{"url": "", "author": null, "title": "\u00ab C\u2019est le moment d\u2019avoir une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour la croissance et pour l\u2019emploi \u00bb", "text": "C felllonde Jeudi 20 mai 1999 Les banques centrales doivent \u00eatre tr\u00e8s prudentes face aux bulles sp\u00e9culatives Dans un entretien au\u2022 Monde\u00bb, le gouverneur de_ la Banque_ de France, }ean-Claude Trichel _estime que(< l'euro a au\u00efou\ufffd\ufffd'hui un _fort po:entiel \ufffd\u00b7appr\u00e9ciation\u00bb.Il reJrette que les politiques \u00e9conomiques menees en Europe s'mteressent plus a ceux qui ont un emploi qu a (( la creat1on d emplois\u2022 \"Apr\u00e8s un moment d'euphorie lnltlale, l'euro n'a cess\u00e9 de perdre du terrain face au dollar. Est-ce une \u00e9volution que vous Jugez logique et normale, compte tenu de l'\u00e9volutlon de la conjoncture \u00e9conomique des deux c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique, ou, au contraire, qui vous pr\u00e9occupe? - Soyons clairs. Nous poursui\u00advons une strat\u00e9gie de monnaie stable, solide, forte, une monnaie inspirant confiance. C'est ce que nous demande le trait\u00e9. C'est ce que veulent les Europ\u00e9ens. C'est, en particulier, ce que veulent les Fran\u00ad\u00e7ais: 95 % d'entre eux, lorsqu'on les interroge, veulent que l'euro soit au moins aussi fort que le franc. ,. La confiance internationale dans un euro solide est notre bien le plus pr\u00e9cieux: c'est elle qui nous permet d'avoir des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 moyen et long terme tr\u00e8s favo\u00adrables \u00e0 la croissance et \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois en !:urope. N'oublions pas que le grand succ\u00e8s de la transi\u00b7 lion vers l'euro n'est pas que les ordinateurs aient bien fonctiOM\u00e9 : c'est que l'euro ait eu d'embl\u00e9e la m\u00eame cr\u00e9dibilit\u00e9 que ceUe du franc, du mark, et des autres monnaies fortes d'Europe. \u00bb Les march\u00e9s des changes ont eu tendance, \u00e0 court terme, \u00e0 saluer la croissance vigoureuse des Etats\u00adUnis par rapport \u00e0 l'Europe. Mais l'euro a aujourd'hui un fort poten\u00b7 tiel d'appr\u00e9ciation. - La baisse de son taux direc\u00adteur, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e d\u00e9but avril par la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE), n'a-t-elle pas contribu\u00e9 \u00e0 affaiblir l'euro ? - Non, je ne le pense pas. Notre baisse de taux \u00e9tait justifi\u00e9e par le fait que les pressions inflatioMistes sont moins fortes en Europe que nous ne les avions anticip\u00e9es en d\u00e9cembre lorsque nous avions fix\u00e9 les taux \u00e0 3 %. Mais, pour \u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9 sur la nature de notre strat\u00e9gie de solidit\u00e9 mon\u00e9\u00adtaire, nous avons en m\u00eame temps indiqu\u00e9 qu'il s'agissait de la der\u00adni\u00e8re baisse des taux. Ce message a \u00e9t\u00e9 bien compris par les march\u00e9s : il n'y a plus d'anticipations de nou\u00advelle baisse. li y a naturellement quelques fluctuations de l'euro, associ\u00e9es, semble-t-il, au contexte politique. - Juste ment, la guerre auKosovo et les soubresauts poli\u00adtiques en Russie ont-lis, ou pourraient-lis, avoir des cons\u00e9\u00adquences \u00e9conomiques et mon\u00e9\u00adtaires Inqui\u00e9tantes ? - Les op\u00e9rateurs internationaux ont r\u00e9agi aux nouvelles qu'ils re\u00e7oivent depuis quelques semai\u00adnes. Pour ma part, je crois que la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique des Onze et des Quinze et la solidit\u00e9 mon\u00e9taire de l'euro ne sont pas affect\u00e9es \u00e0 terme par les \u00e9v\u00e9nements que nous avons v\u00e9cus. - Ne. subslste-t-11 pas desr\u00e9flex es nationaux au sein du Conseil des gouverneurs de  la  BCE? - Je n'en observe pas. Tout argu\u00adment national serait d'ailleurs irre\u00adcevable. Ce serait contraire \u00e0 la \ufffdttre et \u00e0 l'esprit du trait\u00e9 de Maas\u00adtricht. Les membres du Conseil des gouverneurs ne repr\u00e9sentent ni des banques centrales ni des nations. Chacun d'entre nous doit se faire une id\u00e9e des besoins de politique mon\u00e9taire de toute la zone, avec ses 291 millions d'habitants. C'est ce que nous faisons tous. Cela ne veut pas dire qu'il n'y ait pas de vrais d\u00e9bats de politique mon\u00e9\u00adtaire. - Le fait qu'il existe de grands \u00e9carts de croissance \u00e0 l'Int\u00e9rieur de l'Euroland ne compllque-t-11 pas les prises de d\u00e9cisions ? - Pas plus qu'il n'est difficile de pond\u00e9rer la Californie, le Missouri et l'Etat de New York dans l'im\u00admense espace des Etats-Unis. Tous les espaces mon\u00e9taires g\u00e8rent une certaine h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9. Ce qui reste vrai partout, et en particulier en Europe, c'est que les \u00e9conomies nationales conservent de consid\u00e9\u00b7 rables marges pour leur gestion. Une moMaie inspirant confiance. une faible inflation et donc des taux d'int\u00e9r\u00eat relativement bas consti\u00adtuent une condition n\u00e9cessaire, mais pas suffisante, de la prosp\u00e9rit\u00e9_ \u00e9conomique. Encore faut-il r\u00e9duire la d\u00e9pense publique, r\u00e9duire les d\u00e9ficits et r\u00e9former ce qui doit l'\u00eatre. Cette ann\u00e9e, deux messages du Conseil de la politique mon\u00e9\u00adtaire me paraissent particuli\u00e8re\u00adment importants : la n\u00e9cessit\u00e9 des r\u00e9formes structurelles - seules \u00e0 m\u00eame de nous permettre de r\u00e9duire la d\u00e9pense publique - et le renforcement de la comp\u00e9titivit\u00e9. de l'\u00e9conomie. \"Je crois que nous devons tous renforcer notre p\u00e9dagogie. li n'est pas sQr que les opinions publiques d'Europe continentale soient enti\u00e8\u00adrement conscientes des r\u00e8gles, pourtant simples, que leurs \u00e9cono\u00admies ont adopt\u00e9es: libert\u00e9 totale des consommateurs et libert\u00e9 .totale des entrepreneurs de locali\u00b7 ser les emplois ici. \u2022. ou bien l\u00e0. Les emplois sont donc cr\u00e9\u00e9s ici, si l'on a s\u00e9duit les consommateurs par un bon rapport qualit\u00e9-prix du produit et si l'on a attir\u00e9 les entteprises pro\u00adductrices par un environnement comp\u00e9titif: faibles co\u00fbts unitaires de production, environnement l\u00e9gislatif et fiscal favorable. Sinon, les emplois sont cr\u00e9\u00e9s ailleurs ! ,. Soyons encore plus clairs : tout se passe en France, mais aussi en Allemagne, en Italie, en Espagne, comme si, faute pour l'opinion de comprendre les raisons de notre 02 felnonde Jeudi 20 mai 1999 .................... - ........................ .; .. - .................. - ......................................... - . ........ -.......... - . . .  - ... - ........ . ch\u00f4mage, on arbitrait souvent en faveur de ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 un emploi, au d\u00e9triment de la cr\u00e9ation d'emplois pour ceux qui n'en ont pas. - Certains \u00e9conomistes s 'in\u00adqui\u00e8tent du fait que la r\u00e9cente baisse des taux d\u00e9cid\u00e9e par la BCE alimente la bulle sp\u00e9culative sur les march\u00e9s boursiers. Quel est votre avis sur l'inflation des actifs financiers ? - Les banques central e s  nepeuvent ni ne doivent fixer elles\u00adm\u00eames le \u00ab juste prix \u00bb sur les mar\u00adch\u00e9s d'actions et sur le march\u00e9 immobilier. Peuvent-elles pour banques centrales nationales. Qu'en pensez-vous ? - Ce serait contraire au trait\u00e9. Chaque pays et, le cas \u00e9ch\u00e9ant. chaque banque centrale _nationale, a la responsabilit\u00e9 de la surveil\u00adlance de son propre syst\u00e8me ban\u2022 caire, en appliquant naturellement les m\u00ebmes concepts, d\u00e9finis inter\u00b7 nationalement par le Comit\u00e9 de B\u00e2le et par les directives euro\u00adp\u00e9eMes. Cela est conforme au bon sens : dans le cas g\u00e9n\u00e9ral, s'il faut intervenir pour fournir des liquidi\u00b7 t\u00e9s d'urgence \u00e0 teUe banque parti\u00b7 cuLi\u00ebre, c'est sur la d\u00e9cision - et, natureUement aux risques - de la \u00ab Les banques centrales sont responsables de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et rien ne perturbe plus celle-ci que le gonflement puis l'explosion de bulles financi\u00e8res \u00bb autant se d\u00e9sint\u00e9resser des pri.x des actifs et ne se concentrer que sur l'inflation des prix \u00e0 la consomma\u00adtion? Certainement pas. D'abord parce que les effets de richesse (ou de pauvret\u00e9) associ\u00e9s aux valeurs des actifs ont une incidence \u00e0 terme sur les prix \u00e0 la consommation. Ensuite, et surtout, parce que les banques centrales sont respon\u00b7 sables de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et que rien ne perturbe plus celle-ci que le gonflement puis l'explosion de bulles financi\u00e8res. \u00bb Nous ne devons faire preuve d'aucune c-omplal,ance dans ce domaine. L'une des raisons pour lesqueUes le syst\u00e8me europ\u00e9en de banques centrales a voulu \u00e9liminer les anticipations de baisses suppl\u00e9\u00b7 mentaires des taux est pr\u00e9cis\u00e9ment la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s prudent pour \u00e9viter la cr\u00e9ation d'\u00e9ventuelles buUes sp\u00e9culatives. - Certains souhaiteraientaujourd'hui que la surveillance bancaire soit organis\u00e9e au niveau de la BCE et non p lus des  banque centrale nationale concer\u00adn\u00e9e. Si le besoin de liquidit\u00e9s \u00e9tait exceptionnellement important, l'application simple du trait\u00e9 per\u00admettrait au Conseil des gouver\u00b7 neurs, \u00e0 la majorit\u00e9 des deux tiers. de se saisir de la question pour en eHminer l'i,mpact sur la politique mon\u00e9taire de la zone euro. Enfin, s'il s'agissait d'un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral frappant l'ensemble du march\u00e9, nous aurions \u00e9videmment aprendre les d\u00e9cisions appropri\u00e9es de politique mon\u00e9taire au niveau du Conseil des gouverneurs. - Les questions de fusion entre \u00e9tablissements bancaires de la zone euro sont-elles abord\u00e9es au niveau de la BCE ? .:. Le trait\u00e9 ne donne pas de  comp\u00e9tence particuli\u00e8re \u00e0 la  BCE dans ce domaine. Les responsabili\u00adt\u00e9s s'exercent, comme je l'ai dit, de mani\u00e8re d\u00e9centralis\u00e9e. En France, c'est le Comit\u00e9 des \u00e9tablisssements de cr\u00e9dit, coll\u00e8ge ind\u00e9pendant de onze personnes, en coop\u00e9ration avec la Commission bancaire, col\u00b7 l\u00e8ge ind\u00e9pendant de six personnes. l'un et l'autre pr\u00e9sid\u00e9s par la Banque de France ind\u00e9pendante, qui prer...: \u00b7\u00b7:s d\u00e9cisions. - Ne peut-on envisager, toute\u00adfois, des points d'accord sur de grands principes, comme sur celui des OPA hostiles dans le sec\u00adteur bancaire? La Banque d'ltali\ufffd a refus\u00e9 une op\u00e9ration de ce rype alors que la Banque de France a donn\u00e9 son aval \u00e0 l'OPE inamicale lanc\u00e9e par la BNP sur la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et Paribas._. - Nous appliquons naturelle\u00adment les uns et les autres les prin\u2022 cipes internationaux, en particulier les directives europ\u00e9eMes. li n'y a pas, pour le moment, de principe international dans le domaine que vous \u00e9voquez. Les documents sou\u00admis \u00e0 la Banque d'Italie n'\u00e9taient pas conformes a la r\u00e9alit\u00e9 du dos\u00adsier. Elle a pris la d\u00e9cision que vous savez. Les dossiers qui nous ont \u00e9t\u00e9 transmis ne comportaient pas ce d\u00e9faut. Le Comit\u00e9 des \u00e9tablisse\u00adments de cr\u00e9dit n'a donc refus\u00e9 ni le premier ni le second dossier de r.:s\u00b7 tructuration. Cela ne veut absolu\u00b7 ment pas dire qu'il a pris parti. La Banque de France n'a qu'un souci : l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la place ban\u00b7 caire.j'ai indiqu\u00e9 moi-m\u00ebme publi\u00adquement que la Banque de France \u00e9tait neutre et qu'elle invitait e.,press\u00e9ment tous les responsables a rechercher, dans un esprit ouvert, les solutions permettant \u00e0 toutes les \u00e9quipes de retrouver la s\u00e9r\u00e9nit\ufffd. Je suis en contact avec tous les diri\u00adgeants concern\u00e9s. Et ils connaissent la position de la Banque de France. - La concentration ne se fait\u00ade lie pas dans le d\u00e9sordre, de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, avec pour seul Juge de paix le march\u00e9 et, notamment, les Investiss eurs anglo-saxons ? - Le vrai juge de pai., est la sagesse des pr\u00e9sidents et de leurs conseils d'administration. Je ne doute pas que cette sJgesse l'emporte ... Propos recueillis pur Pierre-Antoine Delhommuis, Sophie Fay et .tric Leser 03 ", "published_date": "1999-05-20", "section": "interview"}