{"url": "", "author": "jean-claude trichet", "title": "Francois Villeroy de Galhau is interviewed on BB TV.", "text": "Date: 30/06/2000 OJD: 398 867 Page: 18 felHondt Rubrique: EntreprisesJean-Claude Trichet, gouverneur de la Banque de France \u00ab Desserrer les goulets d'\u00e9tranglement de l'\u00e9conomie est bon pour la croissance\u00bb LE GOUVERNEUR de la Banque de France, Jean-aaude Trichet. a rendu public, jeudi 29 juin, le contenu du rapport annuel de la banque centrale au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. preuve de vigilance, c'est renforcer la confianc,e qui est elle-m\u00eame es\u00adsentielle pour la croissance. comme le dictent les donn\u00e9es \u00e9conomiques fondamentales compar\u00e9es de l'Europe et des Etats-Unis, ces deux th\u00e8ses seront\u00adImm\u00e9diatement oubli\u00e9es. En tant que citoyen, je suis profond\u00e9ment en faveur d'avanc\u00e9es suppl\u00e9men\u00adtaires de l'Europe politique et tr\u00e8s \u00ab La d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9eMe (BCE), d\u00e9\u00adbut Juin, de relever d'un demi\u00adpoint ses taux directeurs, a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e par plusieurs diri\u00adgeants politiques europ\u00e9ens, no\u00adtamment fran\u00e7ais, qui y ont vu une menace pour la aolssance. C'est aussi ravis des Investis\u00adseurs qui, apr\u00e8s ce geste, ont fait - Les critiques a\ufffdess\u00e9es \u00e0 laBCE apr\u00e8 s s a  d\u00e9cision ne confirment-elles pas ses diffi\u00adcult\u00e9s persistantes en mati\u00e8re de communication ? - Non. On fait un tr\u00e8s mauvaisproc\u00e8s \u00e0 l 'eurosyst\u00e8me sur sa communication. Nous sommes tr\u00e8s ouverts\u00b7, tr\u00e8s transparents. Wim Duisenberg expose tous les mois le diagnostic du conseil des gouverneurs. Ses rencontres avec le Parlement europ\u00e9en sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes. n s'adresse aux institu\u00adtions europ\u00e9ennes et \u00e0 l'opinion europ\u00e9enne dans son ensemble. Mes coll\u00e8gues et moi-m\u00eame heureux que notre pays ne laisse pas sans r\u00e9ponse positive certaines suggestions qui nous viennent d'outre-Rhin. En tant que gouver\u00adnew: je ne crois pas qu'il y ait un d\u00e9flut de construction dans l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire actuelle. Je crois m\u00eame que l'on a baisser reuro_ - La d\u00e9cision du conseil des gou\u00adverneurs de l'eurosyst\u00e8me de rele\u00adver les taux directeurs de 0,5 point a \u00e9t\u00e9 bien accueillie dans l'en\u00adsemble de l'Europe. Quelques cri\u00adtiques, assez rares, ont \u00e9t\u00e9 expri\u00adm\u00e9es ici ou l\u00e0. Toute institution responsable, et qui prend ses res\u00adponsabilit\u00e9s, doit s'attendre \u00e0 \u00eatre critiqu\u00e9e, dans un ensemble d\u00e9mo\u00adcratique aussi vivant et aussi vaste que l'Europe. C'est \u00e0 nous d'expli\u00adquer inlassablement ce que nous faisons et pourquoi nous le fai\u00adsons. \u00bb Je vais vous donner quelqueschiffres du mois d'avril qui vont peut-\u00eatre mieux vous \u00e9clairer sur les raisons de cette d\u00e9cision : la croissance de l'agr\u00e9gat mon\u00e9taire sommes \u00e0 la disposition des Parle\u00adments nationaux, des opinions na\u00adtionales. N'oublions pas que toutes les d\u00e9cisions sont coll\u00e9\u00adgiales, que chacun d'entre nous a une voix et que les banques cen\u00adtrales nationales ont pour t\u00e2che d'expliquer la politique mon\u00e9taire de l'Euro \u00e0 onze opinions_pu\u00adbliques l\u00e9gitimement exigeantes, en utilisant neuf langues diff\u00e9\u00adrentes. - Le gouvernement fran\u00e7aispropose de renforcer l'Euro 11, le conseil des ministres des fi\u00adnances de la zone, afin de favori\u00adser la remont\u00e9e de l'euro. Cela vous para\u00eet-U une bonne l\ufffd\u00e9e ? - Le fait que l'euro soit au\u00adjourd'hui dans la partie la plus basse de sa fluctuation vis-\u00e0-vis du dollar est, \u00e0 mon avis, un ph\u00e9no\u00adm\u00e8ne \u00e9conomique et mon\u00e9taire ; ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne poli\u00adtique. Je suis naturellement en d\u00e9\u00adsaccord tr\u00e8s profond avec les \"eu\u00adrosceptiques\", qui pr\u00e9tendent qu_ela monnaie europ\u00e9enne serait faible parce que l'Europe politique serait bancale et contradictoire. Mais je suis aussi en d\u00e9saccord avec les \"pro-europ\u00e9ens\" qui disent que la monnaie europ\u00e9enne Je plus \u00e9troit, \"M 1 \", est de 11,4 % en Europe, contre 0,8 % aux Etats\u00adUnis ; la croissance des encours de cr\u00e9dit et de financement au secteur priv\u00e9 est de 11,4 % en Eu!ope, contre 9 3 % aux Etats-Ums ; la hausse d\ufffds prix \u00e0 la production est de 5,7 % en Europe, contre 3,9 % pour l'un des indicateurs aux Etats-Unis. Cela n'est pas assez connu. Ces \u00e9l\u00e9ments me pa_\u00adraissent pleinement justifier la Vi\u00adgilance dont la BCE fait pr\ufffduve pour assurer la stabilit\u00e9 des pnx, \u00e0 laquelle nos concitoyens sont tr\u00e8s attach\u00e9s. N'oublions pas que nous sommes garants de la confiance dans la monnaie -europ\u00e9enne \ufffde nos concitoyens, des Fran\u00e7ais comme des 293 millions d'Euro\u00adp\u00e9ens, des \u00e9pargnan\ufffds et de t\ufffdus les agents \u00e9conomiques. Faire est faible parce que nous ne se\u00adrions pas all\u00e9s assez loin dans la construction de l'Europe poli\u00adtique : \u00e0 mon avis, ils accr\u00e9ditent, eux aussi, une id\u00e9e fausse. ,. Quand l 'euro remontera, tendance \u00e0 sous-estimer l 'im\u00admense avanc\u00e9e de l'Europe poli\u00adtique inscrite dans les dispositions du trait\u00e9 sur la politique budg\u00e9\u00adtaire : il y a plus de pouvoirs, au sein du Conseil Ecofin et de l'Eu\u00adro 11, \u00e0 Bruxelles, sur les budgets des Etats membres de l'Union eu\u00adrop\u00e9enne qu'il y en a \u00e0 Washing\u00adton, \u00e0 Berlin, \u00e0 Berne, sur les Etats, les Lander, les cantons membres de ces f\u00e9d\u00e9rations politiques. ,. Cela dit, je suis en faveur du renforcement de l'Ecofin et de l'Euro 11, comme le gouvernement fran\u00e7ais en a l'intention. Naturelle\u00adm en t pas avec l ' id\u00e9e malen-contreuse d'influencer la Banque centrale europ\u00e9enne, dont l'ind\u00e9\u00adpendance est garantie par le trait\u00e9, mais avec l'objectif de renforcer l'efficacit\u00e9 de la coordination des ex\u00e9cutifs europ\u00e9ens dans le do\u00admaine de la politique budg\u00e9taire, de la politique fiscale et de la poli\u00adtique de r\u00e9fonnes structurelles tout particuli\u00e8rement. - Quand M. Dulsenberg dit\"M. Euro, c'est mol\", n'outre\u00adpasse-t-U pas ses pr\u00e9rogatives? - Il dit une \u00e9vidence. Personnen'a de doute sur le fait que l'euro\u00adsyst\u00e8me est le gardien de la mon\u00adnaie pour le compte des 293 mil\u00adlions d'Europ\u00e9ens. - La BCE semble tr\u00e8s Inqui\u00e8tedu retour de l'inflation. La vague de la nouvelle \u00e9conomJe qui d\u00e9\u00adferle en Europe, avec les gains de productfvft\u00e9 qu'elle procure, n'est-elle pas un rempart contre celle-cl? - Le message essentiel du1te: 30/06/2000 10: 398 867 ge: 18 brique: Entreprisesre1Jlondc Conseil de la politique mon\u00e9taire de la Banque de France est pr\u00e9cis\u00e9\u00adment que la meilleure strat\u00e9gie pour lutter contre l'inflation en Eu\u00adrope et en France auJ'ourd'hui donc ' . . pour assurer \u00e0 la croissance y a une bonne lecture du mot d'ordre \"eruichfr la croissance en emplois\" : c'est encourager la cr\u00e9a\u00adtion massive des emplois de faJble qualffication qui nous manquent, en particulier dans les services aux m\u00e9nages. Et une tr\ufffds mauvaise lec\u00adture qui consiste \u00e0 faire l'\u00e9loge des faibles progr\ufffds de productiviti, ce qui est profond\u00e9ment anti\u00e9cono\u00admlq ue. ]'al trop souvent vu commettre ce contresensl \u00e0 ce que ceux-ci soient aid\u00e9s \u00e0 re\u00adtrouyer un ,bon emploi le plus vite possible. C est un des moyens de desserrer la contrainte de raret\u00e9 du travail que nous \u00e9prouvons au\u00adJoll!'d'hui, et donc d'avoir plus de croissance et moms de ch\u00f4mage. sol_idit\u00e9 et long\u00e9vit\u00e9, comporte trois_ volets: \u00eatre aussi ouvert que P_?ssible aux nouvelles technolo\u00adgies et aux gains de productivit\u00e9 - ce que l'on appelle aujourd'hui la nou_veIJe \u00e9conomie-, de mani\ufffdre \u00e0 avoir les coOts de production les plus faibles possible ; augmenter r\u00e9sol\ufffdent les mvestissements des entrepnses, de mani\ufffd \u00e0 desserre les goulets d'\u00e9tranglement actuel! Oe taux d'utilisation des capacit\u00e9s de production \u00e9tait, en mai Je plus \u00e9lev\u00e9 depuis onze ans) \u2022 des' se 1 ul , , rrer - A combien estfmez-vous leseuil de cbOmage sttucrureJ en France? - Le consensus des experts\u00e9voque un taux autour de 8 % pour notre pays. Mals, quel que soit ce seuil, nous observons aujourd'hui qu'avec un taux de ch\u00f4mage de 9,8 % 43 % des entreprises ont des difficult\u00e9s s\u00e9rieuses de recrute\u00adment, ce qui freme une croissance qui pourrait \ufffdtre encore plus bril\u00adJan te. D'o\u00f9 notre double re\u00adcommandation : lib\u00e9raliser les heures suppl\u00e9mentaires, renforcer l'effort d'\u00e9ducation-fonnation. - Que pensez-vous du pro to\u00adcole d'accord sur l'assurance\u00adchOmage adopt\u00e9 par le Medef et - Vous avez \u00e9t\u00e9 mls en examen dans le cadre de renqu!te sur la sinc\u00e9rit\u00e9 des comptes du Cr\u00e9dit lyonnaf.s \ufffdu d\u00e9but des ann\u00e9es 90\u2022 Vous \u00e9tiez alors directeur du Tr\u00e9sor. Cette proc\u00e9dure Judi\u00adciaire peut-elle compromettre votre accession \u00e0 la pr\u00e9sidence de la  Banque centrale euro\u00adp\u00e9enne? es go_ ets d ,\u00e9tranglement dans Je dom\ufffde de l emploi ( 43 % des en\u00adtrepnses ont des difficult\u00e9s de re\u00adcrutement), en lib\u00e9ralisant les heures suppl\u00e9mentaires et en ren\u00adfor\u00e7ant l'\u00e9ducation-formation. Tout ce que nous pouvons faire pour desserrer les goulets d'\u00e9tran\u00adglement de l'\u00e9conomie est bon pour J\ufffd stabilit\u00e9 des prix, bon pour la croissance, bon pour la luttecontre Je ch\u00f4mage. deux syndicats ? - J'ai entendu et lu les d\u00e9clara\u00adtions de MM. Fabius, V\u00e9drine, Sa\u00adpin, Alphand\u00e9ry en particulier, les d\u00e9clarations de mes coll\u00e8gues, du pr\u00e9sident du G 10, du pr\u00e9sident de la BCE. f ai lu beaucoup d'articles, y compns dans vos colonnes. Celam'a fait chaud au c\u0153ur. Je n'ai rien d'autre \u00e0 dire que ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 dit: j'ai confiance dans le magis\u00adtrat \u00d9lStructeur et je suis convam\u00adcu que mes collaborateurs d'alors et moi-m\u00eame allons pouvoir Jui d\u00e9montrer que l'Etat a agi dans Je strict respect de la l\u00e9galit\u00e9. Sur Ja seconde partie de votre question, comme vous Je savez, je n'ai ja\u00admais fait aucun commentaire de\u00adpuis la r\u00e9union des chefs d'Etat et de gouvernement au Conseil euro\u00adp\u00e9en de Bruxelles en 1998. \u00bb \u00bb Cela dit, pour Je moment 1 , nous n avons pas encore vu, en France et en Europe, Je sursaut de productivit\u00e9 que nous appelons de nos v\u0153ux. Prenons garde aussi au malthusianisme ambiant gui avait tendance, jusqu'\u00e0 une \u00e9poque toute r\u00e9cente, \u00e0 se m\u00e9fier des pro\u00adgr\u00e8s trop rapides de productivit\u00e9. Il - La Banque de France n'entendse substituer ni aux entreprises ni aux syndicats, pas plus qu'eile n'entend se substituer au gouver\u00adnement et au Parlement Nous no\u00adtons simplement qu'il y a, du po\u00d9ltde vue de la croissance et de Ja prosp\u00e9rit\u00e9 de notre \u00e9conomie comme du point de vue de l'mt\u00e9: r\u00eat des salari\u00e9s, un grand avantage Propos recueillis par Pierre-Antoine Delhommals et Eric Leser \u00ab \"Enrichir la croissance en emplois\", [c'est] encourager JEAN-CLAUDE TRICHEY la cr\u00e9ation massive des emplois de faible qualification \u00bb", "published_date": "2000-06-30", "section": "interview"}