{"url": "", "author": "christian noyer", "title": "\u00ab Les banques plus robustes \u00bb", "text": "Microsoft Word - Interview_10_09_2014.docLa Banque de France ne supprimera pas les centimes d'euro   10 septembre 2004 \u2013 Le Monde   Les pi\u00e8ces de 1 et 2 centimes ne seront pas retir\u00e9es de la circulation, affirme Christian Noyer, gouverneur de l'institution. Dans un entretien au \"Monde\", il \u00e9voque \u00e9galement la politique mon\u00e9taire de la BCE, affirmant qu'elle n'est pas sous l'influence de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.  Comment expliquez vous les bonnes performances de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, notamment par rapport \u00e0 l'Allemagne ?  Les derni\u00e8res informations disponibles confirment que la croissance est repartie en Europe, avec l'espoir qu'elle sera cette ann\u00e9e de l\u2019ordre de 2% dans la zone euro et de 2,5% en France. Les composantes de la croissance en France et en Allemagne sont diff\u00e9rentes. Si l'Allemagne b\u00e9n\u00e9ficie de la bonne tenue de ses exportations, elle est en revanche confront\u00e9e \u00e0 une demande interne atone. C'est le contraire en France, o\u00f9 la croissance est tir\u00e9e par la demande interne, par la bonne tenue de la consommation des m\u00e9nages et le red\u00e9marrage de l'investissement, mais ne profite pas de la forte croissance mondiale. D'o\u00f9 la vigilance de la Banque de France sur la comp\u00e9titivit\u00e9 du pays et sur l'\u00e9volution des co\u00fbts unitaires de production.   Peut-on parler d'un effet Sarkozy sur la consommation des m\u00e9nages? Je n'ai pas de jugement \u00e0 formuler en tant que gouverneur de la Banque de France sur l'action de tel ou tel ministre. Mais un banquier central appr\u00e9cie naturellement un discours qui s'appuie sur un volet tr\u00e8s rigoureux en mati\u00e8re de finances publiques et tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 en mati\u00e8re de lutte contre la vie ch\u00e8re. Et qui d\u00e9fend de surcro\u00eet l'id\u00e9e simple que le soutien \u00e0 la croissance ne doit pas venir de l\u2019augmentation de la d\u00e9pense publique mais du raffermissement de la d\u00e9pense priv\u00e9e.  Il y a un \u00e9l\u00e9ment de fragilit\u00e9 en France: l'\u00e9cart entre la bonne tenue de la consommation et la confiance des m\u00e9nages. Cette derni\u00e8re est traditionnellement influenc\u00e9e par trois donn\u00e9es. D'abord, l'emploi, qui semble repartir en France. Ensuite, l'\u00e9volution des finances publiques, avec la constitution d'une \u00e9pargne de pr\u00e9caution quand les d\u00e9ficits s'accumulent. Les r\u00e9formes structurelles, lorsqu'elles sont convaincantes, comme ce fut le cas en France pour celle des retraites, peuvent aider \u00e0 d\u00e9bloquer cette situation. La mesure la plus importante de soutien \u00e0 la consommation que le ministre ait prise, c'est la fermet\u00e9 qu'il a affich\u00e9e en mati\u00e8re de r\u00e9duction des d\u00e9ficits. Le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est l'\u00e9volution des prix. A cet \u00e9gard, l'inqui\u00e9tude li\u00e9e \u00e0 la hausse du p\u00e9trole ou des prix administr\u00e9s est compens\u00e9e par la confiance des citoyens dans la capacit\u00e9 de la BCE \u00e0 lutter contre l'inflation.   Que pensez-vous des chantages \u00e0 la d\u00e9localisation de certaines entreprises pour exiger une hausse du temps de travail ?  Les d\u00e9localisations constituent un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial ancien et un facteur de d\u00e9veloppement des pays pauvres. Dans un monde devenu tr\u00e8s ouvert et tr\u00e8s comp\u00e9titif, il y a en revanche un risque d'acc\u00e9l\u00e9ration de ces d\u00e9localisations s\u2019il y a d\u00e9rive des co\u00fbts de production. A cet \u00e9gard, la r\u00e9duction uniforme et rigide du temps de travail ne favorise pas la productivit\u00e9 et la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises install\u00e9es en France.   Le gouvernement fran\u00e7ais va-t-il assez loin dans la r\u00e9duction des d\u00e9ficits ? On ne conna\u00eet pas encore la loi de finances pour 2005 . Mais le gouvernement semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 maintenir une croissance nulle de la d\u00e9pense, ce qui est tout \u00e0 fait crucial. Il ne faut pas non plus se leurrer et croire qu\u2019on am\u00e9liore les soldes structurels en utilisant des recettes exceptionnelles. On peut \u00eatre \u00e9galement inquiet en mati\u00e8re d'\u00e9volution de nos comptes sociaux, dont le r\u00e9tablissement rapide est imp\u00e9ratif. Aucun \u00e9cart par rapport au plan de marche ne devrait \u00eatre tol\u00e9r\u00e9.  Que pensez-vous des propositions de la Commission visant \u00e0 assouplir le pacte de stabilit\u00e9 ?  Le retour \u00e0 une situation saine et \u00e9quilibr\u00e9e des finances publiques est une condition n\u00e9cessaire au maintien de la stabilit\u00e9 des prix avec des taux d'int\u00e9r\u00eat bas. Il faut reconna\u00eetre que la mise en oeuvre du pacte n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 satisfaisante notamment dans son volet pr\u00e9ventif. J'insiste sur le fait qu'en p\u00e9riode de conjoncture favorable, il faut affecter 100% du surplus de recettes -les fameuses \u00ab cagnottes \u00bb-, \u00e0 la r\u00e9duction des d\u00e9ficits. C'est la condition n\u00e9cessaire pour laisser jouer \u00e0 plein les stabilisateurs automatiques en p\u00e9riode difficile.  Les r\u00e9cents signes d'essoufflement de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine vous inqui\u00e8tent-ils ?  L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine a connu une p\u00e9riode de croissance tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e. Son retour vers un rythme plus mod\u00e9r\u00e9 ne doit pas \u00eatre per\u00e7u comme une menace mais comme une respiration naturelle. De fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, l'environnement international reste bien orient\u00e9.   Si la croissance est repartie dans la zone euro, pourquoi le conseil des gouverneurs de la Banque centrale europ\u00e9enne, auquel vous si\u00e9gez, ne rel\u00e8ve pas les taux d'int\u00e9r\u00eat? Lors de notre derni\u00e8re r\u00e9union, nous avons consid\u00e9r\u00e9 que les taux \u00e9taient pour le moment au niveau ad\u00e9quat. Mais les conditions peuvent \u00e9voluer.  Lorsque la croissance est plus forte, elle peut g\u00e9n\u00e9rer des tensions sur les prix. C'est la raison pour laquelle les banques centrales ajustent leur politique mon\u00e9taire en remontant leurs taux de fa\u00e7on \u00e0 ce que la croissance reste non inflationniste et donc durable. Notre diagnostic est qu'au stade actuel de la reprise, les perspectives de maintien de la stabilit\u00e9 des prix sont encore bonnes, l'inflation dans la zone euro devant revenir sous les 2% l'an prochain. Nous avons d\u00e9cel\u00e9 un certain nombre de risques \u00e0 la hausse qui ne se sont pas v\u00e9rifi\u00e9s pour l'instant. Nous restons donc tr\u00e8s vigilants, pr\u00eats \u00e0 agir pour s'assurer que l'inflation revienne sous les 2%.   L'\u00e9volution du cours du p\u00e9trole ou les d\u00e9cisions de la Banque centrale am\u00e9ricaine peuvent-elles vous influencer?  Nous ne voulons pas surr\u00e9agir \u00e0 l'impact direct des cours du p\u00e9trole. Mais nous restons extr\u00e8mement vigilants face au risque de contagion sur les salaires et les prix. Quant au rythme de hausse des taux aux Etats-Unis, il n'influence pas notre propre politique.   M. Sarkozy a r\u00e9cemment d\u00e9plor\u00e9 le manque de transparence de la Banque centrale europ\u00e9enne... La BCE est l'une des banques centrales les plus transparentes du monde. Elle est la seule \u00e0 commenter, lors de conf\u00e9rences de presse mensuelles, les d\u00e9cisions qu'elle vient de prendre.   Apr\u00e8s la Finlande et les Pays-Bas, la Belgique envisage de retirer les pi\u00e8ces de un et deux centimes d'euros. La France va-t-elle suivre ? Je suis oppos\u00e9 \u00e0 la suppression des centimes d'euros. Aux Pays-Bas ou en Finlande, existait, avant l'euro, une tradition de non utilisation des petites pi\u00e8ces. Ce n'est pas le cas en France, o\u00f9 personne n'aurait imagin\u00e9 de supprimer les pi\u00e8ces de 5, 10 ou 20 centimes. Les petites pi\u00e8ces ne sont pas d\u2019un montant anodin, elles circulent bien, elles sont utiles et il n\u2019y a pas de probl\u00e8me de p\u00e9nurie. En revanche leur disparition aurait un tr\u00e8s mauvais impact psychologique alors que les consommateurs ont d\u00e9j\u00e0 l'impression que les prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ont d\u00e9rap\u00e9 \u00e0 cause du passage \u00e0 l'euro.   O\u00f9 en sont les ventes d'or de la Banque de France?  Conform\u00e9ment au nouvel accord pass\u00e9 entre les banques centrales europ\u00e9ennes, nous pouvons vendre une fraction de nos r\u00e9serves en or pour r\u00e9\u00e9quilibrer la part de l'or et des devises dans nos r\u00e9serves de change. Le produit de la vente resterait dans le bilan de la Banque de France, et nous permettra d'am\u00e9liorer le dividende vers\u00e9 \u00e0 l\u2019Etat actionnaire. La d\u00e9cision de proc\u00e9der ou non \u00e0 ces arbitrages, je la prendrai, en fonction des conditions de march\u00e9 et je ne communiquerai sur le sujet qu'au moment de la publication des comptes.   Certains \u00e9voquent les risques de krach mondial sur le march\u00e9 de l'immobilier... Il est difficile d'avoir en la mati\u00e8re un avis global. Il convient de regarder pays par pays. En France, la forte hausse des prix de l'immobilier, favoris\u00e9e par le tr\u00e8s faible niveau des taux d'int\u00e9r\u00eat, n'a pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent entam\u00e9 la solvabilit\u00e9 des m\u00e9nages. Mais il serait dangereux que cette tendance se poursuive et il faut rester vigilant.     ", "published_date": "2004-10-09", "section": "interview"}