{"url": "", "author": "jean-claude trichet", "title": "\u00ab La reprise est r\u00e9elle en France \u00bb", "text": "Microsoft Word - Interviews_16_01_2004.docPetit-d\u00e9jeuner du 16 janvier 2004   Journalistes pr\u00e9sents :  Raffarin qui redit son appel aux autorit\u00e9s pour une parit\u00e9 plus acceptable. Ca sert ou pas ? (Jean-Paul Chapel)  En mati\u00e8re de march\u00e9 des changes, la communication doit \u00eatre parcimonieuse. Qu\u2019on parle beaucoup, qu\u2019on insiste sur les d\u00e9tails : on tue le message ! Chacun fait ce qu\u2019il veut mais le risque que chaque Premier ministre dise des choses diff\u00e9rentes perturbe les march\u00e9s. Les ministres des Finances se concertent. En l\u2019esp\u00e8ce, cela n\u2019a pas pos\u00e9 de probl\u00e8mes mais si les ministres ne disent pas la m\u00eame chose, il y a un risque de cacophonie. Une communication brouillonne donne des effets al\u00e9atoires sur les march\u00e9s.  Quand on parle, on ne s\u2019adresse pas uniquement aux march\u00e9s, aussi au citoyen (JPC)  Oui, surtout le gouvernement, mais les hommes politiques contribuent \u00e0 donner de l\u2019importance \u00e0 cela sous l\u2019influence des m\u00e9dias, eux-m\u00eames sous l\u2019influence des march\u00e9s. Les op\u00e9rateurs ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 la volatilit\u00e9 car elle leur fait gagner de l\u2019argent.  Il y a une surexcitation dans les m\u00e9dias europ\u00e9ens disproportionn\u00e9e par rapport \u00e0 l\u2019importance de la valeur de la monnaie. Aux Etats-Unis, le message est \u00ab Un dollar vaut un dollar \u00bb, en Europe le message devrait \u00eatre \u00ab Un euro vaut un euro \u00bb.  La monnaie mondiale, c\u2019est le dollar ! (JPC)  Votre concierge, elle se fiche du cours du dollar ! Et croyez-vous qu\u2019elle se soucie des r\u00e9serves de changes des banques centrales ! N surestime cela. Je ne nie pas que cela impose des efforts (\u2026) De l\u00e0 \u00e0 lire l\u2019\u00e9conomie \u00e0 travers ce prisme me semble surestimer. La focalisation en Allemagne me semble moins forte qu\u2019en France ou en Italie. Nos sch\u00e9mas mentaux gardent un effet de r\u00e9manence de la fixit\u00e9 du change par rapport au DM. Nostalgie d\u2019une monnaie ancrage. Le DM fluctuait dans de grandes proportions pas rapport au dollar, le franc aussi mais on ne s\u2019en apercevait pas. Quand on traduit l\u2019euro en franc, les gens sont moins effray\u00e9s.  Cela ne remet pas en cause notre message principal qui est que plus il y a de stabilit\u00e9, meilleur c\u2019est pour le commerce mondial. Quand on est trop activiste, on court le risque d\u2019insuffler de la volatilit\u00e9 dans l\u2019\u00e9conomie. En r\u00e8gle absolue, il y a des moments o\u00f9 il faut cr\u00e9er un \u00e9lectrochoc. Cas du 11 septembre.  Tant que le dollar n\u2019est pas \u00e0 4 francs, on est serein ! ? (JPC)  Je n\u2019ai pas dit \u00e7a du tout. Je ne vous donnerai jamais une id\u00e9e de seuil, sauf si on l\u2019a dit explicitement.  Il existe ce seuil ? (David Pearson)  Je ne vous r\u00e9pondrai pas non plus. Le secret qu\u2019on peut garder l\u00e0-dessus fait partie de nos armes.  Avez-vous des contacts avec le gouvernement sur le sujet ? Leur avez vous dit qu\u2019il ne fallait pas s\u2019exprimer publiquement sur ce sujet ? (Odile Duperry)  J\u2019ai des contacts r\u00e9guliers. Le pr\u00e9sident de la BCE a des contacts avec les ministres des Finances de l\u2019Eurogroupe. Je participe au G7. C\u2019est un forum ultra-utile. Les ministres de finances sont 12 et repr\u00e9sentent 12 gouvernements, ils parlent relativement peu. Peu de cacophonie, m\u00eame si on n\u2019est pas \u00e0 l\u2019abri d\u2019une erreur humaine. On ne peut pas emp\u00eacher le Premier ministre de parler. Je ne l\u2019appelle pas pour lui dire s\u2019il a bien parl\u00e9. La parole est libre. Aucune influence sur nous. Ceux qui n\u2019ont pas compris cela continuent \u00e0 parler dans le vide. Si on baisse les taux apr\u00e8s une exhortation, cela peut nous faire perdre la consid\u00e9ration de nos concitoyens qui peuvent penser que nous c\u00e9dons aux gouvernements. Si cette impression se r\u00e9pandait, ce serait tr\u00e8s dangereux pour la politique mon\u00e9taire. Ce serait handicapant pour la Banque centrale car cela peut l\u2019amener \u00e0 ne pas faire ce qu\u2019elle voulait faire.  Au mieux, cela ne sert \u00e0 rien ; au pire, c\u2019est contre productif.  Consid\u00e9rez-vous qu\u2019il y a d\u00e9rapage des prix ? R\u00e9elles inqui\u00e9tudes ? (Catherine Mangin)  Deux soucis, particuli\u00e8rement pour la France. Le premier est macro\u00e9conomique. Taux d\u2019inflation aux limites de notre objectif alors que nous sortons de la p\u00e9riode basse du cycle. Si on est \u00e0 2% maintenant, quand l\u2019\u00e9conomie marchera \u00e0 son potentiel ou au-dessus, o\u00f9 sera-t-on ? C\u2019est un peu pr\u00e9occupant. On devrait \u00eatre en phase o\u00f9 l\u2019inflation tombe bas. Dans cette inflation, il y a des \u00e9l\u00e9ments normalement non r\u00e9currents comme des taxes ou des prix publics. Deuxi\u00e8mement, on d\u00e9rape, on fonce (?) dans le mauvais c\u00f4t\u00e9. Nous ne sommes plus dans les meilleurs mais au-dessus de la moyenne. Pour d\u00e9cembre, l\u2019indice harmonis\u00e9 d\u2019inflation pour la zone euro est de 2,1%. L\u2019indice national est de 2,2%. Je ne comprends pas pourquoi on a un indice national. On n\u2019y comprend plus rien. C\u2019est un machin invraisemblable.  Pour la France, j\u2019esp\u00e8re  que cela est tr\u00e8s temporaire et li\u00e9 aux 2 taxes exceptionnelles.  Le danger, c\u2019est que cela cr\u00e9e des comportements diff\u00e9rents. Quand il y a eu hausse en 1999, il y a eu des r\u00e9actions similaires en France et en Allemagne de baisse de la consommation. Peur que cela enclenche des revendications salariales par peur de l\u2019avenir, donc la fin des comportements vertueux.  La Banque de France essaye de passer un message clair : ne pas laisser s\u2019installer de tels comportements. Ne pas faire entrer des taxes qui p\u00e8sent sur l\u2019indice et sur les produits qui s\u2019ach\u00e8tent \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Quand il y a de l\u2019inflation, les consommateurs ont le sentiment de perdre du pouvoir d\u2019achat. Il ne faut pas laisser s\u2019enclencher ce m\u00e9canisme psychologique car cela a une influence n\u00e9gative sur la croissance et la comp\u00e9titivit\u00e9. L\u2019inflation per\u00e7ue est sup\u00e9rieure \u00e0 l\u2019inflation r\u00e9elle. Cela joue sur les produits quotidiens. Cela peut expliquer que la consommation a du mal \u00e0 repartir. Quand on est autour de 2%, les Fran\u00e7ais et allemands n\u2019ont pas un sentiment d\u2019inflation mais \u00e0 2,5%, ils ont un sentiment d\u2019inflation fort. C\u2019est un vrai comportement sociologique et psychologique.  La BCE se fixe un objectif d\u2019inflation simple de 2% ? Est6ce facile \u00e0 g\u00e9rer ? Vous n\u2019avez pas ces \u00e9tats d\u2019\u00e2me. 2% ! (JPC)  C\u2019est plus compliqu\u00e9. C\u2019est un objectif de moyen terme. La politique mon\u00e9taire a des effets \u00e0 moyen terme. Notre objectif c\u2019est moins de 2% dans 18 mois. L\u2019indice du mois prochain, on ne peut pas le changer.  Sur quel prix public pensez-vous que l\u2019on a exag\u00e9r\u00e9 ? Le tabac ? Pensez-vous que le gouvernement doit faire un appel public \u00e0 \u2026. ? (OD)  Pas de commentaires. Je respecte les politiques publiques. Mais il ne faut pas penser que l\u2019inflation n\u2019a plus d\u2019importance. La fiscalit\u00e9 doit tenir compte  de l\u2019effet sur les prix. Cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour les Pays-Bas au d\u00e9but de l\u2019Euro. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 exemplaires, ils ont pens\u00e9 que l\u2019int\u00e9gration dans l\u2019euro les affranchissait. Ils ont r\u00e9ajust\u00e9 la fiscalit\u00e9 sur la fiscalit\u00e9 indirecte. C\u2019est un choix de politique budg\u00e9taire et fiscal respectable mais il faut mesurer les impacts sur l\u2019indice des prix. Les Pays-Bas ont cr\u00e9\u00e9 une d\u00e9rive des co\u00fbts : spirale prix-salaires, inqui\u00e9tude des consommateurs et ils sont entr\u00e9s en r\u00e9cession. Dans le message, dans le timing, ils ont \u00e9t\u00e9 trop vite et imprudents. Je suis convaincu qu\u2019ils ont commis une petite erreur, sans remettre en cause le bien-fond\u00e9 des r\u00e9formes.  Jean-Claude Trichet a dit que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9taient appropri\u00e9s (DP)  S\u2019il l\u2019a dit, c\u2019est s\u00fbrement vrai !  Est-ce que vous pensez que 1% aux Etats-Unis c\u2019est appropri\u00e9 avec 8% de croissance ? (DP)  Vous voulez vraiment que je dise ce que j\u2019en pense ?  Oui !  Non ! C\u2019est un peu abrupt. Je n\u2019ai pas tous les \u00e9l\u00e9ments. Dans cet environnement, avoir un taux d\u2019int\u00e9r\u00eat aussi n\u00e9gatif est contraire \u00e0 toutes les r\u00e8gles de benchmark et contredit toutes les r\u00e8gles \u00e9conomiques. Je pense que le raisonnement est le suivant : il y a un \"out gap\" accumul\u00e9 qui nous permet d\u2019attendre m\u00eame si apr\u00e8s on doit remonter les taux tr\u00e8s vite. C\u2019est un pari.  D\u2019avoir des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats r\u00e9els n\u00e9gatifs aussi importants avec des besoins de financement aussi importants- pari os\u00e9. C\u2019est un int\u00e9ressant cas d\u2019\u00e9cole. C\u2019est une construction intellectuelle de la Fed qui pense que cela peut fonctionner. Pas tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre. Ce n\u2019est pas une critique contre la Fed.  Cela donne un exemple \u00e0 l\u2019homme politique qui demande pourquoi si la Fed le fait les autres ne le font pas.  Est-ce que la conjoncture va rebondir en Europe et en France ? (Gerald Braunberger)  Elle est bien repartie. Ce qui n\u2019est pas clair c\u2019est la vitesse de remont\u00e9e. D\u00e9cembre vient de sortir assez fort. Assez grande certitude, sauf \u00e9v\u00e9nement impr\u00e9vu, pour revenir vers potentiel de croissance de l\u2019Europe. La question \u00e0 laquelle je ne sais pas r\u00e9pondre : l\u2019\u00e9conomie sera-t-elle capable d\u2019aller au-del\u00e0 de son potentiel  \u00e0 cause de son \"out gap\" accumul\u00e9? Cela d\u00e9pend notamment de ce que sera l\u2019investissement des entreprises (n\u00e9gatif en 2002 et 2003). Il y a un retard accumul\u00e9. Questions : les entrepreneurs vont-ils faire tous leurs investissements dans la zone euro ou en dehors. Certains disent que d\u00e9pend de la parit\u00e9 euro / dollar mais ce n\u2019est pas aux Etats-Unis que les entreprises d\u00e9localisent. Ce qu\u2019on peut faire de mieux pour localiser l\u2019investissement, ce sont les r\u00e9formes du march\u00e9 du travail, de celui des biens et services. Il faut enlever toutes les rigidit\u00e9s.  Vous croyez que les r\u00e9formes annonc\u00e9es en Allemagne sont possibles en France, quand on voit la lev\u00e9e de boucliers sur le contrat de projet ? (CM)  \u00c7\u00e0 c\u2019est 100 fois plus important que le taux de change euro/dollar ! On voit bien le probl\u00e8me \u00e0 la BDF : soit recruter pour 40 ans pour un projet qui dure six mois, soit faire de l\u2019out sourcing. Et si c\u2019est pour faire un logiciel je peux aller \u00e0 Bombay plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 Saint-Quentin. Si nous ne sommes pas capables de faire cette r\u00e9forme, nous sommes morts. C\u2019est pourquoi j\u2019ai dit que j\u2019apportais mon plein soutien au plan sur l\u2019emploi, sans qu\u2019on sache encore ce qu\u2019il est. Si on ne le fait pas, on va devenir un pays de rentiers dont le niveau de vie va dramatiquement baisser.  C\u2019est le sc\u00e9nario argentin (David Victoroff)  L\u2019Argentine \u00e9tait tr\u00e8s riche il y a cent ans !  Fabrication des billets et des pi\u00e8ces. Quelle comp\u00e9titivit\u00e9 ? (JPC)  Les pi\u00e8ces, ce n\u2019est pas nous.  Les billets. En termes de productivit\u00e9, nous avons l\u2019objectif d\u2019\u00eatre aussi productifs que la concurrence. On est dans une phase o\u00f9 on se rapproche des autres. Il faut aller vers des co\u00fbts comparables \u00e0 ce que les autres sont capables de faire.  Part de march\u00e9 ? (JPC)  17% pour la Zone Euro. On a des march\u00e9s en Afrique, on a un service qui leur convient car de beaux billets et comp\u00e9titifs. On vend au prix mondial et europ\u00e9en. Autres march\u00e9s traditionnels, on est aussi mis en comp\u00e9tition. On vend au prix europ\u00e9en et mondial. A nous d\u2019\u00eatre \u00e9quilibr\u00e9s.  Prix en France. A l\u2019\u00e9poque c\u2019\u00e9tait 90 centimes il y a 3-4 ans. (Beno\u00eet Simmat)   JPR : actuellement autour de 10 centimes d\u2019euros. On a fait de gros progr\u00e8s.  Cela n\u2019est plus tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du vrai co\u00fbt des autres en Europe.  L\u2019\u00e9volution des prix de l\u2019immobilier vous fait-elle craindre une bulle ? (DV)  C\u2019est un sujet compliqu\u00e9. On regarde avec attention. Traditionnellement pas repris \u2026 \u2026 des Banques centrales. Beaucoup plus difficile \u00e0 ma\u00eetriser. Un peu aussi nuisible \u00e0 l\u2019inflation mais effets de march\u00e9 ou de localisation. C\u2019est un des \u00e9l\u00e9ments de perception de l\u2019inflation.  La situation fran\u00e7aise est assez complexe \u00e0 analyser car c\u2019est un pays qui a encore beaucoup de r\u00e9gulations. Par exemple il y a encore des logements loi de 1948, une r\u00e9glementation des loyers. Je n\u2019ai pas le sentiment (il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9tudes conduites l\u00e0-dessus) qu\u2019il y ait une vraie bulle immobili\u00e8re m\u00eame si fortes hausses dans une p\u00e9riode de faible croissance. Cela peut avoir une influence sur la perception de l\u2019inflation.  Il y a encore huit ans pour apporter les billets ? (JPC)  JPR : il y a encore tr\u00e8s largement le temps : 2012 pour la derni\u00e8re gamme de billets, 2005 pour les pi\u00e8ces\u2026. Certes on a le temps mais c\u2019est en France qu\u2019on se donne le plus de temps. La France est atypique dans son rythme d\u2019\u00e9change et lente. Il reste encore 4,5% de ceux qui \u00e9taient en circulation soit 2 milliards d\u2019euros en valeur.. CN Il faudra communiquer pour que les retours ne se fassent pas \u00e0 la derni\u00e8re minute. JPR  C\u2019est n\u00e9cessaire pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Les gens qui quittent la Banque de France- plut\u00f4t des personnes \u00e2g\u00e9es- avec des billets, ont des valeurs, courent un risque. Retour moyen : 250 euros mais il y a des abonn\u00e9s qui reviennent tous les mois. Dans ces op\u00e9rations,  les r\u00e8gles anti-blanchiment s\u2019appliquent.  Le bas de laine s\u2019est-il reconstitu\u00e9 ? (JPC)  Il y a une seule chose objective : regarder le montant des billets en circulation. Mais plus \u00e7a va moins on voit les choses car nous sommes inclus dans la zone Euro.  Cela se reconstitue doucement. On est \u00e0 10% de ce qu\u2019on \u00e9tait avant, 10% en dessous. 90% ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9s. La zone Euro est aussi en phase de rattrapage.  JPR : L\u2019ensemble des billets en circulation en zone Euro est \u00e0 15% plus \u00e9lev\u00e9 de ce qui circulait en cumul\u00e9 avant m\u00eame le passage. Ce qui prouve que l\u2019euro circule au-del\u00e0 de la zone euro.  Il y a un sondage de la Commission europ\u00e9enne qui montre que les Fran\u00e7ais sont les derniers de la liste, les plus arri\u00e9r\u00e9s (JPC)  Pas vu  Les pays du Sud ressentent l\u2019euro comme un facteur d\u2019inflation per\u00e7ue (JPC)  Fondamentalement, c\u2019est quelque chose qui se corrige avec le temps. Il ne faut pas trop dramatiser.  Billet de 1 euro (BS)  JPR C\u2019est un d\u00e9bat que nous allons avoir de nouveau. Pour la prochaine gamme (2007/2008)  CN un billet de petite d\u00e9nomination s\u2019use vite. Son remplacement devient co\u00fbteux par rapport aux pi\u00e8ces.   JPR la vitesse de circulation du 20F comme pour le 5 euros est de moins de 1 an. Peu utilis\u00e9 car pas dans les DAB. Le 5 euros est donc tr\u00e8s recherch\u00e9 et tourne beaucoup. Il est tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9. Comme il y en a peu en circulation, les commer\u00e7ants les gardent, ils reviennent peu \u00e0 la BDF.  Circulation du 500 euros en France. (BS)  Distribution qui n\u2019est pas nulle. 3% de la circulation. ", "published_date": "2004-01-16", "section": "interview"}