{"url": "", "author": "jean-claude trichet", "title": "\u00ab La reprise est r\u00e9elle en France \u00bb", "text": "Microsoft Word - LesEchosd\u201afinitive.docInterview de Christian Noyer  par les Echos (Cyrille Lach\u00e8vre et V\u00e9ronique Le Billon) le 16 novembre 2004  La croissance a tr\u00e8s nettement d\u00e9c\u00e9l\u00e9r\u00e9 au troisi\u00e8me trimestre et ne devrait gu\u00e8re d\u00e9passer 2% cette ann\u00e9e. La France est-elle incapable de g\u00e9n\u00e9rer une croissance forte et durable ? Le troisi\u00e8me trimestre a montr\u00e9 un certain affaiblissement par rapport au premier semestre, mais pour des raisons en partie contingentes, de sorte que nous restons proche du niveau de croissance potentielle. Le principal risque, aujourd\u2019hui, est la hausse r\u00e9cente du cours du p\u00e9trole. C'est d'abord un risque pour l\u2019inflation, donc pour le pouvoir d\u2019achat des consommateurs, et par la suite pour la croissance. Mais il ne faut pas l\u2019exag\u00e9rer, nous savons que le choc p\u00e9trolier de 2004 est d\u2019une ampleur inf\u00e9rieure \u00e0 celui des ann\u00e9es 70. L\u2019important, c\u2019est d\u2019\u00e9viter que ne se produisent des effets dits \u00ab de second tour \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire que les hausses de prix des produits p\u00e9troliers n\u2019entra\u00eenent des hausses de salaires et des hausses de prix des autres produits de la part des entreprises soucieuses de conserver leurs marges . Il est crucial que tous les agents \u00e9conomiques \u2013salari\u00e9s, industriels, commer\u00e7ants et artisans- observent un comportement responsable et continuent d\u2019ancrer leurs anticipations sur l\u2019objectif de la BCE d\u2019une hausse inf\u00e9rieure \u00e0 2%. Si ce n\u2019\u00e9tait pas le cas, notre comp\u00e9titivit\u00e9 serait d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e. Il est hors de question que nous laissions l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019effet de second tour se mat\u00e9rialiser.  Nicolas Sarkozy a orient\u00e9 son action au minist\u00e8re des Finances contre les hausses de prix. Quel bilan tirez-vous de ses huit mois \u00e0 Bercy ? Le ministre des Finances a fait passer quelques messages importants tout \u00e0 fait en phase avec ceux de la banque centrale. Le premier, c\u2019est que le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages se d\u00e9fend non pas par une hausse des salaires sans relation avec les gains de productivit\u00e9, mais par un comportement aussi sage que possible de l\u2019\u00e9volution des prix. C\u2019est sur la stabilit\u00e9 de ces derniers que repose avant tout le pouvoir d\u2019achat. Il a \u00e9galement rappel\u00e9 que le d\u00e9rapage des finances publiques n\u2019est pas un soutien efficace \u00e0 la conjoncture \u00e9conomique, et que les \u00e9ventuels effets positifs \u00e0 court terme sont contrebalanc\u00e9s par une augmentation insoutenable de la dette publique, et une d\u00e9t\u00e9rioration du potentiel de croissance \u00e0 moyen terme. Le ministre des Finances a salu\u00e9 le rapport Camdessus, qui pr\u00e9conise des r\u00e9formes structurelles sur le march\u00e9 du travail et des biens et services. Estimez-vous que le gouvernement s\u2019engage sur cette voie ? Le rapport Camdessus a le grand m\u00e9rite de faire un tour complet des r\u00e9formes structurelles et d\u2019\u00eatre \u00e9clair\u00e9 par une diversit\u00e9 de comp\u00e9tences et de sensibilit\u00e9s. Il confirme  que notre probl\u00e8me en France et dans la zone euro est d\u2019augmenter le potentiel de croissance, parce que la politique conjoncturelle ne peut pas procurer plus de croissance en moyenne que ce que l\u2019\u00e9conomie est capable de fabriquer compte tenu de ses structures. Concernant les r\u00e9formes engag\u00e9es par le gouvernement,  en tant que banquiers centraux, nous marquons toujours notre soutien d\u00e8s que les Etats proc\u00e8dent aux r\u00e9formes structurelles n\u00e9cessaires. Nous l\u2019avons fait tr\u00e8s clairement, par exemple, sur la r\u00e9forme des retraites.  La Banque de France s\u2019est r\u00e9cemment inqui\u00e9t\u00e9e de la hausse des prix de l\u2019immobilier en France. Y-a-t-il un risque de bulle ? La France est l\u2019un des pays de la zone euro o\u00f9 la hausse des prix immobiliers a \u00e9t\u00e9 anormalement rapide. Toutefois celle-ci s\u2019explique par de nombreux facteurs objectifs, notamment l\u2019augmentation de la demande. L\u2019int\u00e9r\u00eat des m\u00e9nages a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 par le d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites : ils ont pris conscience que l\u2019achat d\u2019un bien immobilier \u00e9tait l\u2019une des meilleures mani\u00e8res de s\u00e9curiser leur revenu r\u00e9el \u00e0 l\u2019\u00e2ge de la retraite. Apr\u00e8s analyse des diff\u00e9rents crit\u00e8res tels que le taux d\u2019endettement des m\u00e9nages, ou la part du service de leur emprunt immobilier dans leurs revenus, nous estimons que ces ratios sont d\u00e9sormais \u00e9lev\u00e9s et que si l\u2019on veut \u00e9viter de basculer dans une situation risqu\u00e9e, il serait souhaitable que le march\u00e9 de l\u2019immobilier se calme.  Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la Banque de France depuis un an et avez mis en \u0153uvre la restructuration du r\u00e9seau. Comment se passe-t-elle ? La premi\u00e8re \u00e9tape de fermeture de succursales est intervenue le 15 septembre. Les deux autres sont programm\u00e9es pour les d\u00e9buts d\u2019\u00e9t\u00e9 2005 et 2006. Le plan se d\u00e9roule convenablement, 85% des agents concern\u00e9s par la fermeture d\u2019une succursale ont obtenu l\u2019un de leurs deux premiers choix de r\u00e9affectation.  Envisagez-vous d\u2019accentuer cette restructuration ?  Nous sommes tenus de respecter strictement notre plan social. Il s\u2019av\u00e8re que les d\u00e9parts volontaires correspondent presque exactement aux r\u00e9ductions d\u2019effectifs qui \u00e9taient pr\u00e9vues. Par cons\u00e9quent, il n\u2019y a pour le moment ni sureffectif ni d\u00e9ficit significatif du personnel par rapport aux pr\u00e9visions. Nous ferons le point sur la situation lorsque le plan de restructuration du r\u00e9seau sera arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance. Ce que nous faisons en parall\u00e8le, c\u2019est de poursuivre nos efforts de r\u00e9duction d\u2019effectifs au si\u00e8ge,en am\u00e9liorant constamment notre productivit\u00e9. Les comptes de la Banque seront-ils encore p\u00e9nalis\u00e9s cette ann\u00e9e par la baisse du dollar et des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, comme ils l\u2019ont \u00e9t\u00e9 en 2003? Au-del\u00e0 des donn\u00e9es de notre environnement \u00e9conomique, qui nous affectent diversement, notre chantier prioritaire reste la ma\u00eetrise de nos co\u00fbts et l\u2019abaissement de notre point mort. Nous avons d\u00e9j\u00e0 accompli de nouveaux progr\u00e8s et comptons encore en faire d\u2019autres l\u2019ann\u00e9e prochaine. En particulier, nous r\u00e9aliserons en 2004 des \u00e9conomies d\u2019ex\u00e9cution, c\u2019est \u00e0 dire que nous devrions d\u00e9penser un peu moins que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans le budget. Cela devrait contribuer \u00e0 ce que nos comptes soient \u00e9quilibr\u00e9s cette ann\u00e9e. Au-del\u00e0, nous devons travailler \u00e0 garantir une situation structurellement b\u00e9n\u00e9ficiaire, quel que soit l\u2019environnement des taux de change et d\u2019int\u00e9r\u00eat. Le minist\u00e8re des Finances vous a demand\u00e9 il y a quelques mois de vendre une partie du stock d\u2019or pour am\u00e9liorer les dividendes que vous lui versez. O\u00f9 en \u00eates vous ? Bien avant cela, d\u00e8s 2003, nous avons jug\u00e9 souhaitable de proc\u00e9der \u00e0 un l\u00e9ger r\u00e9\u00e9quilibrage de la part respective des devises et de l\u2019or dans nos r\u00e9serves de change. Pour cette raison, et compte tenu du fait que nous \u00e9voluons dans le cadre strict d\u2019un accord entre banques centrales,la Banque de France a n\u00e9goci\u00e9 une option lui permettant de vendre jusqu\u2019\u00e0 environ 500 tonnes au cours des cinq prochaines ann\u00e9es. Je ne r\u00e9v\u00e8lerai les ventes auxquelles nous pourrions proc\u00e9der qu\u2019une fois par an, au moment de l\u2019arr\u00eat\u00e9 des comptes. Dans l\u2019intervalle, je ne ferai aucun commentaire sur ces op\u00e9rations de march\u00e9.  L\u2019euro \u00e9volue aujourd\u2019hui \u00e0 des niveaux records. Est-ce une menace pour l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne ? Concernant cette question, je me r\u00e9f\u00e8re strictement \u00e0 ce que le pr\u00e9sident de la BCE Jean-Claude Trichet a d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9 : nous estimons qu\u2019une volatilit\u00e9 excessive ou que les variations trop amples et brutales entre les grandes monnaies sont ind\u00e9sirables. Ce sentiment est d\u2019ailleurs totalement partag\u00e9 au sein du G7. Je vous rappelle que lors du sommet qui s\u2019est tenu en f\u00e9vrier \u00e0 Boca Raton, aux Etats-Unis, nous avons sign\u00e9 tr\u00e8s solennellement un accord allant dans ce sens.  Une poursuite de l\u2019envol\u00e9e de l\u2019euro pourrait-elle amener la BCE \u00e0 intervenir directement sur les march\u00e9s ? J\u2019ai pour principe de ne jamais faire de commentaires sur une telle question. ", "published_date": "2004-11-16", "section": "interview"}