{"url": "", "author": null, "title": "\u00ab La politique mon\u00e9taire contribue activement \u00e0 la croissance \u00bb", "text": "Microsoft Word - toutel'europe2.doc   1 - Vous \u00eates Gouverneur de la BDF. En quoi consiste votre r\u00f4le ? En tant que Gouverneur de la BDF, je suis membre du Conseil des gouverneurs, l\u2019organe d\u00e9cisionnaire de la BCE qui arr\u00eate notamment la politique mon\u00e9taire de la zone euro. Je veille \u00e0 la mise en \u0153uvre sur le territoire national de ses d\u00e9cisions, qu\u2019elles aient trait \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution de la politique mon\u00e9taire, mais aussi \u00e0 la qualit\u00e9 de la circulation fiduciaire ou \u00e0 la mise en place de nouveaux moyens de paiement scripturaux par exemple. Je suis, par ailleurs, chef d\u2019une entreprise, une grande institution de la R\u00e9publique \u00e0 laquelle la Nation a confi\u00e9 d\u2019importantes missions d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est le cas par exemple en mati\u00e8re de traitement du surendettement, de gestion de grands fichiers ou encore d\u2019\u00e9tablissement de la balance des paiements. Comme tout chef d\u2019entreprise, je  veille \u00e0 ce que les services que nous rendons soient de la meilleure qualit\u00e9 possible pour le meilleur co\u00fbt, mais aussi \u00e0 ce que le personnel soit parfaitement comp\u00e9tent et motiv\u00e9.   2 - L\u2019euro n\u2019est pas \u00e9pargn\u00e9 par les critiques en France. Pourtant, la monnaie unique continue \u00e0 s\u00e9duire. Les nouveaux Etats membres sont r\u00e9solus \u00e0 rejoindre la zone euro. Comment expliquez-vous ce paradoxe ? Ces critiques ne refl\u00e8tent qu\u2019une partie minoritaire de l\u2019opinion. En fait, 72 % des fran\u00e7ais sont favorables \u00e0 la monnaie unique. Ils lui reconnaissent de nombreux avantages pratiques : l\u2019euro facilite les voyages et permet de comparer facilement les prix ; plus g\u00e9n\u00e9ralement il a cr\u00e9\u00e9 une vaste zone de stabilit\u00e9 macro\u00e9conomique et mon\u00e9taire, moins sensible aux chocs externes et b\u00e9n\u00e9ficiant de bas co\u00fbts de financement ce qui est favorable \u00e0 l\u2019investissement et \u00e0 la croissance \u00e0 long terme. C\u2019est donc tr\u00e8s logiquement que les nouveaux Etats membres, mais aussi le Danemark, souhaitent rejoindre cette zone de stabilit\u00e9 et c\u2019est \u00e9galement tr\u00e8s logiquement que nous veillons \u00e0 un strict respect des crit\u00e8res requis pour entrer dans la zone euro n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server cette stabilit\u00e9.   3 - De grands avionneurs fran\u00e7ais ont r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 qu'ils envisageaient de d\u00e9localiser leurs productions compte tenu du niveau de l'euro qui handicape leurs exportations. Comment r\u00e9agissez-vous  \u00e0 ces d\u00e9clarations ?  Certains secteurs sont, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, plus sensibles que d\u2019autres au taux de change ; l\u2019a\u00e9ronautique est l\u2019un d\u2019eux. Pourtant, si le change peut peser sur la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, cette derni\u00e8re d\u00e9pend d\u2019autres facteurs au moins aussi importants, en particulier le co\u00fbt du travail et la productivit\u00e9. En outre, il ne faut pas oublier les \u00e9l\u00e9ments de comp\u00e9titivit\u00e9 hors-prix, tels que la nature de la gamme de produits propos\u00e9s ou les services qui leur sont associ\u00e9s. Sur ces diff\u00e9rents points, la qualit\u00e9 de la main d\u2019\u0153uvre est sans doute plus d\u00e9terminante que les \u00e9volutions de change. La baisse du dollar s\u2019explique largement par les craintes de ralentissement \u00e9conomique aux Etats-Unis. L\u2019incertitude conjoncturelle est aggrav\u00e9e par les turbulences financi\u00e8res, ce qui rend les cours d\u2019autant plus volatils et est propice aux exc\u00e8s. Or l\u2019histoire nous a montr\u00e9 \u00e0 maintes reprises que de tels exc\u00e8s se corrigent d\u2019eux-m\u00eames, \u00e9ventuellement de fa\u00e7on rapide et brutale. Il serait regrettable de d\u00e9cider d\u2019orientations industrielles difficilement r\u00e9versibles dans de  telles circonstances.   4 - L'inflation a atteint 3 % en novembre 2007. Comment expliquez- vous cette hausse ? Il y a en premier lieu des chocs sur les prix de l\u2019\u00e9nergie et des produits alimentaires qui r\u00e9sultent d\u2019une conjonction de ph\u00e9nom\u00e8nes structurels et de probl\u00e8mes plus ponctuels. L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance \u00e9conomique en Chine, en lnde ou au Br\u00e9sil constitue une tendance lourde. Nous en avons b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 puisque les \u00e9changes avec ces pays, qui ont permis d\u2019enclencher la dynamique de leur d\u00e9veloppement, ont favoris\u00e9 la d\u00e9sinflation, mais cela a entra\u00een\u00e9 une forte progression de leur demande en mati\u00e8res premi\u00e8res et en produits alimentaires qui pousse les prix \u00e0 la hausse. Cette tendance est ponctuellement exacerb\u00e9e par des tensions internationales (cas du p\u00e9trole) ou des conditions climatiques d\u00e9favorables (mauvaises r\u00e9coltes). Ces chocs sont att\u00e9nu\u00e9s par l\u2019appr\u00e9ciation de l\u2019euro, mais celle-ci ne suffit pas \u00e0 les absorber en totalit\u00e9. Il y a \u00e9galement des pressions inflationnistes internes comme le montre le haut niveau des indicateurs de tension sur le march\u00e9 du travail (difficult\u00e9s rencontr\u00e9es dans les recrutements) ou sur le march\u00e9 des biens et services (forte utilisation des capacit\u00e9s de production). Dans ce contexte, il est essentiel qu\u2019un environnement r\u00e9glementaire favorisant la concurrence soit mis en place, non seulement dans le secteur de la distribution mais, plus g\u00e9n\u00e9ralement, sur l\u2019ensemble des march\u00e9s de biens et de services ainsi que sur celui du travail. La mission prioritaire fix\u00e9e par la Trait\u00e9 \u00e0 la BCE \u00e9tant d\u2019assurer la stabilit\u00e9 des prix, la politique mon\u00e9taire est  particuli\u00e8rement attentive \u00e0 ces \u00e9volutions et est un gage que tout d\u00e9rapage sera \u00e9vit\u00e9. ", "published_date": "2007-12-18", "section": "interview"}