{"url": "https://web.archive.org/web/20131028030305/http://www.banque-france.fr/la-banque-de-france/communiques-et-discours-des-autorites-de-la-banque/discours-des-autorites-de-la-banque/aujourdhui-la-grece-ne-demande-pas-daide-et-nen-a-pas-besoin-interview-de-christian-noyer-sur-bfm-lenbsp17nbspmarsnbsp2010.html", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer sur BFM", "text": "Hedwige CHEVRILLON Christian NOYER, apr\u00e8s l\u2019Eurogroupe, l\u2019Ecofin consacr\u00e9 \u00e0 la situation en Gr\u00e8ce, doit se d\u00e9rouler un sommet europ\u00e9en, le 25 et le 26 mars prochain. On a l\u2019impression que les r\u00e9unions se succ\u00e8dent, mais qu\u2019il n\u2019y a toujours pas de plan d\u2019aide \u00e0 la Gr\u00e8ce, toujours pas de solution, toujours pas d\u2019accord entre les Europ\u00e9ens. Christian NOYER \u00c9coutez, ce n\u2019est pas du tout mon sentiment. D\u2019abord, sur le fond, ce qui \u00e9tait important \u00e9tait que la Gr\u00e8ce sorte un plan qui cr\u00e9dibilise la situation des finances de l\u2019\u00c9tat. Elle l\u2019a fait, elle a sorti un plan, dont nous avons nous-m\u00eames dit, au Conseil des gouverneurs de la BCE, qu\u2019il nous paraissait tr\u00e8s cr\u00e9dible. Les ministres des Finances de l\u2019ensemble de la zone euro ont dit que c\u2019\u00e9tait un plan cr\u00e9dible, et effectivement la Gr\u00e8ce a r\u00e9ussi, tr\u00e8s bien, \u00e0 se refinancer sur les march\u00e9s, dans les op\u00e9rations qu\u2019elle a lanc\u00e9es depuis lors. Hedwige CHEVRILLON Oui, mais tr\u00e8s ch\u00e8res. Christian NOYER Tr\u00e8s ch\u00e8res. Les taux ont commenc\u00e9 \u00e0 redescendre. Si on compare avec la situation qui \u00e9tait celle de la Gr\u00e8ce avant l\u2019entr\u00e9e dans la zone euro, on est \u00e0 des taux qui sont, malgr\u00e9 tout, relativement mod\u00e9r\u00e9s. Je ne dis pas que ce sont les taux optimaux, et certainement on s\u2019attend \u00e0 ce que les march\u00e9s progressivement lui donnent un cr\u00e9dit qui s\u2019am\u00e9liore, qui continue \u00e0 s\u2019am\u00e9liorer, mais enfin, aujourd\u2019hui, si je comprends bien, la Gr\u00e8ce ne demande pas d\u2019aide et n\u2019a pas besoin d\u2019aide. Hedwige CHEVRILLON Est-ce que c\u2019est la Gr\u00e8ce qui ne demande pas d\u2019aide ou alors ce sont les Europ\u00e9ens qui n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d\u2019accord pour trouver, pour mettre au point, un plan d\u2019aide \u00e0 la Gr\u00e8ce ? Christian NOYER Non. Attention. Ce dont nous parlons est tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique. Qu\u2019est-ce que le Conseil europ\u00e9en avait dit ? Il avait dit, tr\u00e8s solennellement, qu\u2019il ferait en sorte - et il fallait que les ministres des Finances trouvent les m\u00e9canismes n\u00e9cessaires \u2013 il ferait en sorte qu\u2019un pays ne se trouve pas dans l\u2019incapacit\u00e9 de se refinancer d\u00e8s lors qu\u2019il avait pris les mesures budg\u00e9taires qui \u00e9taient n\u00e9cessaires pour remettre en ordre ses finances publiques. Voil\u00e0 quel est l\u2019objectif. Ensuite les m\u00e9canismes n\u00e9cessaires : je vois bien que tout le monde voudrait avoir des m\u00e9canismes d\u00e9taill\u00e9s, explicit\u00e9s, institutionnalis\u00e9s. Hedwige CHEVRILLON Oui. Christian NOYER Oui, ce n\u2019est pas forc\u00e9ment le cas. Apr\u00e8s tout, on peut tr\u00e8s bien dire\u2026 Hedwige CHEVRILLON Mais est-ce que ce n\u2019est pas la meilleure fa\u00e7on pour arr\u00eater la sp\u00e9culation ? Christian NOYER Ecoutez, aujourd\u2019hui je ne sais pas si la sp\u00e9culation est si forte. Je crois surtout que les ministres des Finances veulent mettre au point des principes d\u2019intervention qui permettent de r\u00e9gler tout cas analogue qui se pr\u00e9senterait dans le futur. Donc, \u00e7a n\u00e9cessite un peu de temps, peut-\u00eatre, pourquoi pas, mais j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019il y a un bon accord sur les principes. Hedwige CHEVRILLON Sur les principes. Ce que vous dites, Christian NOYER, c\u2019est important, c'est-\u00e0-dire que ce qui est en train d\u2019essayer de se d\u00e9cider, de se mettre en place, aujourd\u2019hui, doit pouvoir servir \u00e0 une situation homologue dans un autre pays. Christian NOYER C\u2019est l\u2019objectif, effectivement, des gouvernements. Ceci \u00e9tant, je ne voudrais pas parler \u00e0 leur place, ce n\u2019est pas le r\u00f4le de la Banque centrale de dire aux ministres des Finances comment ils doivent pr\u00e9voir les interventions qui pourraient \u00eatre n\u00e9cessaires pour assurer que le refinancement se passe en bon ordre. Ce qui est important c\u2019est que, aussi bien les gouvernements de l\u2019ensemble de la zone euro, que la Banque Centrale, le Conseil des gouverneurs de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, ont dit : les mesures prises par le gouvernement grec nous paraissent ad\u00e9quates, nous paraissent cr\u00e9dibles, nous paraissent \u00eatre ce qui \u00e9tait n\u00e9cessaire pour restaurer les finances publiques, et voil\u00e0. Et donc, il faut que le march\u00e9\u2026 Hedwige CHEVRILLON Il ne faut pas aller plus loin ? Christian NOYER Il faut que le march\u00e9 en tire les cons\u00e9quences. Et les ministres de Finances, de surcro\u00eet, disent : s\u2019il y a besoin de donner un coup de pouce suppl\u00e9mentaire, dans le cas o\u00f9 le march\u00e9 se d\u00e9roberait temporairement, il faut que nous ayons un m\u00e9canisme qui nous permette de le faire. Et \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait judicieux. Hedwige CHEVRILLON Et ce m\u00e9canisme ce serait quoi alors, pr\u00e9cis\u00e9ment ? Christian NOYER C\u2019est \u00e0 eux de le d\u00e9cider, je ne vais pas r\u00e9pondre \u00e0 leur place, pardonnez-moi. Hedwige CHEVRILLON La cr\u00e9ation d\u2019un Fonds Mon\u00e9taire Europ\u00e9en \u00e7a pourrait \u00eatre une des solutions ? Christian NOYER Oui, on peut appeler \u00e7a comme on veut. Il faut bien voir que\u2026 Hedwige CHEVRILLON Alors, le Gouverneur de la Banque de France, il appelle \u00e7a comment ? Christian NOYER Non, je vais vous dire une chose. Le Fonds Mon\u00e9taire International, contrairement \u00e0 ce que pensent beaucoup de gens, \u00e7a n\u2019a pas pour objectif de soutenir les budgets des \u00c9tats, \u00e7a a pour objectif d\u2019aider au r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9quilibre de la balance des paiements. Donc quand on est dans une union mon\u00e9taire, il y a d\u00e9j\u00e0 une aide qui est automatiquement apport\u00e9e par le seul fait d\u2019appartenir \u00e0 la zone mon\u00e9taire, c\u2019est que vous n\u2019avez pas de souci de balance des paiements, vous n\u2019avez pas une devise qui est en difficult\u00e9. Les autres agents \u00e9conomiques, les entreprises, les particuliers, ont acc\u00e8s au march\u00e9 du refinancement, du cr\u00e9dit, des capitaux, de l\u2019ensemble de la zone euro, et donc c\u2019est un cas tr\u00e8s particulier o\u00f9, l\u00e0, on a une difficult\u00e9, qui est concentr\u00e9e sur les finances publiques. Donc il faut trouver les instruments ad\u00e9quats. Mais encore une fois, ce qui est important, c\u2019est qu\u2019\u00e0 l\u2019avenir on se souvienne bien qu\u2019il faut respecter les r\u00e8gles de gestion des finances publiques de la zone euro. Hedwige CHEVRILLON Il faut les respecter ; cela dit, les pays qui ne respectent pas sont tr\u00e8s nombreux, y compris la France. Christian NOYER Oui, alors nous sommes \u00e9videmment dans une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re, puisque nous sortons d\u2019une crise \u00e9conomique qui s\u2019est traduite par des plans de relance qui ont co\u00fbt\u00e9 de l\u2019argent, une baisse des recettes, \u00e0 cause de la p\u00e9riode de r\u00e9cession, et \u00e9videmment nous sommes dans une situation tr\u00e8s anormale. Ceci \u00e9tant, cela nous montre bien qu\u2019en p\u00e9riode normale, quand on n\u2019est pas dans une crise, il ne faut pas viser 3%, ou presque 3%, il faut viser l\u2019\u00e9quilibre. \u00c7a c\u2019est la grande le\u00e7on. Hedwige CHEVRILLON La grande le\u00e7on, donc \u00e7a veut dire qu\u2019il faut revoir les crit\u00e8res de Maastricht ? Christian NOYER Non, les crit\u00e8res de Maastricht ne sont pas\u2026 Hedwige CHEVRILLON C\u2019est les 3%. Si vous dites\u2026 Christian NOYER Non, non. Les crit\u00e8res de Maastricht, pardonnez-moi, c\u2019est 3% maximum quand vous \u00eates dans une p\u00e9riode de bas de cycle. Mais la situation normale c\u2019est l\u2019\u00e9quilibre. Maastricht, la r\u00e8gle de Maastricht, c\u2019est que vous devez \u00eatre autour de l\u2019\u00e9quilibre, disons en simplifiant, entre +3 et -3, pour \u00eatre en moyenne autour de l\u2019\u00e9quilibre, ou tr\u00e8s proche de l\u2019\u00e9quilibre. Et se mettre tout le temps \u00e0 -3 ce n\u2019est pas respecter l\u2019esprit des crit\u00e8res de Maastricht. Hedwige CHEVRILLON Deux remarques par rapport \u00e0 \u00e7a,Christian NOYER. Malgr\u00e9 tout, donc, il faut revenir \u00e0 z\u00e9ro. Jusqu\u2019\u00e0 quand la situation est qualifi\u00e9e de particuli\u00e8re, pour vous ? Christian NOYER Je crois que la r\u00e8gle est simple. Il faut revenir progressivement, c\u2019est ce que les ministres des Finances ont d\u00e9cid\u00e9 collectivement\u2026 Hedwige CHEVRILLON Oui\u2026 2012. Parce qu\u2019\u00e0 chaque fois on repousse, donc pour vous\u2026 Christian NOYER Il faut chaque ann\u00e9e faire des progr\u00e8s significatifs de r\u00e9duction du d\u00e9ficit. La vitesse peut d\u00e9pendre \u00e9videmment de la croissance et donc des recettes budg\u00e9taires, mais il faut chaque ann\u00e9e baisser ce qu\u2019on appelle le d\u00e9ficit structurel - c'est-\u00e0-dire hors effet de la croissance plus ou moins grande - d\u2019au moins 1%, ont dit les ministres collectivement. Et davantage si on a de la croissance et si donc les recettes publiques augmentent plus vite. Mais je crois qu\u2019il faut aussi se tenir \u00e0 ce calendrier tr\u00e8s strict, de progr\u00e8s, r\u00e9guliers, d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e. Hedwige CHEVRILLON Pour vous, par exemple, le d\u00e9ficit structurel de la France est de combien, et le d\u00e9ficit conjoncturel est de combien, par rapport aux 140 milliards de 2010, ou m\u00eame un peu plus, 150 ? Christian NOYER Je n\u2019ai pas de r\u00e9ponse imm\u00e9diatement \u00e0 cela. Hedwige CHEVRILLON Vous \u00eates sur la ligne de Philippe SEGUIN qui avait dit\u2026 Christian NOYER Ce que je crois, en tout cas, c\u2019est que le d\u00e9ficit que nous avions avant la crise, de l\u2019ordre de 2 \u00e0 3%, \u00e9tait par d\u00e9finition un d\u00e9ficit structurel, puisqu\u2019on \u00e9tait dans une p\u00e9riode de croissance significative. Ce qui me frappe beaucoup, si vous voulez, c\u2019est que, quand on remonte dans le pass\u00e9 - ce n\u2019est pas depuis 5 ans ou 10 ans, mais depuis plusieurs d\u00e9cennies - on n\u2019atteint jamais l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire. Mais je crois que, l\u00e0, il faut que notre \u00e9tat d\u2019esprit change, en France comme dans l\u2019ensemble de la zone euro. Il faut que r\u00e9guli\u00e8rement, je ne dis pas tous les ans, il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 on a une croissance faible, o\u00f9 un peu de d\u00e9ficit est normal, mais il faut qu\u2019on se mette dans la t\u00eate que l\u2019objectif en p\u00e9riode normale de croissance assez significative, c\u2019est d\u2019\u00eatre proche de l\u2019\u00e9quilibre. ***** Hedwige CHEVRILLON Retour dans le 12/15 avec mon invit\u00e9, le gouverneur de la Banque de France, Christian NOYER. Donc on parlait du d\u00e9ficit, vous disiez qu\u2019une des premi\u00e8res le\u00e7ons que l\u2019on pourrait tirer de cette crise, c\u2019est qu\u2019il faut \u00eatre vraiment \u00e0 0%, donc \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre, et non pas \u00e0 3%. C\u2019\u00e9tait un peu l\u2019interpr\u00e9tation fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire 3%. Si on \u00e9tait juste en dessous, aux alentours, \u00e7a allait. Vous, vous dites non ? Christian NOYER Moi je dis le r\u00e9gime normal, c\u2019est d\u2019\u00eatre proche de l\u2019\u00e9quilibre et 3% c\u2019est la limite extr\u00eame qu\u2019on doit s\u2019efforcer de ne pas d\u00e9passer lorsqu\u2019on est en p\u00e9riode de croissance tr\u00e8s faible parce qu\u2019on est en bas de cycle, comme disent les \u00e9conomistes. Hedwige CHEVRILLON Est-ce que la Gr\u00e8ce est le premier pays de la zone euro \u00e0 traverser de telles turbulences ? Est-ce que vous vous attendez, comme les march\u00e9s, \u00e0 ce qu\u2019il y ait des zones de turbulence notamment autour de l\u2019Espagne ce qui serait quand m\u00eame un \u00e9v\u00e8nement majeur pour la zone euro. Christian NOYER Je vais vous r\u00e9pondre autrement. Il y a un pays qui s\u2019est heurt\u00e9 aux m\u00eames types de difficult\u00e9s avec une histoire compl\u00e8tement diff\u00e9rente parce que ce n\u2019\u00e9tait pas un pays qui manquait de cr\u00e9dibilit\u00e9 sur son outil statistique, qui n\u2019avait pas utilis\u00e9 de m\u00e9thodes un peu particuli\u00e8res dans le pass\u00e9, c\u2019est l\u2019Irlande. Mais l\u2019Irlande s\u2019est trouv\u00e9e confront\u00e9e \u00e0 une r\u00e9cession tr\u00e8s forte et un effondrement de ses recettes budg\u00e9taires et donc s\u2019est trouv\u00e9e avec un d\u00e9ficit qui est mont\u00e9 tr\u00e8s rapidement alors que c\u2019est un pays qui avait \u00e9quilibre ou exc\u00e9dent de ses finances publiques. L\u2019Irlande a constat\u00e9 qu\u2019au fond les salaires avaient augment\u00e9 tr\u00e8s vite, les d\u00e9penses avaient augment\u00e9 tr\u00e8s vite. Elle a pris des mesures de correction. C\u2019est le premier pays qui a effectu\u00e9 une baisse des salaires du secteur public, de la Fonction publique et il a restaur\u00e9 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 tout seul, au fond. Donc voil\u00e0 ! Je ne veux pas sp\u00e9cifier d\u2019autres pays. Ce que je dis c\u2019est que quand on est confront\u00e9 \u00e0 une situation tr\u00e8s difficile, si on prend les mesures ad\u00e9quates et on les prend avec d\u00e9termination, on r\u00e9tablit sa cr\u00e9dibilit\u00e9. Hedwige CHEVRILLON Mais, malgr\u00e9 tout, vous nous avez dit au d\u00e9but de cet entretien qu\u2019en fait, ce qui est en train de se d\u00e9cider doit pouvoir servir \u00e0 d\u2019autres situations, \u00e0 d\u2019autres pays. C\u2019est \u00e7a qui est important, c\u2019est en tous les cas la lecture que vous en faites ? Christian NOYER Oui. La premi\u00e8re le\u00e7on c\u2019est que quand un pays est confront\u00e9 \u00e0 une difficult\u00e9 tr\u00e8s grave de ses finances publiques et qu\u2019il est menac\u00e9 de perdre sa cr\u00e9dibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des march\u00e9s, il faut qu\u2019il prenne des mesures courageuses susceptibles de restaurer cette cr\u00e9dibilit\u00e9 et de faire cesser les craintes des investisseurs. Ensuite, si le ministre des Finances met au point certains m\u00e9canismes d\u2019accompagnement pour s\u2019assurer que la dette se place bien lorsque les mesures budg\u00e9taires ad\u00e9quates ont \u00e9t\u00e9 prises, par d\u00e9finition ce ne sera pas pour un pays mais pour tous ceux qui pourront en avoir besoin \u00e0 l\u2019avenir. Hedwige CHEVRILLON Allez-vous soumettre, au prochain sommet europ\u00e9en du 25-26 mars, des propositions notamment en ce qui concerne la r\u00e9gulation des CDS, les Cr\u00e9dit Default Swaps, qui justement est un instrument de sp\u00e9culation ? Christian NOYER Alors c\u2019est un domaine sur lequel on travaille au niveau mondial pour l\u2019instant. Hedwige CHEVRILLON Et vous \u00eates devenu en plus le nouveau pr\u00e9sident de la BRI, la Banque de R\u00e8glements Internationaux. Christian NOYER Oui. Vous savez, c\u2019est un sujet qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 dans le G20 d\u2019abord qui a dit : au fond ces instruments sont des instruments qui sont tr\u00e8s opaques. On ne sait pas qui prend des positions, o\u00f9 sont les positions. Donc \u00e7a cr\u00e9e des risques de d\u00e9stabilisation, pas seulement de la sp\u00e9culation mais des risques pour les op\u00e9rateurs financiers, les banques ou les fonds qui investissent dans ces instruments, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 ou de l\u2019autre d\u2019ailleurs, qui les vendent, qui les ach\u00e8tent. Et on n\u2019arrive pas \u00e0 maitriser ces risques. Donc il y a une unanimit\u00e9 au sein du G20 pour consid\u00e9rer que ces instruments doivent faire l\u2019objet d\u2019une organisation. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire une organisation ? Ca veut dire que, les CDS notamment, il faut qu\u2019on les normalise, qu\u2019ils soient tous semblables les uns aux autres et qu\u2019on les compense dans les chambres de compensation, comme cela on aura des positions qui seront claires, on aura un registre qui sera tenu et on \u00e9vitera le risque d\u2019une banque sur l\u2019autre ou d\u2019un fonds sur un autre fonds. Hedwige CHEVRILLON Et les mettre sous votre responsabilit\u00e9, vous gouverneur ? Christian NOYER Nous disons ensuite : pour que ce syst\u00e8me de chambre de compensation fonctionne bien, il faut qu\u2019il ait une capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre refinanc\u00e9 dans ce qu\u2019on appelle la \u00ab monnaie banque centrale \u00bb, de la banque centrale de la monnaie dans laquelle on traite. Vous savez, on traite des CDS essentiellement en dollars et en euros ; un peu dans quelques autres grandes monnaies mais c\u2019est essentiellement du dollar et de l\u2019euro. Donc nous il nous semble qu\u2019il faut que ces chambres de compensation soient install\u00e9es probablement aux \u00c9tats-Unis pour le dollar et dans la zone euro pour les CDS en euro, que ce soit sous la surveillance de la banque centrale. Donc dans la zone euro, c\u2019est l\u2019Eurosyst\u00e8me, la Banque Centrale Europ\u00e9enne ou les banques centrales nationales de l\u2019endroit o\u00f9 ce sera install\u00e9. Et puis il faut qu\u2019on puisse \u00e9ventuellement mettre des r\u00e8gles, s\u2019il y a besoin de mettre des r\u00e8gles sur ce march\u00e9. Hedwige CHEVRILLON Est-ce qu\u2019il faut interdire par exemple les ventes \u00e0 nu ? Christian NOYER Les CDS, la question c\u2019est un peu compliqu\u00e9 parce que\u2026 Hedwige CHEVRILLON C\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9 m\u00eame. Christian NOYER Oui parce que \u00e7a sert \u00e0 couvrir des positions qu\u2019on a dans d\u2019autres instruments. Alors est-ce qu\u2019il faut v\u00e9rifier qu\u2019il y a bien des positions par exemple sur des obligations ? Il faut se souvenir aussi que les CDS, ce n\u2019est pas seulement sur la dette des \u00c9tats. Ca peut \u00eatre sur la dette des entreprises. Donc c\u2019est beaucoup plus complexe. C\u2019est la dette des banques d\u2019ailleurs. Hedwige CHEVRILLON Mais vous allez faire des propositions dans ce sens au sommet europ\u00e9en ? Christian NOYER Non, ce n\u2019est pas m\u00fbr aujourd\u2019hui. Mais la position europ\u00e9enne est tr\u00e8s claire et la position fran\u00e7aise est absolument claire. Nous voulons que ces CDS soient compens\u00e9s dans des chambres de compensation. Comment est-ce qu\u2019on va faire \u00e7a ? On est en train de travailler au Comit\u00e9 de B\u00e2le \u00e0 l\u2019inclusion dans la r\u00e8glementation d\u2019une incitation. Pour dire les choses tr\u00e8s simplement, on dira aux banques : si vous allez compenser sur une chambre de compensation, \u00e0 ce moment-l\u00e0 c\u2019est consid\u00e9r\u00e9 comme une op\u00e9ration peu risqu\u00e9e ou pas risqu\u00e9e et donc on ne vous demande pas de mettre du capital en face. Si vous faites \u00e7a comme vous le faisiez dans le pass\u00e9 de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 dans l\u2019opacit\u00e9, alors on consid\u00e8rera que ce sont des op\u00e9rations risqu\u00e9es et on vous demandera beaucoup de capital en face. Hedwige CHEVRILLON Et \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher. Christian NOYER Voil\u00e0 et l\u2019incitation devra \u00eatre suffisamment forte pour que tout le monde aille dans les chambres de compensation. Et l\u00e0 on pourra surveiller, r\u00e9glementer si n\u00e9cessaire et assurer la liquidit\u00e9 du syst\u00e8me. Hedwige CHEVRILLON Est-ce qu\u2019on n\u2019est pas tomb\u00e9 un peu dans une fr\u00e9n\u00e9sie r\u00e9gulatrice ? Christian NOYER Oui, alors il faut se m\u00e9fier. Moi je crois qu\u2019il est tout \u00e0 fait normal qu\u2019on tire les le\u00e7ons de la crise. On a d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 certaines le\u00e7ons. Il y a d\u00e9j\u00e0 des op\u00e9rations pour lesquelles nous avons d\u00e9cid\u00e9 au niveau mondial, au Comit\u00e9 de B\u00e2le, au Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, de renforcer les r\u00e8gles. Par exemple on a d\u00e9cid\u00e9 de durcir la demande de capital en face des op\u00e9rations de march\u00e9 ou de durcir les r\u00e8gles sur la titrisation. Donc cela a \u00e9t\u00e9 sur le principe d\u00e9cid\u00e9 au niveau mondial et, en Europe, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de le mettre en \u0153uvre. Il y a une directive qui est en train d\u2019\u00eatre finalis\u00e9e et l\u2019application est pr\u00e9vue pour le 1er janvier 2012. Hedwige CHEVRILLON Application difficile, en tous les cas les banquiers r\u00e2lent. Christian NOYER Oui, mais sur ce plan-l\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est bien accept\u00e9. Maintenant il y a d\u2019autres mesures qui sont en cours de discussion mais qui n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 test\u00e9es et \u00e9tudi\u00e9es et qui ne sont pas mont\u00e9es au niveau du conseil des ministres europ\u00e9ens ou du Parlement europ\u00e9en en ce qui concerne l\u2019Europe et qui sont plus g\u00e9n\u00e9ralement le renforcement des r\u00e8gles en capital, le renforcement des r\u00e8gles de liquidit\u00e9. Hedwige CHEVRILLON On y reviendra dans un instant parce que c\u2019est aussi une question qui se pose pour les assureurs. Comme tout \u00e7a maintenant est aussi sous votre contr\u00f4le. Juste encore sur toutes ces questions, la d\u00e9claration ou l\u2019interview de Christine LAGARDE au Financial Times, lundi, o\u00f9 elle a d\u00e9nonc\u00e9 la politique de comp\u00e9titivit\u00e9 allemande, c'est-\u00e0-dire de privil\u00e9gier la baisse des salaires ? Christian NOYER Oui, je crois que son propos \u00e9tait un peu plus nuanc\u00e9 que \u00e7a. Hedwige CHEVRILLON C\u2019\u00e9tait une page donc j\u2019ai simplifi\u00e9, effectivement, mais enfin, en tous cas, c\u2019est comme \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u en Allemagne. Et tr\u00e8s mal per\u00e7u. Christian NOYER Non, je crois que, derri\u00e8re le propos et la fa\u00e7on dont il a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9, elle a pos\u00e9 une vraie question qui est au fond un petit peu la question que se posent les Am\u00e9ricains et les Chinois quand ils discutent ensemble. Le probl\u00e8me entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, c\u2019est que les \u00c9tats-Unis sont d\u00e9ficitaires mais ils consomment et ils importent beaucoup de Chine. La Chine est exc\u00e9dentaire et elle a une croissance forte parce qu\u2019elle vend beaucoup aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les consommateurs ach\u00e8tent beaucoup de produits chinois. Hedwige CHEVRILLON Alors les \u00c9tats-Unis d\u2019Europe, c\u2019est la France et la Chine d\u2019Europe, c\u2019est l\u2019Allemagne. Christian NOYER Voil\u00e0. Mais je prends cette comparaison pour dire : quand on dit qu\u2019il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre, je ne sais pas qui est responsable, pays d\u00e9ficitaire ou pays exc\u00e9dentaire. C\u2019est vrai que les \u00c9tats-Unis doivent assurer une meilleure maitrise de leur demande interne. Ils ne peuvent pas ind\u00e9finiment consommer plus que ce qu\u2019ils gagnent et donc il est souhaitable que \u00e7a se r\u00e9\u00e9quilibre. Il est clair que s\u2019ils consomment moins, ils vont moins importer de produits chinois et la Chine va moins cro\u00eetre. Que devra faire la Chine si elle veut continuer \u00e0 avoir la m\u00eame croissance ? Elle devra s\u2019assurer que la demande interne en Chine est plus importante et donc nous avons besoin de r\u00e9\u00e9quilibrer les \u00e9conomies dans le monde entier. C\u2019est \u00e7a l\u2019objectif du G20. Hedwige CHEVRILLON C\u2019est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 au niveau du monde entier mais au niveau de l\u2019Europe\u2026 Christian NOYER Mais au niveau de l\u2019Europe nous devons faire un petit peu ce raisonnement. Alors c\u2019est beaucoup plus compliqu\u00e9 que ce que je dis bien s\u00fbr. ***** Hedwige CHEVRILLON Christian NOYER, vous compariez \u00e0 l\u2019instant, un peu, les \u00c9tats-Unis et la Chine, la situation France-Allemagne. C\u2019est la question de la gouvernance europ\u00e9enne, \u00e9conomique, qui est en jeu, l\u00e0. Est-ce qu\u2019il y a une solution \u00e0 court terme, rapidement, parce qu\u2019on a encore beaucoup de questions ? Christian NOYER Non. Je vais vous dire simplement deux ou trois choses tr\u00e8s rapidement. Premi\u00e8rement, quand on est dans une union mon\u00e9taire, on ne peut pas avoir une \u00e9volution totalement diff\u00e9rente des co\u00fbts unitaires de production, des co\u00fbts de production, et de l\u2019inflation. Hedwige CHEVRILLON C\u2019est le cas l\u00e0. Christian NOYER Il est clair qu\u2019il faut que tous les pays, et \u00e7a la BCE le r\u00e9p\u00e8te depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, il faut que tous les pays prennent en compte que l\u2019inflation dans la zone euro ce sera, en moyenne, un peu en dessous de 2%, proche de 2%. Il faut que tout le monde int\u00e8gre \u00e7a. Des pays o\u00f9 les salaires augmentent de 6 ou 7% par an, ce n\u2019est juste pas possible. C\u2019est impossible, parce qu\u2019ils se mettent hors comp\u00e9titivit\u00e9. Hedwige CHEVRILLON Mais ce n\u2019est pas le cas en France non plus ! Christian NOYER Ce n\u2019est pas le cas en France, mais vous me parliez de la Gr\u00e8ce et de l\u2019Allemagne. Je vous dis qu\u2019il faut prendre en compte cette donn\u00e9e. Donc il ne s\u2019agit pas que l\u2019Allemagne suive la m\u00eame politique que la Gr\u00e8ce. Ce n\u2019est \u00e9videmment pas ce qu\u2019on demande et ce n\u2019est pas ce qui est souhaitable. Donc il faut prendre en compte que nous avons une inflation faible, nous avons la stabilit\u00e9 des prix. Quand on est dans l\u2019Union mon\u00e9taire europ\u00e9enne on fait ce choix-l\u00e0, et en fonction de \u00e7a il faut veiller \u00e0 ce que l\u2019\u00e9volution des co\u00fbts, des co\u00fbts salariaux, des co\u00fbts non-salariaux, des profits, des marges, bref, qu\u2019il y ait une \u00e9volution qui tienne compte de cette situation, de cette stabilit\u00e9 des prix et qui assure le maintien de la comp\u00e9titivit\u00e9 du pays. Hedwige CHEVRILLON Donc Christine LAGARDE a raison ? Elle a mis les pieds un peu dans le plat, mais elle a raison ? Christian NOYER Elle a raison, sur le fait que : d\u2019abord il faut que tous les pays s\u2019adaptent \u00e0 cela, et donc les pays qui ont v\u00e9cu au dessus de leurs moyens doivent faire les efforts n\u00e9cessaires, et de ce point de vue l\u00e0 l\u2019Allemagne n\u2019est absolument pas \u00e0 critiquer. En sens inverse il faut bien voir que la situation o\u00f9 un pays accumule les exc\u00e9dents est une situation qui traduit un d\u00e9s\u00e9quilibre entre la consommation et la production, et que\u2026 bien s\u00fbr, il ne s\u2019agit pas que chacun soit exactement \u00e0 un \u00e9quilibre z\u00e9ro, mais il faut rechercher les moyens d\u2019avoir un meilleur \u00e9quilibre de la production et de la consommation dans l\u2019ensemble de la zone, tout en respectant les disciplines, que l\u2019Allemagne respecte tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Hedwige CHEVRILLON A propos de discipline, retour de l\u2019inflation ou pas ? Vous avez vu comme moi les statistiques de l\u2019INSEE, +1,3% sur 1 an en France. Est-ce que c\u2019est le retour de l\u2019inflation, Christian NOYER ? Christian NOYER Non, ce n\u2019est pas du tout le retour de l\u2019inflation. Nous avons eu, pour des raisons qui \u00e9taient li\u00e9es \u00e0 la variation des prix du p\u00e9trole, une pouss\u00e9e d\u2019inflation en 2008, qui a \u00e9t\u00e9 suivie par une baisse tr\u00e8s forte de l\u2019inflation en 2009. Ce sont des mouvements extr\u00eames qui sont un peu compens\u00e9s disons. Nous sommes en train de revenir sur une situation d\u2019inflation tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e, ce que nous appelons la stabilit\u00e9 des prix. Nous visons, nous pr\u00e9voyons plut\u00f4t, pour l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e, comme \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pr\u00e9visionnistes, une inflation qui serait assez proche de 1%, donc on est assez proche de ce que serait dans notre vision la moyenne de cette ann\u00e9e. Pour l\u2019ann\u00e9e prochaine la moyenne des pr\u00e9visions tourne autour de 1,5%, et dans le moyen terme\u2026 Hedwige CHEVRILLON Pas d\u2019inqui\u00e9tude pour l\u2019instant ? Aucune inqui\u00e9tude ? Christian NOYER Pas d\u2019inqui\u00e9tude, nous pensons que l\u2019inflation reviendra, dans le moyen terme, vers 1,5, 2%, proche de 2%, en dessous de 2% exactement, dans notre d\u00e9finition de la stabilit\u00e9 des prix. Hedwige CHEVRILLON Propos totalement iconoclaste, mais n\u00e9anmoins certains se posent cette question : est-ce que l\u2019inflation ne peut pas \u00eatre l\u2019outil pour permettre de r\u00e9sorber ces d\u00e9ficits publics gigantesques ? Tr\u00e8s rapidement. Je connais la r\u00e9ponse. Christian NOYER Vous connaissez la r\u00e9ponse, mais je vais essayer en deux mots\u2026 Hedwige CHEVRILLON Mais quand m\u00eame. Christian NOYER \u2026.en deux mots, de dire pourquoi non. Pourquoi c\u2019est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e de penser que l\u2019inflation pourrait nous en sortir. Premi\u00e8rement, parce que s\u2019il y a plus d\u2019inflation, et si tout le monde constate qu\u2019il y a plus d\u2019inflation, ou simplement attend, s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019il y ait plus d\u2019inflation, imm\u00e9diatement les investisseurs vont demander \u00e0 se prot\u00e9ger contre l\u2019inflation. \u00c7a veut dire que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats vont monter et vont monter beaucoup - beaucoup plus que l\u2019inflation en r\u00e9alit\u00e9 - parce qu\u2019ils vont se pr\u00e9munir contre le risque que \u00e7a aille encore plus loin. Et donc, le co\u00fbt de financement va \u00eatre plus cher pour les entreprises, pour les particuliers ; \u00e7a va casser la croissance. Et deuxi\u00e8mement, les consommateurs vont avoir peur de l\u2019inflation, et ils vont avoir un comportement encore plus pr\u00e9cautionneux. Et \u00e7a aussi \u00e7a va faire baisser la consommation, faire baisser la croissance. Donc c\u2019est vraiment le moyen de casser la croissance. Hedwige CHEVRILLON Mais alors\u2026 pas d\u2019inflation, pas de croissance, des d\u00e9ficits gigantesques, et un emploi qui est vraiment en berne. Comment faire pour s\u2019en sortir ? Christian NOYER Il faut que nous r\u00e9parions, progressivement, tous ces \u00e9l\u00e9ments. Bien s\u00fbr il ne s\u2019agit pas de passer de 8% de d\u00e9ficit \u00e0 0 en 1 an, il faut le faire progressivement, il faut chercher tous les moyens de raffermir et de consolider la croissance, en l\u2019accompagnant par des r\u00e9formes structurelles autant que n\u00e9cessaire, pour doper le potentiel de croissance. Hedwige CHEVRILLON Est-ce qu\u2019il faut mettre une r\u00e8gle d\u2019or dans la Constitution, c'est-\u00e0-dire d\u00e9ficit z\u00e9ro ? C\u2019est quoi votre position en tant que Gouverneur de la Banque de France, Christian NOYER ? Christian NOYER Il y a un groupe de travail qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et dirig\u00e9 par Michel CAMDESSUS, pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question. C\u2019est un groupe qui comprend les pr\u00e9sidents et rapporteurs g\u00e9n\u00e9raux des commissions des Finances, un certain nombre d\u2019experts\u2026 Hedwige CHEVRILLON Oui, mais vous, votre position ? Christian NOYER Ma position c\u2019est qu\u2019il faut mettre \u00e0 plat toutes les r\u00e8gles qui existent. Il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place, n\u2019oublions pas qu\u2019on a chang\u00e9 l\u2019article 34 de la Constitution, avec un objectif d\u2019\u00e9quilibre, qui existe d\u00e9j\u00e0 dans la Constitution, et \u00e7a me para\u00eet bien. On a mis en place des lois de programmation triennales, on a pris un certain nombre de\u2026 Hedwige CHEVRILLON Mais sur le principe. Christian NOYER Sur le principe de dire il faut une r\u00e8gle\u2026 le principe de la r\u00e8gle d\u2019\u00e9quilibre, je dirais, oui. D\u2019apr\u00e8s ce que je vous ai dit sur la fa\u00e7on d\u2019interpr\u00e9ter Maastricht, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale on doit \u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre. Est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019aucune ann\u00e9e il faut avoir un d\u00e9ficit ? Non. Pour moi\u2026 Hedwige CHEVRILLON La r\u00e8gle d\u2019or c\u2019est tendre vers l\u2019\u00e9quilibre. Christian NOYER \u2026c\u2019est tendre vers l\u2019\u00e9quilibre, c\u2019est \u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre en moyenne, ou \u00eatre proche de l\u2019\u00e9quilibre en moyenne, et ne jamais s\u2019en \u00e9loigner trop. Hedwige CHEVRILLON Est-ce qu\u2019il faut augmenter le taux du Livret A, puisque s\u2019il y a un retour de l\u2019inflation \u2013 enfin pas un retour \u2013 1,3% ? Christian NOYER Ce que je vous ai dit, nous notre pr\u00e9vision\u2026 Hedwige CHEVRILLON C\u2019est le 15 avril normalement. Christian NOYER Je regarderai, je n\u2019ai pas arr\u00eat\u00e9 ma position, mais le sentiment que j\u2019ai, c\u2019est que l\u2019inflation qui est pr\u00e9vue cette ann\u00e9e est proche de 1%, en moyenne, il faut que je regarde celle qui sera pr\u00e9vue sur le semestre, prendre en compte toutes les derni\u00e8res donn\u00e9es que nous avons. Il me semble que pour l\u2019instant le pouvoir d\u2019achat du Livret A est tout \u00e0 fait assur\u00e9. Mais je v\u00e9rifierai \u00e7a. Hedwige CHEVRILLON A priori, non. Alors, l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel, c\u2019est la nouvelle autorit\u00e9, fusion de la Commission bancaire et de l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le des assurances. D\u2019abord, est-ce que ce n\u2019est pas trop de contr\u00f4les pour la Banque de France ? Est-ce que vous avez les moyens de cette ACP, de cette Autorit\u00e9 de Contr\u00f4le Prudentiel ? Christian NOYER J\u2019ai le sentiment que oui, nous avons les moyens. Il faut bien voir que nous accueillons l\u2019ensemble des agents de l\u2019ACAM, l\u2019Autorit\u00e9 de Contr\u00f4le des Assurances et des Mutuelles, qui nous rejoignent, et qui sont des sp\u00e9cialistes remarquables, confirm\u00e9s, de ces questions. Et donc il y a une continuit\u00e9 compl\u00e8te, bien entendu. Ce n\u2019est pas une situation totalement inopin\u00e9e, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 dans d\u2019autres pays, o\u00f9 la Banque centrale adosse l\u2019ensemble des activit\u00e9s de contr\u00f4le des banques et des assurances, dans des pays plus petits que la France pour le moment, mais \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0. Et puis je crois que cela a un gros avantage, cela a m\u00eame plusieurs gros avantages. Premi\u00e8rement, cela permet de cr\u00e9er des synergies entre contr\u00f4le des banques et des assurances, et deuxi\u00e8mement cela nous donne une force de frappe, dans les n\u00e9gociations internationales europ\u00e9ennes, qui est tr\u00e8s grande. Nous si\u00e9gerons dans tous les comit\u00e9s, les conseils. Hedwige CHEVRILLON Est-ce que cette force de frappe vous allez l\u2019utiliser notamment pour B\u00e2le 2 ? On disait qu\u2019il y a besoin peut-\u00eatre, enfin en tous les cas n\u00e9cessit\u00e9, de plus de fonds propres. Et c\u2019est le m\u00eame cas aussi pour les assureurs qui montent au cr\u00e9neau. Bernard SPITZ, notamment, le pr\u00e9sident de la FFSA, qui \u00e9tait sur le m\u00eame micro de BFM, a dit \u00ab attendez, ce qui est en train de se mettre en place c\u2019est compl\u00e8tement absurde. \u00bb Christian NOYER Nous essaierons d\u2019\u00eatre le plus efficaces possible dans l\u2019ensemble de ces discussions et de ces n\u00e9gociations. Hedwige CHEVRILLON Elles vont dans le mauvais sens ? Christian NOYER Non, je ne dis pas qu\u2019elles vont dans le mauvais sens. Hedwige CHEVRILLON Alors est-ce que c\u2019est absurde ce qu\u2019on essaiera de mettre en place en termes de solvabilit\u00e9 des assureurs ? Christian NOYER Il faut distinguer entre les principes et l\u2019application et, quelquefois, le diable est dans les d\u00e9tails bien s\u00fbr. Sur le principe on a mis en place, avec Solvabilit\u00e9 2, un syst\u00e8me de contr\u00f4le des assurances, une r\u00e8glementation des assurances qui s\u2019inspire un peu - comme pour les banques mais adapt\u00e9e au cas particulier des assurances - de l\u2019importance des risques. Hedwige CHEVRILLON Ca c\u2019est votre position de r\u00e9gulateur mais les assureurs disent : voil\u00e0 du coup nous on ne veut plus investir dans les entreprises. Christian NOYER Le principe que ce soit adapt\u00e9 aux risques n\u2019est pas critiquable en lui-m\u00eame et quand vous interrogez les assureurs ils vous disent : ce principe-l\u00e0 nous l\u2019avons soutenu et sur les grandes lignes de la directive Solvabilit\u00e9 2 nous \u00e9tions d\u2019accord. Maintenant ensuite, il y a la fa\u00e7on de l\u2019appliquer et comment est-ce qu\u2019on calibre exactement la demande de capital pour tel et tel investissement. Hedwige CHEVRILLON Visiblement c\u2019est mal calibr\u00e9 si j\u2019en crois les op\u00e9rateurs. Christian NOYER Les r\u00e8gles ne sont pas fix\u00e9es, elles sont en cours de n\u00e9gociation. Ce qui est sur la table nous parait effectivement, \u00e0 moi aussi r\u00e9gulateur - m\u00eame si je rentre dans ces dossiers \u00e0 l\u2019heure actuelle - comme sans doute g\u00eanant le financement des entreprises. Et encore si \u00e7a g\u00eanait pour de bonnes raisons. Si on disait mais c\u2019est la seule fa\u00e7on de prot\u00e9ger les entreprises d\u2019assurance et d\u2019\u00e9viter qu\u2019elles soient en difficult\u00e9. Hedwige CHEVRILLON Donc vous avez entendu le message ? Christian NOYER Tout \u00e0 fait. Hedwige CHEVRILLON Et vous allez en tenir compte ? Christian NOYER Je vais en tenir compte mais nous ne sommes pas seuls \u00e9videmment, mais nous essaierons de faire au mieux. La France est dans une situation un peu particuli\u00e8re parce que, dans beaucoup de pays, il existe des fonds de pension. Nous, nous avons mis dans l\u2019assurance-vie quelque chose qui, dans les autres pays, se met beaucoup dans les fonds de pension, c'est-\u00e0-dire de l\u2019\u00e9pargne \u00e0 tr\u00e8s long terme, en vue de la retraite, des compl\u00e9ments de retraite. Donc il faut que nous arrivions \u00e0 faire en sorte que ces sp\u00e9cificit\u00e9s fran\u00e7aises soient prises en compte et qu\u2019il y ait une reconnaissance de ce que l\u2019engagement est \u00e0 long terme - le passif est \u00e0 long terme comme on dit dans l\u2019assurance - et que par cons\u00e9quent les investissements qui sont faits pour repr\u00e9senter ces engagements, pour garantir ces engagements, peuvent \u00eatre faits dans des actifs dont on juge la valeur sur le long terme. Hedwige CHEVRILLON Vous \u00eates totalement confiant aujourd\u2019hui sur la situation des assureurs et des banquiers ? Christian NOYER Oui je suis tr\u00e8s confiant. Je vois\u2026 Hedwige CHEVRILLON Il n\u2019y a plus de cadavres dans les placards, et dans les bilans en l\u2019occurrence, pour reprendre l\u2019expression de Dominique STRAUSS KAHN ? Christian NOYER Non, enfin vous savez il faut toujours \u00eatre prudent. Quelquefois vous d\u00e9couvrez des choses sans les avoir pr\u00e9vues mais franchement, on a bien regard\u00e9 les choses et ce qu\u2019on voit aujourd\u2019hui c\u2019est que la rentabilit\u00e9 des banques est de nouveau assur\u00e9e, y compris dans le m\u00e9tier de banque de financement et d\u2019investissement, avec des op\u00e9rations beaucoup plus simples et moins risqu\u00e9es en moyenne que ce qui \u00e9tait le cas avant la crise. La situation de solvabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire les montants de capital qu\u2019ont les banques notamment, s\u2019est tr\u00e8s sensiblement renforc\u00e9e. Elles ont, toutes, autour ou plus de 10% de capital \u00ab tier one \u00bb comme on dit dans notre jargon. Et donc nous avons le sentiment d\u2019avoir plus que jamais un syst\u00e8me financier qui est solide et bien capitalis\u00e9. Hedwige CHEVRILLON Quelles sont les strat\u00e9gies de sortie de crise en termes de politique mon\u00e9taire pour la Banque Centrale Europ\u00e9enne ? Aujourd\u2019hui il y a la r\u00e9union de la Fed. Qu\u2019est-ce que vous pouvez nous en dire ? Christian NOYER Dans notre cas, la situation est assez simple. La Banque centrale Europ\u00e9enne, l\u2019Eurosyst\u00e8me, a d\u00e9cid\u00e9 des op\u00e9rations dites exceptionnelles, non conventionnelles, essentiellement en cr\u00e9ant des op\u00e9rations de refinancement \u00e0 plus long terme. Il faut se souvenir qu\u2019\u00e0 l\u2019origine, les march\u00e9s \u00e9taient bloqu\u00e9s. Hedwige CHEVRILLON Il faut prolonger ce type d\u2019interventions non conventionnelles ? Christian NOYER Nous sommes en train d\u2019en sortir tr\u00e8s progressivement et tr\u00e8s prudemment. Nous avons dit en d\u00e9cembre que nous faisions la derni\u00e8re op\u00e9ration \u00e0 un an. Il faut se souvenir que, traditionnellement, on faisait surtout des op\u00e9rations \u00e0 huit jours et quelques op\u00e9rations \u00e0 trois mois. Donc nous sortons du un an. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019op\u00e9ration \u00e0 six mois de mars serait la derni\u00e8re et nous avons r\u00e9duit le nombre d\u2019op\u00e9rations \u00e0 trois mois et nous continuerons \u00e0 sortir tr\u00e8s progressivement tout au long de cette ann\u00e9e. C\u2019est ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Jean-Claude TRICHET \u00e0 la suite du dernier conseil des gouverneurs de la BCE. Hedwige CHEVRILLON La politique des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Ils doivent rester bas ? Christian NOYER Pour le moment nous avons dit que nous consid\u00e9rions que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9taient au niveau appropri\u00e9 et je crois que \u00e7a parle de soi-m\u00eame. Un niveau appropri\u00e9, \u00e7a veut dire qu\u2019ils sont bien comme ils sont pour aujourd\u2019hui. Hedwige CHEVRILLON Toute derni\u00e8re question, est-ce que vous pensez avoir un nouveau Bretton Woods \u00e0 l\u2019occasion du G20 pr\u00e9sid\u00e9 par la France ? En tous les cas c\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9 Nicolas SARKOZY lors du forum de Davos. Est-ce que vous travaillez dessus ? Est-ce que vous pensez que c\u2019est r\u00e9alisable ? Christian NOYER C\u2019est une question qui m\u00e9riterait des longs d\u00e9veloppements. Je vais essayer d\u2019\u00eatre tr\u00e8s bref aussi sur cette question, aussi clair que possible. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que Bretton Woods ? Quand on a cr\u00e9\u00e9 cela \u00e0 la fin de la Seconde Guerre Mondiale, on a dit : au fond les monnaies doivent \u00eatre fixes entre elles avec des parit\u00e9s ajustables. Quand quelqu\u2019un perd de la comp\u00e9titivit\u00e9, il d\u00e9value et il fait un plan de redressement pour restaurer sa comp\u00e9titivit\u00e9. Et puis, dans les ann\u00e9es 70, 71, 73, on est pass\u00e9 \u00e0 un autre syst\u00e8me qui \u00e9tait le flottement des monnaies. Et aujourd\u2019hui on s\u2019aper\u00e7oit qu\u2019on a des monnaies qui flottent entre elles, les grandes monnaies, le dollar, l\u2019euro, la livre, le dollar canadien et quelques autres, le yen bien s\u00fbr. Et puis on a des monnaies qui sont fixes par rapport au dollar comme notamment le renminbi chinois. Quand ce sont des monnaies de petits pays, ce n\u2019est pas tr\u00e8s grave d\u2019\u00eatre fix\u00e9. Hedwige CHEVRILLON Quand c\u2019est un pays central pour l\u2019\u00e9conomie mondiale ? Christian NOYER Mais quand c\u2019est un pays central pour l\u2019\u00e9conomie mondiale, on ne peut pas avoir la coexistence de deux syst\u00e8mes. Hedwige CHEVRILLON Mais les Chinois ne veulent pas changer de position. On fait quoi au G20 ? Christian NOYER On n\u00e9gocie au G20. On essaie de trouver quel serait le bon syst\u00e8me qui permette d\u2019avoir un \u00e9quilibre. Et on voit bien que c\u2019est une des questions, ce n\u2019est pas la seule mais une des questions qu\u2019il faut r\u00e9soudre si on veut r\u00e9duire les d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux, les situations de d\u00e9ficits tr\u00e8s grands, d\u2019exc\u00e9dents tr\u00e8s grands des balances des paiements, avoir une croissance mondiale plus \u00e9quilibr\u00e9e. Hedwige CHEVRILLON On ne s\u2019en sortira pas - un mot de conclusion - si les Chinois ne veulent pas toucher \u00e0 \u00e7a ? Christian NOYER On aura des difficult\u00e9s. Si on veut avoir une croissance mondiale solide, robuste, soutenable, optimale pour l\u2019ensemble des \u00e9conomies mondiales dans les ann\u00e9es qui viennent, il faut qu\u2019on r\u00e9solve cette question. Et il y a beaucoup de sous-questions qui sont ouvertes. Et donc il ne faut pas r\u00e9sumer \u00e7a \u00e0 simplement la question de la parit\u00e9 de la monnaie chinoise. Ce serait simplificateur. Hedwige CHEVRILLON Mais la probabilit\u00e9 qu\u2019il y ait un nouveau Bretton Woods en 2011 vous parait assez faible. Il faut commencer \u00e0 travailler surtout. Christian NOYER Il faut travailler sur ces questions mais j\u2019esp\u00e8re qu\u2019on fera des progr\u00e8s tr\u00e8s significatifs sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise parce que quand on a une id\u00e9e claire et beaucoup de convictions, on peut esp\u00e9rer entra\u00eener tous nos partenaires. L'interview de BFM Banque de France Direction de la Communication Service de Presse 48, rue Croix des Petits Champs 75049 PARIS CEDEX 01 T\u00e9l : 01 42 92 39 00 - T\u00e9l\u00e9copie : 01 42 60 36 82", "published_date": "2010-03-17", "section": "interview"}