{"url": "", "author": "jean-claude trichet", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "Microsoft Word - TV5.doc 1 XAVIER LAMBRECHTS Bienvenue \u00e0 tous pour ce nouveau num\u00e9ro de \"Internationales\", notre invit\u00e9 ce dimanche soir, Christian NOYER, bonsoir.  Vous \u00eates le gouverneur de la Banque de France, alors vous \u00eates un haut fonctionnaire dans le sens noble du terme. Vous \u00eates un ancien de Science Po, de l'ENA aussi, vous \u00eates pass\u00e9 par les cabinets minist\u00e9riels, entre autres celui d'Edouard BALLADUR au moment o\u00f9 il \u00e9tait ministre de l'\u00c9conomie et des Finances. Vous avez \u00e9t\u00e9 vice-pr\u00e9sident de la Banque Centrale Europ\u00e9enne en 98 et puis, en 2003, vous \u00eates devenu gouverneur de la Banque de France, o\u00f9 vous avez remplac\u00e9 Jean-Claude TRICHET qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0 pr\u00e9sident de la BCE \u00e0 Francfort. Il y a trois mois aussi, en mars 2010, vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la BRI, la Banque des R\u00e8glements Internationaux, qui est un peu la Banque Centrale des Banques Centrales. La BRI qui joue un r\u00f4le important dans la r\u00e9gulation du syst\u00e8me bancaire international, donc on va surement en reparler au cours de cette \u00e9mission. Avec, pour vous interroger, Bruno DAROUX de RFI et Philippe LE COEUR du journal Le Monde. Alors Christian NOYER : \u00ab gouverneur \u00bb, j'ai envie de commencer par \u00e7a : \u00ab gouverneur de la Banque de France \u00bb. Je suis s\u00fbr que pour beaucoup d'auditeurs et de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui nous \u00e9coutent, ceux qui nous regardent, la Banque de France, on pensait que depuis la cr\u00e9ation de l'euro, elle avait disparu. Alors \u00e0 quoi sert aujourd'hui la Banque de France? CHRISTIAN NOYER La Banque de France fait exactement la m\u00eame chose qu'avant, elle le fait en grande partie au sein de l'Eurosyst\u00e8me. Quand on dit : \u00ab la BCE fait ceci ou la BCE fait cela \u00bb, la seule chose qui se passe vraiment enti\u00e8rement \u00e0 la BCE ce sont les d\u00e9cisions. Quand on prend collectivement \u00e0 16 plus les membres du directoire, des d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire - on maintient le taux, on les hausse, on les baisse, on d\u00e9cide d'intervenir sur un march\u00e9, on change les facilit\u00e9s de refinancement du syst\u00e8me bancaire - on le fait dans le cadre du Conseil des gouverneurs \u00e0 Francfort. Ensuite, tout le monde met en \u0153uvre, la Banque de France met en \u0153uvre. Qu'est-ce qu'on fait concr\u00e8tement ? Eh bien on refinance les banques en France ; la Bundesbank refinance les banques en Allemagne.  XAVIER LAMBRECHTS Donc la Banque Centrale Europ\u00e9enne, c'est le Conseil des gouverneurs des anciennes banques nationales. CHRISTIAN NOYER C'est le Conseil des gouverneurs et tout ce qui est autour, tout ce qui fait la coordination \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Eurosyst\u00e8me. De m\u00eame, on fait circuler les billets par exemple. Les billets en euros en France, eh bien c'est nous qui les apportons dans le syst\u00e8me, qui retirons les billets usagers, qui introduisons des billets neufs. Et puis on a aussi quelques t\u00e2ches nationales, nous g\u00e9rons le surendettement, nous g\u00e9rons la m\u00e9diation du cr\u00e9dit dans notre r\u00e9seau. On conna\u00eet le m\u00e9diateur national, mais il faut savoir que la m\u00e9diation, pour 95%, c'est la m\u00e9diation pour les PME et c'est nous qui nous nous en occupons sur l'ensemble du territoire fran\u00e7ais.  XAVIER LAMBRECHTS Et le surendettement j'imagine que vous avez de plus en plus de travail parce que c'est malheureusement\u2026 CHRISTIAN NOYER On a beaucoup de travail c'est vrai, c'est une t\u00e2che tr\u00e8s lourde.  BRUNO DAROUX Mais vous disiez monsieur NOYER qu'en fait c'\u00e9tait au sein du Conseil des gouverneurs, donc la diff\u00e9rence quand m\u00eame par rapport \u00e0 avant, c'est que vous \u00eates oblig\u00e9s de composer avec les 16 autres et que donc parfois, peut-\u00eatre, il y a des d\u00e9cisions qui s'imposent, alors que quand on est Banque Centrale uniquement\u2026 eh bien\u2026 CHRISTIAN NOYER C'est tout \u00e0 fait clair, la grande diff\u00e9rence - c'est une diff\u00e9rence fondamentale - c'est que ce n'est plus le gouverneur ou le Conseil de la politique mon\u00e9taire qui prend les d\u00e9cisions, c'est le Conseil des gouverneurs pour tout l'Eurosyst\u00e8me et donc je ne suis qu'un des 22 puisque nous sommes 16 gouverneurs et 6 membres\u2026 BRUNO DAROUX  2 Mais \u00e7a se passe comment concr\u00e8tement une s\u00e9ance du Conseil des gouverneurs ou plusieurs s\u00e9ances sur un m\u00eame sujet ? C'est par consensus ? Comment \u00e7a se passe en fait pour arriver \u00e0 une d\u00e9cision commune ? CHRISTIAN NOYER On arrive avec nos id\u00e9es, nos opinions. Chacun d'entre nous a pr\u00e9par\u00e9 \u00e7a, bien s\u00fbr avec nos services, que ce soit un jugement sur l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie, l'\u00e9tat du syst\u00e8me financier et donc quelles sont les d\u00e9cisions qu'il faut prendre. Puis la discussion permet de converger peu \u00e0 peu, d'essayer de trouver des solutions qui r\u00e9sultent de la sagesse collective, enfin, en tout cas, d'une bonne discussion entre nous et on finit toujours par prendre une d\u00e9cision, une seule d\u00e9cision qui s'applique partout et que la BCE fait appliquer partout.  XAVIER LAMBRECHTS Alors Christian NOYER, on va passer \u00e0 la crise mondiale, la crise de l'\u00e9conomie mondiale. On peut dire - et c'est un euph\u00e9misme - que l'\u00e9conomie mondiale traverse une crise tr\u00e8s grave, une crise qui a commenc\u00e9 en 2007 aux \u00c9tats-Unis. On a appel\u00e9 \u00e7a la crise du cr\u00e9dit priv\u00e9, c'\u00e9taient les subprimes. Donc au d\u00e9part une crise du cr\u00e9dit immobilier, alors pour \u00e9viter un effondrement, je r\u00e9sume en quelques mots, pour \u00e9viter un effondrement du syst\u00e8me bancaire, les \u00c9tats sont intervenus massivement, le plus souvent d'ailleurs en empruntant eux-m\u00eames, donc en aggravant leur d\u00e9ficit qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd \u00e0 l'\u00e9poque et on arrive donc aujourd'hui \u00e0 cette \u00e9norme crise qu'on pourrait appeler la crise de la dette publique. Alors, premi\u00e8re question, comment va-t-on faire pour sortir de ces d\u00e9ficits publics ? Est-ce que cela veut dire, selon vous Christian NOYER, que c'est crise d'aust\u00e9rit\u00e9 pour tout le monde et pour de nombreuses ann\u00e9es ?  CHRISTIAN NOYER Je crois qu'il faut bien distinguer deux choses. La situation avant la crise priv\u00e9e, enfin la crise de la dette priv\u00e9e et puis la situation maintenant. La toile de fond c'est que nous n'avons pas, dans le monde entier d'ailleurs - ce n'est pas sp\u00e9cifique aux pays de la zone euro - nous n'avons pas utilis\u00e9 les p\u00e9riodes de forte croissance et les p\u00e9riodes de calme pour avoir une gestion des finances publiques qui soit suffisamment s\u00e9rieuse.  XAVIER LAMBRECHTS Gouvernements de gauche comme de droite ? CHRISTIAN NOYER C'est vrai en France, c'est vrai dans tous les autres pays et quel que soit en effet\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Donc tous les \u00c9tats europ\u00e9ens ont v\u00e9cu - pas seulement europ\u00e9ens d'ailleurs - un peu au-dessus de leurs moyens ?  CHRISTIAN NOYER Un peu au-dessus de leurs moyens et sans se donner les marges de man\u0153uvre, sans faire attention \u00e0 accumuler des marges de man\u0153uvres pour le cas o\u00f9 il se passerait quelque chose qui n\u00e9cessiterait l'intervention des \u00c9tats. Et donc je crois que, quand on prend l'exemple de la zone euro, c'est tr\u00e8s clair. Nous avions par exemple un pacte de stabilit\u00e9 et de croissance qui \u00e9tait le pendant, en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique des gouvernements, de ce qu'on a en mati\u00e8re de politique mon\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire la BCE, l'Eurosyst\u00e8me. Or ce pacte, tout le monde l'a interpr\u00e9t\u00e9 comme voulant dire, il faut se mettre \u00e0 3% de d\u00e9ficit\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Je vais rappeler, si vous me le permettez, en deux mots, le pacte de stabilit\u00e9 c'\u00e9tait maximum 3% du PIB pour le d\u00e9ficit budg\u00e9taire et maximum 60% du PIB pour la dette globale des \u00c9tats. Mais tous les \u00c9tats ont souvent all\u00e9grement d\u00e9pass\u00e9 ces limites. CHRISTIAN NOYER Oui et surtout, surtout ils l'ont mal interpr\u00e9t\u00e9, parce que le pacte de stabilit\u00e9 n'a jamais dit, mettez vous \u00e0 3% de d\u00e9ficit. Le pacte de stabilit\u00e9 disait : mettez vous \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9quilibre en moyenne sur la dur\u00e9e d'un cycle, c'est-\u00e0-dire sur cinq ans, sur dix et donc il y a des ann\u00e9es o\u00f9 la croissance sera plus faible, vous serez en d\u00e9ficit, un l\u00e9ger d\u00e9ficit, ne d\u00e9passez pas 3%. Les bonnes ann\u00e9es avec une croissance tr\u00e8s forte, vous devrez \u00eatre en surplus, en exc\u00e9dant\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Alors qu'on s'\u00e9tait install\u00e9 aux 3% de d\u00e9ficit et parfois on a d\u00e9pass\u00e9, d'accord.   3 CHRISTIAN NOYER On s'est install\u00e9 aux 3% au lieu de s'installer autour de 0 ou moins 0,5 suivant les caract\u00e9ristiques de chaque pays, il avait \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 plus finement\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Donc ce que vous \u00eates en train de nous dire, c'est qu'au moment de l'arriv\u00e9e de cette dette, de cette terrible crise de la dette publique, les \u00c9tats \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\u2026 CHRISTIAN NOYER Les \u00c9tats n'\u00e9taient pas suffisamment solides. Ils avaient une dette qui \u00e9tait souvent trop importante et ils avaient d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9ficit alors qu'on sortait d'une p\u00e9riode de croissance tr\u00e8s forte. Donc cela, c'est le fond de d\u00e9cor et \u00e7a explique pourquoi il faut revenir \u00e0 une pratique diff\u00e9rente \u00e0 l'avenir. Et puis il y a eu effectivement la crise, crise financi\u00e8re et bancaire qui s'est translat\u00e9e en crise \u00e9conomique, ralentissement, r\u00e9cession pour la plupart des pays, et l\u00e0, il \u00e9tait normal que les \u00c9tats interviennent, c'est d'ailleurs parce qu'on a ce genre de risque qu'il faut \u00eatre capable pour les \u00c9tats de r\u00e9agir. On a besoin d'\u00c9tats forts, les \u00c9tats sont intervenus \u00e0 bon escient, dans certains pays pour soutenir le syst\u00e8me bancaire, pour le sauver ou sauver certaines des banques, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas en France, le syst\u00e8me bancaire \u00e9tait sain, l'\u00c9tat est intervenu malgr\u00e9 tout pour les aider \u00e0 continuer \u00e0 pr\u00eater dans une p\u00e9riode difficile, alors que les financements n'\u00e9taient pas faciles \u00e0 trouver sur le march\u00e9, voire impossible \u00e0 trouver sur le march\u00e9 financier pendant une certaine p\u00e9riode. On en est sorti aujourd'hui mais il y a aussi le co\u00fbt de la crise \u00e9conomique et les \u00c9tats ont permis de sortir de la r\u00e9cession, maintenant il faut g\u00e9rer les finances publiques en regardant l'avenir. XAVIER LAMBRECHTS On va revenir sur cette question de gestion des finances publiques. Philippe LE COEUR ? PHILIPPE LE COEUR Monsieur NOYER, vous \u00e9voquez ces plans d'aust\u00e9rit\u00e9, ces plans de redressements que plusieurs pays europ\u00e9ens ont annonc\u00e9 et vont mettre en \u0153uvre, est-ce qu'il n'y a pas un risque avec la multiplication de ce type de plans, de peser sur une croissance qui aujourd'hui en Europe n'est pas tr\u00e8s bonne, est en phase de red\u00e9marrage r\u00e9ellement ? CHRISTIAN NOYER Je dirais qu\u2019il y a deux r\u00e9ponses \u00e0 cette question. L'une c'est que si les \u00c9tats ne prennent pas aujourd'hui les mesures n\u00e9cessaires pour montrer, pour commencer \u00e0 redresser les choses et montrer qu'ils vont redresser leurs finances publiques, jusqu'au retour \u00e0 l'\u00e9quilibre, on ne ram\u00e8nera pas la confiance. Si on ne ram\u00e8ne pas la confiance chez les entrepreneurs et chez les particuliers, les m\u00e9nages, \u00e7a veut dire qu'on ne r\u00e9ussira pas \u00e0 retrouver une croissance solide\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Christian NOYER, prendre des mesures n\u00e9cessaires, \u00e7a veut dire qui ? Ca mieux dire r\u00e9duire les augmenter les recettes ?  CHRISTIAN NOYER Ca veut dire dessiner le chemin qui conduit au retour \u00e0 l'\u00e9quilibre. Suivant les pays, \u00e7a peut \u00eatre des mesures de d\u00e9penses, \u00e7a peut \u00eatre des mesures de recettes. Moi j'ai tendance \u00e0 privil\u00e9gier les mesures de r\u00e9duction de d\u00e9penses, d'abord parce qu'en France nous avons d\u00e9j\u00e0 un niveau de d\u00e9pense publique tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 - en fait on est presque le plus \u00e9lev\u00e9 en Europe ou \u00e0 peu pr\u00e8s le plus \u00e9lev\u00e9 en Europe - et donc je pense qu'on a de la marge de man\u0153uvre. Et deuxi\u00e8mement parce qu'augmenter les recettes \u00e7a a un effet plus direct sur le pouvoir d'achat et donc \u00e7a pr\u00e9sente plus de risque pour la croissance que la r\u00e9duction des d\u00e9penses.  BRUNO DAROUX Mais alors justement monsieur NOYER, sur le rythme de r\u00e9duction de ces d\u00e9penses, par exemple en France, le Premier ministre Fran\u00e7ois FILLON a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de faire revenir le d\u00e9ficit de 8% du PIB aujourd'hui \u00e0 3% dans les clous, donc \u00e0 3% du PIB en 2013 ; pourquoi ce rythme de trois ans ? Certains \u00e9conomistes disent d'ailleurs, pourquoi on se presse autant, alors que finalement dans le pass\u00e9, par exemple on pense aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la sortie de la seconde guerre mondiale, ils avaient une dette \u00e9norme, ils ont mis je crois 10 ans ou 15 ans \u00e0 r\u00e9sorber cette dette. Pourquoi faut-il aller aussi vite, ce qui va peser lourdement quand m\u00eame sur la croissance ? CHRISTIAN NOYER  4 On ne peut pas toujours tirer des cons\u00e9quences tr\u00e8s arithm\u00e9tiques des exp\u00e9riences historiques parce que les p\u00e9riodes n'\u00e9taient pas les m\u00eames, la configuration de l'\u00e9pargne, de l'investissement, de la consommation n'\u00e9tait pas le m\u00eame il y a 50 ans ou 60 ans ou maintenant. Mais\u2026 BRUNO DAROUX Alors pourquoi trois ans l\u00e0 ?  CHRISTIAN NOYER Ce qu'il faut c'est montrer que nous sommes capables en peu de temps, dans un horizon qui est compr\u00e9hensible, alors quand on dit trois ans, c'est pour revenir \u00e0 3%, trois ans c'est trois ans, une p\u00e9riode qu'on esp\u00e8re bien \u00eatre une p\u00e9riode de croissance, et donc qui int\u00e8gre des recettes, si j'ai bien compris ce qu'a dit monsieur FILLON, qui int\u00e8gre des recettes qui viendront de la croissance \u2026 BRUNO DAROUX C'est la moiti\u00e9. CHRISTIAN NOYER Oui, mais il faut d\u00e9montrer encore une fois aux particuliers, comme aux entrepreneurs et aux march\u00e9s, mais les march\u00e9s, finalement les march\u00e9s c'est nous. Les march\u00e9s, c'est quoi ? Ce sont les SICAV dont les m\u00e9nages sont propri\u00e9taires, ce sont les assureurs, donc l'assurance-vie dont les m\u00e9nages sont les souscripteurs, c'est vous et moi les march\u00e9s. En tout cas c'est ceux qui g\u00e8rent l'\u00e9pargne pour notre compte. Il faut d\u00e9montrer que les \u00c9tats vont revenir \u00e0 une situation des finances publiques normales, saines, \u00e9quilibr\u00e9es et \u00e7a, \u00e7a va ramener la confiance.  BRUNO DAROUX Alors pour compl\u00e9ter la question, est-ce que c'est un objectif selon vous, r\u00e9alisable ?  CHRISTIAN NOYER C'est un objectif qui est parfaitement r\u00e9alisable, absolument. C'est un objectif qui est r\u00e9alisable, il faut bien voir que si on ne le fait pas, ce qui se passera c'est que les m\u00e9nages et les entreprises seront convaincus que \u00e7a ne pourra pas durer et \u00e7a veut dire qu'ils vont augmenter leur taux d'\u00e9pargne, ils vont r\u00e9duire leur consommation, ils vont r\u00e9duire leurs investissements. Donc qu'on croira \u00e9conomiser en ne faisant pas de r\u00e9duction de la d\u00e9pense publique, ce qu'on croira injecter dans l'\u00e9conomie sous forme de d\u00e9penses publiques, on ne saura pas injecter dans l'\u00e9conomie sous forme de d\u00e9penses priv\u00e9es. Et \u00e7a sera peut-\u00eatre bien pire. Il y aura peut-\u00eatre beaucoup plus de r\u00e9duction de la d\u00e9pense priv\u00e9e qu'on aura \u00e9vit\u00e9 de r\u00e9duire la d\u00e9pense publique, \u00e7a, \u00e7a s'appelle la confiance.  XAVIER LAMBRECHTS Vous dites revenir \u00e0 3% d'ici 2013, en 2013, c'est possible ?  CHRISTIAN NOYER Je dis, c'est possible. C'est parfaitement possible, il suffit de le vouloir et c'est un facteur fondamental de confiance et c'est la confiance qui fera la croissance.  PHILIPPE LE COEUR Vous dites c'est possible, mais est-ce que les mesures annonc\u00e9es \u00e0 ce jour par le gouvernement permettent d'y arriver ?  CHRISTIAN NOYER Attendez, le gouvernement pour l'instant n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 l'ensemble des mesures qu'il voulait prendre et donc on verra. Moi je suis tout \u00e0 fait confiant sur le fait qu'il est possible d'y arriver, mais les mesures sont complexes \u00e0 d\u00e9cider. Il faut d'ailleurs non seulement des mesures qui soient des mesures de d\u00e9penses, ou de recette, mais il faut des mesures qui soient des mesures structurelles et de ce point de vue l\u00e0, je trouve que la r\u00e9forme des retraites est une r\u00e9forme tout \u00e0 fait embl\u00e9matique. C'est une fa\u00e7on de d\u00e9montrer aux gens que le syst\u00e8me des retraites sera p\u00e9renne, donc ils n'ont pas \u00e0 craindre pour leur avenir, \u00e0 \u00e9conomiser pour leur avenir. Vous savez, si on en fait pas la r\u00e9forme des retraites, c'est tr\u00e8s simple, les Fran\u00e7ais ne sont pas idiots, ils vont comprendre que le syst\u00e8me ne tiendra pas et que donc \u00e0 terme, soit on augmentera les imp\u00f4ts pours les payer, soit on r\u00e9duira le niveau des retraites, soit les deux. Et par cons\u00e9quent, si vous voulez ramener la confiance dans le syst\u00e8me de retraite, il faut montrer comment on va assurer l'\u00e9quilibre de ce syst\u00e8me, il ne faut pas attendre pour cela.   5 XAVIER LAMBRECHTS Et l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, quel est le bon \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite pour vous ? C'est 62, 63 ans ? CHRISTIAN NOYER Ca c'est un choix politique ! Ensuite, comment est-ce que vous calibrez\u2026. XAVIER LAMBRECHTS Mais vous en tant qu'expert des finances publiques, vous pensez qu'il faudra aller jusqu'\u00e0 au moins 63 ans ?  CHRISTIAN NOYER Moi ce que j'observe simplement - et encore une fois je ne prends pas partie - c'est un choix politique : niveau des recettes, niveau des d\u00e9penses des retraites donc, et dur\u00e9e de travail. Ce qui est certain c'est qu'avec l'allongement de la vie, on a besoin de travailler plus longtemps. Si vous translatez simplement l'\u00e2ge de 60 ans en essayant de garder aujourd'hui - compte tenu de l'esp\u00e9rance de vie aujourd'hui - la m\u00eame proportion de temps pass\u00e9 au travail et de temps pass\u00e9 en retraite, 60 ans en 1981 \u00e7a veut dire 65 ans aujourd'hui. Alors je ne dis pas qu'il faut qu'on aille \u00e0 65 ans ou en tout cas qu'il faut qu'on y aille tout de suite, mais ce qu'il faut c'est montrer comment on va assurer d\u00e8s les ann\u00e9es qui viennent, et durablement, l'\u00e9quilibre des retraites par un ensemble de mesures qui, l\u00e0, rel\u00e8ve du choix politique.  XAVIER LAMBRECHTS L'objectif allemand de 67 ans, \u00e7a vous semble un bon objectif ?  CHRISTIAN NOYER On n'a pas forc\u00e9ment besoin en France d'avoir exactement la m\u00eame chose qu'en Allemagne parce que nous n'avons pas la m\u00eame d\u00e9mographie et donc nous avons la chance d'avoir plus d'enfants que n'en ont nos amis allemands et donc, probablement, nous pouvons gr\u00e2ce \u00e0 cela, partir un peu plus t\u00f4t. En revanche, je crois que nous avons le m\u00eame devoir dans les deux pays - en fait dans tous les pays - qui est pour notre g\u00e9n\u00e9ration de ne pas laisser une charge anormale sur les g\u00e9n\u00e9rations qui nous suivent. Et donc si le choix c'est entre faire payer toujours plus aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui ont d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 entrer sur le march\u00e9 du travail aujourd'hui ou accepter pour notre g\u00e9n\u00e9ration de travailler un petit peu plus longtemps, quelles que soient les modalit\u00e9s, moi je n'h\u00e9site pas une seconde, je trouve que notre g\u00e9n\u00e9ration doit assurer l'\u00e9quilibre du syst\u00e8me de financement des retraites.  BRUNO DAROUX Et toujours sur le financement des retraites, qu'est-ce que vous pensez - \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre annonc\u00e9 mardi par le gouvernement fran\u00e7ais - de ceux qui disent qu'en fait il faut aussi taxer les hauts revenus et certains vont m\u00eame jusqu'\u00e0 remettre en cause le fameux bouclier fiscal.  CHRISTIAN NOYER La politique fiscale ce n 'est pas une responsabilit\u00e9 de banquier central, donc moi je dirais que je suis un peu indiff\u00e9rent du point de vue \u00e9conomique, c'est mon id\u00e9e de citoyen mais ce n'est pas celle l\u00e0 qui vous int\u00e9resse, mais du point de vue \u00e9conomique\u2026 d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale j'ai tendance \u00e0 penser qu'il faut faire attention \u00e0 la base fiscale pour le budget de l'\u00c9tat parce qu'on a aussi un budget qui aura des gros besoins dans les ann\u00e9es qui viennent\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Il faut \u00e9largir la base fiscale ?  CHRISTIAN NOYER D'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale je pense qu'il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas r\u00e9duire la base fiscale\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Pour dire les choses autrement, il y a trop de Fran\u00e7ais qui \u00e9chappent \u00e0 l'imp\u00f4t ?  CHRISTIAN NOYER Oui, c'est un \u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral, il faut voir quel est l'ensemble des pr\u00e9l\u00e8vements, quels sont les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux pay\u00e9s par chacun, la CSG, l'imp\u00f4t sur le revenu, l'imp\u00f4t sur la consommation et il faut avoir un raisonnement global\u2026  BRUNO DAROUX Par exemple, ceux pr\u00e9conisent un rel\u00e8vement d'un point de la CSG, d'un point de vue \u00e9conomique, vous trouvez que ce serait une bonne mesure ?   6 CHRISTIAN NOYER Je serai tr\u00e8s attentif sur le fond sans doute, mais il faut faire tr\u00e8s attention aux mesures de recettes brutales, parce que pour le coup l\u00e0, si \u00e7a p\u00e8se imm\u00e9diatement sur le pouvoir d'achat, \u00e7a peut avoir un effet de frein. Donc il faut distiller les mesures de recettes avec pr\u00e9caution, c'est pour cela que le choix que vous indiquiez \u00e9ventuellement de demander un effort exceptionnel sur les hauts revenus, est peut-\u00eatre du point de vue \u00e9conomique, ce qui est le plus s\u00fbr. Mais je crois d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale qu'effectivement, il faudra sans doute dans les ann\u00e9es qui viennent ajuster certaines recettes. Personnellement, je ne serais pas choqu\u00e9 par exemple qu'avec les pr\u00e9cautions d'usage, le temps n\u00e9cessaire et pas brutalement, un pr\u00e9l\u00e8vement comme la CSG soit \u00e9gal pour tout le monde, que ce soit pour les retrait\u00e9s - je dis \u00e7a en tant que futur retrait\u00e9 - et pour les actifs. Je ne suis pas de ceux qui voudraient qu'on demande toujours plus aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations qu'\u00e0 celles qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es.  PHILIPPE LE COEUR Sur les retraites, je me demandais comment les march\u00e9 appr\u00e9cient \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame une r\u00e9flexion, une r\u00e9forme \u00e0 plusieurs ann\u00e9es. Donc dans l'imm\u00e9diat, comment est-ce que \u00e7a p\u00e8se sur la r\u00e9duction des d\u00e9ficits, comment \u00e7a rentre en ligne de compte ? CHRISTIAN NOYER Ce dont les march\u00e9s ont besoin pour \u00eatre rassur\u00e9s et l\u00e0 aussi les march\u00e9s, je ne l'ai peut-\u00eatre pas dit assez clairement, mais \u00e7a fait partie du retour de la confiance et \u00e7a fait partie des conditions de la croissance. Si les march\u00e9s n'ont pas confiance, ils demanderont des taux d'int\u00e9r\u00eat plus \u00e9lev\u00e9s, si les taux d'int\u00e9r\u00eats de march\u00e9s, les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme sont plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e7a veut dire que le cr\u00e9dit au logement sera plus cher, \u00e7a veut dire que le cr\u00e9dit \u00e0 'l'investissement sera plus cher, donc notre croissance sera handicap\u00e9e. Donc il est absolument essentiel de rassurer les acteurs de march\u00e9s qui, comme je le disais, investissent mais pour notre compte.  XAVIER LAMBRECHTS Quitte \u00e0 passer pour un na\u00eff, monsieur NOYER, on a l'impression, depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission que les march\u00e9s font la loi. Vous dites tout le temps, il faut rassurer les march\u00e9s, il faut rassurer les march\u00e9s. CHRISTIAN NOYER Non, non, je dis il faut rassurer les entrepreneurs, il faut rassurer les particuliers, il faut rassurer ceux qui g\u00e8rent leur \u00e9pargne, qui sont les acteurs de march\u00e9, qui sont des gestionnaires d'assurance, des gestionnaires de SICAV qui g\u00e8rent notre argent, notre \u00e9pargne \u00e0 nous tous, nous Fran\u00e7ais et comme l'ensemble des investisseurs du monde entier. Donc c'est nous qui avons besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s indirectement si vous voulez. Mais ce qui est s\u00fbr c'est que la r\u00e9forme des retraites par exemple, \u00e7a permet de baliser les choses, de dire voil\u00e0, je vais vous expliquer comment, dans les ann\u00e9es qui viennent on va r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, tr\u00e8s vite r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre et maintenir cet \u00e9quilibre malgr\u00e9 l'allongement de la dur\u00e9e de vie. Et \u00e7a, c'est ce dont ont besoin les acteurs de march\u00e9, dont nous tous nous avons besoin pour \u00eatre rassur\u00e9s, pour avoir confiance, d'\u00eatre s\u00fbr que les finances publiques vont aller \u00e0 l'\u00e9quilibre et qu'on nous explique comment. Et c'est pour \u00e7a qu'il faut des signaux tr\u00e8s clairs et simples. XAVIER LAMBRECHTS Christian NOYER, je voulais revenir sur le pacte de stabilit\u00e9 qu\u2019on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure, qui est un pacte qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 par la zone euro, et qui est l\u2019engagement des pays de la zone euro de maintenir les d\u00e9ficits dans une certaine limite, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure, 3% du PIB pour les d\u00e9ficits, 60% du PIB pour la dette. Comment expliquez-vous que les syst\u00e8mes d\u2019alerte qui \u00e9taient pr\u00e9vus dans ce pacte de stabilit\u00e9 n\u2019ont pas fonctionn\u00e9s et que finalement on a d\u00e9couvert des choses sur la Gr\u00e8ce, que tout le monde a fait \u00ab semblant \u00bb de d\u00e9couvrir au moment o\u00f9 la situation de la Gr\u00e8ce \u00e9tait catastrophique. Pourquoi \u00e7a n\u2019a pas fonctionn\u00e9 les syst\u00e8mes d\u2019alerte ? CHRISTIAN NOYER Deux raisons. L\u2019une est qu\u2019on ne faisait pas sans doute assez attention \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 la solidit\u00e9 des statistiques, on savait qu\u2019il y avait des petits d\u00e9fauts, mais personne n\u2019avait id\u00e9e qu\u2019il pouvait y avoir des graves erreurs statistiques ou des dissimulations statistiques. Donc maintenant on sait qu\u2019on va donner, qu\u2019il faut donner \u00e0 Eurostat, l\u2019organisme de statistiques europ\u00e9en, des pouvoirs d\u2019investigations, de v\u00e9rifications, pour \u00eatre s\u00fbr sur les statistiques qui sont donn\u00e9es par tous les \u00c9tats sont solides et bonnes. Et puis je dirais, deuxi\u00e8mement, parce  7 que malheureusement il y a eu une p\u00e9riode, vers 2002/ 2005, pendant laquelle le pacte de stabilit\u00e9 et de croissance a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9. Il faut se souvenir quand m\u00eame qu\u2019il y a beaucoup de soi-disant \u00e9conomistes qui \u00e9crivaient que ce pacte n\u2019avait aucun sens, qu\u2019il \u00e9tait ridicule, qu\u2019il ne fallait pas brider les \u00c9tats, que n\u2019a-t-on entendu ou lu sur le pacte de stabilit\u00e9 et de croissance. Malheureusement\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Pourquoi ? Parce que c\u2019\u00e9tait une norme impos\u00e9e par un pouvoir supranational ? CHRISTIAN NOYER Oui, sans doute, ou parce que vous avez des gens qui sont persuad\u00e9s que les d\u00e9ficits c\u2019est excellent et que la dette \u00e7a n\u2019a aucune importance. J\u2019esp\u00e8re que maintenant ils ont compris que ce n\u2019\u00e9tait pas tout \u00e0 fait le cas. Or, c\u2019est absolument fondamental. Pourquoi ? Parce que quand on est dans une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, on n\u2019a pas de rappel imm\u00e9diat des fameux march\u00e9s. Vous vivez tranquillement \u00e0 l\u2019abri de la monnaie unique, vous \u00eates, apparemment, prot\u00e9g\u00e9 par cela. XAVIER LAMBRECHTS Vous me direz, c\u2019est un fameux rappel qu\u2019on vit en ce moment ! CHRISTIAN NOYER L\u00e0, on a un rappel qui en effet\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Et qui pose toute la question de ce qu\u2019on appelle la gouvernance \u00e9conomique. Philippe LE COEUR, sur cette question. PHILIPPE LE COEUR Exactement. Au niveau europ\u00e9en, aujourd\u2019hui, on envisage de contr\u00f4ler, donc a priori, les budgets nationaux, est-ce que vous pensez que \u00e7a c\u2019est de nature \u00e0 provoquer une ma\u00eetrise plus forte des comptes publics ? CHRISTIAN NOYER Bien s\u00fbr, et c\u2019est absolument fondamental. Je crois qu\u2019il faut distinguer radicalement deux choses diff\u00e9rentes. Il y a l\u2019\u00e9quilibre, l\u2019\u00e9quilibre au sens un peu d\u2019exc\u00e9dent, un peu de d\u00e9ficit, ou l\u2019\u00e9quilibre exact des finances publiques en g\u00e9n\u00e9ral. Nous avons des r\u00e8gles europ\u00e9ennes, c\u2019est d\u2019int\u00e9r\u00eat commun. On a bien vu qu\u2019un d\u00e9ficit trop fort peut d\u00e9stabiliser, une dette trop forte, peuvent d\u00e9stabiliser les autres \u00c9tats. Nous avons une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e, nous avons une monnaie unique, il est normal que nous donnions notre avis, ou m\u00eame que nous imposions, le cas \u00e9ch\u00e9ant, des choses, les uns aux autres, c\u2019est ce qu\u2019on appelle le respect des r\u00e8gles du pacte, que nous avons tous sign\u00e9 en entrant dans la monnaie unique, et \u00e7a c\u2019est fondamental. Et puis ensuite, comment est-ce qu\u2019on y arrive ? Alors \u00e7a ! Est-ce qu\u2019on fait plus de recettes, est-ce qu\u2019on fait moins de d\u00e9penses, est-ce qu\u2019on balance son budget diff\u00e9remment ? \u00c7a c\u2019est une question de responsabilit\u00e9 nationale. Il y a peut-\u00eatre des grandes mains sur lesquelles il est bon d\u2019avoir l\u2019avis des uns ou des autres, mais c\u2019est l\u00e0 qu\u2019il y a vraiment la souverainet\u00e9 nationale. Mais on n\u2019a pas de souverainet\u00e9\u2026 quand on rentre dans la monnaie unique, il n\u2019y a plus de souverainet\u00e9 pour faire de la mauvaise gestion. On a abandonn\u00e9 le droit de se mal g\u00e9rer et donc on a abandonn\u00e9 le droit \u00e0 avoir des catastrophes tout seul, parce qu\u2019on n\u2019est pas tout seul, on est dans un groupe. BRUNO DAROUX D\u2019accord, mais on a aussi abandonn\u00e9 le droit, \u00e7a c\u2019est quand m\u00eame les critiques, je ne sais pas si c\u2019est des soi-disant \u00e9conomistes, d\u2019un instrument de politique mon\u00e9taire qui \u00e9tait, par exemple, en cas de crise, qu\u2019un gouvernement pouvait d\u00e9cider de d\u00e9valuer sa monnaie pour faire repartir l\u2019\u00e9conomie. L\u00e0, visiblement, c\u2019est devenu quasiment impossible\u2026 CHRISTIAN NOYER D\u00e9valuer sa monnaie ! On a une vision qui est tr\u00e8s europ\u00e9enne des choses, par rapport aux autres pays europ\u00e9ens, dans un syst\u00e8me mon\u00e9taire. Quand vous avez une vision mondiale \u2013 nous sommes depuis les ann\u00e9es 70 dans un syst\u00e8me de change flottant, sur lequel on essaye d\u2019influencer les mouvements excessifs, c\u2019est la fameuse gestion du G7 depuis des ann\u00e9es, depuis le milieu des ann\u00e9es 80, mais c\u2019est un monde mon\u00e9taire qui est fait comme \u00e7a. Et donc, ne pensons pas qu\u2019il \u00e9tait facile de s\u2019en tirer par simplement la d\u00e9valuation. BRUNO DAROUX  8 L\u00e0 on peut dire que c\u2019est les march\u00e9s qui sont en train de faire chuter l\u2019euro finalement, puisque l\u2019euro baisse. CHRISTIAN NOYER Oui, il baisse par rapport \u00e0 un niveau qui \u00e9tait extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, il est revenu dans une zone proche de ce qu\u2019\u00e9tait \u00e0 la fois son cours de d\u00e9part et la moyenne des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, ce sont des mouvements qui sont d\u2019ailleurs assez naturels quand on regarde simplement ce que sont les diff\u00e9rentiels de taux de croissance \u00e0 l\u2019heure actuelle, entre les diff\u00e9rentes zones mon\u00e9taires. XAVIER LAMBRECHTS Avant de parler de l\u2019euro, je voudrais revenir \u00e0 cette question de la gouvernance \u00e9conomique, parce qu\u2019elle est fondamentale. Elle va encore \u00eatre au menu d\u2019une rencontre demain entre Angela MERKEL et Nicolas SARKOZY \u00e0 Berlin, ils vont s\u00fbrement en parler. Est-ce que la Banque Centrale Europ\u00e9enne pourrait jouer un r\u00f4le en la mati\u00e8re ? Est-ce qu\u2019elle pourrait, par exemple, imposer des sanctions ? Parce que vous avez dit, oui, il faut que les \u00c9tats tiennent compte de ce que fait l\u2019\u00c9tat d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9. Mais quand m\u00eame, est-ce que\u2026 s\u2019il n\u2019y a pas de sanctions, on sait tr\u00e8s bien que \u00e7a risque tr\u00e8s vite de repartir dans du chacun pour soi. CHRISTIAN NOYER Ce n\u2019est pas \u00e0 la Banque Centrale Europ\u00e9enne d\u2019imposer des sanctions, ni de d\u00e9finir les r\u00e8gles d\u2019ailleurs. Il faut que les responsabilit\u00e9s soient bien s\u00e9par\u00e9es. Les responsabilit\u00e9s mon\u00e9taires ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la Banque Centrale Europ\u00e9enne et \u00e0 l\u2019Eurosyst\u00e8me, nous les exer\u00e7ons en toute ind\u00e9pendance, et il est hors de question que les \u00c9tats viennent interf\u00e9rer avec cela. XAVIER LAMBRECHTS Cela, c\u2019est le contr\u00f4le de l\u2019inflation essentiellement. CHRISTIAN NOYER Cela, c\u2019est le contr\u00f4le de l\u2019inflation ! Par ailleurs, il y a des r\u00e8gles budg\u00e9taires qui doivent \u00eatre exerc\u00e9es par les \u00c9tats, sous le contr\u00f4le collectif des \u00c9tats. La Banque Centrale Europ\u00e9enne peut apporter une aide technique lorsque c\u2019est souhait\u00e9 par les \u00c9tats. Elle l\u2019a fait par exemple pour aider la Commission \u00e0 faire son diagnostic sur l\u2019\u00e9conomie grecque. Donc, dans la mesure o\u00f9 nous pouvons aider, nous sommes pr\u00eats \u00e0 aider techniquement\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Mais pas plus. CHRISTIAN NOYER \u2026 mais il faut que la responsabilit\u00e9 soit une responsabilit\u00e9 politique collective des \u00c9tats membres. XAVIER LAMBRECHTS Alors, cette responsabilit\u00e9, est-ce qu\u2019elle est intergouvernementale, c'est-\u00e0-dire que les gouvernements se mettent autour d\u2019une table et ils discutent entre eux, ou bien est-ce qu\u2019elle pourrait relever, par exemple, de la Commission europ\u00e9enne ? CHRISTIAN NOYER \u00c7a c\u2019est \u00e0 d\u00e9finir. Le syst\u00e8me, aujourd\u2019hui, c\u2019est que\u2026 XAVIER LAMBRECHTS C\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent. CHRISTIAN NOYER Oui, c\u2019est diff\u00e9rent, mais le syst\u00e8me aujourd\u2019hui c\u2019est : la Commission propose et les pairs, la collectivit\u00e9, disposent. XAVIER LAMBRECHTS Donc on reste dans ce sch\u00e9ma l\u00e0 ? CHRISTIAN NOYER C\u2019est le sch\u00e9ma aujourd\u2019hui. Si on voulait en sortir il faudrait changer les trait\u00e9s. Moi je pense que cela a des m\u00e9rites, cette responsabilit\u00e9 collective, et maintenant j\u2019esp\u00e8re que les \u00c9tats auront compris qu\u2019\u00eatre trop laxiste, vouloir faire plaisir aux autres \u00c9tats en refusant d\u2019appliquer des sanctions ou de menacer de sanctions, cela comporte un risque pour soi-m\u00eame, un risque de d\u00e9stabilisation du groupe. Et donc je pense que, maintenant, les \u00c9tats devraient \u00eatre pr\u00eats,  9 davantage que par le pass\u00e9, \u00e0 exercer leurs responsabilit\u00e9s et \u00e0 s\u2019obliger mutuellement \u00e0 suivre des r\u00e8gles de bonne gestion car, apr\u00e8s tout, n\u2019oublions pas que ce qu\u2019on appelle parfois aust\u00e9rit\u00e9 c\u2019est tout simplement de la bonne gestion. Moi je ne consid\u00e8re pas qu\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre, se bien g\u00e9rer, c\u2019est de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, et que se mal g\u00e9rer ce serait normal. XAVIER LAMBRECHTS Sauf quand on est \u00e0 8% de d\u00e9ficit du PIB, fatalement on a besoin d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 pour revenir \u00e0 3. Ou \u00e0 z\u00e9ro, a fortiori. CHRISTIAN NOYER Appelez \u00e7a comme vous voulez. On a besoin de bonne gestion pendant plusieurs ann\u00e9es pour parvenir \u00e0 une situation d\u2019\u00e9quilibre. XAVIER LAMBRECHTS Oui, mais si on g\u00e8re bien tout le temps, on n\u2019a pas besoin d\u2019aust\u00e9rit\u00e9, on est bien d\u2019accord ? CHRISTIAN NOYER Non, mais l\u00e0 on a un effet qui est d\u00fb \u00e0 la crise, qui a aggrav\u00e9 les choses, et donc il faut plusieurs ann\u00e9es pour absorber les effets de la crise. PHILIPPE LE COEUR Je reviens sur les r\u00e8gles de bonne gestion, comme vous dites. Monsieur SARKOZY envisage de faire inscrire dans la Constitution une r\u00e8gle d\u2019\u00e9quilibre, une r\u00e8gle d\u2019or selon les termes, qui obligerait un gouvernement \u00e0 afficher la trajectoire d\u2019\u00e9volution des d\u00e9ficits. Est-ce que vous pensez que c\u2019est quelque chose qui est n\u00e9cessaire, qui est faisable, et qui surtout est efficace ? CHRISTIAN NOYER Oui, je pense que c\u2019est n\u00e9cessaire, que c\u2019est faisable et que c\u2019est efficace, en effet, pour reprendre vos trois sous-questions. Je pense qu\u2019il est tr\u00e8s important d\u2019avoir des r\u00e8gles fondamentales et de partir sur l\u2019id\u00e9e que l\u2019\u00e9tat normal des finances publiques c\u2019est d\u2019\u00eatre autour de l\u2019\u00e9quilibre, ou proche de l\u2019\u00e9quilibre. \u00c7a c\u2019est la premi\u00e8re chose. Ce qui ne veut pas dire qu\u2019on est tous les ans \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre, \u00e7a d\u00e9pend du niveau de la croissance, et \u00e7a\u2026 PHILIPPE LE COEUR \u2026 l\u2019inscrire dans la Constitution. CHRISTIAN NOYER Et de l\u2019inscrire dans la Constitution ! Je trouve que c\u2019est une r\u00e8gle de bonne gestion qui ne serait pas absurde. PHILIPPE LE COEUR Les 3% de d\u00e9ficit dont on parlait tout \u00e0 l\u2019heure, au niveau europ\u00e9en, ils \u00e9taient bien \u00e9crits quelque part, mais on les a si peu respect\u00e9s qu\u2019on se dit que finalement\u2026 CHRISTIAN NOYER Ils \u00e9taient subis comme une r\u00e8gle, ce n\u2019\u00e9tait pas int\u00e9gr\u00e9 suffisamment. Et ensuite, comme vous dites, les gens se sont fix\u00e9s sur 3%, qui \u00e9tait la limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer, ont oubli\u00e9 que la r\u00e8gle de bonne gestion fondamentale c\u2019\u00e9tait d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre ou autour de l\u2019\u00e9quilibre. Et je pense qu\u2019il est normal, pour ma part, qu\u2019\u00e0 chaque fois qu\u2019un Parlement est \u00e9lu, qu\u2019un Parlement est nouvellement \u00e9lu, il ait une trajectoire, en tout cas pendant toute la p\u00e9riode de retour vers l\u2019\u00e9quilibre, qu\u2019il inscrive la trajectoire pour les ann\u00e9es de la l\u00e9gislature, et qu\u2019ensuite, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, il prenne des d\u00e9cisions, m\u00eame si la trajectoire tient compte, ou peut \u00eatre ajust\u00e9e en fonction, de l\u2019\u00e9tat de la croissance. BRUNO DAROUX Mais pr\u00e9cis\u00e9ment, comme les critiques de cette mesure, certains vont m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 dire que c\u2019est ridicule, disent que \u00e7a pose un probl\u00e8me d\u00e9mocratique d\u2019abord, que c\u2019est quand m\u00eame au Parlement de d\u00e9cider chaque ann\u00e9e comment on construit le budget, et d\u2019autre part que ce n\u2019est pas tr\u00e8s efficace parce qu\u2019effectivement, parfois, on d\u00e9passe tellement largement les clous que : \u00ab \u00e0 quoi bon ? \u00bb. CHRISTIAN NOYER Oui, alors, il faut entrer un petit peu dans la technique, mais quand on dit \u00e9quilibre c\u2019est un \u00e9quilibre qu\u2019on appelle un \u00e9quilibre structurel. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00c7a veut dire qu\u2019on est en moyenne \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre, mais que chaque ann\u00e9e le gouvernement et le Parlement  10 peuvent tenir compte de la conjoncture pour ajuster les choses. Et encore une fois, comme je disais tout \u00e0 l\u2019heure, le Parlement reste totalement libre, le gouvernement est libre de proposer, dans la loi de Finances, la loi de S\u00e9curit\u00e9 sociale, les mesures de recettes et les mesures de d\u00e9penses. On a une enti\u00e8re capacit\u00e9 politique chaque ann\u00e9e d\u2019ajuster les d\u00e9penses ou les recettes, mais on n\u2019a pas la libert\u00e9 de mal se g\u00e9rer. Je suis d\u00e9sol\u00e9. XAVIER LAMBRECHTS Alors, Christian NOYER, avant de parler de l\u2019euro je voudrais qu\u2019on parle des banques et de la fameuse r\u00e9gulation des banques. Je rappelais tout \u00e0 l\u2019heure que vous \u00e9tiez le pr\u00e9sident, depuis le mois de mars, de la Banque des R\u00e8glements Internationaux. Donc, ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, le sauvetage des banques a co\u00fbt\u00e9 des milliers de milliards de dollars, globalement, sur tout ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans le monde, pour vous il faut r\u00e9former le syst\u00e8me bancaire ? Il faut plus de r\u00e9gulation ? Il faut plus de contr\u00f4le ? Vous \u00eates favorable, en tant que Gouverneur de la Banque de France, \u00e0 une r\u00e9gulation forte du syst\u00e8me bancaire ? CHRISTIAN NOYER Oui, je suis favorable\u2026 XAVIER LAMBRECHTS On peut entrer dans le d\u00e9tail apr\u00e8s, mais sur le principe. CHRISTIAN NOYER \u2026je suis favorable \u00e0 une r\u00e9gulation forte et je pense que nous devons absolument augmenter la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance du syst\u00e8me bancaire, dans le monde entier, et avoir quelque chose qui s\u2019applique partout. Parce qu\u2019on a bien vu qu\u2019une faiblesse dans un endroit, aux \u00c9tats-Unis en l\u2019occurrence, pouvait se r\u00e9percuter tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans l\u2019ensemble du syst\u00e8me bancaire mondial, et donc dans l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie mondiale. XAVIER LAMBRECHTS Comment rend-on les banques moins faibles ? Il faut augmenter leurs fonds propres par exemple ? CHRISTIAN NOYER On augmente leurs fonds propres, on augmente ce qu\u2019on appelle les exigences en capital. On augmente les fonds propres par rapport aux activit\u00e9s, et on diff\u00e9rencie suivant les types d\u2019activit\u00e9s. Nous avons d\u00e9j\u00e0 pris la d\u00e9cision de principe de tripler les fonds propres exig\u00e9s pour les activit\u00e9s de march\u00e9s, les activit\u00e9s de titrisations. Donc c\u2019est un renforcement consid\u00e9rable, qui prendra effet normalement en 2011, mais qui va \u00eatre pris dans l\u2019ensemble du paquet qu\u2019on est en train de pr\u00e9parer et qu\u2019on doit finaliser cette ann\u00e9e. Donc des fonds propres de meilleure qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire plus proches du capital, des fonds propres plus nombreux, des r\u00e8gles de liquidit\u00e9. Il n\u2019y avait pas de r\u00e8gles de liquidit\u00e9 dans la r\u00e9glementation bancaire mondiale, on en avait en France, c\u2019est peut-\u00eatre ce qui nous a prot\u00e9g\u00e9s, mais il n\u2019y en avait pas partout, et donc on va mettre quelques r\u00e8gles de liquidit\u00e9\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Les banques fran\u00e7aises, selon vous, ont moins souffert ? CHRISTIAN NOYER C\u2019est tout \u00e0 fait clair. D\u2019abord, je rappelle que les fonds que l\u2019\u00c9tat a apport\u00e9 aux banques sont presque enti\u00e8rement rembours\u00e9s, sont rembours\u00e9s pour la plupart des banques. L\u2019\u00c9tat a m\u00eame fait un profit d\u2019ailleurs sur ces interventions, et les banques n\u2019ont pas eu besoin de se recapitaliser massivement, elles \u00e9taient beaucoup plus solides. Les banques fran\u00e7aises ont continu\u00e9 \u00e0 pr\u00eater davantage que dans d\u2019autres pays. Ceci \u00e9tant, ce n\u2019est pas une raison pour ne pas renforcer la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance des banques fran\u00e7aises, on ne sait pas de quoi l\u2019avenir est fait, on a absolument besoin d\u2019avoir un syst\u00e8me tr\u00e8s solide. PHILIPPE LE COEUR Au niveau europ\u00e9en il est envisag\u00e9 de taxer les banques, en partant du principe que la crise a aussi \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, en partie, par le secteur financier. Est-ce que vous partagez ce projet ? L\u2019id\u00e9e \u00e9tant de prendre la somme de cette taxe pour l\u2019affecter notamment au d\u00e9sendettement. CHRISTIAN NOYER Moi je suis tr\u00e8s prudent l\u00e0-dessus, parce qu\u2019il faut bien voir ce qu\u2019on veut faire, si on taxe les banques, pour quel objectif et comment on les taxe. Et comment \u00e7a s\u2019articule avec le renforcement de la r\u00e9glementation. Si on est dans un pays o\u00f9 l\u2019\u00c9tat a pay\u00e9 pour sauver le  11 syst\u00e8me bancaire et que \u00e7a s\u2019est traduit par un co\u00fbt net pour le contribuable, \u00e0 ce moment-l\u00e0 il me semble que c\u2019est assez normal, en effet, de demander aux syst\u00e8me bancaire dans son ensemble, de rembourser \u00e0 l\u2019\u00c9tat les d\u00e9penses qu\u2019il a d\u00fb consentir pour sauver le syst\u00e8me bancaire. XAVIER LAMBRECHTS Mais \u00e7a vous avez dit, par exemple, que les banques fran\u00e7aises l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait. CHRISTIAN NOYER Ce n\u2019est pas le cas en France, mais c\u2019est le cas aux \u00c9tats-Unis, c\u2019est le cas en Angleterre, c\u2019est le cas en Allemagne. XAVIER LAMBRECHTS Mais est-ce que vous seriez favorable, par exemple, \u00e0 ce que les banques mettent de l\u2019argent dans un fonds de garantie pour que, si jamais la situation se repr\u00e9sente, eh bien ce ne soit plus le contribuable qui doive payer, mais que les banques aient l\u00e0 une sorte de pot commun. Est-ce que vous \u00eates favorable \u00e0 cette forme de taxation ? CHRISTIAN NOYER C\u2019est quelque chose qui peut s\u2019envisager, qu\u2019on a d\u00e9j\u00e0 en partie, avec notre fonds de garantie des d\u00e9p\u00f4ts, qui peut intervenir aussi pour aider \u00e0 la restructuration du syst\u00e8me bancaire, on peut songer \u00e0 le renforcer, on peut songer \u00e0 faire davantage, il faut faire attention \u00e0 ce qu\u2019on demande au syst\u00e8me bancaire dans l\u2019ensemble. Parce que je viens tout de suite \u00e0 mon autre sujet qui est : quel est l\u2019effet d\u2019une taxation sur le syst\u00e8me bancaire ? Une taxation, encore une fois, ne peut pas remplacer la r\u00e9glementation : quand m\u00eame, la meilleure protection c\u2019est d\u2019avoir des banques qui sont plus r\u00e9sistantes et qui ne demanderont pas l\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat la prochaine fois, et \u00e7a, \u00e7a se fait par une augmentation de leurs fonds propres, leur capital. Si on veut les taxer, ou bien on r\u00e9duit la protection qu\u2019elles ont elles-m\u00eames, c'est-\u00e0-dire on r\u00e9duit leur capacit\u00e9 d\u2019augmenter leurs fonds propres, donc on rend des banques moins fortes ou plus faibles, donc \u00e7a c\u2019est un risque, ou alors les banques r\u00e9percuteront sur le co\u00fbt du cr\u00e9dit. Si on taxe les banques pour qu\u2019elles fassent payer plus cher le co\u00fbt du cr\u00e9dit, on n\u2019a pas forc\u00e9ment gagn\u00e9. Donc c\u2019est pour \u00e7a que je dis il faut faire tr\u00e8s attention. Je ne dis pas qu\u2019il ne faut pas le faire, je dis simplement commen\u00e7ons par d\u00e9cider de la r\u00e9glementation mondiale, du renforcement des r\u00e8gles sur les banques, et ensuite calculons l\u2019impact que \u00e7a aura sur l\u2019\u00e9conomie, les risques de rench\u00e9rissement du co\u00fbt du cr\u00e9dit, de ces banques plus r\u00e9silientes, et \u00e0 la fin les \u00c9tats d\u00e9cideront s\u2019ils veulent prendre le risque d\u2019une taxation suppl\u00e9mentaire. BRUNO DAROUX Justement, puisque vous \u00e9voquez le rench\u00e9rissement du co\u00fbt du cr\u00e9dit, concernant plus de r\u00e9gulation bancaire, certains banquiers - j\u2019ai lu ce week-end le patron de BNP PARIBAS, vous connaissez, j\u2019imagine - disent attention, si on va trop loin, \u00e7a va co\u00fbter tr\u00e8s cher, \u00e7a va rench\u00e9rir le cr\u00e9dit et finalement \u00e7a va co\u00fbter plusieurs points de croissance. Qu\u2019est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces critiques ? CHRISTIAN NOYER Nous faisons des \u00e9tudes extr\u00eamement pr\u00e9cises, qui sont d\u2019ailleurs faites sous l\u2019\u00e9gide de la Banque des R\u00e8glements Internationaux que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l\u2019heure. Ces \u00e9tudes ne sont pas termin\u00e9es, ce sont des \u00e9tudes qui sont destin\u00e9es \u00e0 effectivement v\u00e9rifier quel est le risque d\u2019impact sur la croissance de ces r\u00e8gles plus fortes. Je pense que quand les banques disent \u00ab cela va avoir un impact \u00e9norme \u00bb c\u2019est parce qu\u2019elles font des hypoth\u00e8ses qui sont que toutes les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es et qu\u2019on est en train d\u2019\u00e9tudier, sur lesquelles on fait des \u00e9tudes d\u2019impact, seraient mises en vigueur, ensemble et d\u2019un seul coup. XAVIER LAMBRECHTS Donc elles font un peu d\u2019intox pour \u00e9viter une r\u00e9gulation trop forte ? CHRISTIAN NOYER Non non, elles donnent leur r\u00e9action et c\u2019est tout \u00e0 fait naturel. BRUNO DAROUX \u00c7a les emb\u00eate quand m\u00eame, quelque part. CHRISTIAN NOYER Bien s\u00fbr. Cela r\u00e9duit leur rentabilit\u00e9, \u00e7a leur demande des efforts, \u00e7a va r\u00e9duire les capacit\u00e9s de distribuer les dividendes, mais\u2026  12 XAVIER LAMBRECHTS Est-ce que ce n\u2019est pas paradoxal ? Est-ce que les banques n\u2019ont pas int\u00e9r\u00eat, au bout du compte, \u00e0 avoir un syst\u00e8me bancaire consolid\u00e9, assaini ? On a l\u2019impression qu\u2019elles jouent le court terme. Dans le court terme, cette r\u00e9gulation va peut-\u00eatre les freiner un petit peu, mais dans le long terme les banques sont gagnantes, elles n\u2019ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le syst\u00e8me s\u2019effondre. CHRISTIAN NOYER Je suis tout \u00e0 fait d\u2019accord avec vous, et je pense qu\u2019elles viendront \u00e0 la raison sans probl\u00e8me. Il est vrai que dans les mesures que nous avions envisag\u00e9es au mois de d\u00e9cembre dernier, et qu\u2019on a \u00e9tudi\u00e9es avec les banques pendant ces 6 mois qui viennent de s\u2019\u00e9couler, il y en a qui avaient besoin d\u2019\u00eatre rectifi\u00e9es, qui avaient \u00e9t\u00e9 sans doute dessin\u00e9es un peu trop rapidement, et donc le paquet final ne sera pas exactement ce qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 en d\u00e9cembre. Et le paquet final sera mis en \u0153uvre, probablement, de fa\u00e7on \u00e9tal\u00e9e sur plusieurs ann\u00e9es, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter pr\u00e9cis\u00e9ment un impact n\u00e9gatif trop fort sur la croissance. XAVIER LAMBRECHTS Je voudrais vous poser une question sur les agences de notation, ces fameuses agences qui notent le risque de solvabilit\u00e9 de telle ou telle banque, ou m\u00eame de tel ou tel \u00c9tat. Une agence de notation qui donne un triple A \u00e0 la France par exemple, on dit attention, la France pourrait passer \u00e0 AA+. Alors, est-ce qu\u2019elles font un boulot, selon vous, indispensable, c'est-\u00e0-dire qu\u2019elles sont une sorte de barom\u00e8tre de la sant\u00e9 du syst\u00e8me financier, ou alors est-ce que c\u2019est un vrai poison qui amplifie la panique et qui amplifie parfois les d\u00e9b\u00e2cles financi\u00e8res ? Comment vous interpr\u00e9tez le r\u00f4le jou\u00e9 par ces agences de notation ? CHRISTIAN NOYER D\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale je crois qu\u2019elle rende un r\u00f4le utile qui est celui d\u2019analyser la qualit\u00e9 des d\u00e9biteurs, qui ne sont, pour l\u2019essentiel, pas des \u00c9tats mais des entreprises, des \u00e9metteurs de diverses sortes, et de donner ce jugement pour tous les investisseurs. Donc elles facilitent les d\u00e9cisions d\u2019investissement et rassurent les investisseurs. Mais il est vrai que ces agences\u2026 d\u2019abord c\u2019est un m\u00e9tier qui est sans doute trop concentr\u00e9, en tout cas on s\u2019est concentr\u00e9 sur trois grandes agences, il en existe beaucoup d\u2019autres au monde, mais\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Qui sont am\u00e9ricaines ou anglo-saxonnes, disons qui sont am\u00e9ricaines ou anglo-am\u00e9ricaines. CHRISTIAN NOYER Oui, et je crois qu\u2019effectivement si on avait de la diversit\u00e9 l\u00e0-dessus ce serait une bonne chose. Donc moi je suis tr\u00e8s favorable. J\u2019ai eu l\u2019occasion de dire que j\u2019\u00e9tais tr\u00e8s favorable \u00e0 ce qu\u2019il y ait de nouvelles agences qui \u00e9closent, par exemple il me semble que les assureurs-cr\u00e9dit, comme la Coface ou Herm\u00e8s, pourraient tr\u00e8s bien d\u00e9velopper cette activit\u00e9. Ils ont vraiment toute la technologie, les \u00e9quipes et les qualit\u00e9s. BRUNO DAROUX Est-ce que vous seriez favorable, comme l\u2019a dit Jean-Claude JUNCKER la semaine derni\u00e8re, sur ce plateau, \u00e0 la cr\u00e9ation, m\u00eame si \u00e7a prendra du temps, d\u2019une agence de notation europ\u00e9enne ? CHRISTIAN NOYER Moi je suis ouvert \u00e0 tout. Simplement je crois qu\u2019il ne faut pas se tromper, il ne faut pas faire une agence qui serait vue comme publique, gouvernementale, parce que si on a l\u2019impression que les \u00c9tats donneront des instructions \u00e0 l\u2019agence qui les note, \u00e7a n\u2019aura aucune cr\u00e9dibilit\u00e9, \u00e7a ne servira \u00e0 rien. Mais quand je cite la Coface et Herm\u00e8s, ce sont des entreprises europ\u00e9ennes, qui pourraient d\u00e9velopper \u2013 ou d\u2019autres bien s\u00fbr\u2026 aucune exclusive, aucun int\u00e9r\u00eat. XAVIER LAMBRECHTS En tout cas pas d\u2019agence publique. Il ne faut pas que ce soit une agence de notation publique. CHRISTIAN NOYER Non, je crois qu\u2019il faut que ces agences soient vraiment ind\u00e9pendantes, ensuite il faut trouver les moyens qu\u2019elles soient vraiment ind\u00e9pendantes. XAVIER LAMBRECHTS Est-ce que la BCE pourrait jouer un r\u00f4le, aussi, en cette mati\u00e8re ou pas ?  13 CHRISTIAN NOYER \u00c9coutez, nous Banque de France par exemple - \u00e0 la Bundesbank c\u2019est la m\u00eame chose - nous avons une activit\u00e9 de notation, nous le faisons pour les PME. Je pense que ce n\u2019est pas le r\u00f4le des banques centrales de noter les \u00c9tats, nous n\u2019aurions pas une grande cr\u00e9dibilit\u00e9, ou nous serions dans une difficult\u00e9 de relation politique avec les \u00c9tats, il vaut mieux que ce soient des agences de secteur priv\u00e9. Par contre, ces agences doivent \u00eatre mieux r\u00e9gul\u00e9es, mieux surveill\u00e9es. Il faut qu\u2019elles fassent la d\u00e9monstration de la qualit\u00e9 de leurs m\u00e9thodes, de leurs \u00e9quipes, il faut qu\u2019elles fassent la d\u00e9monstration de l\u2019absence de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eat, il y en a eu sur les produits structur\u00e9s. Il faut qu\u2019elles aient \u00e9galement des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie sur la p\u00e9riodicit\u00e9 \u00e0 laquelle elles sortent leurs notations, et la fa\u00e7on dont elles le font. XAVIER LAMBRECHTS Conflits d\u2019int\u00e9r\u00eat parce qu\u2019elles notent parfois leurs propres clients. CHRISTIAN NOYER Oui, c\u2019est \u00e7a. XAVIER LAMBRECHTS Ce qui est quand m\u00eame, parfois, un peu sp\u00e9cial. CHRISTIAN NOYER \u2026 parfaitement clair, et j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a n\u2019arrivera plus \u00e0 l\u2019avenir. Mais il faut des r\u00e8gles, il faut de la surveillance. Par parenth\u00e8se, l\u2019Europe est en train de d\u00e9cider que la surveillance de ces agences devrait \u00eatre confi\u00e9e au r\u00e9gulateur financier, au r\u00e9gulateur des march\u00e9s europ\u00e9ens, l\u2019agence qui est en train d\u2019\u00eatre cr\u00e9\u00e9e, je trouve que c\u2019est une tr\u00e8s bonne chose. XAVIER LAMBRECHTS Une sorte d\u2019AMF au niveau europ\u00e9en. CHRISTIAN NOYER Exactement. PHILIPPE LE COEUR Une petite question \u00e0 propos des banques centrales. Certains \u00e9conomistes disent : pendant la crise on a su pr\u00eater \u00e0 0% aux banques, pourquoi ne pas \u00e9mettre un peu de monnaie et pr\u00eater \u00e0 0% aux \u00c9tats pour que ces \u00c9tats utilisent cet argent pour se d\u00e9sendetter, en tout cas pour la partie de la dette qui est li\u00e9e \u00e0 la crise. Qu\u2019est-ce que vous en pensez ? CHRISTIAN NOYER Le fait que les banques centrales aient maintenu des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat extr\u00eamement bas, a permis aux \u00c9tats d\u2019\u00e9mettre \u00e0 des co\u00fbts incroyablement bas. L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais aujourd\u2019hui \u00e9met, \u00e0 3 mois, moins cher que le taux de refinancement de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, que nous pratiquons tous quand nous refinan\u00e7ons le syst\u00e8me bancaire, parce que le march\u00e9 financier cr\u00e9dite la France, \u00e0 3 mois, d\u2019un taux qui est sensiblement inf\u00e9rieur \u00e0 1%. Et c\u2019est vrai sur l\u2019ensemble de la courbe des taux. Jamais, depuis en tout cas la seconde Guerre mondiale, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais n\u2019avait \u00e9mis de la dette \u00e0 des taux aussi bas qu\u2019aujourd\u2019hui, donc c\u2019est un apport fantastique que nous faisons pour l\u2019ensemble des agents \u00e9conomiques, que d\u2019avoir aujourd\u2019hui ces conditions financi\u00e8res tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9es. XAVIER LAMBRECHTS Il nous reste 1,30 minute, on a abord\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure tr\u00e8s bri\u00e8vement la question de l\u2019euro, je sais que vous n\u2019allez pas me r\u00e9pondre, mais je pose quand m\u00eame la question : un euro \u00e0 1,21 dollar, \u00e7a vous semble un taux correct, ou bien est-ce que l\u2019euro peut encore baisser selon vous, et jusqu\u2019o\u00f9 ? CHRISTIAN NOYER Je ne r\u00e9ponds jamais \u00e0 une question sur le niveau de l\u2019euro\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Vous \u00eates comme Jean-Claude JUNCKER\u2026 CHRISTIAN NOYER Absolument. C\u2019est une r\u00e8gle absolue. XAVIER LAMBRECHTS Mais alors je vous pose la m\u00eame question que j\u2019ai pos\u00e9e la fois derni\u00e8re, est-ce que cette chute relativement rapide de l\u2019euro, de 1,60 \u00e0 1,20, \u00e7a vous inqui\u00e8te ?  14 CHRISTIAN NOYER Cette chute rapide \u00e9tait en effet pr\u00e9occupante parce qu\u2019elle donnait une impression de d\u00e9fiance dans les march\u00e9s. Ceci \u00e9tant\u2026 BRUNO DAROUX Est-ce que cette chute peut avoir des effets positifs ? CHRISTIAN NOYER \u2026 Ceci \u00e9tant, c\u2019est termin\u00e9. On sait bien que, \u00e9conomiquement, un euro qui est positionn\u00e9 plus normalement, comme il l\u2019est aujourd\u2019hui, facilite l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Les exportations\u2026 CHRISTIAN NOYER Les exportations, la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019Europe. Encore une fois, nous ne voulons pas une monnaie qui soit anormalement plac\u00e9e, et en sens inverse nous voulons absolument avoir une monnaie qui conserve toute sa cr\u00e9dibilit\u00e9, parce que si le reste du monde accepte d\u2019investir dans les produits en euro, dans la dette, des entreprises, des \u00c9tats, c\u2019est bien parce que c\u2019est une monnaie qui est cr\u00e9dible. Mais si vous me permettez un dernier mot\u2026 XAVIER LAMBRECHTS Ce sera le mot de la fin. CHRISTIAN NOYER \u2026 une monnaie forte c\u2019est avant tout une monnaie qui conserve son pouvoir d\u2019achat, c\u2019est pour \u00e7a que la stabilit\u00e9 des prix c\u2019est l\u2019alpha et l\u2019om\u00e9ga d\u2019une monnaie solide, s\u00fbre et respect\u00e9e, en Europe comme dans le monde entier. XAVIER LAMBRECHTS Et \u00e7a c\u2019est le r\u00f4le de la BCE, dont vous faites partie. CHRISTIAN NOYER Oui, absolument. C\u2019est le r\u00f4le de la BCE. XAVIER LAMBRECHTS Merci Christian NOYER d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019invit\u00e9 \u00ab d\u2019Internationales \u00bb. Je rappelle que vous pouvez revoir l\u2019\u00e9mission sur www.internationales.fr.     ", "published_date": "2010-06-14", "section": "interview"}