{"url": "https://web.archive.org/web/20131028030305/http://www.banque-france.fr/la-banque-de-france/communiques-et-discours-des-autorites-de-la-banque/discours-des-autorites-de-la-banque/interview-de-christian-noyer-sur-lci-lenbsp27nbspmainbsp2010.html", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer sur LCI", "text": "B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM Le Gouverneur de la Banque de France est l'invit\u00e9 de l'Economie, de LCI. Christian NOYER bonjour. CHRISTIAN NOYER Bonjour. B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM Le pr\u00e9sident de la Cour des Comptes estime que tous les clignotants budg\u00e9taires et financiers en France, sont au rouge. Est-ce que vous dites finalement autre chose que cela ? CHRISTIAN NOYER Je crois qu'il faut regarder la situation dans le monde en g\u00e9n\u00e9ral. Il est clair qu'\u00e0 la sortie de la crise, tous les pays, en tout cas tous ceux qui ont eu \u00e0 lutter contre les effets de la crise financi\u00e8re et contre la crise \u00e9conomique, contre la r\u00e9cession qui a eu lieu dans beaucoup de pays sont dans une situation de finances publiques qui n'est pas bonne. C'est le cas aux Etats-Unis. C'est bien s\u00fbr le cas au Royaume Uni, qui fait partie de l'Europe. C'est aussi le cas au Japon. Donc \u00e7a n'est pas une situation qui est unique. Ce qu'il y a c'est que partout il faut trouver les moyens de restaurer de fa\u00e7on cr\u00e9dible l'\u00e9quilibre des finances publiques, tout en essayant de maintenir la croissance. B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM Le FMI envisage qu'en 2011 la dette publique fran\u00e7aise d\u00e9passe le seuil des 88%. A partir de quel seuil envisagez-vous que finalement la France soit plac\u00e9e sous surveillance, sous perspective n\u00e9gative par les agences de notation ? CHRISTIAN NOYER Ce qui est important c'est de d\u00e9montrer \u00e0 l'ensemble des march\u00e9s, des intervenants, des agents de notation, de tous ceux qui jugent au fond de la soutenabilit\u00e9 des finances publiques fran\u00e7aises, que nous avons les moyens et le plan cr\u00e9dible pour revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre et pour faire refluer la dette \u00e0 des niveaux qui sont beaucoup plus normaux \u2026 B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM Lesquels\u2026 c'est quoi ? CHRISTIAN NOYER Ecoutez, le trait\u00e9 sur l'Union europ\u00e9enne avait fix\u00e9 le seuil de 60%, c'est une r\u00e9f\u00e9rence qui est bonne, je crois. Et donc c'est ce qu'il faut viser, eh bien s\u00fbr on ne va pas le faire en peu d'ann\u00e9es. Mais il faut viser \u00e7a comme objectif de long terme. B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM Vous, vous dites que l'aust\u00e9rit\u00e9 ne cassera pas la croissance, m\u00eame les experts du FMI au plus haut niveau estiment que c'est possible. Qui croire finalement ? CHRISTIAN NOYER Ou bien nous sommes capables de faire des r\u00e9formes de fonds qui montrent bien comment on va r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre des finances publiques, et c'est \u00e0 cet \u00e9gard je trouve, que la r\u00e9forme de la retraite est un bon exemple. Ou bien on n'a pas ces moyens-l\u00e0 et l\u00e0 nous serons oblig\u00e9s d'avoir des politiques d'aust\u00e9rit\u00e9. Mais \u00e7a n'est pas le cas aujourd'hui. B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM Les derni\u00e8res pr\u00e9visions de l'OCDE sont assez nettement au-dessus de celles de Bercy. Vers quoi penchez-vous ? L'OCDE ou Bercy ? CHRISTIAN NOYER On est dans des zones o\u00f9 toutes les pr\u00e9visions sont entre 1,3 et 1,7. On est autour de 1,5 disons, de pr\u00e9visions de croissance pour cette ann\u00e9e. J'esp\u00e8re que nous serons le plus haut possible. Je crois que \u00e7a d\u00e9pend en particulier de notre capacit\u00e9 \u00e0 maintenir la confiance et maintenir la confiance \u00e7a veut dire aussi faire les r\u00e9formes qui sont n\u00e9cessaires pour montrer que nous n'aurons pas besoin d'augmenter massivement les imp\u00f4ts dans les ann\u00e9es qui viennent pour que les gens n'aient pas des comportements d'\u00e9pargne de pr\u00e9caution excessives et soient rassur\u00e9s sur leur avenir. B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM Vous parlez beaucoup de r\u00e9formes, mais il y a aussi l'avantage ind\u00e9niable, comp\u00e9titif de la baisse de l'Euro. M\u00eame l'OCDE fait ce constat. CHRISTIAN NOYER Il est clair que nous sommes aujourd'hui dans une zone qui est proche de la moyenne de long terme, dans une zone qui est plus normale et certainement nous en b\u00e9n\u00e9ficierons sur le plan du commerce ext\u00e9rieur. C'est vrai pour l'ensemble de la zone Euro. B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM La Banque centrale chinoise ce matin a jug\u00e9 bon d'indiquer que la Chine continuait et allait continuer \u00e0 investir dans la dette publique europ\u00e9enne. Que vous dit-on, vous, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 P\u00e9kin dans vos relations quotidiennes avec eux. CHRISTIAN NOYER Ecoutez, je n'ai jamais senti une inqui\u00e9tude de ce type-l\u00e0. Ce qui est surtout r\u00e9v\u00e9lateur dans cet \u00e9pisode c'est qu'aujourd'hui on a l'impression que la nervosit\u00e9 sur les march\u00e9s financiers est telle, que n'importe quelle rumeur est colport\u00e9e, donne lieu \u00e0 des mouvements dans les prix des actifs financiers. Tout cela est un peu ridicule. J'esp\u00e8re que nous allons tr\u00e8s vite retourner \u00e0 une zone de calme. Il faut arr\u00eater de croire n'importe quelle rumeur. B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM Il y a ce qui revient au gouvernement, il y a ce qui revient aux banques centrales. Vous dites que les march\u00e9s ne doivent pas s'habituer aux achats de dettes publiques par la BCE. Question simple : comment vous, vous allez r\u00e9ussir \u00e0 les d\u00e9shabituer ? CHRISTIAN NOYER Notre probl\u00e8me est tr\u00e8s simple. Les march\u00e9s \u00e9taient totalement d\u00e9sorganis\u00e9s au plus fort de cette crise dite des dettes souveraines. Et donc notre politique mon\u00e9taire ne pouvait plus \u00eatre transmise dans l'\u00e9conomie. En tout cas pas dans un certain nombre de pays de la zone. Et donc nous avons pris cette d\u00e9cision de fa\u00e7on tr\u00e8s pragmatique. Parce que \u00e7a nous paraissait \u00eatre la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9tablir ce qu'on appelle un m\u00e9canisme de transmission. C'est-\u00e0-dire le fait que notre politique mon\u00e9taire se r\u00e9percute dans l'ensemble de l'\u00e9conomie. B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM La Commission europ\u00e9enne entend taxer les banques europ\u00e9ennes pour finalement pr\u00e9venir les futures d\u00e9faillances. \u00cates-vous pour ou contre. CHRISTIAN NOYER Nous sommes tous d'accord dans le G.20 pour dire : il faut renforcer les exigences de capital des banques. Il faut que les coussins de s\u00e9curit\u00e9 dans le bilan des banques soient plus importants pour que les Etats ne soient pas amen\u00e9s \u00e0 venir au secours des banques aussi vite, lorsqu'il \u00e9clate une crise. Donc c'est ce que nous sommes en train de faire. On y travaille beaucoup. Et \u00e7a doit \u00eatre finalis\u00e9 avant la fin de l'ann\u00e9e. Ca, c'est la d\u00e9fense dans les banques elles-m\u00eames, au niveau du capital des banques. Est-ce qu'il faut un deuxi\u00e8me niveau de fonds qui serait financ\u00e9 par une taxe ? Au gouvernement \u00e0 le d\u00e9cider. Mais ce qu'il faudra bien faire, c'est le calcul total de ce qu'on demande aux banques, \u00e0 la fois dans leur bilan et \u00e9ventuellement dans une taxe en sus. Parce que, au total, ce sont des pr\u00e9l\u00e8vements qui peuvent \u00eatre r\u00e9percut\u00e9s sur le co\u00fbt du cr\u00e9dit, donc r\u00e9percut\u00e9s n\u00e9gativement sur la croissance. Donc il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 trouver le juste \u00e9quilibre de toutes ces mesures. B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM L'autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers met en garde contre l'\u00e9mergence de nouveaux produits complexes. Finalement \u00e7a continue comme avant. Est-ce que finalement vous partagez une sorte de constat de r\u00e9signation ou les banques d'affaires trouvent toujours moyen de contourner vos futures r\u00e9glementations. CHRISTIAN NOYER Non, je crois que les choses ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup chang\u00e9 et vont continuer \u00e0 changer. On ne trouve plus aujourd'hui de contrats complexes\u2026 du type de complexit\u00e9 qu'on avait avant la crise et qui a \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de la crise. On a des produits qui sont beaucoup plus simples aujourd'hui. Nous avons consid\u00e9rablement relev\u00e9 les exigences vis-\u00e0-vis des banques sur le capital, avec des normes qui deviendront obligatoires en Europe au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine mais qui ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es au niveau du G.20 ; au niveau du comit\u00e9 de B\u00e2le. Donc tout ceci progresse. On a encore des progr\u00e8s importants \u00e0 faire, notamment sur les infrastructures de march\u00e9. Moi je suis fortement partisan d'aller tr\u00e8s vite vers l'obligation de compenser les instruments comme les fameux CDS, sur des infrastructures organis\u00e9es sous le contr\u00f4le des superviseurs, des superviseurs de march\u00e9 et des banques centrales et qui donnent lieu \u00e0 une compensation dans la zone mon\u00e9taire o\u00f9 ils sont, pour qu'on puisse avoir le maximum de contr\u00f4les et de supervision de ces instruments. B\u00c9NAOUDA ABDEDDAIM Merci beaucoup. CHRISTIAN NOYER Merci. Banque de France Direction de la Communication Service de Presse 48, rue Croix des Petits Champs 75049 PARIS CEDEX 01 T\u00e9l : 01 42 92 39 00 - T\u00e9l\u00e9copie : 01 42 60 36 82", "published_date": "2010-05-27", "section": "interview"}