{"url": "https://web.archive.org/web/20130825122405if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/20100417-rumeur-du-monde-france_culture.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer sur France Culture : \u00ab O\u00f9 en est la crise ? \u00bb", "text": "FRANCE CULTURE \nLA RUMEUR DU MONDE \u2013 Le 17/04/2010 \u2013 12 :45 :00  \nSujet :   \u00ab O\u00f9 en est la crise ? \u00bb \nInvit\u00e9 : Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France \n \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nNous avons donc Christian NOYER, le gouverneur de la Banque de \nFrance avec nous, que je remercie vivement d\u2019avoir accept\u00e9 notre invitation, \npour parler de l\u2019\u00e9tat de la crise et essayer de balayer un peu tous les sujets que \nl\u2019on peut imaginer, de la Gr\u00e8ce en passant par le d\u00e9ficit grec, celui de la France, \nles diff\u00e9rentes politiques pour en sortir. On va peut-\u00eatre commencer par un \u00e9tat \nde la crise, parce qu\u2019on ne sait plus trop si on est sorti de la crise, en train d\u2019en \nsortir, ou bien si on est encore dans la crise. Ce que l\u2019on voit en tout cas c\u2019est \nun certain nombre d\u2019analystes aux \u00c9tats-Unis qui expliquent que contrairement \naux pr\u00e9visions, et notamment \u00e0 certaines pr\u00e9visions europ\u00e9ennes, les \u00c9tats-\nUnis vont sortir plus vite de la crise, en tout cas sont en train de sortir plus vite \nde la crise qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pr\u00e9vu. Et donc cette acc\u00e9l\u00e9ration, jointe \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration \nmanifeste des pays asiatiques, laisse aussi, semble-t-il, l\u2019Europe un peu en \narri\u00e8re de la main. Donc l\u2019Europe tarde-t-elle \u00e0 sortir de la crise, si c\u2019est le cas ? \nEt la France, dans l\u2019Europe, est-elle bien ou moins bien plac\u00e9e ? On va peut-\n\u00eatre commencer par l\u2019id\u00e9e de sortie ou non de crise, Christian NOYER, o\u00f9 en \nsommes-nous exactement, si tant est que l\u2019on puisse le savoir ou le mesurer \naujourd\u2019hui ? \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est \u00e9videmment assez difficile de porter un diagnostic exact. La \nbeaut\u00e9 du m\u00e9tier d\u2019\u00e9conomiste ou de pr\u00e9visionniste, c\u2019est de vivre dans un \nmonde incertain et donc de devoir faire des hypoth\u00e8ses. Mais ce qu\u2019on voit \naujourd\u2019hui, en gros on peut dire la chose suivante : l\u2019Europe est sortie de la \nr\u00e9cession, l\u2019ensemble du monde est sorti de la r\u00e9cession. L\u2019Europe, \nglobalement, est sortie de la r\u00e9cession, la France s\u2019en est assez bien tir\u00e9e. Je \nvous rappelle que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re nous avons eu en moyenne sur l\u2019ann\u00e9e une \nr\u00e9cession en France de 2,2 %. Elle \u00e9tait en moyenne, dans la zone euro, de \n4 % et elle \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 ce chiffre, pr\u00e8s de 5 % en Allemagne, en Italie un \npeu plus de 5 %, en Espagne 3,6 %. Je cite ces chiffres simplement pour dire \nque la France au total, m\u00eame si la performance est \u00e9videmment la plus \nmauvaise depuis des d\u00e9cennies, ne s\u2019en est pas trop mal tir\u00e9e. Et sur la sortie \nde crise, nous avons eu une sortie de r\u00e9cession en milieu d\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, \nalors que certains pays ont encore stagn\u00e9, voire \u00e9t\u00e9 en l\u00e9g\u00e8re baisse en fin \nd\u2019ann\u00e9e. C\u2019\u00e9tait le cas en Italie ou en Espagne par exemple, l\u2019Allemagne \u00e9tait \nen croissance nulle au 4e trimestre. Nous-m\u00eames avons eu une reprise assez \nsubstantielle au 4e trimestre, on avait 0,6 % sur les trois mois. Voil\u00e0. Donc le \ndiagnostic est que nous sommes sortis de la r\u00e9cession et nous sommes \nmaintenant dans la p\u00e9riode de remont\u00e9e, \u00e0 nouveau de croissance. Pourquoi \nest-ce que nous disons qu\u2019il faut \u00eatre prudent et que cette croissance est \nfragile ? Parce que les moteurs qui sont derri\u00e8re cette croissance ne sont pas \nencore en pleine acc\u00e9l\u00e9ration. Quels sont ces moteurs ? Il y a l\u2019investissement. \nL\u2019investissement des entreprises est fragile ou encore faible, parce que les \nentreprises ont des capacit\u00e9s de production exc\u00e9dentaires et donc elles \nessayent d\u00e9j\u00e0 de faire remonter le taux d\u2019utilisation de ces capacit\u00e9s avant \nd\u2019investir \u00e0 nouveau. Alors bien s\u00fbr il y a des investissements, il y aura des \ninvestissements, parce que certains de ces \u00e9quipements deviennent obsol\u00e8tes, \nil faut les renouveler, il faut s\u2019adapter \u00e0 une demande de produits qui changent. \nMais malgr\u00e9 tout nous sommes encore avec un investissement tr\u00e8s fragile. Du \nc\u00f4t\u00e9 de la consommation, on voit bien que la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, qui suit avec \nretard l\u2019\u00e9volution de la croissance \u00e9conomique ou du ralentissement et de la \nr\u00e9cession, la mont\u00e9e du ch\u00f4mage p\u00e8se encore dans les mois que nous vivons. \nEt face \u00e0 cette situation objective, \u00e0 l\u2019inqui\u00e9tude d\u2019un certain nombre de \nm\u00e9nages, la consommation n\u2019est pas aussi dynamique que nous esp\u00e9rons \nqu\u2019elle le deviendra progressivement au cours de cette ann\u00e9e. Et quant au \ncommerce international, il est reparti mais malgr\u00e9 tout la situation dans un \ncertain nombre d\u2019autres pays, notamment en Europe, qui est notre premier \nmarch\u00e9, pas seulement la zone euro, mais le Royaume-Uni \u00e9galement est un \npays o\u00f9 l\u2019\u00e9conomie est encore tr\u00e8s fragile, donc l\u2019exportation n\u2019est pas aussi \ndynamique que si nous \u00e9tions entour\u00e9s de pays qui consommaient \u00e0 tout va. \nVoil\u00e0 pourquoi la plupart des \u00e9conomistes consid\u00e8rent que cette ann\u00e9e est une \nann\u00e9e de redressement de la croissance encore assez fragile, in\u00e9gal \nprobablement de mois en mois, ou de trimestre en trimestre, et avec encore \nbeaucoup d\u2019incertitudes. C\u2019est la raison pour laquelle il faut \u00e0 la fois \u00eatre tr\u00e8s \nattentif \u00e0 ce qui se passe, \u00eatre pr\u00eat \u00e0 r\u00e9agir s\u2019il y a des d\u00e9veloppements \nimpr\u00e9vus. Et en m\u00eame temps il faut travailler \u00e0 renforcer le potentiel de \ncroissance, renforcer notre capacit\u00e9 de croissance apr\u00e8s la crise. \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nJe partage tout \u00e0 fait votre sentiment. La question que je voudrais vous \nposer, c\u2019est l\u2019environnement plus global. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on a le sentiment d\u2019une \nreprise am\u00e9ricaine plus forte, comme l\u2019indique Jean-Marie, et que ce qu\u2019on \nappelle les pays \u00e9mergents \u2013 bient\u00f4t il faudra changer de terme d\u2019ailleurs, \ndisons la Chine, l\u2019Inde, l\u2019Am\u00e9rique Latine, etc., notamment la Chine, ont une \ncroissance forte maintenue. Mais comment voyez-vous l\u2019environnement \nmondial ? On voit les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res remonter, ce qui est plut\u00f4t le \nsigne d\u2019une reprise, l\u2019ensemble des bourses dans le monde sont plut\u00f4t \u00e0 la \nreprise. Donc c\u2019est comme si le syst\u00e8me mondial envisageait une reprise de \nl\u2019\u00e9conomie mondiale. Mais qu\u2019est-ce que vous pensez de cet environnement \ndans lequel il y a quand m\u00eame des points troublants. Le Japon est dans une \nlangueur un peu \u00e9trange, avec un endettement \u00e9gal \u00e0 la Gr\u00e8ce, si j\u2019ose dire, \nmais une capacit\u00e9 de le financer sup\u00e9rieure. Et puis on parle de r\u00e9\u00e9valuation \nchinoise, etc. Comment voyez-vous l\u2019environnement mondial ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe suis tout \u00e0 fait d\u2019accord avec votre analyse, je crois que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 \ndes caract\u00e9ristiques diff\u00e9rentes des pays ou groupes de pays que vous avez \n\u00e9voqu\u00e9s. Si on prend les \u00c9tats-Unis, d\u2019abord, nous avons aux \u00c9tats-Unis une \n\u00e9conomie qui est tr\u00e8s flexible. Cela veut dire que pendant la phase de \nr\u00e9cession, le ch\u00f4mage a augment\u00e9 massivement tr\u00e8s vite. Les entreprises \najustent leurs effectifs tr\u00e8s rapidement et donc l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine a plong\u00e9, \nelle a vraiment eu une r\u00e9cession assez br\u00e8ve mais forte. Et puis lorsque \nl\u2019\u00e9conomie se redresse, et elle s\u2019est redress\u00e9e sous l\u2019effet \u00e0 la fois des \nd\u00e9penses publiques, du plan de relance, et puis sous l\u2019effet d\u2019un restockage, les \nentreprises avaient d\u00e9stock\u00e9 tr\u00e8s fortement et se sont mises \u00e0 restocker. Et \ndonc les entreprises r\u00e9embauchent aussi rapidement qu\u2019elles ont d\u00e9bauch\u00e9, si \non peut dire, ou qu\u2019elles ont r\u00e9duit leurs effectifs. Donc on a des variations qui \nsont plus fortes, plus rapides en tout cas que ce que l\u2019on conna\u00eet en Europe. Et \nc\u2019est comme cela qu\u2019on voit un march\u00e9 de l\u2019emploi aux \u00c9tats-Unis qui est d\u00e9j\u00e0 \nen train de se redresser, m\u00eame si c\u2019est encore limit\u00e9. Mais tant mieux pour \nnous, puisque les \u00c9tats-Unis c\u2019est quand m\u00eame 15 % de nos d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 \nl\u2019exportation. Je parle de la zone euro en g\u00e9n\u00e9ral, donc c\u2019est un client tr\u00e8s \nimportant, le premier client en dehors d\u2019Europe. Mais soyons prudents parce \nque le restockage ne se poursuivra pas ind\u00e9finiment, les aides publiques ou \nplut\u00f4t le plan de relance public va venir \u00e0 sa fin, comme partout. Et nous savons \nque les \u00c9tats-Unis sont un pays qui consommait trop par rapport \u00e0 sa \nproduction, c\u2019\u00e9tait une des origines des grands d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux, qui ne \nsont pas sans lien avec la crise \u00e9conomique que nous avons v\u00e9cue. Et donc la \nremont\u00e9e du taux d\u2019\u00e9pargne des m\u00e9nages que nous avons vue aux \u00c9tats-Unis, \nlogiquement pourrait et devrait se poursuivre. Donc je ne suis pas certain que \nles \u00c9tats-Unis soient le principal moteur de la croissance dans les ann\u00e9es qui \nviennent. Les pays \u00e9mergents ont bien r\u00e9sist\u00e9, c\u2019est vrai. Ils sont en train d\u2019avoir \nune croissance un peu plus autonome, je veux dire moins d\u00e9pendante des \nmarch\u00e9s occidentaux. C\u2019est une bonne chose pour nous, parce qu\u2019au fond ils se \nreposaient trop sur la croissance des exportations vers l\u2019Europe et vers les \n\u00c9tats-Unis. Nous avons besoin, maintenant que ces \u00e9conomies, la Chine, l\u2019Inde \net quelques autres, ont atteint un degr\u00e9 de taille et de maturit\u00e9 plus important, \nqu\u2019ils soient eux aussi des moteurs de la demande mondiale, c\u2019est-\u00e0-dire que le \nconsommateur chinois, par exemple, consomme plus. Aujourd\u2019hui il \u00e9pargne la \nmoiti\u00e9 de son revenu, il faut qu\u2019il \u00e9pargne moins si on veut que la Chine soit un \ndes moteurs qui tire la croissance mondiale, qu\u2019il ne se contente pas de \nb\u00e9n\u00e9ficier de la demande d\u2019importations de l\u2019Europe et des \u00c9tats-Unis. Et donc \nnous sommes dans un monde qui conna\u00eet des grandes transformations. Je ne \ncrois pas qu\u2019il faille dire que l\u2019Europe est n\u00e9cessairement plus mal partie \u00e0 \nmoyen terme que les autres zones, mais nous avons besoin, certainement, de \ntravailler sur la dynamique de croissance \u00e0 la sortie de la crise, parce que celle-\nci a \u00e9t\u00e9 affaiblie sans doute par la p\u00e9riode de r\u00e9cession que nous avons \nconnue. \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nOn va revenir sur cette notion de dynamique de croissance. Mais on voit \nbien que la probl\u00e9matique ailleurs, comme en France d\u2019ailleurs, \u00e9tait de savoir \ns\u2019il \u00e9tait temps de se tourner vers les d\u00e9ficits, et donc vers des politiques qui \ntendraient \u00e0 nous ramener \u00e0 nos grands \u00e9quilibres ou en tout cas \u00e0 respecter \nles grands \u00e9quilibres et donc les d\u00e9ficits, les contenir dans des limites \nraisonnables, ou bien \u2013 et c\u2019\u00e9tait un peu le point de vue d\u00e9fendu par le FMI \u2013 s\u2019il \nfallait au contraire rester extr\u00eamement prudent compte tenu de l\u2019incertitude dans \nlaquelle sont nos \u00e9conomies de nos diff\u00e9rents pays, et ne pas baisser la garde, \ndonc ne pas s\u2019engager trop t\u00f4t dans des politiques plus restrictives. Parce que \nqui dit r\u00e9duction des d\u00e9ficits dit aussi restrictions notamment en mati\u00e8re de \npouvoir d\u2019achat. Alors comment pensez-vous que ce d\u00e9bat puisse \u00eatre abord\u00e9 \naujourd\u2019hui ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe pense qu\u2019il \u00e9tait naturel et incontournable que les \u00c9tats prennent le \nrelais d\u2019une demande soudainement d\u00e9faillante, pour emp\u00eacher les \u00e9conomies \nde sombrer et de s\u2019effondrer et la demande de reculer tr\u00e8s fortement. Donc \nl\u2019action des \u00c9tats \u00e9tait bienvenue, elle a \u00e9t\u00e9 forte, elle a \u00e9t\u00e9 rapide. Ce qui \u00e9tait \nimportant, c\u2019\u00e9tait d\u2019avoir des actions \u00e0 d\u00e9boursement rapide pour enrayer et \nretourner la dynamique \u00e9conomique. \u00c7a a fonctionn\u00e9 puisque nous sommes \npass\u00e9s d\u2019une r\u00e9cession \u00e0 une zone de croissance. Maintenant je crois qu\u2019il en \nfaut pas aller trop loin dans cette id\u00e9e keyn\u00e9sienne, que je ne renie pas en tant \nque telle, mais on voit bien que si les \u00c9tats prenaient leur r\u00f4le de demandeur en \ndernier ressort et maintenaient des d\u00e9ficits budg\u00e9taires importants tant qu\u2019on \nn\u2019aurait pas atteint un niveau de croissance satisfaisant, on construirait en \nr\u00e9alit\u00e9 une dette absolument ing\u00e9rable. Or, il faut bien avoir en t\u00eate qu\u2019il y a un \nlien tr\u00e8s fort entre la dynamique d\u2019\u00e9quilibre des finances publiques, \u00e9quilibre ou \nd\u00e9s\u00e9quilibre, et la dynamique de la dette, d\u2019une part. Et d\u2019autre part, le \ncomportement des autres agents \u00e9conomiques. C\u2019est-\u00e0-dire que c\u2019est une \nillusion de penser que parce que l\u2019\u00c9tat s\u2019endetterait, ou plus exactement l\u2019\u00c9tat \ns\u2019endettant, ayant des d\u00e9ficits, les entreprises, les m\u00e9nages, ne changeraient \nrien \u00e0 leur comportement. Il est \u00e9vident que les entreprises, comme les \nm\u00e9nages, vont se dire : si l\u2019\u00c9tat accumule des d\u00e9ficits et s\u2019il n\u2019y a pas de plan \nclair pour revenir \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre, t\u00f4t ou tard nous aurons des imp\u00f4ts \nsuppl\u00e9mentaires \u00e0 payer. Et donc \u00e7a veut dire que les m\u00e9nages vont se \npr\u00e9parer \u00e0 ce qu\u2019ils estiment une hausse in\u00e9vitable des imp\u00f4ts, peut-\u00eatre pas \ntout de suite mais dans cinq ans, dans dix ans. Et donc ils vont changer leur \ncomportement, c\u2019est-\u00e0-dire augmenter leur taux d\u2019\u00e9pargne. Baisser leur \nconsommation. Donc plus l\u2019\u00c9tat d\u00e9pensera, moins les m\u00e9nages d\u00e9penseront, \nou moins les entreprises investiront et plus le taux de croissance reculera. C\u2019est \nun ph\u00e9nom\u00e8ne qu\u2019on conna\u00eet bien, qu\u2019on appelle \u00ab ricardien \u00bb chez les \n\u00e9conomistes et qui effectivement a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9, notamment dans des pays \ncomme l\u2019Allemagne ou la France. \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nIl faudrait s\u2019interroger pour savoir pourquoi, en mettant des guillemets, \nce keyn\u00e9sianisme de poche, si j\u2019ose dire, devient l\u2019argument naturel. C\u2019est-\u00e0-\ndire quelle \u00e9trange id\u00e9e de penser qu\u2019il suffirait d\u2019accro\u00eetre les d\u00e9ficits pour avoir \ndes taux de croissance. Autrement dit, il y a un non sequiture absolu, la \ncroissance repose sur la quantit\u00e9 de travail, la quantit\u00e9 de capital et la \nproductivit\u00e9. Et je ne vois pas quelle relation logique il peut y avoir entre le \nd\u00e9ficit des finances publiques, qui est peut-\u00eatre un moyen \u00e0 court terme pour \nr\u00e9soudre un probl\u00e8me, qui est certainement un moyen \u00e0 court terme de \nr\u00e9soudre le probl\u00e8me, et ce lent effort de croissance qui a comme \ncaract\u00e9ristique, dans les \u00e9conomies europ\u00e9ennes, de reposer sur la notion de \ncomp\u00e9titivit\u00e9. Et l\u00e0 aussi les mots sont dangereux. Parce que le mot \n\u00ab comp\u00e9titivit\u00e9 \u00bb est un mot tr\u00e8s abstrait et les gens ont le sentiment qu\u2019on leur \noppose quelque chose d\u2019un peu insaisissable qui dissimule l\u2019int\u00e9r\u00eat des \nentreprises. La comp\u00e9titivit\u00e9, \u00e7a veut tout simplement dire qu\u2019on fabrique des \nproduits qui sont achet\u00e9s. Qui sont achet\u00e9s en raison de leur qualit\u00e9 et en \nraison du fait que leur prix est plus bas que le prix des autres. Autrement dit \u00eatre \ncomp\u00e9titif consiste \u00e0 procurer des revenus \u00e0 ceux qui produisent. Donc \nlogiquement l\u2019opinion publique devrait \u00eatre favorable \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9, puisque \nla comp\u00e9titivit\u00e9 c\u2019est l\u2019accroissement des revenus. Mais myst\u00e9rieusement, en \nFrance quand on dit comp\u00e9titivit\u00e9, les visages se figent et croient qu\u2019on parle \ndans l\u2019int\u00e9r\u00eat des entreprises, alors que l\u2019on parle dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des salari\u00e9s et \ndes consommateurs. Donc l\u00e0 il y a une esp\u00e8ce de myst\u00e8re du vocabulaire qui \ntrouble la r\u00e9flexion \u00e9conomique et la r\u00e9flexion raisonnable. Mais la question que \nje voudrais vous poser, dans la perspective de ce que vous indiquiez, c\u2019est \nmalgr\u00e9 tout ce poids \u00e9norme des dettes publiques, quand on le regarde \nmondialement. C\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019Angleterre se trouve \u00e0 un niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ils \ndoivent avoir un d\u00e9ficit des finances publiques qui doit \u00eatre autour de 10 ou \n11 %... \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nPlut\u00f4t 11 que 10, oui. \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nLe Japon est \u00e0 150 % du PNB d\u2019aide publique, etc. Malgr\u00e9 tout, la dette \npublique \u00e7a veut dire qu\u2019on est oblig\u00e9 de la rembourser, qu\u2019on paye des int\u00e9r\u00eats, \ndonc il y a une pression. Quel est le taux de croissance, au fond, qui permettrait \nd\u2019all\u00e9ger cette esp\u00e8ce de fardeau mondial qui s\u2019est brusquement accru ? \nCombien de temps va-t-on mettre pour payer ce poids ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe suis mille fois d\u2019accord avec votre analyse et je vais essayer de \nr\u00e9pondre \u00e0 votre question, qui n\u2019est pas facile, peut-\u00eatre plus en terme qualitatif \nqu\u2019en terme chiffr\u00e9 pr\u00e9cis, d\u2019ailleurs. Ce que j\u2019aime beaucoup dans la fa\u00e7on dont \nvous posez la question, c\u2019est que la dette p\u00e8sera d\u2019autant plus que nous \nsaurons moins bien r\u00e9duire rapidement les d\u00e9ficits. Les d\u00e9ficits, on peut y \nrevenir d\u2019ailleurs, de toutes formes, ce n\u2019est pas seulement le d\u00e9ficit budg\u00e9taire, \nc\u2019est le d\u00e9ficit des r\u00e9gimes sociaux. Et c\u2019est la raison pour laquelle, par \nexemple, la r\u00e9forme des retraites est absolument capitale. Parce qu\u2019on voit bien \nque le d\u00e9ficit tenait du fait de l\u2019allongement de la vie. L\u2019allongement de la vie, \nc\u2019est bien pour ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient, mais cela suppose un \u00e9quilibre du \nr\u00e9gime de retraite un peu diff\u00e9rent, il faut qu\u2019on travaille un peu plus longtemps \npour financer une retraite qui sera un peu plus longue \u00e0 cause de l\u2019allongement \nde la dur\u00e9e de vie. Et donc c\u2019est quelque chose qui est totalement \nincontournable, sauf \u00e0 d\u00e9cider qu\u2019on veut baisser les retraites, ce qui n\u2019est le \nsouhait de personne. Donc il est \u00e9vident que c\u2019est une r\u00e9forme qui est \u00e0 la fois \nn\u00e9cessaire \u00e0 revoir r\u00e9guli\u00e8rement en fonction de l\u2019\u00e9volution de la dur\u00e9e de la \nvie, de l\u2019esp\u00e9rance de vie, et puis qui est urgente parce qu\u2019il en faut pas laisser \ns\u2019accumuler les d\u00e9ficits. Et par parenth\u00e8se d\u2019ailleurs, je pense que les d\u00e9ficits \ndans les r\u00e9gimes de retraite sont une des raisons principales de l\u2019accumulation \nde l\u2019\u00e9pargne, de la baisse de la consommation et de la baisse de la demande, \ndonc de la baisse de la croissance, la baisse des revenus. Bref, c\u2019est un \nencha\u00eenement tr\u00e8s n\u00e9gatif dont il faut sortir le plus vite possible. Mais sur votre \nquestion, je retiens qu\u2019en effet il y a deux fa\u00e7ons de jouer sur la dette, pour en \nlimiter le poids et la r\u00e9duire. L\u2019une qui est de r\u00e9duire tr\u00e8s vite les d\u00e9ficits, et \u00e7a \non peut jouer notamment sur la d\u00e9pense publique. Je pense qu\u2019en France on a \ndes marges de man\u0153uvre, parce que nous avons le taux de d\u00e9penses \npubliques le plus \u00e9lev\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne. Et donc il est peu probable \nqu\u2019on soit incapable de trouver des zones d\u2019\u00e9conomie. Il faut qu\u2019on fasse un \nr\u00e9examen syst\u00e9matique de tous nos chapitres de d\u00e9penses. Et puis d\u2019un autre \nc\u00f4t\u00e9 il y a le taux de croissance qui est \u00e9videmment tr\u00e8s important. Et puisque \nvous m\u2019en donnez l\u2019occasion, je voudrais dire trois mots sur le taux de \ncroissance. La crainte que l\u2019on peut avoir, dans tous les pays d\u2019ailleurs, \u00e0 la \nsortie de la crise, c\u2019est que notre taux de croissance potentiel sur l\u2019\u00e9volution \nnaturelle moyenne de croissance de notre \u00e9conomie se soit affaibli. Pourquoi ? \nParce que pendant la p\u00e9riode de crise, les entreprises ont moins investi, donc \nen renouvelant moins leur stock de capital elles n\u2019ont pas fait les gains de \nproductivit\u00e9 qu\u2019elles auraient fait en temps normal. Notre capital humain, si j\u2019ose \nutiliser cette expression, \u00e0 cause de la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, s\u2019est un peu \naffaibli, les gens sont sortis du poste de travail, donc ont besoin, pour pouvoir \n\u00eatre r\u00e9employ\u00e9s \u00e9ventuellement d\u2019\u00eatre mis \u00e0 niveau en terme de formation ou \nd\u2019\u00eatre form\u00e9s dans des m\u00e9tiers un peu diff\u00e9rents, les secteurs d\u2019activit\u00e9 ont pu \nchanger l\u00e9g\u00e8rement, en tout cas le poids de leur importance respective, qui \ncorrespond \u00e0 la demande des consommateurs, a pu se modifier un peu. Donc il \ny a un effort d\u2019investissement des entreprises \u00e0 promouvoir, de formation des \npersonnes \u00e0 assurer, de mise \u00e0 niveau. Il faut \u00e9galement faire un effort sur \nl\u2019innovation, tr\u00e8s souvent la recherche est une des premi\u00e8res sacrifi\u00e9es quand \nles entreprises sont en situation tendue. Donc tous les m\u00e9canismes qui \nencouragent une recherche des entreprises qui soit acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e sont utiles pour \nremonter le taux de croissance. Et enfin, je dirai qu\u2019il faut probablement qu\u2019on \ns\u2019interroge sur les politiques de concurrence qui permettent le d\u00e9veloppement \nde nouvelles activit\u00e9s, l\u2019entr\u00e9e de nouveaux acteurs sur les march\u00e9s, bref le \nd\u00e9veloppement d\u2019une activit\u00e9 un peu plus bouillonnante du d\u00e9veloppement des \ninitiatives. Tout \u00e7a, ce sont ce qu\u2019on appelle parfois un peu pompeusement les \nr\u00e9formes structurelles. Ce sont des choses tr\u00e8s simples, qui visent \u00e0 accro\u00eetre \nnotre capacit\u00e9 de croissance. Si on cro\u00eet plus vite, la dette en termes relatifs se \nr\u00e9duit plus rapidement et devient beaucoup plus soutenable. Et c\u2019est pourquoi je \ncrois que c\u2019est le moment pr\u00e9cis\u00e9ment, m\u00eame si la situation para\u00eet difficile, le \nniveau de ch\u00f4mage est bien s\u00fbr trop \u00e9lev\u00e9, mais c\u2019est le moment o\u00f9, \u00e0 cause \nde cela pr\u00e9cis\u00e9ment, il faut \u00eatre capable de faire des r\u00e9formes un peu \ncourageuses. \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nEt cette phrase \u00e9trange du Fonds mon\u00e9taire : \u00ab \u00e0 quand une  inflation \nsalutaire \u00bb, quelle est votre r\u00e9action ? \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est une phrase de chercheur que je trouve\u2026 \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nC\u2019est le professer BLANCHARD, qui est un des conseillers du FMI. \nCHRISTIAN NOYER \nIl l\u2019a \u00e9crite dans un article qui se voulait un article de r\u00e9flexion et de \nrecherche fondamental et pas un article de politique au sens de politique du \nFonds mon\u00e9taire international. Ceci \u00e9tant, moi je la trouve tr\u00e8s regrettable. Je \npense que c\u2019est une erreur tragique d\u2019imaginer, fut-ce un instant, qu\u2019avec plus \nd\u2019inflation on aurait plus de croissance et qu\u2019on r\u00e9duirait le niveau de dette \nfacilement. On sait bien que d\u00e8s que l\u2019inflation sort de l\u2019engagement de long \nterme des banques centrales, et c\u2019est vrai aussi bien aux \u00c9tats-Unis qu\u2019en \nEurope et dans la plupart des pays du monde qui ont adopt\u00e9 cette politique tr\u00e8s \nrigoureuse de stabilit\u00e9 des prix, donc d\u2019un maximum d\u2019inflation en moyenne sur \nla longue p\u00e9riode, \u00e0 ce moment-l\u00e0 on d\u00e9cr\u00e9dibilise la politique mon\u00e9taire, on fait \nmonter \u2013 c\u2019est le r\u00e9sultat imm\u00e9diat \u2013 les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme. Plus que \nl\u2019inflation anticip\u00e9e puisque les investisseurs, tr\u00e8s logiquement, se disent : si \nvous \u00eates pass\u00e9 de 2 \u00e0 4, pourquoi pas \u00e0 6 demain. Donc je ne vais pas \ndemander des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat en fonction de 4 % mais en fonction d\u2019un risque \nd\u2019inflation \u00e0 6, \u00e0 8, \u00e0 10. \u00c7a devient n\u2019importe quoi. Et donc, rendant le capital \nbeaucoup plus cher, vous r\u00e9duisez consid\u00e9rablement les opportunit\u00e9s \nd\u2019investissement, la possibilit\u00e9 d\u2019emprunter pour la consommation. Donc le taux \nde croissance s\u2019effondre. Donc en r\u00e9alit\u00e9 la mont\u00e9e de l\u2019inflation fait s\u2019effondrer \nle taux de croissance, la seule perspective de cela, la seule id\u00e9e de cela fait \ns\u2019effondrer le taux de croissance. Et si le taux de croissance s\u2019effondre, la dette \nremonte, en pourcentage du PIB. Donc tout cela est un raisonnement qui n\u2019a \naucun sens. \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nOn a dit de la crise qu\u2019elle devrait inciter les \u00e9conomistes \u00e0 faire \ndavantage d\u2019histoire. Et en l\u2019occurrence c\u2019est particuli\u00e8rement vrai sur cet \nexemple. Parce qu\u2019au fond le sch\u00e9ma qui est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan de cette phrase, \nc\u2019est : l\u2019inflation qui a suivi les endettements de l\u2019apr\u00e8s-guerre a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique. \nMais ce qu\u2019oublie de dire l\u2019auteur, c\u2019est que l\u2019inflation qui a suivi les \nendettements d\u2019apr\u00e8s-guerre a \u00e9t\u00e9 suivi des ch\u00f4mages et des ralentissements \nde l\u2019apr\u00e8s-guerre. Autrement dit que les taux de ch\u00f4mage ont pay\u00e9 les taux \nd\u2019inflation. Et donc la s\u00e9quence historique compl\u00e8te c\u2019est : endettement, taux \nd\u2019inflation, croissance, taux de ch\u00f4mage. Et le prix du ch\u00f4mage compense tr\u00e8s \nlargement les gains de croissance qu\u2019on aurait gagn\u00e9s par l\u2019inflation. Donc il \nfaut renvoyer je crois mon \u00e9minent coll\u00e8gue, le professeur BLANCHARD, \u00e0 \nl\u2019\u00e9tude de l\u2019histoire qui lui fera certainement du bien. \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nEn tout cas c\u2019est un probl\u00e8me politique extr\u00eamement difficile. Parce \nqu\u2019une partie de l\u2019opinion est sans doute convaincue aujourd\u2019hui qu\u2019il y a eu \nbeaucoup de r\u00e9formes, certes, mais lui reparler de r\u00e9forme aujourd\u2019hui dans un \nsens \u00e9videmment plus restrictif, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile. Surtout que l\u00e0 le mot \nr\u00e9forme signifierait effort, voire sacrifice. Et d\u2019autre part on a constat\u00e9 que la \nFrance r\u00e9sistait mieux \u00e0 la crise parce qu\u2019elle \u00e9tait au fond dot\u00e9e de syst\u00e8mes \nsociaux, appelons-les comme \u00e7a, plus d\u00e9velopp\u00e9s qu\u2019ailleurs, qui \u00e9taient autant \nd\u2019amortisseurs. Et donc ce sont peut-\u00eatre ces amortisseurs qui du coup seraient \nremis en cause par ces r\u00e9formes. Alors certes pour sortir plus vite de la crise \nmais \u00e0 tout prendre est-ce que l\u2019opinion ne pr\u00e9f\u00e8rera pas le statu quo aux efforts \nqu\u2019il faudrait consentir, Christian NOYER, m\u00eame si je sais bien que ces \nquestions politiques sortent de votre\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nBien entendu ce n\u2019est pas ma responsabilit\u00e9 de rentrer dans le d\u00e9tail des \nm\u00e9canismes qui doivent \u00eatre choisis. Mais je voudrais peut-\u00eatre prendre un \nexemple ou deux pour plaider que des r\u00e9formes me paraissent possibles sans \nmettre en cause ni l\u2019\u00e9quilibre \u00e9conomique global, ni le consensus social sur \nlequel nous vivons et qui est important. Ces politiques de filets de s\u00e9curit\u00e9 \nsociale sont tr\u00e8s importantes, elles ont jou\u00e9 leur r\u00f4le pendant la crise et il ne \ns\u2019agit pas de les remettre en question, globalement. Mais quand on regarde o\u00f9 \nplacer l\u2019effort public, il me semble que placer l\u2019effort public sous forme par \nexemple de m\u00e9canismes qui incitent les entreprises \u00e0 faire de la recherche et \nd\u00e9veloppement, \u00e0 investir \u2013 on a des m\u00e9canismes de ce type \u2013 c\u2019est assurer la \ncr\u00e9ation des emplois de demain, la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, comme vous \nle disiez tout \u00e0 l\u2019heure, monsieur CASANOVA, \u00e7a veut dire purement et \nsimplement les revenus qui sont distribu\u00e9s aux m\u00e9nages et l\u2019emploi qui sera \nassur\u00e9 aux m\u00e9nages, y compris les jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui arrivent sur le \nmarch\u00e9 du travail. Et donc c\u2019est plus important, me semble-t-il, du point de vue \ndu bien-\u00eatre social global que tel ou tel d\u00e9tail de m\u00e9canisme de soutien qui n\u2019est \npas cibl\u00e9 sur la croissance. Donc je crois qu\u2019en faisant une r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale de \nl\u2019utilit\u00e9 de tous les m\u00e9canismes, on peut, sans remettre en cause le principe \ng\u00e9n\u00e9ral d\u2019un filet de protection sociale, faire des \u00e9conomies dans beaucoup \nd\u2019endroits et diriger ces \u00e9conomies vers ce qui assure une remont\u00e9e du taux de \ncroissance et finalement augmentera assez vite le bien-\u00eatre social de \nl\u2019ensemble du pays. Et c\u2019est vrai partout, bien s\u00fbr. \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nLe gouverneur de la Banque de France que vous \u00eates a d\u00fb regarder \navec peut-\u00eatre plus d\u2019inqui\u00e9tude que nous, que les citoyens, ce qui se passait \ndans l\u2019Union europ\u00e9enne, et notamment en Gr\u00e8ce. Avec une crise qui \u00e9tait tr\u00e8s \nparadoxale parce que lorsque le syst\u00e8me bancaire priv\u00e9 a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9, les \n\u00c9tats se sont coalis\u00e9s tr\u00e8s vite, ont r\u00e9agi tr\u00e8s vite, ont r\u00e9pondu avec des \ninjections massives, voire parfois, comme en Grande-Bretagne, des quasi \nnationalisations. Et lorsque la crise, et \u00e7a c\u2019\u00e9tait au point de d\u00e9part crise \nam\u00e9ricaine, exporter, etc. Et quand la crise est devenue publique, et c\u2019est l\u00e0 que \nl\u2019Europe a \u00e9t\u00e9 concern\u00e9e au premier chef, on a observ\u00e9, pas une paralysie mais \nen tout cas une tr\u00e8s grande lenteur de la part des m\u00eames \u00c9tats, et notamment \ndes n\u00f4tres, au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 y r\u00e9pondre. Alors comment voyez-\nvous la situation aujourd\u2019hui ? D\u2019abord il y a une r\u00e9ponse maintenant, enfin elle \na \u00e9t\u00e9 calibr\u00e9e, si j\u2019ose dire, donc est-ce que vous la jugez pertinente au regard \nde ce qu\u2019est la situation de la Gr\u00e8ce ? Et que faudrait-il faire pour que l\u2019Europe \nse dote d\u2019instruments qui lui \u00e9vitent justement de traverser des p\u00e9riodes \nd\u2019incertitude comme celles que nous traversons lorsqu\u2019un pays est en risque \nd\u2019\u00eatre d\u00e9faillant ? \nCHRISTIAN NOYER \nD\u2019abord, si vous le permettez, un petit rappel historique sur l\u2019Europe. \nCertes nous savons tous que l\u2019Europe a des m\u00e9canismes compliqu\u00e9s de \ngouvernance, que c\u2019est une construction tr\u00e8s originale, qui n\u2019a pas encore \natteint probablement son \u00e9tat de fonctionnement parfait, je ne sais pas si elle \nl\u2019atteindra \u00e0 horizon rapproch\u00e9, d\u2019ailleurs. Mais c\u2019est quand m\u00eame une \ninstitution, si j\u2019ose dire, qui fonctionne assez bien. Un simple rappel. Lorsque les \n\u00c9tats du monde entier ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la crise dans le secteur bancaire et \nfinancier et que les \u00c9tats ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, en disant  on ne va pas laisser \ntomber les banques, on a vu ce que \u00e7a donnait avec LEHMANN BROTHERS, il \nfaut stabiliser l\u2019ensemble du syst\u00e8me parce que c\u2019est toutes nos \u00e9conomies qui \nen d\u00e9pendent. Eh bien aux \u00c9tats-Unis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9, le dispositif \ninstitutionnel am\u00e9ricain, avant que l\u2019administration et le congr\u00e8s se mettent \nd\u2019accord sur les plans de soutien \u00e0 l\u2019activit\u00e9, \u00e7a a dur\u00e9 un certain temps et \u00e7a a \n\u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9. En Europe, nous avions 27 gouvernements, 27 Parlements, et \nune d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise qu\u2019aucune banque ne ferait faillite. Les 27 \ngouvernements ont pr\u00e9par\u00e9 un plan suivant les lignes directrices qui avaient \u00e9t\u00e9 \nagr\u00e9\u00e9es en Europe, les 27 parlements les ont vot\u00e9es et nous n\u2019avons eu \naucune d\u00e9faillance. Tout cela a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9. Donc l\u2019Europe ne marche pas toujours \nsi mal. Maintenant j\u2019en viens \u00e0 votre question directement, le risque souverain. \nL\u00e0 aussi, les march\u00e9s ont \u00e9t\u00e9, comme dans beaucoup de secteurs, un peu \naveugles ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avant la crise, ils ont eu tendance \u00e0 n\u00e9gliger les \ndiff\u00e9rences de signatures et \u00e0 consid\u00e9rer qu\u2019au fond tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s \nse valaient plus ou moins, il n\u2019y avait pas beaucoup de diff\u00e9rence entre les pays \neurop\u00e9ens, quel que soit leur niveau de d\u00e9ficit, quelle que soit leur efficacit\u00e9 \n\u00e9conomique et ils n\u2019ont absolument pas regard\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment sur lequel, nous \nbanquiers centraux, nous attirions l\u2019attention tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement de tous les \ngouvernements, c\u2019est le fait qu\u2019on ne peut pas vivre dans une union mon\u00e9taire \navec un engagement tr\u00e8s ferme de la Banque Centrale Unique, la BCE, qui \nvous dit : \u00ab je vais maintenir, comme mon mandat me le prescrit, la stabilit\u00e9 des \nprix \u00e0 un taux d\u2019inflation proche de 2 % \u00bb, et avoir des pays o\u00f9 les co\u00fbts de \nproduction d\u00e9rapent de 5, 6, 7 % tous les ans. C\u2019est absolument impossible. \nLes pays qui faisaient cela se mettaient en risque tr\u00e8s fort. Et donc \nnaturellement \u00e0 un certain moment, comme toujours, d\u2019une fa\u00e7on brutale, les \nmarch\u00e9s se r\u00e9veillent et font des r\u00e9ajustements de positions qui sont souvent \nexcessives dans l\u2019autre sens. Mais c\u2019est un r\u00e9veil qui est peut-\u00eatre salutaire, qui \nrappelle aux responsables politiques des diff\u00e9rents pays de la zone euro, \ncomme d\u2019ailleurs c\u2019est vrai pour l\u2019ensemble du monde, que les finances \npubliques ne doivent pas \u00eatre constamment en d\u00e9s\u00e9quilibre fort, il faut viser une \ndette publique stable, \u00e0 un niveau acceptable et il faut viser non pas quand on \nse prescrit \u00e0 soi-m\u00eame une r\u00e8gle de 3 %, 2,99 dans les meilleures ann\u00e9es, mais \nil faut viser l\u2019\u00e9quilibre, ou \u00e0 peu pr\u00e8s l\u2019\u00e9quilibre en p\u00e9riode normale et n\u2019avoir \nque la marge de 3 % quand les ann\u00e9es sont tr\u00e8s difficiles et la croissance tr\u00e8s \nfaible. Donc je crois que \u00e7a rappellera les r\u00e8gles de fonctionnement budg\u00e9taire. \nEt de la m\u00eame fa\u00e7on, il faut surveiller attentivement ces co\u00fbts de production et \nne pas d\u00e9raper par rapport \u00e0 ce qu\u2019est l\u2019inflation, c\u2019est-\u00e0-dire que les revenus au \nfond doivent augmenter comme l\u2019inflation anticip\u00e9e, ce qui est la cible de la \nBCE, plus les gains de productivit\u00e9 qu\u2019on fait. Et on redistribue les gains de \nproductivit\u00e9, alors l\u00e0 en fonction des choix politiques entre les diff\u00e9rentes \ncat\u00e9gories de la population. L\u00e0 il y a une marge politique. Mais on ne peut pas \nartificiellement se distribuer des gains de productivit\u00e9 qu\u2019on ne fait pas. Parce \nque sinon on perd sa comp\u00e9titivit\u00e9 et, comme vous le disiez tout \u00e0 l\u2019heure, \nquand on perd sa comp\u00e9titivit\u00e9, on perd tr\u00e8s vite ses emplois, sa production, et \non perd tous ses revenus. Maintenant je viens \u00e0 la Gr\u00e8ce, le c\u0153ur de votre \nquestion. Est-ce que le plan qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 est cr\u00e9dible ? Je r\u00e9ponds : \u00e0 mes \nyeux oui, totalement. D\u2019abord, le plus important, ce que la Gr\u00e8ce a d\u00e9cid\u00e9 est \ncr\u00e9dible. Je rappelle qu\u2019apr\u00e8s des h\u00e9sitations sur les mesures pr\u00e9cises \u00e0 \nprendre et \u00e0 la suite d\u2019une analyse qui a \u00e9t\u00e9 faite par la Commission \neurop\u00e9enne avec l\u2019appui technique du FMI et de la BCE, la Gr\u00e8ce a d\u00e9cid\u00e9 un \nplan de r\u00e9duction de son d\u00e9ficit budg\u00e9taire en 2010, qui lui permette d\u2019atteindre \navec s\u00e9curit\u00e9 la cible qui est dans son programme de r\u00e9duction des d\u00e9ficits, \nqu\u2019on appelle les programmes de convergence en Europe, et les mesures qui \nont \u00e9t\u00e9 prises sont cr\u00e9dibles. Alors j\u2019en cite quand m\u00eame deux ou trois au \npassage : la Gr\u00e8ce a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire les salaires de la fonction publique de \n10 %. C\u2019est quand m\u00eame une mesure qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait anodine. \u00c7a \ndonne une id\u00e9e de ce que l\u2019on peut faire quand on est vraiment le couteau sous \nla gorge, ou ce qu\u2019on doit faire, d\u2019ailleurs, \u00e0 ce moment-l\u00e0. La Gr\u00e8ce a \naugment\u00e9 un certain nombre d\u2019imp\u00f4ts, dont notamment la TVA, elle a r\u00e9duit \nd\u2019autres d\u00e9penses. Bref, elle a un plan budg\u00e9taire tr\u00e8s rigoureux, qui est destin\u00e9 \n\u00e0 r\u00e9tablir les choses. Le FMI travaille avec la Commission aujourd\u2019hui et les \nautorit\u00e9s grecques \u00e0 ce que devraient \u00eatre des mesures d\u2019application pour les \ndeux ann\u00e9es suivantes. Nous verrons bien ce que tout cela donnera mais les \nd\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises et qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es en quelques jours par le \nParlement grec, sont des d\u00e9cisions \u00e0 mon avis tr\u00e8s rigoureuses mais aussi \ntotalement cr\u00e9dibles. Qui cr\u00e9dibilisent le plan de r\u00e9duction du d\u00e9ficit et de retour \nvers l\u2019\u00e9quilibre de la Gr\u00e8ce. Deuxi\u00e8mement, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par les autres \n\u00c9tats de la zone euro est extr\u00eamement fort. C\u2019est un plan qui dit clairement aux \nmarch\u00e9s : si vous ne financez pas la Gr\u00e8ce, nous financerons \u00e0 votre place. \nPuisqu\u2019en r\u00e9alit\u00e9, quand on additionne les montants qui sont mis sur la table par \nles diff\u00e9rents gouvernements de la zone euro et les montants qu\u2019on peut \nesp\u00e9rer attendre du FMI, les besoins grecs, \u00e0 la fois nouveaux et de \nrefinancement de la dette ancienne, seraient cette ann\u00e9e enti\u00e8rement couverts, \nou sur couverts. Donc \u00e7a veut dire que \u00e7a cr\u00e9dibilise totalement le financement \nde la Gr\u00e8ce. Et il est clair que les march\u00e9s, qui ont commenc\u00e9 \u00e0 prendre \u00e7a en \ncompte, vont, dans les jours et les semaines qui viennent, \u00e0 mon avis le prendre \nde plus en plus en compte. Donc nous avons au total un dispositif tr\u00e8s cr\u00e9dible \net qui montre en m\u00eame temps comment la zone euro peut \u00eatre solidaire. Mais \nsolidarit\u00e9 ne veut pas dire qu\u2019on laissera les gens faire n\u2019importe quoi. Au \ncontraire, il appara\u00eet clairement aujourd\u2019hui que le fonctionnement du pacte de \nstabilit\u00e9 et de croissance, que certains ont beaucoup critiqu\u00e9 dans le pass\u00e9, au \nfond a \u00e9t\u00e9 trop l\u00e2che. Et qu\u2019on n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 assez rigoureux dans la surveillance \nr\u00e9ciproque qu\u2019on effectue les uns vis-\u00e0-vis des autres pour mener une politique \nbudg\u00e9taire s\u00e9rieuse, qui respecte les principes \u00e9conomiques fondamentaux qui \nveuillent qu\u2019on ne d\u00e9pense pas ind\u00e9finiment beaucoup plus que ce qu\u2019on \ngagne. \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nJe crois qu\u2019il n\u2019y a rien \u00e0 ajouter \u00e0 ce que vient de dire le gouverneur. \nPuisse-t-il \u00eatre entendu. \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nEn tout cas il a \u00e9t\u00e9 entendu en Gr\u00e8ce, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nMais ce sera une situation difficile pour le gouvernement grec et je \ntrouve que maintenant il faut que les autres pays europ\u00e9ens soient attentifs aux \ndifficult\u00e9s de la Gr\u00e8ce, politiquement. Parce qu\u2019\u00e9conomiquement la situation est \n\u00e9claircie. \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nLa question \u00e9tait aussi de savoir s\u2019il y avait contagion possible, puisque \nl\u2019id\u00e9e \u00e9tait aussi que les fonds sp\u00e9culatifs, qui avaient attaqu\u00e9 la Gr\u00e8ce, \nattaqueraient aussit\u00f4t apr\u00e8s l\u2019Espagne, le Portugal, voire l\u2019Italie. Alors est-ce \nque \u00e7a a encore une part de cr\u00e9dibilit\u00e9, cette menace, ou est-ce qu\u2019elle s\u2019est \n\u00e9loign\u00e9e, ou est-ce qu\u2019elle est en train de s\u2019\u00e9loigner ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe pense qu\u2019en effet cette \u00e9ventualit\u00e9 est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e. Je dirai pour \ndeux raisons. D\u2019abord parce qu\u2019avec le cas grec on a clairement d\u00e9montr\u00e9 \nqu\u2019on savait traiter des situations tr\u00e8s difficiles. Je rappelle au passage \nd\u2019ailleurs, qu\u2019il y a un autre pays qui \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s tr\u00e8s \ngrandes, qui est l\u2019Irlande. L\u2019Irlande a trait\u00e9 d\u2019embl\u00e9e ces probl\u00e8mes sans laisser \nl\u2019inqui\u00e9tude se d\u00e9velopper dans les march\u00e9s, en prenant des mesures qui sont \nassez semblables, finalement, l\u2019Irlande a baiss\u00e9 aussi ses salaires dans le \nsecteur public de 10 \u00e0 15 %, elle a augment\u00e9 certains imp\u00f4ts, elle a fait des \ncoupes dans d\u2019autres types de d\u00e9penses. Et au fond elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite \ntotalement cr\u00e9dible vis-\u00e0-vis des march\u00e9s, elle a d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019elle savait faire et \nqu\u2019elle avait la capacit\u00e9, \u00e0 la fois technique et politique, de faire, et \u00e7a a suffi. \nDonc je pense que maintenant on sait bien comment les crises peuvent \u00eatre \ntrait\u00e9es, et trait\u00e9es bien. Et le plan de soutien financier montre en m\u00eame temps \nque la solidarit\u00e9 est pr\u00eate \u00e0 jouer si c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire. Mais je dirai en plus \nqu\u2019aucun des autres pays cit\u00e9s n\u2019a ni le m\u00eame niveau de dette, ni du tout le \nm\u00eame niveau de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, donc de d\u00e9fiance du c\u00f4t\u00e9 des march\u00e9s, que ce \nque nous avions atteint pendant le c\u0153ur de la crise pour la Gr\u00e8ce. Donc je \npense que ce risque, s\u2019il a jamais exist\u00e9, s\u2019est \u00e9loign\u00e9. \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nSi on cherche \u00e0 analyser, pour la compr\u00e9hension future, pourquoi les \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat sont mont\u00e9s si fort en Gr\u00e8ce, au-del\u00e0 de 7 %, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat je \ncrois de l\u2019endettement \u00e0 dix ans de l\u2019\u00c9tat. Mais est-ce qu\u2019il y avait, chez ceux qui \nont pouss\u00e9 \u00e0 ces taux, l\u2019id\u00e9e que le gouvernement grec serait incapable ? Est-\nce que c\u2019\u00e9tait au fond une esp\u00e8ce de d\u00e9fiance anticip\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard du \ngouvernement ou est-ce que c\u2019est une analyse plus sp\u00e9cifique de la situation ? \nParce que, comme vous le dites, l\u2019Irlande a r\u00e9solu le probl\u00e8me et les march\u00e9s \nont accept\u00e9 la discipline irlandaise. Pourquoi un tel degr\u00e9 de d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard \nde la Gr\u00e8ce ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe crois qu\u2019en fait c\u2019est un mouvement qui s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 de fa\u00e7on \nassez naturelle, avec tr\u00e8s peu de transactions de march\u00e9. Il faut bien voir que \nquand on est dans ce genre de situation de grande incertitude, les acheteurs \npotentiels de ces titres, les investisseurs, se disent : au fond, je ne sais pas si le \ngouvernement et le Parlement prendront les mesures n\u00e9cessaires, je ne sais \npas si en cas de besoin il y aura un soutien qui viendra de l\u2019ext\u00e9rieur. Devant \ntant d\u2019incertitudes, je m\u2019abstiens d\u2019acheter. Et donc il suffit qu\u2019il y ait quelques \nvendeurs d\u2019un petit nombre de titres et pas d\u2019acheteurs en face pour que les \ntaux montent, sans que \u00e7a repr\u00e9sente vraiment  une sp\u00e9culation organis\u00e9e. \nAlors il se trouve qu\u2019en plus il y a le fameux march\u00e9 des CDS, qui sont un \ninstrument de couverture des risques, dont les prix se sont envol\u00e9s, o\u00f9 \nles taux d\u2019int\u00e9r\u00eat implicites se sont envol\u00e9s. L\u00e0 aussi, c\u2019est tr\u00e8s difficile de savoir \nsi ce sont des sp\u00e9culateurs tels qu\u2019on les imagine traditionnellement ou des \ninvestisseurs qui avaient un portefeuille de titres grecs et s\u2019ils se sont dit : je ne \nsais pas ce que les choses vont devenir, donc je vais en couvrir une petite \npartie, au fond je vais me couvrir contre le risque, m\u00eame si je paye une prime \nd\u2019assurance un peu \u00e9lev\u00e9e, je vais r\u00e9duire mon risque. Donc il suffit d\u2019un \nnombre d\u2019op\u00e9rations relativement restreintes pour que les taux s\u2019emballent. \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nChristian NOYER, nous avions un autre grand chapitre \u00e0 aborder avec \nvous, que nous n\u2019aurons pas le temps d\u2019aborder, qui \u00e9tait celui de la r\u00e9gulation. \nCe sera donc l\u2019occasion pour nous d\u2019un prochain entretien avec vous car la \nFrance devant devenir pr\u00e9sidente du G20 pour l\u2019ann\u00e9e 2011, cette pr\u00e9sidence \ndu G20 commencera en fait au mois de novembre. Je pense que la r\u00e9gulation \nsera \u00e9videmment au c\u0153ur de toutes les discussions qui seront ordonn\u00e9es \nautour du G20. Avant de vous quitter, Christian NOYER, juste d\u2019un mot, de ce \nque vous observez, de ce que vous savez, est-ce que l\u2019on peut esp\u00e9rer que \nl\u2019ann\u00e9e 2010 verra un d\u00e9but de d\u00e9crue du ch\u00f4mage ou bien est-ce que nous \nserons dans ce domaine toujours un peu encalmin\u00e9s ? Vraiment en trente \nsecondes ? \nCHRISTIAN NOYER \nEn trente secondes, vraiment vous me posez la question la plus difficile. \nJe l\u2019esp\u00e8re. Je pense que nous allons avoir une consolidation progressive, \nm\u00eame si elle est lente, de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et que la situation de l\u2019emploi, \navec un peu de retard, quelques mois ou quelques trimestres de retard, suit \ntoujours le redressement de la croissance. Et donc je forme beaucoup d\u2019espoirs \npour qu\u2019en effet le march\u00e9 de l\u2019emploi se retourne dans le courant de cette \nann\u00e9e. On en voit les premiers signes avec par exemple le march\u00e9 de l\u2019int\u00e9rim, \nqui s\u2019am\u00e9liore depuis quelques semaines ou quelques mois. \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nVoil\u00e0, nous allons donc terminer sur cette lueur d\u2019espoir. Merci Christian \nNOYER, gouverneur de la Banque de France, d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 avec nous \naujourd\u2019hui. Nous avons pass\u00e9 en revue avec vous la situation de la crise, pour \nessayer d\u2019appr\u00e9cier o\u00f9 nous en sommes exactement de la sortie de crise. Merci \n\u00e0 vous toutes et \u00e0 vous tous de nous \u00eatre fid\u00e8les. Bonne semaine. Jean-Claude \nCASANOVA et moi-m\u00eame vous donnons rendez-vous samedi prochain pour \nune autre \u00ab Rumeur du monde \u00bb. FIN  \n", "published_date": "2010-04-17", "section": "interview"}