{"url": "", "author": "christian noyer", "title": "CHRISTIAN NOYER, GOVERNOR, BANQUE DE FRANCE IS INTERVIEWED ON BLOOMBERG TV", "text": "Microsoft Word - TV5_16octobre2011.doc 1 Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \u00ab INTERNATIONALES \u00bb, 16 OCTOBRE 2011 TV5 Monde \u2013 RFI \u2013 Le Monde    XAVIER LAMBRECHTS Christian NOYER, vous \u00eates gouverneur de la Banque de France et automatiquement membre du conseil des gouverneurs de la Banque centrale europ\u00e9enne. Vous \u00eates donc au c\u0153ur de cette crise financi\u00e8re qui n\u2019en finit pas d\u2019\u00e9branler l\u2019\u00e9conomie mondiale maintenant depuis pr\u00e8s de quatre ans. Alors, pour vous interroger, avec moi Bruno DAROUX de Radio France Internationale, et Jean-Baptiste JACQUIN du journal Le Monde.  Les semaines qui viennent - jusqu\u2019au G20 de Cannes en tout cas, les 3 et 4 novembre - sont pr\u00e9sent\u00e9es comme d\u00e9cisives, capitales, pour que l\u2019Europe parvienne enfin \u00e0 stopper l\u2019h\u00e9morragie de cette crise de la dette. Peut-on raisonnablement croire \u00e0 une solution ? Que faut-il attendre de ce G20 de Cannes ? Quelles r\u00e8gles et quels contr\u00f4les imposer aux banques ? Quels risques aussi pour l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle le cr\u00e9dit aux entreprises, le cr\u00e9dit aux particuliers ? Doit-on redouter une v\u00e9ritable r\u00e9cession dans les prochains mois, une spirale n\u00e9gative, d\u00e9croissance, ch\u00f4mage, et encore plus de dettes ? Avant d\u2019en parler avec vous, Christian NOYER, je vous propose de revenir sur le r\u00e9sum\u00e9 de cette situation qui n\u2019est pas brillante avec Damien COQUET. (Reportage).  Christian NOYER, on va reparler dans quelques instants de ce G20 de Cannes, mais je voudrais commencer en vous demandant quel est votre sentiment personnel, et aussi en tant que gouverneur de la Banque de France, sur la gravit\u00e9 de la situation. Sur un curseur de 1 \u00e0 10 - en disant que le 10, le point 10, est la note la plus grave - o\u00f9 situez-vous aujourd\u2019hui la gravit\u00e9 de la situation de la crise que nous traversons ? CHRISTIAN NOYER Je dirais aujourd\u2019hui - c\u2019est une r\u00e9ponse bien s\u00fbr un peu \u00e0 l\u2019emporte-pi\u00e8ce - mais je dirais probablement au niveau 5. Pourquoi ? D\u2019un c\u00f4t\u00e9, c\u2019est la crise la plus grave - et qui dure depuis 2007-2008, ne l\u2019oublions pas, m\u00eame si il y a eu des \u00e9pisodes diff\u00e9rents -, c\u2019est la crise la plus grave depuis la Seconde guerre mondiale, donc depuis les ann\u00e9es 30 d\u2019une certaine fa\u00e7on. Et d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, on a trouv\u00e9 au fur et \u00e0 mesure des r\u00e9ponses, et il n\u2019y a aucune raison qu\u2019on ne continue pas \u00e0 trouver les bonnes r\u00e9ponses aux diff\u00e9rents \u00e9pisodes qui se sont d\u00e9roul\u00e9s. Donc je pense qu\u2019il faut rester r\u00e9solument optimiste sur la sortie de crise.  JEAN-BAPTISTE JACQUIN Est-ce que ces r\u00e9ponses sont suffisantes face \u00e0 la gravit\u00e9 de la situation ? Parce qu\u2019on a quand m\u00eame le sentiment depuis dix-huit mois que tous les trois mois, tous les six mois, on dit, \u00ab \u00e7a y est, on a trouv\u00e9 les r\u00e9ponses \u00bb. La derni\u00e8re fois c\u2019\u00e9tait le 21 juillet dernier, avec une crise et une gravit\u00e9 dans les semaines qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, o\u00f9 on parlait de cataclysme, on a trouv\u00e9 une solution qui \u00e9tait fabuleuse. Aujourd\u2019hui, cette solution n\u2019est toujours pas mise en place et on est d\u00e9j\u00e0 en train d\u2019essayer de trouver de nouvelles solutions. Donc, est-ce que ce qui va \u00eatre adopt\u00e9 sera suffisant ou est-ce que dans six mois il faudra se retrouver pour de nouvelles solutions ? CHRISTIAN NOYER D\u00e9j\u00e0 souvenons-nous bien qu\u2019il y a eu un premier \u00e9pisode assez long qui \u00e9tait fond\u00e9 sur la crise du march\u00e9 immobilier am\u00e9ricain, crise mondiale dont l\u2019\u00e9picentre \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis. On s\u2019est aper\u00e7u que des produits complexes avaient \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de ces cr\u00e9dits immobiliers am\u00e9ricains de mauvaise qualit\u00e9.   2 XAVIER LAMBRECHTS La fameuse crise des subprimes !  CHRISTIAN NOYER La fameuse crise des subprimes, \u00e7a s\u2019est r\u00e9pandu dans le monde entier. On a trouv\u00e9 des r\u00e9ponses \u00e0 cela, on a renforc\u00e9 le syst\u00e8me financier, on a adopt\u00e9 d\u2019ailleurs des mesures pour renforcer durablement le niveau de r\u00e9sistance du syst\u00e8me financier, et surtout, aux \u00c9tats-Unis, on a mis fin \u00e0 cette pratique \u00e0 la fois des cr\u00e9dits de mauvaise qualit\u00e9 et des produits complexes qui avaient pollu\u00e9 le monde entier. Donc, on est capables de traiter cela.  XAVIER LAMBRECHTS Est-ce qu\u2019on n\u2019a pas transf\u00e9r\u00e9 une dette priv\u00e9e vers une dette des \u00c9tats justement\u2026 CHRISTIAN NOYER Effectivement\u2026 XAVIER LAMBRECHTS \u2026puisque ce sont les \u00c9tats qui sont venus au secours des banques \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?  CHRISTIAN NOYER Vous avez tout \u00e0 fait raison, ce premier \u00e9pisode avait abouti \u00e0 des risques de r\u00e9cession assez forts, d\u2019ailleurs on a eu des p\u00e9riodes de r\u00e9cessions br\u00e8ves un peu partout. Donc, les \u00c9tats ont relanc\u00e9 les \u00e9conomies et un certain nombre de pays sont venus au secours des banques. Je rappelle qu\u2019en France ils ont apport\u00e9 du capital compl\u00e9mentaire pour faciliter la sortie de crise et pour rassurer sur l\u2019\u00e9tat de nos banques. Les banques ont rembours\u00e9 ces apports de capitaux. Et donc, l\u2019\u00c9tat aujourd\u2019hui n\u2019a rien avanc\u00e9 sur les grandes banques fran\u00e7aises : il a \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9 int\u00e9gralement avec des b\u00e9n\u00e9fices.  XAVIER LAMBRECHTS Donc, tout l\u2019argent qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 au moment de la crise des subprimes a \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9 par les banques ? CHRISTIAN NOYER Int\u00e9gralement, absolument !  JEAN-BAPTISTE JACQUIN Pour la France.  CHRISTIAN NOYER Mais nous avons eu un deuxi\u00e8me \u00e9pisode, qui est cet \u00e9pisode que vous d\u00e9crivez en Europe, dont le centre est en Europe, dont la cause cette fois-ci est l\u2019exc\u00e8s de dette, la perception d\u2019un exc\u00e8s de dette des \u00c9tats, avec \u00e9videmment un probl\u00e8me embl\u00e9matique qui est celui de la Gr\u00e8ce.  XAVIER LAMBRECHTS Alors, justement, Bruno DAROUX sur la Gr\u00e8ce ! BRUNO DAROUX Je voudrais revenir sur le Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 laborieusement adopt\u00e9 par les dix-sept pays membres de la zone euro. C\u2019est un peu le revers de la m\u00e9daille de la d\u00e9mocratie puisqu\u2019il fallait que chaque pays ratifie avec son Parlement ce Fonds. Et certains disent d\u00e9j\u00e0 : bon, d\u2019abord, un, \u00e7a \u00e9t\u00e9 un peu long pour l\u2019adopter ; et deux, 440 milliards d\u2019euros - \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit dans le sujet - c\u2019est insuffisant. Donc, faut-il selon vous augmenter les ressources de ce Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re ? CHRISTIAN NOYER D\u2019abord sur le d\u00e9lai. Qu\u2019on le veuille ou non, le temps de la d\u00e9mocratie n\u2019est pas le temps des march\u00e9s. Les march\u00e9s aimeraient bien que les solutions soient mises en  3 \u0153uvre dans les 24 heures. Le temps de la d\u00e9mocratie est diff\u00e9rent. Aux \u00c9tats-Unis, dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral avec un seul gouvernement, un seul parlement qui est le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il a fallu des mois pour trouver la solution - le fameux TARP, les exemples dont beaucoup s\u2019inspirent aujourd\u2019hui - pour avoir un accord du Congr\u00e8s sur une formule qui soit \u00e0-m\u00eame de traiter les probl\u00e8mes des march\u00e9s financiers et de traiter le probl\u00e8me du syst\u00e8me bancaire qui \u00e9tait assez grave. Donc il faut le temps de la d\u00e9mocratie, c\u2019est normal, nous avons dix-sept d\u00e9mocraties \u00e0 faire vivre. Bien entendu, il est\u2026 XAVIER LAMBRECHTS \u2026donc, ce n\u2019\u00e9tait pas trop long ? CHRISTIAN NOYER Je ne dis pas cela, je dis que c\u2019\u00e9tait un temps incompressible et qu\u2019il fallait respecter le temps de la d\u00e9mocratie. Les grands \u00c9tats, et la France en particulier, ont suppli\u00e9 leurs partenaires d\u2019aller aussi vite que possible, et beaucoup d\u2019\u00c9tats l\u2019ont fait en un mois, beaucoup l\u2019ont fait d\u00e8s la fin ao\u00fbt ou le d\u00e9but septembre, donc en \u00e0 peine plus d\u2019un mois.  XAVIER DAROUX Alors, sur la deuxi\u00e8me partie de la question : certains \u00e9conomistes disent que  440 milliards d\u2019euros c\u2019est d\u00e9j\u00e0 trop peu, trop tard ? XAVIER LAMBRECHTS Comment le renforcer ce fonds ? XAVIER DAROUX Faut-il le renforcer ? CHRISTIAN NOYER Je rappelle quelle est l\u2019origine de ce montant. Il y avait d\u00e9j\u00e0 60 milliards qui \u00e9taient disponibles dans un fonds g\u00e9r\u00e9 par la Commission : 440 + 60 \u00e7a fait 500. On faisait l\u2019hypoth\u00e8se que le Fonds mon\u00e9taire international viendrait appuyer, comme il l\u2019a fait sur la Gr\u00e8ce, l\u2019Irlande et le Portugal, en cas de programme, en apportant en gros la moiti\u00e9 des fonds qu\u2019apportait l\u2019Union europ\u00e9enne : 500 + 250 \u00e7a fait 750 ; 750 milliards d\u2019euros \u00e7a fait un trillion de dollars, mille milliards de dollars. Donc, c\u2019est comme cela que \u00e7a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9.  XAVIER LAMBRECHTS Oui, sauf qu\u2019on sait que \u00e7a serait suffisant pour venir en aide au Portugal, \u00e0 la Gr\u00e8ce, mais pas par exemple \u00e0 l\u2019Espagne et l\u2019Italie. La dette de l\u2019Italie c\u2019est 1 900 milliards d\u2019euros.  CHRISTIAN NOYER Alors, maintenant, il faut regarder quels sont les besoins r\u00e9els. Les besoins r\u00e9els sont d\u2019abord dans les programmes classiques et les programmes classiques ont \u00e9t\u00e9 faits pour des pays qui sont dans un programme de type programme de redressement du FMI. On le fait conjointement entre le FMI et la zone euro. Et les trois pays qui sont sous programme auront besoin de financement qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s largement couverts par ce fonds.  XAVIER LAMBRECHTS C\u2019est-\u00e0-dire la Gr\u00e8ce, le Portugal\u2026 CHRISTIAN NOYER \u2026et l\u2019Irlande. Il y aurait m\u00eame beaucoup plus de fonds que n\u00e9cessaire pour ces trois pays.  Ensuite, on a d\u00e9cid\u00e9, les \u00c9tats ont d\u00e9cid\u00e9 au mois de juillet de donner \u00e0 ce fonds d\u2019autres moyens, d\u2019autres instruments d\u2019intervention. Parmi ceux-ci, il y a la fameuse intervention sur le march\u00e9 secondaire de fa\u00e7on \u00e0 faciliter l\u2019\u00e9mission des dettes. L\u00e0, en  4 r\u00e9alit\u00e9, ce qui est en question c\u2019est de savoir quelle est la force de frappe qu\u2019il faut avoir pour impressionner les march\u00e9s, pour faire en sorte\u2026en quelque sorte, c\u2019est comme l\u2019arme atomique.  XAVIER LAMBRECHTS \u2026mais pour reprendre la question de Bruno, est-ce que vous estimez que 500 milliards d\u2019euros c\u2019est une force de frappe suffisante ? CHRISTIAN NOYER Les Europ\u00e9ens ont dit qu\u2019ils chercheraient \u00e0 maximiser cela. Les \u00c9tats sont en train d\u2019\u00e9tudier diff\u00e9rentes formules pour donner le maximum d\u2019impacts \u00e0 ce fonds, lui permettre de multiplier sa force de frappe sans qu\u2019il y ait davantage d\u2019engagements des \u00c9tats qui le garantissent. Je suis tout \u00e0 fait confiant sur le fait que les solutions seront trouv\u00e9es, la meilleure solution sera trouv\u00e9e dans les jours qui viennent.  JEAN-BAPTISTE JACQUIN Est-ce que l\u00e0 on n\u2019est pas en train de construire un ch\u00e2teau de cartes puisque pour d\u00e9multiplier la force de ce fonds il va devoir emprunter ? Donc on va prendre des dettes pour pouvoir racheter d\u2019autres dettes ! Enfin, c\u2019est le principe m\u00eame du ch\u00e2teau de cartes ! CHRISTIAN NOYER Il est \u00e9vident que la vraie solution de fond, ce qui permet de r\u00e9gler le probl\u00e8me, ce n\u2019est pas d\u2019ajouter des dettes \u00e0 des dettes. Ces solutions ne peuvent \u00eatre que temporaires, pour donner un coup de main, et ces cr\u00e9dits ont vocation \u00e0 \u00eatre rembours\u00e9s. La vraie solution est \u00e9videmment de remettre en ordre les finances publiques des \u00c9tats de la zone euro, parce qu\u2019il faut voir d\u2019o\u00f9 tout cela vient.  Si les \u00c9tats de la zone euro \u00e9taient entr\u00e9s dans la crise avec des finances publiques en excellent \u00e9tat, on n\u2019en serait pas l\u00e0 aujourd\u2019hui. Le probl\u00e8me c\u2019est que nous avions dans une union mon\u00e9taire des r\u00e8gles budg\u00e9taires qui avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es dans un instrument qu\u2019on appelait le pacte, qu\u2019on appelle toujours le pacte de stabilit\u00e9 de croissance, et que pendant des ann\u00e9es l\u2019opinion publique, les commentateurs de march\u00e9s, les responsables politiques de tous les grands pays, ont dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que ce pacte n\u2019avait aucun sens, qu\u2019il \u00e9tait inutile. Certains disaient qu\u2019ils \u00e9taient stupides ; on a fait tout ce qu\u2019\u2019il fallait pour l\u2019affaiblir. Nous \u00e9tions les seuls \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne, au Conseil des gouverneurs, \u00e0 dire depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es : Attention, dans une union mon\u00e9taire il faut absolument avoir des r\u00e8gles mon\u00e9taires strictes !  XAVIER LAMBRECHTS Donc, l\u00e0, vous renvoyez la responsabilit\u00e9 sur les politiques.  CHRISTIAN NOYER Bien entendu ! Bien entendu !  XAVIER LAMBRECHTS Vous dites les politiques n\u2019ont pas pris la mesure de la crise.  CHRISTIAN NOYER Bien entendu. C\u2019est bien avant la crise qu\u2019il n\u2019y a pas eu de regard responsable sur les r\u00e8gles budg\u00e9taires que les \u00c9tats membres s\u2019\u00e9taient fix\u00e9s. XAVIER LAMBRECHTS Ils n\u2019ont pas respect\u00e9 leurs propres r\u00e8gles.  CHRISTIAN NOYER Ils n\u2019ont pas respect\u00e9 leurs propres r\u00e8gles, et ils n\u2019ont pas fait ce qu\u2019ils devaient faire \u00e9galement, c\u2019est-\u00e0-dire se surveiller les uns les autres, car c\u2019est avant tout une crise de la gouvernance.   5 BRUNO DAROUX Mais justement, est-ce que ce n\u2019\u00e9tait pas un d\u00e9faut originel \u00e0 la cr\u00e9ation de l\u2019euro ? C\u2019est-\u00e0-dire : une politique budg\u00e9taire commune insuffisante et des politiques \u00e9conomiques en commun insuffisantes. On a lanc\u00e9 une monnaie commune sans s\u2019assurer que ces deux outils \u00e9taient suffisamment communs.  CHRISTIAN NOYER Oui, on voit aujourd\u2019hui qu\u2019il fallait des r\u00e8gles plus strictes. Les \u00c9tats avaient fait des r\u00e8gles budg\u00e9taires dans le pacte de stabilit\u00e9 de croissance qui \u00e9taient tr\u00e8s pr\u00e9cises et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u2019ailleurs d\u00e9form\u00e9es parce qu\u2019on a beaucoup dit : il ne faut pas d\u00e9passer 3 % et puis quand on est en crise on d\u00e9passe 3 %. Ce n\u2019\u00e9tait pas du tout \u00e7a le pacte. Le pacte c\u2019\u00e9tait : nous devons avoir des finances publiques \u00e0 peu pr\u00e8s l\u2019\u00e9quilibre en p\u00e9riode normale, en surplus quand on est en croissance tr\u00e8s rapide, en d\u00e9ficit l\u00e9ger quand on est en ralentissement, et en principe on ne d\u00e9passe pas les 3 % si on suit ces r\u00e8gles-l\u00e0. L\u2019enjeu de la sortie de crise c\u2019est \u00e9videmment de revenir \u00e0 des politiques budg\u00e9taires \u00e9quilibr\u00e9es et solides. C\u2019est pour cela que le plus important dans ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 ce sont les d\u00e9cisions des diff\u00e9rents \u00c9tats - qui ne sont pas sous programme mais qui \u00e9taient regard\u00e9s avec suspicion par les march\u00e9s, l\u2019Italie, l\u2019Espagne et m\u00eame tous les autres - de prendre les mesures qui s\u2019imposaient pour respecter strictement leur retour vers l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire. La France elle-m\u00eame a pris des mesures ; tous les pays en ont prises.  JEAN-BAPTISTE JACQUIN Donc, est-ce qu\u2019il ne faut pas aller plus loin que ce qu\u2019on fait actuellement et qui est en quelque sorte d\u2019augmenter la force de puissance des pompiers, donc on augmente les r\u00e9serves de leurs citernes ? Mais est-ce qu\u2019il ne faut pas aller plus loin dans la gouvernance europ\u00e9enne et certains \u00e9voquent une r\u00e9vision des trait\u00e9s avec des pouvoirs de sanction contre les \u00c9tats qui ne respecteraient pas la r\u00e8gle budg\u00e9taire commune ? CHRISTIAN NOYER Tout \u00e0 fait ! C\u2019est d\u00e9j\u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, car je vous rappelle que dans les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises il n\u2019y a pas seulement de faire un fonds plus flexible et plus important, le fameux Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re avec ses 440 milliards. Les d\u00e9cisions sont : premi\u00e8rement, chaque \u00c9tat adopte un plan de redressement de ses finances publiques le plus rapide possible, en fonction de l\u2019importance de sa dette, de son d\u00e9ficit, de la fragilit\u00e9 qu\u2019il montre vis-\u00e0-vis des march\u00e9s financiers, vis-\u00e0-vis des investisseurs en quelque sorte, parce qu\u2019il ne faut pas oublier que les march\u00e9s financiers ce sont nos gestionnaires de SICAV, d\u2019assurance vie, etc. ; deuxi\u00e8mement, on se donne un instrument, ou on renforce l\u2019instrument, qui permet de se donner du temps pour que le redressement des finances publiques se traduise par des r\u00e9sultats convaincants pour tout le monde.  XAVIER LAMBRECHTS Alors, Christian NOYER, pour revenir une seconde sur ce Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9, certains disent : plut\u00f4t que de continuer \u00e0 augmenter ses moyens, est-ce que vous seriez favorable \u00e0 cette id\u00e9e qu\u2019il serve de garantie de nouveaux pr\u00eats par exemple que ce Fonds pourrait accorder \u00e0 l\u2019Espagne et \u00e0 l\u2019Italie, garantis \u00e0 hauteur de 20 %, 30 %, es-ce que \u00e7a vous semble une solution ? CHRISTIAN NOYER C\u2019est une des formules possibles pour lui donner un effet de levier. Il faut regarder ce qui est possible \u00e0 la fois juridiquement, techniquement, politiquement. C\u2019est en cours d\u2019examen. Je ne peux pas pr\u00e9juger les d\u00e9cisions qui sont prises. Mais pour r\u00e9pondre compl\u00e8tement \u00e0 la question sur la gouvernance, le troisi\u00e8me volet c\u2019est en effet renforcer formidablement les r\u00e8gles de gouvernance. Pour l\u2019instant, \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait sous la forme d\u2019un renforcement du pacte de stabilit\u00e9 de croissance, et au sommet europ\u00e9en  6 on jugera les projets de budget avant m\u00eame qu\u2019ils aillent au Parlement, on surveillera de fa\u00e7on beaucoup plus \u00e9troite, on aura des sanctions qui seront largement automatiques. Personnellement, je suis en effet favorable \u00e0 ce qu\u2019on inscrive ces r\u00e8gles, et peut-\u00eatre des r\u00e8gles encore plus dures ou plus automatiques dans le trait\u00e9. Si on peut le faire, ce serait l\u2019id\u00e9al.  De la m\u00eame fa\u00e7on, il faut surveiller l\u2019\u00e9volution de la comp\u00e9titivit\u00e9. On vit dans une union mon\u00e9taire, on a une banque centrale qui vous dit \u00ab mon mandat de stabilit\u00e9 des prix, \u00e7a veut dire en pratique une inflation qui sera l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure \u00e0 2 % \u00bb. Dans chaque \u00c9tat, on sait que l\u2019inflation sera pr\u00e8s de 2 %, inf\u00e9rieure \u00e0 2 % sur la dur\u00e9e. On l\u2019a fait depuis douze ans ou treize ans que l\u2019euro existe, c\u2019est exactement l\u2019inflation qu\u2019on a eue. Si un \u00c9tat laisse d\u00e9river ses co\u00fbts unitaires de production, si il a autrement dit des augmentations de salaires, de profits, de revenus individuels qui galopent \u00e0 6-7 % par an quand on a 2 % d\u2019inflation ou un peu moins, et quand on a 1 ou 2 % de gain de productivit\u00e9, \u00e9videmment on va dans le mur. C\u2019est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 la Gr\u00e8ce.  XAVIER LAMBRECHTS Alors, justement, je voulais vous poser une question sur la Gr\u00e8ce. On dit que la Gr\u00e8ce ne remboursera pas, on le sait maintenant, la totalit\u00e9 de sa dette. On parle d\u2019effacer 30, 40, voire 50 % de la dette grecque. D\u2019abord, est-ce que vous confirmez cette information ? CHRISTIAN NOYER Le programme qui avait \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par le Fonds mon\u00e9taire international, par la Commission europ\u00e9enne, par les \u00c9tats membres, avec l\u2019appui technique de la BCE, \u00e9tait un programme qui devait permettre \u00e0 la Gr\u00e8ce de revenir sur un sentier de croissance et sur un sentier qui lui permettait sur une tr\u00e8s grande p\u00e9riode de rembourser sa dette.  XAVIER LAMBRECHTS On n\u2019est plus dans ce sch\u00e9ma-l\u00e0.  CHRISTIAN NOYER Ce programme, ce sch\u00e9ma qui a \u00e9t\u00e9 avalis\u00e9 en juillet est un sch\u00e9ma qui comportait un effort volontaire du secteur des investisseurs, du secteur financier\u2026 XAVIER LAMBRECHTS \u2026priv\u00e9, oui.  CHRISTIAN NOYER \u2026.on dit les banques pour simplifier, mais \u00e7a va bien au-del\u00e0, ce sont les compagnies d\u2019assurances, etc., d\u2019un peu plus de 20 %, d\u2019\u00e9quivalent de 20 %.  XAVIER LAMBRECHTS 21 % on avait dit, oui.  CHRISTIAN NOYER 21 % exactement, vous avez raison, de r\u00e9duction de dette. Aujourd\u2019hui, des discussions sont engag\u00e9es entre les investisseurs et le repr\u00e9sentant des \u00c9tats membres de la zone euro, la Commission europ\u00e9enne, pour savoir si on doit porter cet effort \u00e0 un niveau plus \u00e9lev\u00e9. C\u2019est-tout \u00e0 fait possible.  XAVIER LAMBRECHTS Mais vous pensez que c\u2019est in\u00e9luctable ? CHRISTIAN NOYER Je pense que c\u2019est probablement n\u00e9cessaire au point o\u00f9 nous en sommes arriv\u00e9s. Mais ce qui nous importe, ce que nous consid\u00e9rons comme tr\u00e8s important \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne, c\u2019est que cela reste un effort volontaire, c\u2019est-\u00e0-dire que les  7 investisseurs, prenant en compte les difficult\u00e9s de la situation, acceptent de faire volontairement un effort.  BRUNO DAROUX Mais est-ce que c\u2019est possible cela ? Que les cr\u00e9anciers priv\u00e9s en quelque sorte\u2026 CHRISTIAN NOYER Ils l\u2019ont fait, ils l\u2019ont fait ! L\u2019accord de principe qui \u00e9tait intervenu entre leur repr\u00e9sentant et les repr\u00e9sentants des \u00c9tats en juillet, sur 21 % d\u2019effort, a re\u00e7u un tr\u00e8s large soutien de principe de l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 des investisseurs. Ils savent tr\u00e8s bien que s\u2019ils ne font pas cet effort, ils risquent des choses beaucoup plus importantes. A notre avis, il faut faire tout pour rester dans cette logique d\u2019accord volontaire parce que sinon c\u2019est le d\u00e9faut organis\u00e9. Et quand un \u00c9tat fait vraiment d\u00e9faut contre la volont\u00e9 de ses cr\u00e9anciers, il risque de ne pas retrouver de cr\u00e9ancier pendant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps.  Cela, \u00e7a nous parait dangereux pour l\u2019avenir \u00e0 long terme. Bien s\u00fbr, dans l\u2019imm\u00e9diat, c\u2019est une solution facile. L\u2019avenir \u00e0 long terme c\u2019est plus rare.   XAVIER LAMBRECHTS On parlait de la dette grecque. Si d\u2019aventure la Gr\u00e8ce obtient une \u00ab r\u00e9duction de sa dette \u00bb entre guillemets, de 30 \u2013 40 \u2013 50%, quelles seraient les cons\u00e9quences pour les banques fran\u00e7aises ? Cela veut dire que les banques fran\u00e7aises qui ont pr\u00eat\u00e9 de l\u2019argent \u00e0 la Gr\u00e8ce ne vont pas retrouver 30 \u2013 40 \u2013 50% de leurs cr\u00e9dits ? CHRISTIAN NOYER Bien s\u00fbr, ce n\u2019est pas agr\u00e9able du tout. Elles ont d\u00e9j\u00e0 fait le sacrifice de 21% de la valeur de leur cr\u00e9dit, mais je dirais que la Gr\u00e8ce n\u2019est pas un probl\u00e8me pour les banques fran\u00e7aises. Les montants dont on parle... XAVIER LAMBRECHTS Ce qui veut dire qu\u2019elles sont capables d\u2019affronter le choc ? CHRISTIAN NOYER Bien entendu : capables d\u2019affronter le choc sur la Gr\u00e8ce. Il n\u2019y a absolument aucun probl\u00e8me. BRUNO DAROUX On dit r\u00e9guli\u00e8rement que les banques fran\u00e7aises \u00e9taient tr\u00e8s expos\u00e9es \u00e0 la dette grecque, mais c\u2019est sur des montants peu importants selon vous. CHRISTIAN NOYER Ce sont des montants qui, compte tenu de ce qu\u2019est la force de frappe des banques fran\u00e7aises, ne sont pas n\u00e9gligeables. Mais c\u2019est tout \u00e0 fait... XAVIER LAMBRECHTS Je peux citer un chiffre, 56 milliards d\u2019euros, ce sont des chiffres qui correspondraient... CHRISTIAN NOYER Non, la dette souveraine grecque qui est dans les livres des banques fran\u00e7aises, dans leur groupe tout entier, au total c\u2019est 8 milliards d\u2019euros. Au premier semestre elles ont fait 11 milliards d\u2019euros de b\u00e9n\u00e9fices qu\u2019elles ont mis en r\u00e9serve... XAVIER LAMBRECHTS 56 milliards d\u2019euros, l\u2019exposition des banques fran\u00e7aises... CHRISTIAN NOYER Non. Ces chiffres, c\u2019est n\u2019importe quoi ! La dette souveraine grecque qui est dans les livres des banques fran\u00e7aises, c\u2019est 8 milliards, c\u2019est moins que les b\u00e9n\u00e9fices du premier semestre... XAVIER LAMBRECHTS Toutes banques confondues ?  8 CHRISTIAN NOYER ...c\u2019est parfaitement absorbable. Vous me dites s\u2019ils doivent renoncer \u00e0 50%, ils en ont d\u00e9j\u00e0 provisionn\u00e9 20%, \u00e7a fait 30% de plus, vous voyez que ce sont des ordres de grandeur qui sont absolument absorbables. Il n\u2019y a aucun probl\u00e8me ; ce n\u2019est pas cela le probl\u00e8me. BRUNO DAROUX Alors c\u2019est quoi le probl\u00e8me ? CHRISTIAN NOYER Le probl\u00e8me, c\u2019est justement l\u2019incertitude qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par cette situation de la Gr\u00e8ce devant faire l\u2019objet d\u2019une r\u00e9duction de dette - enfin l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une r\u00e9duction de dette de la part des investisseurs - qui a cr\u00e9\u00e9 une anxi\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale dans le march\u00e9. Et est-ce que cette situation ne va pas s\u2019\u00e9tendre \u00e0 d\u2019autres pays ? Moi je vous dis, le Portugal et l\u2019Irlande ne veulent absolument pas, absolument pas, ne pas payer int\u00e9gralement jusqu\u2019au dernier centime leurs dettes. Pourquoi est-ce qu\u2019ils ne veulent pas ? Tout simplement parce que quand vous faites d\u00e9faut, vos cr\u00e9anciers ne vous pr\u00eatent plus \u00e0 l\u2019avenir. Donc eux se disent, dans deux ans, dans trois ans, dans cinq ans, dans dix ans, j\u2019aurai besoin d\u2019emprunter sur les march\u00e9s m\u00eame si mes finances publiques sont en bon \u00e9tat pour... BRUNO DAROUX Pour rester cr\u00e9dible sur l\u2019avenir. CHRISTIAN NOYER Pour rester cr\u00e9dible sur l\u2019avenir, renouveler ma dette... BRUNO DAROUX Ca veut dire qu\u2019ils ont un peu plus de marge de man\u0153uvre que la Gr\u00e8ce alors ? CHRISTIAN NOYER Bien entendu. D\u2019ailleurs, je vous rappelle qu\u2019en juillet lorsque les d\u00e9cisions importantes ont \u00e9t\u00e9 prises par les \u00c9tats europ\u00e9ens, tous les autres ont d\u00e9clar\u00e9 solennellement : la Gr\u00e8ce est un cas particulier, nous avons la ferme intention, l\u2019intention ind\u00e9fectible m\u2019ont-ils dit, de repayer int\u00e9gralement nos dettes publiques.  XAVIER LAMBRECHTS Donc vous ne craignez pas par exemple qu\u2019un pays comme l\u2019Italie, prenne pr\u00e9texte du pr\u00e9c\u00e9dent grec pour dire : si la Gr\u00e8ce ne doit pas rembourser 30 \u2013 40 \u2013 50% de sa dette, pourquoi pas nous ?  CHRISTIAN NOYER C'est hors de question ! C\u2019est hors de question parce que cela voudrait dire que l\u2019Italie n\u2019aurait plus aucune capacit\u00e9 d\u2019aller sur les march\u00e9s emprunter de l\u2019argent. Si vous dites \u00ab Je n\u2019exclus pas de faire d\u00e9fauts sur ma dette \u00bb, personne ne vous pr\u00eatera ; si personne ne vous pr\u00eate \u00e7a veut dire que vous devez faire un ajustement budg\u00e9taire d\u2019une brutalit\u00e9 inou\u00efe puisque du jour au lendemain vous ne pouvez plus avoir aucun d\u00e9ficit. Vous devez m\u00eame \u00eatre en exc\u00e9dent, un exc\u00e9dent suffisamment important pour pouvoir payer les dettes qui arrivent. Donc c\u2019est une situation qui est impensable. XAVIER LAMBRECHTS Donc on peut exclure tout d\u00e9faut de l\u2019Italie ? CHRISTIAN NOYER On peut exclure tout d\u00e9faut de l\u2019Italie, on peut exclure tout d\u00e9faut de l\u2019Espagne et je le dis et je le r\u00e9p\u00e8te, on doit exclure tout d\u00e9faut de l\u2019Irlande ou du Portugal qui sont absolument d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 ne pas se laisser .... BRUNO DAROUX Donc en fait il n\u2019y a aucun risque de contagion selon vous ?  9 CHRISTIAN NOYER C\u2019est la volont\u00e9 absolue des \u00c9tats, nous sommes en face d\u2019intervenants dans les march\u00e9s financiers qui le craignent. Donc la question c\u2019est de rassurer les march\u00e9s... XAVIER LAMBRECHTS Mais comment est-ce que vous expliquez alors que la Gr\u00e8ce soit une sorte de cas particulier ? C\u2019est un \u00eelot ... CHRISTIAN NOYER La situation de la Gr\u00e8ce n\u2019a rien \u00e0 voir avec les autres. La situation de la Gr\u00e8ce est celle d\u2019un pays qui a accumul\u00e9 \u00e0 la fois des d\u00e9ficits et une dette publique tr\u00e8s importante. Elle a un niveau de dette publique tr\u00e8s sup\u00e9rieur \u00e0 celui de tous les autres... XAVIER LAMBRECHTS L\u2019Italie est tr\u00e8s proche. CHRISTIAN NOYER Non, non... XAVIER LAMBRECHTS L\u2019Italie est \u00e0 120% du PIB ; la Gr\u00e8ce... CHRISTIAN NOYER Oui mais l\u2019Italie aujourd'hui a un exc\u00e9dent primaire. C\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019Italie aujourd'hui, apr\u00e8s des mesures tr\u00e8s dures prises cet \u00e9t\u00e9, c\u2019est vrai, est dans une situation o\u00f9 elle a un exc\u00e9dent avant service de sa dette. XAVIER LAMBRECHTS Un exc\u00e9dent, \u00e7a veut dire que si on retire la dette elle fait de l\u2019exc\u00e9dent. CHRISTIAN NOYER Oui, mais \u00e7a veut dire qu\u2019elle est d\u00e9j\u00e0 sur la voie du redressement de ses finances publiques. Elle est tr\u00e8s avanc\u00e9e. Je rappelle que l\u2019Espagne, pour prendre un autre exemple, quand vous regardez son d\u00e9ficit, la dette de l\u2019Espagne, la croissance de l\u2019Espagne, l\u2019inflation de l\u2019Espagne, l\u2019Espagne fait mieux sur tous ces indicateurs-l\u00e0 qu\u2019un pays comme le Royaume Uni par exemple.  BRUNO DAROUX A vous entendre, Christian NOYER, finalement, tout ne va pas si mal, loin de l\u00e0 et vous nous dites : ce qui ne va pas bien c\u2019est le sentiment, l\u2019inqui\u00e9tude des march\u00e9s financiers. CHRISTIAN NOYER Je ne dis pas que la situation en soi est bonne. Je dis simplement que quand on compare les pays de la zone euro avec les autres grands pays industrialis\u00e9s, que ce soit les \u00c9tats-Unis, le Japon, le Royaume Uni par exemple, la situation consolid\u00e9e de la zone euro est meilleure et la situation individuelle d\u2019un certain nombre d\u2019\u00c9tats se compare tout \u00e0 fait honorablement. BRUNO DAROUX Alors pourquoi les march\u00e9s financiers sont-ils plus inquiets de la situation des pays de la zone euro ? CHRISTIAN NOYER Les march\u00e9s financiers sont inquiets de la situation des pays de la zone euro parce qu\u2019il y a le cas de la Gr\u00e8ce, qu\u2019ils craignent effectivement l\u2019effet de contagion. C'est-\u00e0-dire qu\u2019ils ont des inqui\u00e9tudes qui sont un peu inexplicables peut-\u00eatre, irrationnelles, sur les cons\u00e9quences qui peuvent exister pour le syst\u00e8me financier, sur les autres pays et donc - mais ils ont tendance \u00e0 tout m\u00e9langer un petit peu - donc il faut tenir compte de cet \u00e9tat de fait qui est les difficult\u00e9s de financement, la hausse des taux  10 d\u2019int\u00e9r\u00eat. Vous savez c\u2019est souvent un peu auto r\u00e9alisateur : si les investisseurs se m\u00e9fient de la dette d\u2019un d\u00e9biteur, eh bien \u00e7a veut dire que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats vont monter et donc sa situation budg\u00e9taire va s\u2019aggraver.  XAVIER LAMBRECHTS Je voudrais revenir \u00e0 la question des banques fran\u00e7aises ; on a parl\u00e9 de leur fragilit\u00e9. Est-ce que vous \u00eates, Christian NOYER, favorable \u00e0 ce qu\u2019on appelle la recapitalisation des banques ? Est-ce que les banques fran\u00e7aises ont besoin de se recapitaliser ? CHRISTIAN NOYER Alors d\u2019abord, permettez-moi de vous dire que je trouve - mais c\u2019est une expression que tout le monde utilise - \u00e0 titre personnel je trouve le mot \u00ab recapitalisation \u00bb tr\u00e8s mauvais. Pourquoi ? Parce que la recapitalisation, on a utilis\u00e9 cela apr\u00e8s la crise des subprimes quand il y avait vraiment des pertes dans les banques, dans certaines banques. Il y avait une diminution de la base de capital, il fallait recapitaliser. Aujourd\u2019hui on n\u2019est pas du tout dans cette situation. Il faut augmenter les fonds propres.  Qu\u2019est-ce qu\u2019on a dit apr\u00e8s la crise des subprimes ? On a dit : nos banques finalement \u00e9taient trop fragiles, n\u2019avaient pas un niveau de capital suffisant, donc on fait ce qu\u2019on appelle B\u00e2le 3 dans notre jargon. On d\u00e9finit des r\u00e8gles qui d\u2019ici 2018 vont nous amener \u00e0 faire augmenter le capital dans les banques pour qu\u2019elles soient beaucoup plus r\u00e9sistantes, qu\u2019elles soient capables de r\u00e9sister \u00e0 une crise m\u00eame grave comme celle qu\u2019on a connues. XAVIER LAMBRECHTS Notamment le pourcentage de fonds propres ! CHRISTIAN NOYER Et notamment le pourcentage de fonds propres doit augmenter. Oui, c\u2019est comme \u00e7a qu\u2019on calcule. C\u2019est tr\u00e8s complexe techniquement parce qu\u2019on calcule le risque sur chaque type de cr\u00e9dit, chaque type d\u2019exposition mais, en gros, on veut plus de fonds propres. On \u00e9tait parti dans cette direction-l\u00e0 et nous disons aujourd'hui, en effet, avec les \u00c9tats membres, compte tenu de la situation des march\u00e9s financiers, compte tenu des inqui\u00e9tudes qui existent et dont il faut bien tenir compte sur les banques, il faut aller plus vite dans l\u2019augmentation du capital.  JEAN-BAPTISTE JACQUIN Mais il y a trois mani\u00e8res de renforcer les fonds propres des banques. Il y a les actionnaires ; les banques disent aujourd'hui : non il est hors de question de faire des augmentations de capital en Bourse parce que justement, les cours de Bourse sont trop bas. La deuxi\u00e8me solution c\u2019est les profits, donc int\u00e9grer les profits mais dans ce cas-l\u00e0 c\u2019est le client, donc est-ce qu\u2019on va augmenter les marges des banques pour acc\u00e9l\u00e9rer la production de profits qui seraient mis en r\u00e9serve ? La troisi\u00e8me solution c\u2019est l\u2019\u00c9tat. Laquelle doit \u00eatre mise en \u0153uvre dans la situation actuelle ?  CHRISTIAN NOYER Dans chaque pays, chaque pays r\u00e9pondra... JEAN-BAPTISTE JACQUIN En France, je parlais en France.  CHRISTIAN NOYER ... en fonction des caract\u00e9ristiques de son syst\u00e8me bancaire. Moi je consid\u00e8re qu\u2019en France, compte tenu \u2013 bon, les r\u00e8gles exactes qui vont \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es au niveau europ\u00e9en sont en cours de finalisation, donc on ne les connait pas encore compl\u00e8tement \u2013 mais, compte tenu de ce qui est en pr\u00e9paration, je consid\u00e8re que les banques fran\u00e7aises devraient \u00eatre capables d\u2019y arriver puisqu\u2019on parle d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance de peut-\u00eatre neuf mois d\u2019ici l\u2019\u00e9t\u00e9 prochain. Les banques fran\u00e7aises doivent  11 \u00eatre capables d\u2019y arriver, essentiellement en accumulant des b\u00e9n\u00e9fices en r\u00e9serve, en mettant des b\u00e9n\u00e9fices en r\u00e9serve. Cela conduira peut-\u00eatre \u00e0 des restrictions sur la politique de dividendes au printemps prochain, nous verrons, et puis le cas \u00e9ch\u00e9ant, en allant un peu sur les march\u00e9s, les march\u00e9s financiers. C\u2019est vrai, aujourd\u2019hui ce n\u2019est pas facile de faire une augmentation de capital ; dans six mois \u00e7a sera peut-\u00eatre plus facile. Mais je consid\u00e8re qu\u2019a priori l\u2019\u00c9tat ne devrait pas avoir besoin d\u2019intervenir. XAVIER LAMBRECHTS Voil\u00e0, vous pensez que ni aujourd'hui, ni en dernier ressort... BRUNO DAROUX C\u2019est important \u00e7a. XAVIER LAMBRECHTS ...ni en dernier ressort l\u2019\u00c9tat ne devra intervenir dans, sinon la recapitalisation des banques, en tout cas un apport financier aux banques pour augmenter les fonds propres des banques ? CHRISTIAN NOYER A priori je pense que \u00e7a ne sera pas n\u00e9cessaire... XAVIER LAMBRECHTS Si c\u2019\u00e9tait le cas ? CHRISTIAN NOYER Si c\u2019\u00e9tait le cas, il s\u2019agirait d\u2019un investissement temporaire qui, comme la derni\u00e8re fois, serait rembours\u00e9 tr\u00e8s vite tr\u00e8s certainement. L\u2019accumulation des b\u00e9n\u00e9fices devrait permettre de... Mais a priori je vous dis et je r\u00e9p\u00e8te que je pense que \u00e7a ne sera pas n\u00e9cessaire. XAVIER LAMBRECHTS Que pensez vous de l\u2019id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par certains - et entre autres par Fran\u00e7ois HOLLANDE dans la campagne des primaires - de cr\u00e9er un fonds interbancaire ? C\u2019est-\u00e0-dire que les banques s\u2019aideraient entre elles et les banques riches viendraient au secours des banques les plus \u00ab pauvres \u00bb entre guillemets. Est-ce que vous pensez que cela pourrait \u00eatre une id\u00e9e s\u00e9duisante pour l\u2019avenir ? CHRISTIAN NOYER Je crois qu\u2019il faut surtout que chaque banque accumule les fonds propres qui sont n\u00e9cessaires pour \u00eatre capable de r\u00e9sister \u00e0 tout ce qui peut lui arriver. Les banques sont des entreprises qui ont des actionnaires ; elles doivent \u00eatre responsables des risques qu\u2019elles prennent ; elles le font sous la surveillance des autorit\u00e9s prudentielles. D\u2019ailleurs la Banque de France et l\u2019Autorit\u00e9 de Contr\u00f4le Prudentiel, nous veillerons \u00e0 ce qu\u2019elles aient les fonds propres n\u00e9cessaires, ceux qui seront d\u00e9cid\u00e9s au niveau europ\u00e9en. BRUNO DAROUX Alors, pour partir dans un autre pays que la France, en Allemagne, les banques protestent contre une recapitalisation forc\u00e9e et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des \u00e9tablissements europ\u00e9ens. Comment expliquez-vous \u00e7a ? CHRISTIAN NOYER Les banques fran\u00e7aises protestent ou vont protester aussi sans doute parce qu\u2019elles nous diront : techniquement nous n\u2019avons pas fait de pertes, il n\u2019y a pas de raison que vous nous obligiez \u00e0 augmenter nos fonds propres plus vite que la r\u00e8gle internationale qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue. Ce qui techniquement est une position qui se d\u00e9fend. Je dis simplement... BRUNO DAROUX Une simple d\u00e9cision politique.  12 CHRISTIAN NOYER Il y a une inqui\u00e9tude dans les march\u00e9s. C\u2019est une d\u00e9cision qui est \u00e0 la fois politique et \u00e9conomique. Je ne suis pas un responsable politique, mais je dis simplement la chose suivante : il y a une inqui\u00e9tude dans les march\u00e9s ; cela veut dire qu\u2019il y a un risque de difficult\u00e9 de refinancement des banques dans le march\u00e9, donc il y a un risque qui p\u00e8se sur le bon financement de l\u2019\u00e9conomie. Dans ces conditions-l\u00e0, il est tr\u00e8s important pour les banques elles-m\u00eames, pour qu\u2019elles puissent continuer leur activit\u00e9 dans des conditions satisfaisantes et donc g\u00e9n\u00e9rer des bonnes activit\u00e9s, des bons financements qui seront le moteur de leur d\u00e9veloppement futur, de leurs profits futurs. Il est tr\u00e8s important qu\u2019elles rassurent compl\u00e8tement.... et donc qu\u2019elles aient les fonds propres n\u00e9cessaires. XAVIER LAMBRECHTS Mais pour g\u00e9n\u00e9rer des bons financements et des activit\u00e9s productives, est-ce qu\u2019il faut laisser faire les banques ? Vous donnez l\u2019impression qu\u2019il faut laisser faire, ou bien au contraire, leur imposer plus de r\u00e8gles, leur imposer plus de contr\u00f4les ? C\u2019est un des enjeux d\u2019ailleurs du futur G20 de Cannes. Est-ce que vous \u00eates favorables \u00e0 une augmentation de la r\u00e8glementation, de la r\u00e9gulation des banques, comme certains le r\u00e9clament d\u2019ailleurs aussi dans les primaires socialistes. Arnaud MONTEBOURG par exemple en a beaucoup parl\u00e9, qu\u2019il fallait mettre les banques sous tutelle ; sans aller jusque l\u00e0, est-ce qu\u2019il faut plus de r\u00e8glementation ? CHRISTIAN NOYER Nous avons fait cet exercice \u00e0 la demande du G20 de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, en Cor\u00e9e. Nous avons fait cet exercice, nous l\u2019avons termin\u00e9 - c\u2019\u00e9tait m\u00eame \u00e0 Londres que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 initialement. Nous avons d\u00e9fini les r\u00e8gles qu\u2019on appelle B\u00e2le 3 qui sont, non seulement de renforcer le capital mais de renforcer les fonds propres, mais \u00e9galement d\u2019avoir une supervision plus compl\u00e8te, plus intrusive. Il se trouve qu\u2019en France nous avons la tradition d\u2019un contr\u00f4le qui est tr\u00e8s intrusif et tr\u00e8s complet. Nous faisons par exemple depuis toujours des inspections sur place, nous v\u00e9rifions beaucoup de choses ; ce n\u2019\u00e9tait pas fait dans tous les pays.  C\u2019est un accord mondial du G20 ; on a d\u00e9cid\u00e9 de le mettre en \u0153uvre ; il va \u00eatre mis en \u0153uvre. La seule chose c\u2019est que nous avions pr\u00e9vu pour l\u2019augmentation du capital des fonds propres des banques europ\u00e9ennes, comme de toutes les banques mondiales, un agenda qui s\u2019\u00e9talait, un calendrier qui s\u2019\u00e9talait jusqu\u2019en 2018. Nous disons : eh bien pour les banques europ\u00e9ennes, sans aller peut-\u00eatre jusqu\u2019au bout, nous allons aller plus vite et nous allons demander d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine des pas tr\u00e8s significatifs dans cette direction. Donc nous irons plus vite que les banques des autres pays pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 qui est dans les march\u00e9s aujourd'hui.  JEAN-BAPTISTE JACQUIN Aller plus vite sur les contraintes en mati\u00e8re de fonds propres, est-ce qu\u2019il n\u2019y a pas un risque l\u00e0 de transmission plus rapide \u00e0 l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle ? Puisqu\u2019on sait bien que pour accorder des cr\u00e9dits soient aux particuliers, soit aux entreprises, les banques se servent du ratio de leurs fonds propres, donc l\u00e0, elles pourront moins produire de cr\u00e9dit de fa\u00e7on r\u00e9glementaire dans les prochaines ann\u00e9es. CHRISTIAN NOYER Vous avez raison, c\u2019est un risque qui existe. Mais le risque le plus important aujourd'hui c\u2019est que les banques se trouvent soumises \u00e0 une crainte excessive des investisseurs qui fasse qu\u2019elles ne trouvent pas les ressources. Donc si on veut qu\u2019elles fassent des cr\u00e9dits, il faut qu\u2019elles continuent \u00e0 recevoir des d\u00e9p\u00f4ts avec la compl\u00e8te confiance des \u00e9pargnants. C\u2019est le cas aujourd'hui en France mais il faut que ce soit vrai dans toute l\u2019Europe. Il faut qu\u2019elles puissent \u00e9mettre des obligations sur les march\u00e9s ; il faut qu\u2019elles puissent plus g\u00e9n\u00e9ralement recueillir des ressources de la part des investisseurs d\u2019Europe et du monde entier. Sinon elles ne feront pas de  13 cr\u00e9dit et donc il s\u2019agit de trouver le bon \u00e9quilibre - suffisamment d\u2019exigences de fonds propres, pas trop pour ne pas effectivement rendre trop difficile la distribution du cr\u00e9dit - et il faut que nous obligions les banques \u00e0 se concentrer dans cette p\u00e9riode difficile sur la distribution du cr\u00e9dit \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et qu\u2019elles soient moins allantes dans d\u2019autres activit\u00e9s, notamment des activit\u00e9s internationales. Elles le feront naturellement.  XAVIER LAMBRECHTS Je voudrais revenir sur les r\u00e9gulations des banques. Est-ce que vous \u00eates favorable par exemple \u00e0 ce qu\u2019on appelle une s\u00e9paration totale des activit\u00e9s bancaires de d\u00e9p\u00f4ts, c'est-\u00e0-dire la banque de monsieur tout le monde et les banques d\u2019investissements qui ont parfois \u00e9t\u00e9 des banques de sp\u00e9culations ces derni\u00e8res ann\u00e9es ? Est-ce que vous \u00eates favorables \u00e0 une s\u00e9paration tr\u00e8s nette entre ces deux activit\u00e9s, comme \u00e7a se passe aux \u00c9tats-Unis et comme apparemment, en Grande-Bretagne, le processus est en cours pour aboutir, je crois en 2019 ? CHRISTIAN NOYER  Je n\u2019y suis pas favorable parce que je trouve que c\u2019est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 une mauvaise question. Pourquoi ? Quand on regarde ce qui s\u2019est pass\u00e9, de quoi est n\u00e9e la crise, quand est-ce qu\u2019est n\u00e9e la crise sur le syst\u00e8me bancaire ? Quand Lehman Brothers a explos\u00e9. Lehman Brothers, c\u2019\u00e9tait une pure banque d\u2019investissements. S\u2019il suffisait de s\u00e9parer les banques de d\u00e9p\u00f4ts et les banques d\u2019investissements pour r\u00e9gler le probl\u00e8me, eh bien Lehman Brothers aurait pu faire faillite, \u00e7a n\u2019aurait eu aucun impact nulle part.  BRUNO DAROUX Mais en Angleterre, Northern Rock \u00e9tait... CHRISTIAN NOYER Northern Rock \u00e9tait une pure banque de d\u00e9p\u00f4t et cela a cr\u00e9\u00e9 une inqui\u00e9tude dans toute l\u2019Europe sur le risque de course au d\u00e9p\u00f4t. Donc je trouve que ce n\u2019est pas \u00e7a la r\u00e9ponse. La vraie r\u00e9ponse c'est d\u2019emp\u00eacher les banques - en rendant cela extraordinairement co\u00fbteux en fonds propres - de faire des activit\u00e9s qu\u2019on a parfois appel\u00e9 des activit\u00e9s-casinos, c'est-\u00e0-dire des activit\u00e9s trop risqu\u00e9es. C'est l\u2019objet d\u2019une r\u00e9forme qui est une \u00e9tape interm\u00e9diaire entre B\u00e2le 2 et B\u00e2le 3, qui doit entrer en vigueur en Europe au 1er janvier, qui doit entrer en vigueur d\u2019ailleurs dans le monde entier au 1er janvier (j\u2019ai peur que les \u00c9tats-Unis soient un peu en retard, mais enfin nous en tous cas nous serons \u00e0 l\u2019heure) qui rend beaucoup plus co\u00fbteux en fonds propres si on peut dire, les op\u00e9rations de march\u00e9. Mais il faut faire attention parce que dans les banques... qu\u2019est-ce qu\u2019elles font les banques d\u2019investissement ? Dans leurs activit\u00e9s on trouve des choses extraordinairement utiles \u00e0 l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise ou europ\u00e9enne. Par exemple, ce sont les banques d\u2019investissement qui financent en dollars des cr\u00e9dits d\u2019exportations des Airbus. Ce sont les banques d\u2019investissements qui font le march\u00e9 secondaire des obligations d\u2019\u00c9tat mais aussi des obligations d\u2019entreprises ou des obligations des collectivit\u00e9s locales, donc qui permettent \u00e0 ces \u00e9metteurs d\u2019aller sur le march\u00e9. Donc il faut faire tr\u00e8s attention. L\u2019activit\u00e9 de banque d\u2019investissement comporte \u00e9norm\u00e9ment de choses, heureusement d\u2019ailleurs, qui sont extraordinairement utiles \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et qu\u2019il faut absolument pr\u00e9server.  BRUNO DAROUX Pour \u00eatre un peu moins technique, les \u00c9tats-Unis, vous les avez \u00e9voqu\u00e9s il y a un instant, les \u00c9tats-Unis et aussi les grands pays \u00e9mergeants, font pression sur l\u2019Europe pour qu\u2019elle agisse plus vite, est-ce que vous comprenez cette impatience et comment l\u2019Europe doit-elle y r\u00e9pondre ? CHRISTIAN NOYER Oui, je comprends tout \u00e0 fait cette impatience et je comprends cette inqui\u00e9tude. Pourquoi ? Parce que, comme je l\u2019ai dit tout \u00e0 l\u2019heure, quand on regarde la situation budg\u00e9taire des autres grands pays industrialis\u00e9s, elle n'est pas franchement meilleure  14 que celle des pays de la zone euro - je ne dis pas dans le d\u00e9tail mais, globalement, elle est m\u00eame de fa\u00e7on consolid\u00e9e moins bonne tr\u00e8s souvent - et puis deuxi\u00e8mement il y a ce qu\u2019on appelle les risques de contagions. Les risques de contagions on voit bien ce que \u00e7a veut dire en Europe : la pression qui se d\u00e9place ou qui s\u2019\u00e9tend, des pays qui sont sous programme de redressement \u00e0 des pays qui ne sont pas sous programme de redressement - vous avez \u00e9voqu\u00e9 l\u2019Italie ou l\u2019Espagne tout \u00e0 l\u2019heure. Donc on voit bien les risques \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Europe ; ces risques peuvent s\u2019\u00e9tendre en dehors de l\u2019Europe. Et puis il y a aussi une inqui\u00e9tude du reste du monde, c\u2019est que les banques europ\u00e9ennes \u00e9taient tr\u00e8s actives dans le financement de l\u2019\u00e9conomie mondiale, les banques europ\u00e9ennes jouaient un r\u00f4le important pour la r\u00e9alisation de certains projets dans les pays en d\u00e9veloppement, dans les pays \u00e9mergents. Elles ont m\u00eame une activit\u00e9 non n\u00e9gligeable aux \u00c9tats-Unis. Donc le risque de faiblesse de notre syst\u00e8me financier est un risque que d\u2019autres pays commencent \u00e0 ressentir.  BRUNO DAROUX Justement, est-ce qu\u2019on n\u2019assiste pas \u00e0 un d\u00e9but de renversement des r\u00f4les ? Lors d\u2019une r\u00e9union du G20 des ministres des Finances et des banquiers centraux, vendredi \u00e0 Paris, donc vous avez du y assister je pense... CHRISTIAN NOYER Oui, tout \u00e0 fait. BRUNO DAROUX \u2026 les grands pays \u00e9mergents ont dit qu\u2019ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 augmenter leur participation au Fonds Mon\u00e9taire International, \u00e9ventuellement pour venir en aide \u00e0 des pays europ\u00e9ens, \u00e0 condition, bien s\u00fbr, qu\u2019ils aient davantage de poids au sein de cette institution. Est-ce que vous trouvez que c\u2019est une bonne initiative, est-ce que c\u2019est le sens de l\u2019histoire, est-ce qu\u2019ils sont bien inspir\u00e9s de vouloir faire \u00e7a ?  CHRISTIAN NOYER D\u2019abord, bien entendu, je crois qu\u2019ils ont dit tr\u00e8s clairement ce que nous Europ\u00e9ens nous disons depuis toujours : il faut que le Fonds Mon\u00e9taire International ait \u00e0 tout moment les masses financi\u00e8res n\u00e9cessaires pour pouvoir r\u00e9pondre aux situations de crises qui se produisent. Que ces crises se produisent dans les pays \u00e9mergents \u00e0 certains moment, dans des pays avanc\u00e9s comme en Europe aujourd\u2019hui, il faut que le Fonds Mon\u00e9taire International soit capable de remplir son r\u00f4le partout et les \u00e9mergents nous ont dit : le FMI aide certains pays europ\u00e9ens en ce moment, il faut qu\u2019il garde des fonds n\u00e9cessaires ou qu\u2019il ait les fonds n\u00e9cessaires au cas o\u00f9 ce serait utile pour des pays \u00e9mergents ou pour des pays en d\u00e9veloppement. Nous avons dit bien s\u00fbr. BRUNO DAROUX Mais ils vous ont dit aussi, nous grands pays \u00e9mergents, nous voulons jouer un r\u00f4le plus important. On est pr\u00eat \u00e0 mettre plus d\u2019argent, mais on veut jouer un r\u00f4le plus important. CHRISTIAN NOYER C\u2019est quelque chose qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9. Nous avons une r\u00e9vision du capital du FMI qui est en cours, que la France a d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9, beaucoup de pays ne l\u2019ont pas encore ratifi\u00e9e, lorsque ce sera fini d\u2019\u00eatre ratifi\u00e9 la part des pays \u00e9mergents va augmenter significativement, elle a vocation dans le futur \u00e0 augmenter encore en fonction du poids \u00e9conomique de ces pays, c\u2019est tout \u00e0 fait normal.  XAVIER LAMBRECHTS Mais l\u2019aide des pays \u00e9mergents pourrait aussi se manifester d\u2019une autre mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire en rachetant purement et simplement des actifs en Europe comme \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0, on voit les Chinois qui rach\u00e8tent ... BRUNO DAROUX  15 C\u2019est pour \u00e7a que je parlais de renversement des r\u00f4les... XAVIER LAMBRECHTS ... le port du Pir\u00e9e. Est-ce que finalement l\u2019Europe n\u2019est pas, petit \u00e0 petit, en train de se faire racheter, toute chose \u00e9tant \u00e9gale par ailleurs, par certains pays \u00e9mergents et en particulier par la Chine ?  CHRISTIAN NOYER Il n'est pas anormal qu\u2019il y ait des investissements directs qui reviennent des pays \u00e9mergents vers l\u2019Europe par exemple, de m\u00eame qu\u2019il y en a qui vont aux \u00c9tats-Unis. Il y a des investissements d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 qui sont d\u2019ailleurs dans les dettes publiques aussi mais dans des investissements, dans des entreprises, dans des activit\u00e9s d\u2019infrastructures. Ca ne me parait pas du tout anormal qu\u2019il y ait des flux de capitaux qui aillent progressivement dans les deux sens. Il y a beaucoup de flux europ\u00e9ens qui vont vers les pays \u00e9mergents, qu\u2019il y en ait qui viennent dans l\u2019autre sens \u00e7a ne me parait... XAVIER LAMBRECHTS Ca ne vous inqui\u00e8te pas ?  CHRISTIAN NOYER ...ni inqui\u00e9tant ni anormal. XAVIER LAMBRECHTS Est-ce que vous \u00eates favorable \u00e0 ce qu\u2019on appelle les euro-obligations ? Est-ce que cette mani\u00e8re de mutualiser la dette, d\u2019une certaine mani\u00e8re en cr\u00e9ant ces obligations, ces eurobonds, ces obligations europ\u00e9ennes, est-ce que vous \u00eates favorable \u00e0 cette technique ?  CHRISTIAN NOYER Je crois que les euro-obligations - comment dire ? il ne faut pas mettre la charrue avant les b\u0153ufs - c\u2019est une id\u00e9e tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais c'est une id\u00e9e qui suppose un degr\u00e9 d\u2019int\u00e9gration extr\u00eamement fort. Pourquoi ? Parce que si vous \u00e9mettez une euro-obligation, si un des \u00c9tats fait d\u00e9faut, cela veut dire que ce sont les contribuables des autres pays qui vont payer \u00e0 la place... XAVIER LAMBRECHTS C\u2019est la solidarit\u00e9. CHRISTIAN NOYER C\u2019est la solidarit\u00e9... BRUNO DAROUX C\u2019est un peu ce qui se passe d\u00e9j\u00e0 non ?  CHRISTIAN NOYER Oui, on le fait dans le cadre d\u2019un programme, de programmes de sauvetages qui sont des programmes de restructurations macro-\u00e9conomiques tr\u00e8s forts. On demande aux Grecs - on ne pr\u00eate pas aux Grecs sans conditions - on leur demande de faire des efforts extr\u00eamement importants pour redresser leur \u00e9conomie. Dans le cadre d\u2019un programme avec des d\u00e9boursements qui comportent des sanctions s\u2019il n\u2019y a pas les efforts n\u00e9cessaires qui sont faits en temps utiles et donc \u00e9mettre des euro-obligations \u00e7a veut dire d\u00e9cider une solidarit\u00e9 pour l\u2019avenir quoi qu\u2019il arrive. Je pense qu\u2019il faut d\u2019abord renforcer consid\u00e9rablement les organes de gouvernance communs, il faut sans doute aller plus vers le f\u00e9d\u00e9ralisme pour que ce soit acceptable. JEAN-BAPTISTE JACQUIN  Si vous le permettez, une petite question sur la Banque de France. Vous avez parl\u00e9 des autres banques, des \u00c9tats, des march\u00e9s financiers. Il se trouve qu\u2019aujourd'hui pour boucler le budget 2012, l\u2019\u00c9tat demande \u00e0 un certain nombre d\u2019institutions de faire des efforts. Est-ce que la Banque de France en fait suffisamment sur son budget ?  16 CHRISTIAN NOYER Si vous voulez la Banque de France, en quinze ans, a r\u00e9duit ses effectifs d\u2019un tiers. Si l\u2019\u00c9tat avait r\u00e9duit ses effectifs d\u2019un tiers en quinze ans, le budget aurait une allure un peu diff\u00e9rente de celle qu\u2019il a. Nous faisons des efforts de productivit\u00e9 tr\u00e8s importants et nous continuerons \u00e0 le faire. Nous versons d\u2019ailleurs un imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et un dividende tr\u00e8s important \u00e0 l\u2019\u00c9tat tous les ans. Nous avons aussi des risques \u00e0 couvrir. Nous-m\u00eames nous sommes intervenus, parce que quand on dit la BCE intervient, c\u2019est en fait l\u2019Eurosyst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que la Banque de France porte sa part des risques dans les interventions de la BCE. La BCE est par exemple intervenue sur la dette grecque, elle porte des risques et donc \u00e7a veut dire que c\u2019est la Banque de France qui porte un cinqui\u00e8me de ces risques. Et surtout nous repr\u00eatons aux \u00e9conomies ; avec des garanties mais nous repr\u00eatons des montants consid\u00e9rables. Nous avons beaucoup accru la taille de notre bilan comme celui de la BCE et donc nous avons besoin aussi de fonds propres importants pour couvrir ces risques. C\u2019est ce que nous faisons. XAVIER LAMBRECHTS Christian NOYER je voudrais terminer sur les risques de d\u00e9croissance, voire de r\u00e9cession, qui nous menacent. Est-ce que vous pensez que, comme je le disais tout \u00e0 l\u2019heure, on pourrait rajouter du ch\u00f4mage \u00e0 la crise ? Quel est votre pronostic pour les mois qui viennent en mati\u00e8re de croissance et de risque de r\u00e9cession ? CHRISTIAN NOYER C\u2019est tr\u00e8s difficile de r\u00e9pondre parce que nous vivons dans un moment d\u2019incertitude tr\u00e8s grand. Personne pour l\u2019instant - je parle des organisations internationales, des banques centrales, des instituts priv\u00e9s - personne ne fait l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une r\u00e9cession l\u2019ann\u00e9e prochaine. Nous sommes sur une croissance qui est ralentie - apr\u00e8s un premier trimestre 2011 qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort un peu partout dans le monde - essentiellement en Europe \u00e0 cause de l\u2019anxi\u00e9t\u00e9, et donc nous avons un risque de report d\u2019investissement, de r\u00e9duction de la consommation. C'est ce risque et c'est cette incertitude qu\u2019il faut lever. Si nous avons la confiance, si nous parvenons \u00e0 ramener la confiance chez les consommateurs, chez les chefs d\u2019entreprises, nous pouvons avoir un red\u00e9marrage de la croissance et une croissance forte l\u2019ann\u00e9e prochaine. Mais c\u2019est le point essentiel. XAVIER LAMBRECHTS Petite note d\u2019optimisme pour terminer l\u2019\u00e9mission. Merci Christian NOYER d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce dimanche.    ", "published_date": "2011-10-16", "section": "interview"}