{"url": "https://web.archive.org/web/20131028030305/http://www.banque-france.fr/la-banque-de-france/communiques-et-discours-des-autorites-de-la-banque/discours-des-autorites-de-la-banque/pas-declatement-de-leuro-sud-ouest-lenbsp17nbspjanviernbsp2011.html", "author": "Christian Noyer", "title": "\u00ab Interview de Christian Noyer - Sud Ouest \u00bb", "text": "Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France, sera aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9cole nationale de la magistrature de Bordeaux, o\u00f9 il prononcera une conf\u00e9rence sur la gestion des crises financi\u00e8res. Pour \u00ab Sud Ouest \u00bb, il fait le point sur la situation \u00e9conomique et sur le syst\u00e8me mon\u00e9taire. Sud Ouest : Comment se porte notre \u00e9conomie ? Christian NOYER : Elle va mieux. Le troisi\u00e8me trimestre 2010 avait \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9cevant, mais le quatri\u00e8me a \u00e9t\u00e9 meilleur, avec une croissance que nous \u00e9valuons \u00e0 0,6 %. Cette tendance devrait se poursuivre en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, m\u00eame si certains \u00e9l\u00e9ments incitent \u00e0 la prudence : le secteur automobile pourrait conna\u00eetre un ralentissement du fait de l'arr\u00eat de la prime \u00e0 la casse, et on ne peut exclure non plus que les restrictions budg\u00e9taires mises en \u0153uvre dans certains pays d'Europe p\u00e8sent sur la demande. Mais, globalement, la croissance est l\u00e0. Sud Ouest : La remont\u00e9e de l'inflation ne va- t-elle pas peser sur la consommation des m\u00e9nages, principal moteur de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise ? Christian NOYER : La pouss\u00e9e inflationniste que nous observons en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e est due \u00e0 la hausse des co\u00fbts de l'\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res. Elle peut para\u00eetre d'autant plus importante que le niveau actuel des prix se compare \u00e0 celui, tr\u00e8s bas, de fin 2009. Cette diff\u00e9rence s'estompera sans doute au fil des mois. Compte tenu du taux de ch\u00f4mage et du niveau encore faible des capacit\u00e9s de production, je ne pense pas que cette hausse du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res puisse engendrer des effets en cha\u00eene sur notre \u00e9conomie. Il n'en demeure pas moins que cette pouss\u00e9e inflationniste p\u00e8se temporairement sur le pouvoir d'achat des m\u00e9nages et que nous devons rester vigilants. Sud Ouest : Les attaques sp\u00e9culatives sur les dettes souveraines de certains pays et les incertitudes quant \u00e0 l'avenir de l'euro ne risquent-elles pas de freiner la consommation et l'investissement ? Christian NOYER : Non, car il n'y a pas d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir. L'Europe a fait la preuve ces derniers mois qu'elle \u00e9tait capable de se mobiliser et d'apporter des r\u00e9ponses innovantes et efficaces pour les pays qui font l'objet d'attaques sp\u00e9culatives. Sud Ouest : Mais on voit bien que cela ne suffit pas \u00e0 dissuader les investisseurs de continuer \u00e0 attaquer les dettes souveraines de certains pays\u2026 Christian NOYER : Des attaques se focalisent aujourd'hui sur les pays d'Europe du Sud. Les march\u00e9s ont tendance \u00e0 mettre dans le m\u00eame sac les pays r\u00e9put\u00e9s les plus fragiles de la zone euro, alors que leurs probl\u00e9matiques sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres. La situation de la dette souveraine de certains \u00c9tats non europ\u00e9ens membres du G7 est plus pr\u00e9occupante que celle de beaucoup de pays de la zone euro. Sud Ouest : N'y a-t-il pas derri\u00e8re ces attaques sp\u00e9culatives le pari d'un \u00e9clatement de la zone euro ? Christian NOYER : Ce sc\u00e9nario est par d\u00e9finition totalement exclu : aucun pays n'est pr\u00eat \u00e0 l'envisager car cela aurait un co\u00fbt monstrueux pour toutes les \u00e9conomies de la zone euro, les plus fortes comme les plus faibles. Sud Ouest : Les mesures budg\u00e9taires impos\u00e9es aux pays d'Europe ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide de Bruxelles et du FMI ne vont-elles pas avoir des co\u00fbts sociaux exorbitants ? Christian NOYER : Elles peuvent \u00eatre dures \u00e0 supporter. Mais il serait illusoire de penser que la croissance et le maintien du pouvoir d'achat puissent s'accommoder durablement de l'augmentation des d\u00e9ficits publics. Sud Ouest : La France prend la pr\u00e9sidence du G 20, qui regroupe les plus importantes \u00e9conomies de la plan\u00e8te. Et Nicolas Sarkozy aimerait bien, \u00e0 cette occasion, jeter les bases d'une r\u00e9forme du syst\u00e8me mon\u00e9taire international qui r\u00e9duirait le r\u00f4le du dollar. Cela vous para\u00eet-il envisageable ? Christian NOYER : Le but n'est pas de r\u00e9duire le r\u00f4le du dollar. M\u00eame s'il a d\u00e9j\u00e0 perdu partiellement de son importance en tant que monnaie unique de r\u00e9serve, le dollar continuera \u00e0 jouer un grand r\u00f4le dans les \u00e9changes. La France aborde cette pr\u00e9sidence sans a priori ni id\u00e9es arr\u00eat\u00e9es, mais il est certain que le syst\u00e8me mon\u00e9taire international n'est plus adapt\u00e9 au monde actuel. Con\u00e7u dans les ann\u00e9es 1940, r\u00e9form\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, ce syst\u00e8me porte la marque d'une \u00e9poque o\u00f9 le commerce international \u00e9tait beaucoup moins important qu'aujourd'hui, et o\u00f9 les pays \u00e9mergents comme la Chine, l'Inde ou le Br\u00e9sil pesaient beaucoup moins dans l'\u00e9conomie mondiale. Il faut tenir compte de cette nouvelle donne. Il faut aujourd'hui lancer la concertation et les discussions, mesurer l'ampleur des flux de capitaux qui peuvent avoir des effets tr\u00e8s d\u00e9stabilisants sur certains pays, s'attacher tous ensemble \u00e0 corriger les grands d\u00e9s\u00e9quilibres qui p\u00e8sent sur la croissance mondiale. Banque de France Direction de la Communication Service de Presse 48, rue Croix des Petits Champs 75049 PARIS CEDEX 01 T\u00e9l : 01 42 92 39 00 - T\u00e9l\u00e9copie : 01 42 60 36 82", "published_date": "2011-01-17", "section": "interview"}