{"url": "https://web.archive.org/web/20131028030305/http://www.banque-france.fr/la-banque-de-france/communiques-et-discours-des-autorites-de-la-banque/discours-des-autorites-de-la-banque/interview-de-christian-noyer-au-magazine-grec-proto-thema-le-3-juillet-2011-il-faut-vous-affranchir-de-la-drogue-dure-que-constitue-la-dette.html", "author": "", "title": "Interview au magazine grec Proto-Thema - \u00ab Il faut vous affranchir de la drogue dure que constitue la dette \u00bb", "text": "Un an apr\u00e8s la mise en place du premier plan d'aide, les Europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 pr\u00eater des milliards \u00e0 la Gr\u00e8ce, malgr\u00e9 le fait que personne ne sait si la Gr\u00e8ce sera en place de les rembourser. Est-ce que l'Europe peut encore sauver la Gr\u00e8ce ? Christian Noyer : L'Europe peut aider la Gr\u00e8ce \u00e0 se sauver elle-m\u00eame ! C'est vrai que la dette est colossale ; elle ne pourra \u00eatre rembours\u00e9e qu'au prix d'une remise en ordre des finances publiques avec en particulier une r\u00e9duction des d\u00e9penses et l'\u00e9radication de l'\u00e9vasion fiscale. Mais l'Europe croit profond\u00e9ment en la capacit\u00e9 de la Gr\u00e8ce \u00e0 se r\u00e9former ! Les derni\u00e8res semaines en sont la preuve, avec l'acceptation par le parlement du plan d'aust\u00e9rit\u00e9. Je suis convaincu que la Gr\u00e8ce en sortira plus forte et dot\u00e9e d'une \u00e9conomie durable saine. Selon vous, la situation est-elle plus ou moins grave qu'il y a six mois ? Est-ce qu'on voit le bout du tunnel ? Christian Noyer : Je pense qu'il y a eu deux inqui\u00e9tudes nouvelles qui sont apparues : d'abord, certains ont eu le sentiment que le programme n\u00e9goci\u00e9 avec le Fonds Mon\u00e9taire International et l'Union Europ\u00e9enne ne serait pas respect\u00e9 car les mesures prises \u00e9taient moins fortes que celles qui \u00e9taient pr\u00e9vues et ensuite, l'activit\u00e9 \u00e9conomique reste assez faible, ce qui donne le sentiment que la restauration des comptes publics prendra plus de temps que pr\u00e9vu. Le nouveau plan de rigueur a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ponse forte \u00e0 ces inqui\u00e9tudes. Est-il possible de voir la Gr\u00e8ce sortir de la monnaie unique dans le cas o\u00f9 la situation ne s'am\u00e9liore pas dans les ann\u00e9es \u00e0 venir ? Christian Noyer : Ce serait terrible, d'abord pour la Gr\u00e8ce mais aussi pour l'ensemble de la zone euro. Pour la Gr\u00e8ce cela signifierait un blocage de ses circuits de financement tant internes qu'externes et une immense perte de pouvoir d'achat. Pour le reste de la zone euro cela signifierait que l'appartenance \u00e0 cette zone n'est pas un gage de solvabilit\u00e9. Mais il n'y a pas de raison pour que la Gr\u00e8ce ne s'en sorte pas !!! d'autres pays ont connu des crises graves et on su mettre en place des r\u00e9formes importantes qui, in fine, ont permis une relance de leur \u00e9conomie. Les r\u00e9formes et l'assainissement des comptes publics que la Gr\u00e8ce met en \u0153uvre aujourd'hui seront ses meilleurs atouts demain. Quelle est votre position en mati\u00e8re de participation des cr\u00e9anciers priv\u00e9s fran\u00e7ais dans le cadre d'un second plan d'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce ? Christian Noyer : Les propositions faites par les banques fran\u00e7aises me paraissent tr\u00e8s bonnes car elles permettent d'assurer \u00e0 la Gr\u00e8ce un financement de tr\u00e8s long terme, compl\u00e9mentaire des financements de moyen terme assur\u00e9s par les autorit\u00e9s publiques. C'est un signe tr\u00e8s fort de confiance dans la capacit\u00e9 de la Gr\u00e8ce \u00e0 relever la barre dans la dur\u00e9e. Comme vous le savez, les banques fran\u00e7aises participent par ailleurs activement au financement de l'\u00e9conomie grecque via leurs filiales. Selon vous, les banques fran\u00e7aises parviendront-elles \u00e0 convaincre leurs cons\u0153urs europ\u00e9ennes d'adopter ce sch\u00e9ma ? Christian Noyer : J'ai bon espoir car le sch\u00e9ma qui est sur la table apporte une r\u00e9elle cr\u00e9dibilit\u00e9 au plan de sauvetage financier de la Gr\u00e8ce. Or c'est l'int\u00e9r\u00eat de la quasi-totalit\u00e9 des banques, des autres agents \u00e9conomiques qui pourraient participer \u00e0 sch\u00e9ma ; je pense en particulier aux compagnies d'assurance et aux fonds de pension. Comment la Gr\u00e8ce peut sortir du cercle vicieux de l'endettement \u00e9lev\u00e9 et de la r\u00e9cession au cours des quatre prochaines ann\u00e9es ? Christian Noyer : Il est vrai que l'endettement est \" une drogue dure \" et malheureusement la Gr\u00e8ce n'est pas le seul pays \u00e0 devoir en \u00eatre sevr\u00e9. Les privatisations peuvent apporter un all\u00e9gement rapide des charges qui p\u00e8sent aujourd'hui sur le budget de l'\u00c9tat. Gr\u00e2ce \u00e0 cet all\u00e8gement, l'\u00c9tat va retrouver rapidement des marges de man\u0153uvre et ce sera bon pour la croissance. Contrairement \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue, une gestion rigoureuse des finances publiques n'est pas synonyme de r\u00e9cession. Les r\u00e9formes structurelles - je pense en particulier \u00e0 la r\u00e9forme fiscale - soutiendront la croissance \u00e9conomique. Enfin, il faut cr\u00e9er un climat favorable aux investissements domestiques et \u00e9trangers et veiller \u00e0 \u00e9radiquer les obstacles bureaucratiques au d\u00e9veloppement de nouvelles activit\u00e9s. Selon vous les mesures \u00e9conomiques annonc\u00e9es par le gouvernement grec fortement ax\u00e9s sur l'augmentation des imp\u00f4ts et la r\u00e9duction des salaires et des retraites sont une bonne solution au probl\u00e8me de la r\u00e9duction du d\u00e9ficit ? Christian Noyer : Je ne vais pas discuter le d\u00e9tail des mesures mais oui, la baisse du d\u00e9ficit passe par la r\u00e9duction des d\u00e9penses et l'augmentation des recettes. La r\u00e9duction des salaires doit redonner de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie grecque, la r\u00e9forme des retraites doit tout simplement permettre d'en assurer le paiement dans la dur\u00e9e - tous les pays d'Europe effectuent d'ailleurs ce type de r\u00e9forme -, l'augmentation des imp\u00f4ts est n\u00e9cessaire ; elle est d'autant plus acceptable qu'elle est \" juste \" c'est-\u00e0-dire est fonction des revenus r\u00e9els des agents \u00e9conomiques. Je ne cherche pas \u00e0 minimiser les efforts demand\u00e9s. Ils sont r\u00e9els et je comprends le d\u00e9sarroi de la population. Mais je suis certain que c'est le seul moyen pour pr\u00e9parer un avenir moins sombre pour nos enfants en leur offrant une situation \u00e9conomique durablement assainie ; n'oublions pas que les premi\u00e8res victimes de ces dettes gigantesques, ce sont les jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui devront un jour les rembourser. Pensez-vous que la prolongation de la date d'expiration des obligations du gouvernement grec peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une restructuration ? Christian Noyer : Oui, ce serait le cas, car il s'agirait d'une d\u00e9cision discr\u00e9tionnaire impos\u00e9e aux cr\u00e9anciers. Quelle est votre opinion sur la restructuration de la dette grecque recommand\u00e9e par de nombreux \u00e9conomistes sur l'\u00e9chelle internationale ? Christian Noyer : Beaucoup d'analyses sont en fait purement comptables et se fondent sur la soutenabilit\u00e9 \u00e0 court terme de la dette en n\u00e9gligeant les capacit\u00e9s de redressement \u00e0 moyen terme de l'\u00e9conomie grecque et les effets d\u00e9vastateurs d'un d\u00e9faut de l'\u00c9tat Grec sur la capacit\u00e9 ult\u00e9rieure de la Gr\u00e8ce \u00e0 assurer son financement. La Gr\u00e8ce a besoin de financements ext\u00e9rieurs, une restructuration serait r\u00e9dhibitoire. Que pensez-vous de la cr\u00e9ation d'un minist\u00e8re Europ\u00e9en des finances et de l'\u00e9mission d'obligations europ\u00e9ennes ? Christian Noyer : Je pense que cette crise de la dette souveraine pose la question de la convergence des \u00e9conomies, de la surveillance des politiques budg\u00e9taires et de la comp\u00e9titivit\u00e9 des pays. Il est clair que nous avons d'abord besoin d'une transparence beaucoup plus forte sur la situation r\u00e9elle des finances publiques et de l'\u00e9conomie dans les diff\u00e9rents pays ; j'observe qu'une partie du probl\u00e8me de la Gr\u00e8ce tient au caract\u00e8re erron\u00e9 de ses statistiques. Je pense \u00e9galement que nous avons besoin de plus d'harmonisation qu'il s'agisse des politiques fiscales ou sociales mais que cette harmonisation ne doit pas aller \u00e0 l'encontre de la convergence n\u00e9cessaire de la productivit\u00e9 de nos diverses \u00e9conomies. Au total, c'est bien une gouvernance europ\u00e9enne nettement plus forte qu'il nous faut. Quant \u00e0 l'\u00e9mission d'obligations europ\u00e9ennes, il me semble que cela ne pourrait \u00eatre que l'aboutissement d'un processus d'int\u00e9gration quasi-f\u00e9d\u00e9ral. Finalement, peut-\u00eatre que cette crise nous apportera une Europe encore plus soud\u00e9e et plus int\u00e9gr\u00e9e. Banque de France Direction de la Communication Service de Presse 48, rue Croix des Petits Champs 75049 PARIS CEDEX 01 T\u00e9l : 01 42 92 39 00 - T\u00e9l\u00e9copie : 01 42 60 36 82", "published_date": "2011-07-03", "section": "interview"}