{"url": "https://web.archive.org/web/20130826154852if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/interview-BFM-20111024.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Les banques fran\u00e7aises sont bien capitalis\u00e9es, et ne sont pas expos\u00e9es \u00e0 des risques particuliers \u00bb", "text": " 1 \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nBFM \u2013 24 octobre 2011 \n \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nUn invit\u00e9 exceptionnel, Christian NOYER, le Gouverneur de la Banque de France. \nChristian NOYER, merci d\u2019\u00eatre avec nous. J\u2019imagine que vous avez eu un week-end \nsous tension et que vous allez avoir une semaine sous tension. Est-ce que vous \npensez, comme le ministre de l'\u00c9conomie, Fran\u00e7ois BAROIN, qu\u2019un accord est \u00e0 deux \ntiers envisageable, possible, mercredi soir ? \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c9coutez, il est mieux plac\u00e9 que moi pour r\u00e9pondre \u00e0 cela, mais je suis extr\u00eamement \nconfiant, en effet, sur le fait qu\u2019on aura un accord. Il y a beaucoup d\u2019\u00e9l\u00e9ments de \nsolution qui sont d\u00e9j\u00e0 clarifi\u00e9s et je trouve que le tandem franco-allemand, dont on dit \nbeaucoup de choses, fonctionne tr\u00e8s bien. C\u2019est une situation difficile, c\u2019est un sujet \ntr\u00e8s difficile, donc il est normal que cela prenne du temps. Les solutions ne sont pas \n\u00e9videntes. On avait d\u00e9j\u00e0 franchi une \u00e9tape importante en juillet et je suis tout \u00e0 fait \nconfiant que les \u00e9l\u00e9ments seront r\u00e9unis pour sortir de cette difficult\u00e9. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMais on a l\u2019impression que les autorit\u00e9s, comme vous, vous \u00eates confiants depuis d\u00e9j\u00e0 \nde longs mois, et rien ne se passe, Christian NOYER. La confiance, c\u2019est important, \nmais enfin on sent bien que quand m\u00eame que l\u00e0, il faut aller au-del\u00e0 de \u00e7a. \nCHRISTIAN NOYER \nNon, c\u2019est tr\u00e8s excessif de dire que rien ne se passe. Les march\u00e9s sont extr\u00eamement \nf\u00e9briles et des d\u00e9veloppements sont arriv\u00e9s. On avait peut-\u00eatre sous-estim\u00e9 la \ndifficult\u00e9 du probl\u00e8me de la Gr\u00e8ce au d\u00e9but, c\u2019est vrai, mais en revanche il y a eu cet \n\u00e9t\u00e9 des d\u00e9cisions extr\u00eamement fortes qui ont \u00e9t\u00e9 prises. D\u2019abord en juillet, lorsque les \ngouvernements ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer, de rendre plus flexible, le Fonds Europ\u00e9en de \nStabilit\u00e9 Financi\u00e8re, cela a \u00e9t\u00e9 fait. \u00c9videmment cela a pris du temps pour \u00eatre ratifi\u00e9, il \nne faut pas oublier qu\u2019on a 17 d\u00e9mocraties \u00e0 faire vivre - le temps de la d\u00e9mocratie \nn\u2019est pas toujours exactement le temps des march\u00e9s - mais cela a \u00e9t\u00e9 fait, l\u2019instrument \nest maintenant pr\u00eat. Par ailleurs les gouvernements dont les dettes ont \u00e9t\u00e9 mises sous \nl\u2019attention particuli\u00e8re des march\u00e9s - je pense \u00e0 des pays du Sud de l\u2019Europe en \nparticulier - ont pris, d\u00e8s le mois d\u2019ao\u00fbt, des d\u00e9cisions tr\u00e8s fortes, et donc les choses \navancent. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nLorsque vous dites que le probl\u00e8me a sans doute \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9 pour la Gr\u00e8ce, est-\nce que c\u2019est simplement, peut-\u00eatre, parce qu\u2019on a trop fait tra\u00eener ? Et c\u2019est un peu ce \nqu\u2019a dit aussi Jean-Claude TRICHET quelque part. \nCHRISTIAN NOYER \nOn a trop fait tra\u00eener, je veux dire que c\u2019est avant tout la Gr\u00e8ce qui a trop fait tra\u00eener. Il \nne faut pas oublier que si la Gr\u00e8ce avait \u00e9t\u00e9 en mesure de prendre toutes les \nd\u00e9cisions plus rapidement et avec une d\u00e9termination plus \u00e9vidente, cela aurait facilit\u00e9 \nles choses. Maintenant je ne m\u00e9sestime pas le fait que le changement de culture en \nGr\u00e8ce doit \u00eatre extraordinairement important et donc ce n\u2019est pas non plus quelque \nchose de tr\u00e8s facile \u00e0 r\u00e9gler. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEst-ce que vous comprenez ce que dit Nicolas SARKOZY, le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique fran\u00e7aise, qui dit : \u00ab quelque part, j\u2019en veux beaucoup \u00e0 ceux qui ont fait \nrentrer des pays qui n\u2019\u00e9taient pas pr\u00eats pour rentrer, notamment dans la zone euro \u00bb ? \nCHRISTIAN NOYER \n 2 \nIl est clair, on le sait aujourd\u2019hui, que la Gr\u00e8ce n\u2019\u00e9tait pas pr\u00eate. On a sans doute, en \neffet - enfin, je dis \u00ab on \u00bb - les gouvernements, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s enthousiastes. \nMais il ne faut pas oublier non plus que nous avions, au moment de l\u2019installation de la \nmonnaie unique, des r\u00e8gles de gestion budg\u00e9taire qui avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es dans le pacte \nde stabilit\u00e9 et de croissance - qui \u00e9tait fond\u00e9 sur de bonnes r\u00e8gles - et que les \u00c9tats de \nla zone euro, un certain nombre d\u2019entre eux, les ont volontairement affaiblies ou \nrespect\u00e9es insuffisamment. Donc on a facilit\u00e9 ces d\u00e9rives. De la m\u00eame fa\u00e7on, il n\u2019y a \npas eu de v\u00e9ritable surveillance, en tout cas pas assez compl\u00e8te, de la fa\u00e7on dont \ntous les pays se comportaient. Il n\u2019y a pas eu une surveillance suffisante de la Gr\u00e8ce \nau cours de la d\u00e9cennie 2000. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEst-ce qu\u2019on n\u2019est pas un peu dans un champ de ruines europ\u00e9en ? C\u2019est un peu \nexcessif je vous l\u2019accorde, Christian NOYER, mais lorsque je dis cela c\u2019est qu\u2019au sein \nde la zone euro on voit quand m\u00eame des tensions extr\u00eamement fortes entre la France \net l\u2019Allemagne, et on voit des tensions extr\u00eamement fortes entre les pays de la zone \neuro. Et puis les 10 autres qui ne sont pas \u2013 notamment la Grande-Bretagne \u2013 au sein \nde cette zone euro et qui trouvent que cette zone euro prend trop de leadership dans \nla gestion de cette crise. \nCHRISTIAN NOYER \nJe vais dire deux choses. La premi\u00e8re c\u2019est que je ne suis pas du tout d\u2019accord avec \nl\u2019id\u00e9e qu\u2019il y a des tensions extr\u00eames entre la France et l\u2019Allemagne. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nNotamment sur le fonds europ\u00e9en de secours\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nIl y a des diff\u00e9rences d\u2019analyses parce que le probl\u00e8me est difficile, que les \ngouvernements cherchent une solution et que cette solution n\u2019est pas \u00e9vidente. S\u2019il y \navait une solution \u00e9vidente, on l\u2019aurait trouv\u00e9e tout de suite. Donc, dire que \u00e7a prend \ndu temps pour trouver la solution ad\u00e9quate, qui est \u00e0 la fois politiquement possible, \njuridiquement possible, institutionnellement possible, c\u2019est compliqu\u00e9, cela prend du \ntemps. Mais si on a r\u00e9ussi, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, a toujours trouver les solutions, les \nbonnes solutions, aux difficult\u00e9s qui se pr\u00e9sentaient, c\u2019est bien parce que la France et \nl\u2019Allemagne ont fait preuve \u00e0 la fois d\u2019imagination et de courage. Donc, il ne faut pas, \nquand m\u00eame, renverser les choses.  \nDeuxi\u00e8mement, c\u2019est peut-\u00eatre dommage qu\u2019on fasse en m\u00eame temps des sommets \neurop\u00e9ens et des sommets de la zone euro, ce sont des sujets diff\u00e9rents, mais on voit \nbien qu\u2019aujourd\u2019hui le probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDonc l\u00e0 vous reconnaissez, quelque part, que c\u2019est vrai qu\u2019il y a un probl\u00e8me ? \nCHRISTIAN NOYER \nOui. Eh bien il fallait peut-\u00eatre reporter le sommet europ\u00e9en en dehors de la zone \neuro, parce que les probl\u00e8mes urgents \u00e0 r\u00e9gler concernent la zone euro, et donc c\u2019est \neux qui doivent avoir la priorit\u00e9. Donc, franchement, je trouve que ce n\u2019est pas une \ncritique qui soit tr\u00e8s facile \u00e0 recevoir. En m\u00eame temps je comprends bien qu\u2019ils \nveuillent qu\u2019on parle d\u2019autres sujets, \u00e0 un autre moment peut-\u00eatre, mais\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEst-ce que la situation aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente si jamais la Grande-Bretagne avait fait \npartie de la zone euro ? \nCHRISTIAN NOYER \nOn peut toujours r\u00e9crire l\u2019Histoire. Je ne sais pas ce que cela aurait donn\u00e9 mais je \npense que la Grande-Bretagne serait confront\u00e9e, aujourd\u2019hui, aux m\u00eames difficult\u00e9s \nque celles des grands pays de la zone, je veux dire en termes de facilit\u00e9 \u00e0 trouver une \n 3 \nsolution. D\u2019ailleurs, s\u2019ils avaient eu une id\u00e9e g\u00e9niale et qu\u2019ils nous l\u2019avaient donn\u00e9e, je \nsuis s\u00fbr que les gouvernements fran\u00e7ais et allemand l\u2019auraient prise. Apparemment ils \nn\u2019ont pas eu cette id\u00e9e g\u00e9niale. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nVous dites, Christian NOYER, qu\u2019il y a quand m\u00eame un accord, des discussions, qu\u2019il \ny a un leadership franco-allemand. On a bien vu d\u00e9j\u00e0, ce week-end, qu\u2019on a besoin \nd\u2019un deuxi\u00e8me sommet pour trouver des d\u00e9cisions, pour obtenir un vrai accord. \nNotamment cela a heurt\u00e9 sur le Fonds Europ\u00e9en de Stabilit\u00e9 Financi\u00e8re, le fonds \neurop\u00e9en de secours, les Allemands et les Fran\u00e7ais ne sont pas du tout d\u2019accord, et la \nsolution fran\u00e7aise, elle, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. \nCHRISTIAN NOYER \nJe ne pense pas qu\u2019il faille pr\u00e9senter les choses comme cela. Je dirais que chacun \nessaye de trouver des solutions, a des id\u00e9es, fait des suggestions. On s\u2019aper\u00e7oit, dans \nle dialogue, qu\u2019il y a des difficult\u00e9s ou des probl\u00e8mes qui ne peuvent pas \u00eatre \nsurmont\u00e9s, donc on se tourne vers une autre solution, une solution amend\u00e9e. C\u2019est la \nrecherche normale de la bonne fa\u00e7on de s\u2019en sortir. Cela donne lieu \u00e0 des \ndiscussions, des diff\u00e9rences de point de vue au d\u00e9but, et quand on reconna\u00eet qu\u2019il y a \neffectivement une impasse \u00e0 utiliser telle ou telle id\u00e9e, eh bien on essaye de changer \nd\u2019id\u00e9e, collectivement, et ensemble. Donc, franchement\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nVous, vous avez soutenu cette solution fran\u00e7aise, j\u2019imagine. Vous en \u00eates sans doute \nun des artisans. \nCHRISTIAN NOYER \nCe n\u2019est pas mon r\u00f4le de soutenir une solution ou l\u2019autre, et de toute fa\u00e7on je ne \npense pas qu\u2019il y ait une solution, de part et d\u2019autre, qui a \u00e9t\u00e9 mise sur la table. Il y a \ndes id\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es, des alternatives, et c\u2019est dans le dialogue et la \ndiscussion - parfois, bien s\u00fbr, \u00e7a peut donner lieu \u00e0 un peu de tensions - mais c\u2019est \ndans le dialogue et la discussion que les gouvernements essayent de trouver \nensemble une solution qui marche vraiment. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nToute la difficult\u00e9 c\u2019est quel statut et quel fonctionnement, quelle source de \nfinancement pour ce Fonds Europ\u00e9en de Stabilit\u00e9 Financi\u00e8re. On se dirige vers quoi, \nChristian NOYER ? Donc, on a abandonn\u00e9 le syst\u00e8me, malgr\u00e9 tout on va dire \u00e0 la \nfran\u00e7aise, d\u2019un FESF qui marche comme une sorte de super banque, vers quel \nsyst\u00e8me allons-nous ? \nCHRISTIAN NOYER \nCela, on le saura quand les gouvernements auront fini leurs discussions et seront \narr\u00eat\u00e9s sur un plan pr\u00e9cis. Je ne vais pas essayer de deviner ce \u00e0 quoi ils vont arriver, \nc\u2019est leur responsabilit\u00e9 avant tout ; je ne veux pas prendre leur responsabilit\u00e9, je n\u2019en \nn\u2019ai ni le droit, ni l\u2019envie. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMais, quand m\u00eame, est-ce que l\u2019impact est diff\u00e9rent, notamment pour les banques \nfran\u00e7aises, qui sont sous votre responsabilit\u00e9, Christian NOYER ? Est-ce que si cela \nfonctionne comme un Fonds Mon\u00e9taire Europ\u00e9en - expression, que du reste a \nemploy\u00e9e ce matin le ministre de l'\u00c9conomie - si \u00e7a fonctionne comme une super \nbanque, cela a des cons\u00e9quences diff\u00e9rentes sur la recapitalisation des banques ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon, je pense que ce n\u2019est pas le sujet. Le probl\u00e8me des banques est diff\u00e9rent, et on \npeut en parler si vous voulez, mais je crois que ce sont vraiment des sujets s\u00e9par\u00e9s. \nBien entendu, la solution sur la fa\u00e7on dont fonctionnera le Fonds Europ\u00e9en de Stabilit\u00e9 \nFinanci\u00e8re est la cl\u00e9 de tout, puisque c\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment principal qui permettra de \n 4 \nredonner confiance\u2026. redonner confiance sur les pays qui n\u2019ont aucune raison d\u2019\u00eatre \nassimil\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce, car tous les autres sont des cas totalement diff\u00e9rents. Et \nd\u2019ailleurs, quand ils font l\u2019objet, comme l\u2019Irlande ou le Portugal, d\u2019un plan pr\u00e9cis de re-\nstabilisation, ces plans fonctionnent bien. Regardez l\u2019Irlande, c\u2019est un v\u00e9ritable \nsucc\u00e8s ! Personne n\u2019en parle aujourd\u2019hui, parce que \u00e7a marche bien. On s\u2019attarde sur \nle cas le plus difficile qu\u2019est celui de la Gr\u00e8ce, mais l\u2019Irlande marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Le \nPortugal a commenc\u00e9 son plan un an plus tard, mais semble \u00e9galement sur les rails. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOui mais on voit bien que ce fonds europ\u00e9en, vous \u00eates d\u2019accord que c\u2019est quand \nm\u00eame un peu\u2026 c\u2019est la cl\u00e9 de tout ce syst\u00e8me, de cette solution \u00e0 la sortie de crise ? \nCHRISTIAN NOYER \nBien s\u00fbr, c\u2019est la cl\u00e9 de cette solution. C\u2019est un sujet tr\u00e8s difficile, parce qu\u2019il faut \u00e0 la \nfois redonner confiance - une confiance qui n\u2019aurait jamais d\u00fb \u00eatre perdue dans des \npays comme l\u2019Italie et l\u2019Espagne - et il faut en m\u00eame temps \u00e9viter d\u2019affaiblir \nl\u2019Allemagne,  la France, et les autres pays qui soutiennent ce fonds, qui le \ngarantissent. Et puis finalement il faut aussi que ce fonds fonctionne d\u2019une fa\u00e7on qui \nsoit acceptable pour tout le monde d\u2019un point de vue juridique et institutionnel. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nChristian NOYER, on parlait du fonds de secours europ\u00e9en, du Fonds Europ\u00e9en de \nStabilit\u00e9 Financi\u00e8re. On sait que c\u2019est vraiment le n\u0153ud gordien de cette crise et de \ncette sortie de crise surtout. Juste l\u00e0, vous me disiez \u00ab ce n\u2019est pas \u00e0 moi de dire quel \nstatut il doit avoir, etc\u2026 \u00bb. Est-ce que vous pensez que la solution qui va se d\u00e9gager \nmaintiendra ou pas ce lien avec la Banque centrale europ\u00e9enne, et vous, quelle est \nvotre position ? Est-ce que vous pensez que c\u2019est dangereux, comme l\u2019estiment les \nAllemands, et que ce n\u2019est pas dans les trait\u00e9s ou est-ce que vous pensez que, au \ncontraire, \u00e7a peut restaurer cette confiance qui pour l\u2019instant fait d\u00e9faut \u00e0 la zone \neuro ? \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c9coutez, la Banque centrale europ\u00e9enne a un mandat, qu\u2019elle tient des citoyens de la \nzone euro, qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 dans le trait\u00e9, qui est de s\u2019occuper de la politique mon\u00e9taire. \nNous avons estim\u00e9, nous-m\u00eames \u00e0 un certain moment, que la transmission de notre \npolitique mon\u00e9taire, c\u2019est-\u00e0-dire, en clair, l\u2019\u00e9cart qui se cr\u00e9ait dans certaines zones, \ndans certains pays entre notre taux directeur, le taux de la BCE, et le taux du cr\u00e9dit \u00e0 \nl\u2019\u00e9conomie, \u00e9tait un \u00e9cart anormal qui, en fait, rendait totalement inefficace notre \npolitique mon\u00e9taire, nous emp\u00eachait de remplir notre mandat. Donc nous sommes \nintervenus fortement sur un certain nombre de march\u00e9s de dettes, nous avons pris \ntoutes nos responsabilit\u00e9s, nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e0 la limite de ce que nous pouvions faire \ndans l\u2019interpr\u00e9tation de notre mandat et du trait\u00e9. Nous continuerons bien entendu \u00e0 \nprendre nos responsabilit\u00e9s en temps que de besoin et c\u2019est comme \u00e7a que je vois les \nchoses. Je pense que l\u00e0, on est en face d\u2019un probl\u00e8me qui est avant tout de la \nresponsabilit\u00e9 des \u00c9tats, et il ne faut pas sans doute m\u00e9langer la responsabilit\u00e9 de la \nBCE et la responsabilit\u00e9 des \u00c9tats. Cela ne veut pas dire que la BCE s\u2019abstient et \nn\u2019est pas pr\u00e9sente, et elle l\u2019a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lourdement cet \u00e9t\u00e9. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDonc cela veut dire que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 aller un peu plus loin justement dans ce \nlien ? \nCHRISTIAN NOYER \nCela veut dire que je consid\u00e8re que la BCE doit continuer \u00e0 faire attention \u00e0 la \ntransmission de sa politique mon\u00e9taire et prendre les mesures qu\u2019elle jugera \nn\u00e9cessaires autant que de besoin. Et donc, voil\u00e0 : \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du fonds, la BCE sera \npr\u00e9sente pour veiller \u00e0 la transmission de sa politique mon\u00e9taire. Mais ce n\u2019est pas \nelle qui peut r\u00e9gler le probl\u00e8me des dettes souveraines en tant que tel. \n 5 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEt ce fonds, est-ce qu\u2019il peut s\u2019occuper des probl\u00e8mes de croissance, de croissance \nau sein de la zone euro, ou pas ? \nCHRISTIAN NOYER \nEh bien, le fonds a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 avant tout pour permettre en effet, dans le cadre de \nprogrammes - programmes pour la Gr\u00e8ce, l\u2019Irlande, le Portugal, pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \nd\u00e9cid\u00e9s - d\u2019assurer un financement qui permette de restructurer l\u2019\u00e9conomie et de \nrelancer la croissance. Et comme je le disais tout \u00e0 l\u2019heure, \u00e7a marche tr\u00e8s bien en \nIrlande, et \u00e7a commence \u00e0 marcher au Portugal. Il n\u2019y a pas de raison que, \u00e0 terme, \ncela ne marche pas pour la Gr\u00e8ce. Maintenant, on dit au fonds qu\u2019il faut qu\u2019il soit \ncapable de faire en sorte que les tensions s\u2019apaisent dans les autres pays qui ont \u00e9t\u00e9 \nun peu atteints par la contagion. Ce n\u2019est pas lui qui le fera tout seul, bien entendu. Le \nc\u0153ur de la solution r\u00e9side toujours dans les politiques des \u00c9tats, les politiques \nbudg\u00e9taires et les politiques de r\u00e9formes de structures, de fa\u00e7on \u00e0 avoir une \ncroissance plus \u00e9quilibr\u00e9e, des finances publiques qui s\u2019assainissent. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nAlors, deuxi\u00e8me volet tr\u00e8s, tr\u00e8s important, bien s\u00fbr, c\u2019est la recapitalisation des \nbanques, des banques europ\u00e9ennes ; une recapitalisation tr\u00e8s souhait\u00e9e, souhait\u00e9e \nardemment par l\u2019Allemagne et moins notamment par la France. Le co\u00fbt de 108 \nmilliards d\u2019euros, on reste dans cette \u00e9pure-l\u00e0 ? \nCHRISTIAN NOYER \nEh bien, c\u2019est ce qui correspond aux travaux qui ont \u00e9t\u00e9 faits par l\u2019Agence bancaire \neurop\u00e9enne et qui me paraissent \u00eatre tout \u00e0 fait d\u00e9fendables. Alors, d\u2019abord, deux ou \ntrois petites choses. D\u2019abord, je dois dire que je n\u2019aime pas, \u00e0 titre personnel, la notion \nde recapitalisation. Pourquoi ? Parce que, quand on parlait de recapitalisation en \n2008, on parlait de pertes dans certaines banques qui devaient \u00eatre compens\u00e9es par \nune recapitalisation, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on remettait du capital \u00e0 place de celui qui avait \n\u00e9t\u00e9 perdu. L\u00e0, on n\u2019est pas du tout dans cette \u00e9pure. On est dans un processus de \nmarche vers un nouveau standard qu\u2019on appelle B\u00e2le III, o\u00f9 les banques doivent \naugmenter leur capital, et nous disons, dans la situation actuelle - qui est celle de \nbeaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes des march\u00e9s sur la capacit\u00e9 des banques \u00e0 tenir dans tous \nles sc\u00e9narios possibles - il faut aller plus vite dans l\u2019augmentation du capital, \nl\u2019augmentation des fonds propres des banques. Et c\u2019est comme cela que cela a \u00e9t\u00e9 \ncalcul\u00e9 : en regardant les pressions qui s\u2019exercent sur certaines dettes, comme la \ndette italienne, la dette espagnole, etc.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDonc, on est quand m\u00eame dans un sc\u00e9nario\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nDonc on est dans un sc\u00e9nario d\u2019augmentation\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nD\u2019augmentation des fonds propres, si vous pr\u00e9f\u00e9rez\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nD\u2019augmentation des fonds propres\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nD\u2019augmentation des fonds propres, d\u2019accord\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nEt donc, sur cette base, l\u2019Agence bancaire europ\u00e9enne a fait un calcul sur 60 \nbanques. J\u2019attire votre attention sur le fait que c\u2019est un peu moins que l\u2019\u00e9chantillon qui \navait \u00e9t\u00e9 pris en compte en juillet, puisque l\u00e0, on n\u2019a plus les banques petites ou \nmoyennes qui avaient \u00e9t\u00e9 prises dans l\u2019\u00e9chantillon, notamment\u2026 \n 6 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEt le chiffrage fran\u00e7ais\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nCela concerne des banques en Allemagne et en Espagne en particulier\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nLe chiffrage fran\u00e7ais\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nLe chiffrage fran\u00e7ais, ce sera moins d\u2019une dizaine de milliards, donc c\u2019est quelque \nchose qui est parfaitement absorbable par les banques elles-m\u00eames, et qu\u2019elles sont \ntout \u00e0 fait \u00e0 m\u00eame de r\u00e9unir sans aucune aide de l\u2019\u00c9tat. Et par cons\u00e9quent, voil\u00e0, elles \nle font elles-m\u00eames\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDonc c\u2019est moins de dix milliards pour les banques fran\u00e7aises, est-ce qu\u2019il y a une ou \ndeux banques en particulier ? \nCHRISTIAN NOYER \nIl n\u2019y a aucune banque en particulier. Elles auront toutes \u00e0 aller dans cette direction de \nrenforcement de leurs fonds propres et elles sont, \u00e0 mon avis, toutes \u00e0 m\u00eame de le \nfaire. Parce que, comme je l\u2019ai toujours dit, m\u00eame si je n\u2019\u00e9tais pas toujours cru \nabsolument\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nA la hauteur de votre fonction, c\u2019est cela que vous voulez dire, Christian NOYER\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nA la hauteur de ma conviction ! Les banques fran\u00e7aises sont bien capitalis\u00e9es, ne sont \npas expos\u00e9es \u00e0 des risques particuliers. C\u2019est vrai qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 assez actives dans \nd\u2019autres pays europ\u00e9ens - ce sont des vraies banques europ\u00e9ennes - mais elles sont \nparfaitement capables de faire face, et naturellement, le co\u00fbt suppl\u00e9mentaire que peut \navoir le traitement de la dette grecque, en fonction de ce qui sera finalement d\u00e9cid\u00e9, \nest quelque chose qui est parfaitement absorbable.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOui, alors, un milliard sept, en tous les cas c\u2019\u00e9tait \u2013 on le sait \u2013  le chiffre qui avait \u00e9t\u00e9 \ndonn\u00e9 \u00e0 ce m\u00eame micro par Baudouin PROT, qui \u00e9tait mon invit\u00e9, qui est le directeur \ng\u00e9n\u00e9ral de BNP Paribas. D\u00e9cote de 50% ! Est-ce que c\u2019est suffisant, est-ce que vous \npensez qu\u2019on va aller plus loin, et puis ensuite, il y a quand m\u00eame des cons\u00e9quences \npour les banques, et notamment les banques grecques. \nCHRISTIAN NOYER \nOui, alors, vous savez que la BCE, le Conseil des gouverneurs de la BCE a toujours \n\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9ticent \u00e0 ce qu\u2019on mette en \u0153uvre des solutions de r\u00e9duction de dettes, \nparce que nous pensions que c\u2019\u00e9tait une solution qui pouvait conduire les \ninvestisseurs du monde entier, les march\u00e9s du monde entier, \u00e0 avoir un doute sur \nl\u2019ensemble des dettes de la zone euro\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEt maintenant, on y est. Maintenant, on y est, \u00e7a y est\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nEt la tension que nous avons eue cet \u00e9t\u00e9 montre bien que nous n\u2019avions pas tort. Bon, \ncela \u00e9tant, il faut faire face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. La Gr\u00e8ce est un cas tr\u00e8s particulier, comme les \ngouvernements de tous les pays de la zone euro, les dix-sept l\u2019ont reconnu au mois de \njuillet. Ils ont dit : c\u2019est un cas particulier, et les autres pays ont une d\u00e9termination \ninflexible \u00e0 rembourser leurs dettes jusqu\u2019au dernier centime. Donc traitons ce cas \nparticulier et faisons ce qui est n\u00e9cessaire. Naturellement, cela n\u2019est concevable\u2026 \nC\u2019est comme si on traitait un pays en d\u00e9veloppement dans une op\u00e9ration de r\u00e9duction \n 7 \nde dettes, c\u2019est une affaire assez grave, et donc il faut qu\u2019il y ait un programme \nextr\u00eamement fort pour assurer le redressement. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOui, c\u2019est un r\u00e9gime de cheval ; en fait, c\u2019est un rem\u00e8de de cheval\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est un r\u00e9gime\u2026 Oui, enfin, en r\u00e9alit\u00e9, cela oblige \u00e0 faire en tr\u00e8s peu de temps, en \nquelques trimestres, un tout petit nombre d\u2019ann\u00e9es, un travail qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait \npendant dix ans, quinze ans. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMais cette d\u00e9cote ? Est-ce qu\u2019on va vraiment r\u00e9gler le probl\u00e8me notamment de la \ncrise des dettes souveraines, sachant que, bon, entre 50\u2026 on sera plus pr\u00e8s de 50 ou \nde 60, vous pensez, in fine ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe n\u2019en sais rien. L\u00e0 on cherche \u00e0 traiter le probl\u00e8me de la Gr\u00e8ce, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 avoir \nun plan de financement, disons pour les dix prochaines ann\u00e9es de la Gr\u00e8ce, qui tienne \nla route\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDonc 50%, on va rester sur ce chiffre-l\u00e0, 50%, mais c\u2019est uniquement sur les dettes \nsouveraines d\u00e9tenues par le secteur priv\u00e9. La montagne de stocks que d\u00e9tient \nnotamment la Banque centrale europ\u00e9enne, il n\u2019y a pas de d\u00e9cote qui sera appliqu\u00e9e \ndessus, donc est-ce que \u00e7a r\u00e9sout vraiment le probl\u00e8me ? \nCHRISTIAN NOYER \nEh bien, c\u2019est calcul\u00e9 de cette fa\u00e7on-l\u00e0, parce que \u00ab la montagne \u00bb\u2026 je ne sais pas. \nMais la partie - qui, en terme relatif quand m\u00eame, n\u2019est pas consid\u00e9rable -, mais la \npartie que d\u00e9tient la Banque centrale europ\u00e9enne ou plut\u00f4t l\u2019Eurosyst\u00e8me\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nC\u2019est combien en stocks grecs ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe n\u2019ai plus le chiffre exactement en t\u00eate, mais cette partie-l\u00e0, ce n\u2019est pas une \nparticipation du secteur priv\u00e9, c\u2019est une participation du secteur public. Il faut bien voir \nque les pertes de la Banque centrale europ\u00e9enne, ou de la Banque de France, ou de \nla Bundesbank en Allemagne, sont des pertes qui finalement devront \u00eatre support\u00e9es \npar les contribuables fran\u00e7ais et allemands. Donc ce serait assez anormal de dire d\u2019un \nc\u00f4t\u00e9, les gouvernements, \u00e0 travers le Fonds Europ\u00e9en de Stabilit\u00e9 Financi\u00e8re, vont \nmettre \u00e9norm\u00e9ment d\u2019argent sur la Gr\u00e8ce pour lui permettre de se redresser et d\u2019un \nautre c\u00f4t\u00e9, on les fait payer une deuxi\u00e8me fois \u00e0 travers le bilan de l\u2019Eurosyst\u00e8me. \nDonc c\u2019est assez logique que ce soit concentr\u00e9 sur le secteur priv\u00e9. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nChristian NOYER, juste, vous avez donn\u00e9 un chiffre tr\u00e8s important, c\u2019est que c\u2019est \nmoins de dix milliards d\u2019euros pour les banques fran\u00e7aises, le montant de fonds \npropres n\u00e9cessaires, parce que vous n\u2019aimez pas qu\u2019on parle de recapitalisation. Pour \nles assureurs, \u00e7a serait un montant de combien ? \nCHRISTIAN NOYER \nLes assureurs sont dans une\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nSont trait\u00e9s par ailleurs, mais \u00e0 votre avis, s\u2019il y a cette d\u00e9cote qui est appliqu\u00e9e ?  \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est beaucoup plus compliqu\u00e9. Je n\u2019ai pas de chiffre en t\u00eate parce que, dans le cas \ndes assureurs, il faut regarder sur quels fonds \u00e7a s\u2019impute et est-ce que c\u2019est \n 8 \ncompens\u00e9 par des r\u00e9serves qu\u2019ils ont d\u00e9j\u00e0 dans leurs comptes. Donc on ne peut pas \nfaire un calcul aussi simplement que \u00e7a. J\u2019ai donn\u00e9 une estimation pour les banques. \nBien s\u00fbr, le calcul pr\u00e9cis sera \u00e0 faire quand on conna\u00eetra tous les param\u00e8tres, et en \nallant regarder le d\u00e9tail. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nChristian NOYER, juste une petite question. On a parl\u00e9 des banques, bien s\u00fbr ; les \nassurances, on est bien d\u2019accord que c\u2019est dans un autre sc\u00e9nario. En tous les cas ce \nn\u2019est pas B\u00e2le 3 mais Solvabilit\u00e9 2, avec une \u00e9ch\u00e9ance l\u00e0 aussi. Il faudra bien d\u2019une \nmani\u00e8re ou d\u2019une autre recapitaliser aussi les assureurs ou pas ? \nCHRISTIAN NOYER \nPour l\u2019instant, il n\u2019y a pas du tout de raison de le penser. Le probl\u00e8me des banques est \ndiff\u00e9rent. Elles sont confront\u00e9es\u2026 encore une fois, on n\u2019a pas besoin de recapitaliser \nles banques, en tout cas je parle pour les banques fran\u00e7aises. Elles pourraient tr\u00e8s \nbien vivre avec le capital qu\u2019elles ont. Elles sont face \u00e0 une incertitude des march\u00e9s \nqui met la pression sur elle et donc qui rend le refinancement \u00e9ventuellement un peu \nplus difficile. Donc, les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes disent quoi ? Elles disent - aussi bien \nles gouvernements que les banquiers centraux, l\u2019Agence bancaire europ\u00e9enne - pour \nsurmonter cette inqui\u00e9tude des march\u00e9s, qui est sp\u00e9cifique au secteur bancaire parce \nque ce sont les banques qui ont besoin de refinancement r\u00e9gulier, il faut pour rassurer \naugmenter le niveau des fonds propres plus vite que cela avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu dans la \nmarche vers B\u00e2le 3. Nous ferons plus vite ! Mais nous avions nous-m\u00eames, en \nFrance, d\u00e9cid\u00e9 d\u2019aller plus vite vers B\u00e2le 3, justement pour r\u00e9pondre \u00e0 cette \ninqui\u00e9tude des march\u00e9s. Donc on s\u2019inscrit en r\u00e9alit\u00e9 dans la direction que nous avions \nd\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9e puisque j\u2019avais demand\u00e9 aux banques fran\u00e7aises de se tenir pr\u00eates \u00e0 \nappliquer B\u00e2le 3 d\u00e8s le courant de l\u2019ann\u00e9e 2013, et elles s\u2019y \u00e9taient engag\u00e9es vis-\u00e0-vis \nde leurs actionnaires d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0. Donc, vis-\u00e0-vis des march\u00e9s.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nVous avez donc - je le chiffrais \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 moins de dix milliards d\u2019euros - ce besoin \npour les banques. C\u2019est facilement absorbable \u00e0 condition qu\u2019elles continuent \u00e0 faire \ndes b\u00e9n\u00e9fices. Il y a beaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes, notamment sur la conjoncture \n\u00e9conomique fran\u00e7aise ; les indicateurs sont pass\u00e9s un peu au rouge. Est-ce que vous \npensez que nous sommes en\u2026il y a un risque, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, il y a un \nrisque de r\u00e9cession en France ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe ne le pense pas. Ce n\u2019est pas le sc\u00e9nario central d\u2019aucune institution internationale, \nou m\u00eame d\u2019aucune organisation de pr\u00e9vision priv\u00e9e. Nous sommes \u00e9videmment dans \nune conjoncture de ralenti. On a bien vu qu\u2019apr\u00e8s un tr\u00e8s fort rebond du premier \ntrimestre partout en Europe\u2026  \nHEDWIGE CHEVRILLON \n\u2026il y a ce matin un cabinet priv\u00e9, le Cabinet Markit, qui a expliqu\u00e9 que l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise \u00e0 ses yeux \u00e9tait rentr\u00e9e en r\u00e9cession.  \nCHRISTIAN NOYER \nOui, vous savez, il ne faut pas y accorder trop d\u2019importance. Non, moi je regarde les \nchiffres ! Je vois qu\u2019on a eu effectivement un deuxi\u00e8me trimestre plat apr\u00e8s un premier \ntrimestre tr\u00e8s fort. Et donc, on est entr\u00e9 dans une phase de ralentissement tr\u00e8s claire. \nLes deux premiers mois du troisi\u00e8me trimestre, c\u2019est-\u00e0-dire juillet-ao\u00fbt, on a vu sortir \ndes indicateurs d\u2019activit\u00e9 r\u00e9elle, qu\u2019il s\u2019agisse de la production industrielle, des \nexportations, de la consommation des m\u00e9nages.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOui, mais ce matin les chiffres du secteur priv\u00e9 sont tr\u00e8s mauvais.  \nCHRISTIAN NOYER \n 9 \nOui, mais je parle de juillet et ao\u00fbt, o\u00f9 on a eu de bons chiffres r\u00e9els. Alors, on voit \nsortir aujourd\u2019hui un indicateur avanc\u00e9. C\u2019est vrai que les indicateurs avanc\u00e9s ne sont \npas tr\u00e8s bons, ils sont influenc\u00e9s beaucoup par la confiance, ou plut\u00f4t l\u2019insuffisance de \nconfiance et donc on voit que septembre s\u2019est ralenti. On est, au mois de septembre \ncomme on le dit encore aujourd\u2019hui, dans un climat d\u2019incertitude, d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, o\u00f9 on \nattend que les solutions soient d\u00e9gag\u00e9es. Donc, c\u2019est assez normal qu\u2019on ait des \nindicateurs de confiance qui ne soient pas tr\u00e8s bons. Mais aujourd\u2019hui quand on \nregarde les fondamentaux de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, aussi bien la solidit\u00e9 des biens des \nentreprises, le fait que le co\u00fbt du cr\u00e9dit est mod\u00e9r\u00e9, qu\u2019il n\u2019y a aucune inflexion de la \ndistribution du cr\u00e9dit par les banques, et - c\u2019est essentiel, il faut que \u00e7a continue - \nquand on regarde les m\u00e9nages qui ont eux-m\u00eames un taux d\u2019\u00e9pargne assez \nimportant, qui ont donc une capacit\u00e9 de continuer \u00e0 consommer ou de consommer \nplus, on ne voit pas quelles sont les raisons profondes pour lesquelles on entrerait \ndans un cycle de r\u00e9cession.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMais est-ce que vous avez vu, notamment pendant le cadre de la discussion du \nbudget 2012 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qui vient de commencer, c\u2019\u00e9tait 1,75 ; Fran\u00e7ois \nFillon a dit que c\u2019\u00e9tait 1,5 ; et certains commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 dire qu\u2019on est plut\u00f4t vers les \n1,1 %. Est-ce que vous pensez qu\u2019effectivement on sera plus proche des 1 % que des \n1,5 % pour 2012 ? \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c9coutez, je pense qu\u2019aujourd\u2019hui on est quand m\u00eame incapable de le dire avec \ncertitude. Ce que je crois, en effet, c\u2019est que puisque nous sommes plong\u00e9s dans un \nenvironnement autour de nous, ce n\u2019est pas la France toute seule o\u00f9 l\u2019\u00e9conomie est \nralentie, o\u00f9 il y a beaucoup d\u2019incertitudes. Il est sage de faire preuve de prudence. Et \ndonc, je comprends et je soutiens tout \u00e0 fait\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \n\u2026est-ce que vous allez revoir \u00e0 la baisse vos pr\u00e9visions ou pas ? \nCHRISTIAN NOYER \nOn verra ! On verra. Vous savez, nous faisons dans l\u2019Eurosyst\u00e8me des pr\u00e9visions qui \nseront publi\u00e9es seulement d\u00e9but d\u00e9cembre. Mais je pense qu\u2019il est sage pour les \ngouvernements, en effet, de prendre une marge de s\u00e9curit\u00e9 et de tabler sur une \ncroissance qui soit, disons en ligne avec les estimations g\u00e9n\u00e9ralement faites par les \ninstitutions internationales et par le secteur priv\u00e9. Le FMI lui-m\u00eame a r\u00e9duit ses \npr\u00e9visions.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nAbsolument ! \nCHRISTIAN NOYER \nEt je pense que\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \n\u2026donc c\u2019est plut\u00f4t en dessous des 1,5 en tous les cas.  \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c9coutez, je suis incapable de donner un chiffre aujourd\u2019hui, mais je trouve raisonnable \nde prendre une estimation mod\u00e9r\u00e9e, en effet.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nToujours, et peut-\u00eatre les deux derni\u00e8res questions, Christian NOYER, je reviens sur \nle syst\u00e8me bancaire parce que c\u2019est l\u00e0 effectivement o\u00f9 il  y a beaucoup \nd\u2019interrogations. Est-ce que vous avez le chiffrage - vous l\u2019avez donn\u00e9 pour les \nbanques fran\u00e7aises - sur les banques allemandes, sur ces 108 milliards que \nco\u00fbteraient ces recapitalisations.  \n 10 \nCHRISTIAN NOYER \nJ\u2019ai une id\u00e9e en t\u00eate mais \u00e7a n\u2019est pas \u00e0 moi de le dire.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOui, enfin une tendance alors, je ne sais pas, une fourchette. C\u2019est juste\u2026c\u2019est deux \nfois plus que les banques fran\u00e7aises, c\u2019est quoi ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe pense que, comme il est assez naturel, la pression s\u2019exerce surtout sur les \nbanques des pays dont la dette est particuli\u00e8rement malmen\u00e9e. Donc, c\u2019est un \nprobl\u00e8me qui est beaucoup moins grand en Allemagne et en France, assez \nnaturellement.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMais est-ce que la situation fran\u00e7aise c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s comme la situation allemande ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe dirais oui s\u2019il faut absolument que je vous r\u00e9ponde quelque chose. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOui ! Oui, oui, il faut absolument que vous me r\u00e9pondiez quelque chose ! Non mais, \nparce que l\u00e0 on se pose tous la question.  \nCHRISTIAN NOYER \nMais on verra bien ! On verra bien, on verra aux r\u00e9sultats.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEt donc, pour vous c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose.  \nCHRISTIAN NOYER \nMais je pense que oui. Je pense que l\u00e0 le type de probl\u00e9matiques auxquelles les \nbanques allemandes sont confront\u00e9es sont du m\u00eame type que celles de nos propres \nbanques, oui.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nToute derni\u00e8re question : est-ce que vous pensez qu\u2019on va vers la fin du mod\u00e8le de la \nbanque universelle ? On voit ce qui se passe, on a observ\u00e9 ce qui se passe en \nAngleterre, en Grande-Bretagne. Il y a beaucoup d\u2019experts, et puis m\u00eame le \ncommissaire europ\u00e9en Michel BARNIER, qui disent il faut s\u2019interroger sur la \ns\u00e9paration banque d\u2019investissement, banque de d\u00e9tail. C\u2019est la fin du mod\u00e8le \nuniversel. Qu\u2019est-ce que vous en pensez ? \nCHRISTIAN NOYER \nAlors, je vais vous dire. \u00c0 titre personnel, moi, je me suis interrog\u00e9 et j\u2019ai conclu \nr\u00e9solument que la s\u00e9paration n\u2019\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e et que c\u2019\u00e9tait vraiment une \nfausse bonne id\u00e9e. D\u2019abord, quand on regarde ce qui s\u2019est pass\u00e9, quelles ont \u00e9t\u00e9 les \nbanques qui ont d\u00e9clench\u00e9 la crise dans le secteur bancaire ? Lehman Brothers, \nc\u2019\u00e9tait une pure banque d\u2019investissement, et donc, on avait un mod\u00e8le pur ; en \nEurope, Northern Rock c\u2019\u00e9tait une pure banque de d\u00e9p\u00f4ts. Donc, l\u2019id\u00e9e qu\u2019on s\u00e9pare \net qu\u2019on r\u00e8gle les probl\u00e8mes, c\u2019est une id\u00e9e qui est d\u00e9mentie par l\u2019histoire r\u00e9cente. \nDeuxi\u00e8mement, quand on regarde ce qu\u2019est l\u2019activit\u00e9 de banque d\u2019investissement, ce \nn\u2019est pas de la banque casino, en tout cas cela devrait ne jamais \u00eatre de la banque \ncasino. C\u2019est du financement d\u2019exportation dans des devises diff\u00e9rentes ; c\u2019est le \nmarket maker, c\u2019est-dire celui qui fait le march\u00e9 des obligations non seulement des \n\u00c9tats mais des entreprises, des collectivit\u00e9s locales ; c\u2019est le d\u00e9veloppement de \nprojets qui sont aussi une forme d\u2019exportation tr\u00e8s souvent.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDonc, non, vous pensez qu\u2019il ne faut pas changer le mod\u00e8le.  \nCHRISTIAN NOYER \n 11 \nDonc, je pense que ce n\u2019est pas une bonne solution. En revanche, ce qu\u2019il faut faire \nc\u2019est regarder de tr\u00e8s pr\u00e8s les prises de risques et emp\u00eacher les banques en leur \nmettant des contraintes de capital tr\u00e8s tr\u00e8s fortes si elles se lancent dans les activit\u00e9s, \nde mener des activit\u00e9s risqu\u00e9es.  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMerci beaucoup. On a envie de vous souhaiter bon courage pour la suite, Christian \nNOYER. Il reste encore l\u2019obstacle de mercredi, et donc \u00e0 priori vous pensez qu\u2019on \naura un accord mercredi soir.  \n \n \n \n", "published_date": "2011-10-24", "section": "interview"}