{"url": "https://web.archive.org/web/20131028030305/http://www.banque-france.fr/la-banque-de-france/communiques-et-discours-des-autorites-de-la-banque/discours-des-autorites-de-la-banque/selon-m-noyer-membre-du-conseil-des-gouverneurs-de-la-bce-les-anticipations-dinflation-sont-bien-ancrees-jusqua-present-interview-de-christian-noyer-sur-bloombergcom.html", "author": "", "title": "Interview sur bloomberg.com", "text": "Christian Noyer, membre du Conseil des gouverneurs de la Banque centrale europ\u00e9enne, commente les d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux, l\u2019inflation de la zone euro et les m\u00e9canismes de r\u00e9ponse \u00e0 la crise adopt\u00e9s par la zone. M. Noyer, gouverneur de la Banque de France, a fait ces observations dans le cadre d\u2019un entretien accord\u00e9 ce jour \u00e0 Bloomberg T\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Paris. \u00c0 propos de l\u2019inflation de la zone euro : \u00ab Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les anticipations d\u2019inflation sont demeur\u00e9es relativement bien ancr\u00e9es, mais nous savons que des risques subsistent de conna\u00eetre plusieurs mois de taux d\u2019inflation excessifs en raison du co\u00fbt des mati\u00e8res premi\u00e8res et de l\u2019\u00e9nergie. Des interrogations commencent \u00e0 se faire jour concernant l\u2019apparition de tensions li\u00e9es \u00e0 des effets de second tour et des r\u00e9percussions sur les prix commencent \u00e0 se manifester. C\u2019est la raison pour laquelle nous devons r\u00e9affirmer tr\u00e8s fermement que nous ne laisserons jamais une telle \u00e9volution se produire. \u00bb \u00c0 propos de l\u2019\u00e9ventuelle apparition d\u2019effets de second tour : \u00ab Les soci\u00e9t\u00e9s et les entreprises non financi\u00e8res des pays du c\u0153ur de la zone euro enregistrent d\u2019assez bons r\u00e9sultats. La croissance est soutenue. La demande tir\u00e9e par les exportations est relativement importante. D\u00e8s lors, des tensions peuvent se faire jour dans ces pays. \u00c0 la p\u00e9riph\u00e9rie, c\u2019est moins la vigueur de l\u2019\u00e9conomie que la persistance de m\u00e9canismes d\u2019indexation qui est en cause. Nous devons nous d\u00e9barrasser de ces m\u00e9canismes d\u2019indexation aussi vite que possible. \u00bb \u00c0 propos des achats d\u2019obligations par la BCE : \u00ab La BCE s\u2019est montr\u00e9e \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s. Notre unique objectif \u00e9tait d\u2019assurer le meilleur m\u00e9canisme de transmission possible. \u00bb \u00c0 propos des d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux : \u00ab Nous nous accordons tous d\u00e9sormais sur le fait que les d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux repr\u00e9sentent un risque r\u00e9el et qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 en partie \u00e0 l\u2019origine de la crise. Il faut d\u00e8s lors y rem\u00e9dier. Nous sommes d\u2019accord sur le fait que la seule voie pour les r\u00e9sorber sur la dur\u00e9e dans une approche qui ne perturbe pas la croissance \u00e9conomique consiste \u00e0 corriger nos politiques \u00e9conomiques de fa\u00e7on ordonn\u00e9e. \u00bb \u00c0 propos du risque de voir les d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux entraver la croissance : \u00ab Oui, le risque est r\u00e9el. Il est clair qu\u2019il peut se produire des corrections brutales des taux d\u2019\u00e9pargne des pays en d\u00e9ficit, ce qui pourrait limiter la demande \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. D\u00e8s lors, la seule voie afin non seulement de maintenir mais \u00e9galement d\u2019am\u00e9liorer la production et la richesse mondiales est de proc\u00e9der aux corrections de fa\u00e7on coordonn\u00e9e, en essayant de d\u00e9velopper l\u2019\u00e9pargne et de r\u00e9\u00e9quilibrer les bilans des diff\u00e9rents agents \u00e9conomiques dans les pays en d\u00e9ficit et de faire baisser le taux d\u2019\u00e9pargne dans les pays en exc\u00e9dent. \u00bb \u00c0 propos des dangers des pressions protectionnistes : \u00ab C\u2019est toujours un risque, bien entendu. Il n\u2019est pas trop pr\u00e9sent pour l\u2019instant. Mais si les pressions s\u2019intensifient, si l\u2019on assiste \u00e0 des modifications brutales des flux financiers, il peut y avoir un risque de voir resurgir des pressions protectionnistes. Nous devons \u00eatre tr\u00e8s vigilants \u00e0 cet \u00e9gard. \u00bb \u00c0 propos de la Chine : \u00ab Tous les pays du G20 ont un r\u00f4le \u00e0 jouer. C\u2019est la raison pour laquelle le G20 est la cl\u00e9 du processus. Toutes les grandes \u00e9conomies ont un r\u00f4le \u00e0 jouer. La Chine est \u00e9videmment l\u2019un des principaux pays, enregistrant l\u2019un des plus importants exc\u00e9dents. Fondamentalement, elle doit accro\u00eetre sa demande int\u00e9rieure et d\u00e8s lors repr\u00e9senter une plus grande part de la demande mondiale. Il y a un accord de principe sur ce point au sein de ce pays, mais cela suppose de r\u00e9aliser des r\u00e9formes structurelles qui pourraient prendre du temps. \u00bb \u00c0 propos de la r\u00e9gulation : \u00ab La priorit\u00e9 essentielle est de commencer \u00e0 mettre en \u0153uvre de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, essentiellement B\u00e2le III et les exigences en fonds propres. Nous avons plusieurs ann\u00e9es pour r\u00e9aliser leur mise en \u0153uvre int\u00e9grale, mais nous avons besoin d\u00e8s que possible d\u2019une l\u00e9gislation permettant et \u00e9tablissant clairement l\u2019application de ces principes \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. \u00bb \u00c0 propos du m\u00e9canisme adopt\u00e9 par l\u2019Europe en r\u00e9ponse \u00e0 la crise : \u00ab La flexibilit\u00e9 est le ma\u00eetre mot. Personnellement, je serais en faveur de pouvoirs d\u2019intervention maximaux pour le futur fonds non seulement pour le financement des \u00c9tats membres, qui est sa mission fondamentale, mais \u00e9galement, le cas \u00e9ch\u00e9ant, pour intervenir sur les march\u00e9s secondaires. \u00c0 la BCE, nous sommes clairement en faveur d\u2019une flexibilit\u00e9 maximale et d\u2019une capacit\u00e9 d\u2019action suffisante pour englober les march\u00e9s. Nous assurons tout le monde qu\u2019en cas de n\u00e9cessit\u00e9, m\u00eame si nous esp\u00e9rons que le besoin ne s\u2019en fera pas sentir \u00e0 l\u2019avenir, le pouvoir de d\u00e9cision n\u00e9cessaire existera. \u00bb Banque de France Direction de la Communication Service de Presse 48, rue Croix des Petits Champs 75049 PARIS CEDEX 01 T\u00e9l : 01 42 92 39 00 - T\u00e9l\u00e9copie : 01 42 60 36 82", "published_date": "2011-03-07", "section": "interview"}