{"url": "https://web.archive.org/web/20130826085019if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/interview-BFM-26052011.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "\u00ab Interview de Christian Noyer - BFM Business \u00bb", "text": " \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nBFM, 26 mai 2011 \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nChristian NOYER, bonjour. \n \nCHRISTIAN NOYER \nBonjour. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMerci d\u2019\u00eatre avec nous dans les studios de BFM. Vous \u00eates Gouverneur \nde la BANQUE DE FRANCE, vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de la BRI, la Banque des \nr\u00e8glements internationaux, et puis vous \u00eates pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de Contr\u00f4le \nPrudentiel. Beaucoup de questions, parce que, \u00e9videmment, il y a le G8 \u00e0 \nDeauville, situation \u00e9conomique et financi\u00e8re mondiale, situation de la France, \nsuccession au FMI, succession \u00e0 la Banque Centrale Europ\u00e9enne. Mais d\u2019abord, \npeut-\u00eatre, une question d\u2019actualit\u00e9 avec, vous l\u2019avez entendu, ce scoop du \nMONDE, comme quoi la SOCIETE GENERALE aurait recueilli l\u2019argent du Colonel \nKADHAFI et n\u2019aurait pas parl\u00e9 des 1,2 milliard d\u2019avoirs de KADHAFI dans ses \ncomptes. Est-ce que vous \u00e9tiez au courant en tant que pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de \nContr\u00f4le Prudentiel ? \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nNon, j\u2019en ignorais tout, ce qui ne veut rien dire parce que je ne suis pas \ntous les dossiers dans le d\u00e9tail, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral est l\u00e0 pour \u00e7a. Mais, ce que \nje peux dire d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c\u2019est qu\u2019il faut bien voir quelles sont les r\u00e8gles, \nqui sont tr\u00e8s simples. D\u2019abord, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, ou jusqu\u2019au d\u00e9but de \ncette ann\u00e9e, il n\u2019y avait aucune interdiction de g\u00e9rer des fonds souverains, il faut \nbien voir que ce sont des fonds, de l\u2019argent d\u2019un fonds souverain\u2026 \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nLibyen. \n \nCHRISTIAN NOYER \nLibyen, mais il y a des tas de banques dans le monde qui faisaient ce \ngenre de gestion. Deuxi\u00e8mement, l\u2019Union Europ\u00e9enne, compte tenu des \n\u00e9v\u00e9nements, a pris une d\u00e9cision de gel. Cette d\u00e9cision de gel, elle est appliqu\u00e9e, \nje serai tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 qu\u2019elle ne soit pas ou mal appliqu\u00e9e par un des \n\u00e9tablissements fran\u00e7ais, d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale nous veillons \u00e0 ce qu\u2019ils appliquent \ntr\u00e8s scrupuleusement les d\u00e9cisions de gel. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire le gel, \u00e7a \nveut dire que l\u2019argent n\u2019est plus disponible, ne peut plus ressortir, bien entendu la \nbanque continue \u00e0 le g\u00e9rer, jusqu\u2019au moment o\u00f9 les autorit\u00e9s, l\u2019Union \nEurop\u00e9enne, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, l\u2019ONU, d\u00e9cident de l\u2019attribution du d\u00e9gel et \nde l\u2019attribution des fonds. Et donc, je ne suis pas s\u00fbr que ce soit une information \nqui m\u00e9rite un scoop. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nVoil\u00e0, comme \u00e7a, au moins, c\u2019est clarifi\u00e9. Alors pour le coup, l\u00e0 vous avez \nun peu alert\u00e9 les march\u00e9s, vous avez parl\u00e9 du \u00ab sc\u00e9nario de l\u2019horreur \u00bb \u00e0 propos \nd\u2019une \u00e9ventuelle restructuration de la dette grecque. Il y a aussi l\u2019\u00e9conomiste de \nla Banque Centrale Europ\u00e9enne, J\u00fcrgen STARK, qui a menac\u00e9 d\u2019in\u00e9gibilit\u00e9 des \nobligations de la dette grecque, et puis ce matin les d\u00e9clarations aussi du ministre \ndes Finances allemand Wolfgang SCH\u00c4UBLE. Il y a quand m\u00eame beaucoup, \nbeaucoup, d\u2019inqui\u00e9tudes autour de la dette grecque, est-ce qu\u2019en fait vous n\u2019\u00eates \npas en train, vous avez sorti l\u2019arme fatale, mais que quelque part, qu\u2019est-ce qui se \npasse si jamais la d\u00e9gradation se poursuit ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nNon. Ce que nous avons simplement voulu faire c\u2019est r\u00e9pondre aux \nquestions, parce que nous avons beaucoup de questions qui nous sont \nadress\u00e9es, et expliquer les choses. Parce que c\u2019est tr\u00e8s facile de dire la Gr\u00e8ce \nest en situation difficile, elle n\u2019a qu\u2019\u00e0 ne pas payer sa dette ou toute sa dette, et le \nprobl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9 d\u2019un coup de baguette magique. Si c\u2019\u00e9tait aussi simple que \u00e7a, \neffectivement \u00e7a se saurait et on pourrait y r\u00e9fl\u00e9chir. Mais \u00e7a poserait de tels \nprobl\u00e8mes, d\u2019une telle gravit\u00e9 pour la Gr\u00e8ce elle-m\u00eame, que nous disons ce n\u2019est \npas une solution, il faut arr\u00eater de r\u00eaver, ce serait une solution catastrophique. \nC\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai utilis\u00e9 l\u2019expression de \u00ab sc\u00e9nario de l\u2019horreur. \u00bb D\u2019abord, qui \nd\u00e9tient cette dette. On pense, peut-\u00eatre spontan\u00e9ment, qu\u2019il n\u2019y a que des \nbanques internationales, et qu\u2019apr\u00e8s tout les banques peuvent payer. Ce n\u2019est \npas \u00e7a le probl\u00e8me. Le probl\u00e8me c\u2019est que cette dette elle est d\u00e9tenue avant tout \npar l\u2019\u00e9conomie grecque, par les banques grecques, par les fonds de pension \ngrecs. Donc, dire que la Gr\u00e8ce va faire d\u00e9faut sur sa dette, \u00e7a veut dire que, \nimm\u00e9diatement, les banques grecques ont d\u2019\u00e9normes difficult\u00e9s, peut-\u00eatre sont \nen faillite. \u00c7a veut dire que l\u2019Etat qui gagnerait d\u2019un c\u00f4t\u00e9 en rognant sa dette, \nserait oblig\u00e9 de remettre l\u2019argent dans les banques, et vous pouvez d\u00e9river sur \nles pensions, les retraites des grecs etc. Donc \u00e7a c\u2019est un probl\u00e8me \u00e9norme. \n \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nD\u2019accord, mais deux points. Vous avez quand m\u00eame dit, prononc\u00e9 cette \nphrase, \u00ab le sc\u00e9nario de l\u2019horreur. \u00bb Pourquoi ce serait le \u00ab sc\u00e9nario de \nl\u2019horreur ? \u00bb \n \nCHRISTIAN NOYER \nParce que \u00e7a veut dire que, du jour au lendemain, plus personne ne \npr\u00eaterait \u00e0 la Gr\u00e8ce, plus personne en interne, plus personne en externe, puisque \nla Gr\u00e8ce serait consid\u00e9r\u00e9e comme n\u2019\u00e9tant plus un cr\u00e9ancier \u00e0 qui on peut faire \nconfiance. D\u00e8s lors qu\u2019il n\u2019y aurait plus personne, y compris, je pense, les Etats \neurop\u00e9ens, le FMI, parce que si vous faites d\u00e9faut sur votre dette, personne ne \nva continuer \u00e0 pr\u00eater \u00e0 quelqu\u2019un qui ne vous rembourse pas, ou qui ne vous \nrembourse pas tout. Donc, du coup, la Gr\u00e8ce serait priv\u00e9e de financement, donc il \nfaudrait instantan\u00e9ment qu\u2019elle se retrouve en exc\u00e9dent budg\u00e9taire, en exc\u00e9dent \nde balance des paiements. Or \u00e7a c\u2019est un sc\u00e9nario qui obligerait \u00e0 un ajustement \n10 fois plus drastique que celui qui est en cours en ce moment. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOui, mais en m\u00eame temps on a le sentiment, quand m\u00eame, que le \nsc\u00e9nario actuel, qui est en cours, n\u2019est pas tenable, en tous les cas c\u2019est vraiment \nle sentiment de beaucoup, des march\u00e9s, des observateurs financiers, etc. Il n\u2019est \npas tenable. Est-ce qu\u2019on peut \u00e0 ce moment-l\u00e0, non pas une restructuration, mais \ndes am\u00e9nagements ? \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nNous, ce que nous disons, c\u2019est que ce sc\u00e9nario il est difficile, il suppose \ndes efforts importants, mais il est tenable. Il est tenable. C'est-\u00e0-dire que le \nsc\u00e9nario d\u2019ajustement budg\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 soigneusement calcul\u00e9, il y a des choix \u00e0 \nfaire sur qui supporte quoi, il y a des choix politiques internes \u00e0 faire, mais ce \nsc\u00e9nario budg\u00e9taire est parfaitement tenable. Il ne faut pas oublier que la Gr\u00e8ce a \nd\u2019\u00e9normes marges de progr\u00e8s \u00e0 faire en mati\u00e8re de recouvrement d\u2019imp\u00f4ts, y \ncompris aupr\u00e8s des personnes les plus ais\u00e9es dans ce pays. Il ne faut pas oublier \nnon plus que la Gr\u00e8ce peut mettre en \u0153uvre un programme de privatisations, la \nGr\u00e8ce est tr\u00e8s en retard sur tous les autres pays de l\u2019Union Europ\u00e9enne. Le \nprogramme de privatisations peut \u00eatre tr\u00e8s ambitieux, et peut aboutir \u00e0 une \nr\u00e9duction consid\u00e9rable du niveau de dette. Et enfin, la Gr\u00e8ce a d\u2019\u00e9normes marges \nde man\u0153uvre pour faire des r\u00e9formes structurelles, c'est-\u00e0-dire pour retrouver \nassez vite un niveau de croissance fort. Elle est tr\u00e8s en retard, l\u00e0 aussi, sur \nbeaucoup de pays. Ce sont les \u00e9l\u00e9ments du programme. Si on met en \u0153uvre \ntous les elements du programme, tout le programme, rien que le programme, \nnotre sentiment tr\u00e8s fort au Conseil des Gouverneurs de la Banque Centrale \nEurop\u00e9enne est que la Gr\u00e8ce doit s\u2019en sortir. Et que, du coup, \u00e9videmment il faut \nun certain temps pour que ce programme porte ses fruits, mais dans l\u2019intervalle \nelle est accompagn\u00e9e par les financements du FMI et par les financements de \nl\u2019Union Europ\u00e9enne. \n \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMais en m\u00eame temps, est-ce que \u00e7a ne rel\u00e8ve pas un petit peu de la \nm\u00e9thode Cou\u00e9, Christian NOYER ? \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nNon, je consid\u00e8re que \u00e7a ne rel\u00e8ve pas de la m\u00e9thode Cou\u00e9. Les \nprogrammes du FMI c\u2019est quelque chose qui est bien connu, c\u2019est quelque chose \nqui a fonctionn\u00e9 dans un certain nombre de cas, tout pr\u00e8s de nous. Regardez \ndans les pays baltiques par exemple, on a eu des programmes FMI soutenus par \nl\u2019Union Europ\u00e9enne, qui ont parfaitement fonctionn\u00e9, et le probl\u00e8me est derri\u00e8re \nnous. Je consid\u00e8re que le programme irlandais, le programme portugais, qui vient \nd\u2019\u00eatre d\u00e9cid\u00e9, sont des programmes tr\u00e8s cr\u00e9dibles, qui doivent marcher, qui \ndoivent porter leurs fruits. Donc on a toute une s\u00e9rie d\u2019exemples qui montrent que \nces programmes ne sont pas faits n\u2019importe comment, ils sont tr\u00e8s \nsoigneusement pes\u00e9s, ils doivent marcher. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nAlors, c\u2019est presque une question que je pose autant au pr\u00e9sident de la \nBRI, est-ce que, en fait, le vrai probl\u00e8me, de cette question grecque, c\u2019est que \nl\u2019exposition des banques et des assurances europ\u00e9ennes, et surtout fran\u00e7aises, \nen fait est bien plus importante que ce qu\u2019on veut bien nous dire ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon, pas du tout. Je vais vous dire, \u00e7a ne m\u2019arr\u00eate pas une seconde. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nNon ? \nCHRISTIAN NOYER \nS\u2019il n\u2019y avait que ce probl\u00e8me-l\u00e0, \u00e7a ne m\u2019arr\u00eaterai pas une seconde. Je \nconsid\u00e8re que vraiment, le probl\u00e8me de la restructuration de la dette grecque \nc\u2019est que\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nC\u2019est un probl\u00e8me  grec. \n \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est un probl\u00e8me grec. Quand vous faites d\u00e9faut \u2013 c\u2019est aussi simple \nque \u00e7a \u2013 quand vous faites d\u00e9faut, plus personne ne vous pr\u00eate pendant des \nann\u00e9es et des ann\u00e9es, donc vous devez vivre sur vos propres moyens. Donc, \u00e7a \nsuppose un ajustement beaucoup plus douloureux. \u00c7a suppose une \naugmentation des imp\u00f4ts, une baisse des d\u00e9penses, drastiques, imm\u00e9diatement. \nOn ne vous laisse pas 3 ans, il faut que dans la semaine vous vous ajustiez, \nsinon vous ne pouvez plus payer vos fonctionnaires, vous ne pouvez plus payer \nles d\u00e9penses de S\u00e9curit\u00e9 sociale, vous ne pouvez plus rien faire. C\u2019est pour \u00e7a \nque j\u2019ai parl\u00e9 de \u00ab sc\u00e9nario de l\u2019horreur. \u00bb C\u2019est un ajustement, pour la Gr\u00e8ce, qui \nserait absolument dramatique. \n \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEt l\u2019exposition, notamment des banques et des assureurs fran\u00e7ais, n\u2019a \nrien d\u2019inqui\u00e9tant, \u00e0 vos yeux ? \nCHRISTIAN NOYER \nAbsolument rien d\u2019inqui\u00e9tant, elle est tr\u00e8s\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nY compris les assureurs ? \nCHRISTIAN NOYER \nY compris les assureurs. Les niveaux qui sont concern\u00e9s sont des \nniveaux qui sont tr\u00e8s faibles par rapport au total des actifs, tr\u00e8s faibles par rapport \naux fonds propres, tr\u00e8s faibles par rapport aux rendements des portefeuilles \nd\u2019assurances, ce n\u2019est pas forc\u00e9ment faible en valeur absolue, mais en valeur \nrelative c\u2019est tr\u00e8s faible, donc \u00e7a n\u2019aurait pas d\u2019impact significatif sur leur \nsolvabilit\u00e9, non. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nY compris chez les mutualistes ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nEcoutez, nous avons regard\u00e9 tout cela, aucun des cas ne nous a paru un \ncas difficile. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nA ce m\u00eame micro je recevais quelqu\u2019un que vous connaissez bien, Jean \nPEYRELEVADE, qui a \u00e9t\u00e9 un grand banquier, un grand assureur, qui nous \nexpliquait en fait, la Gr\u00e8ce c\u2019est un peu notre LEHMAN BROTHERS europ\u00e9en. \nEst-ce que vous \u00eates d\u2019accord avec cette analyse ? Cette comparaison ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe comprends la formule de Jean PEYRELEVADE, en ce sens que si \nnous avions en effet un d\u00e9faut grec, un effondrement de la Gr\u00e8ce, le risque qui \nexiste c\u2019est que les march\u00e9s, dans leur affolement, ne tendent \u00e0 accentuer tr\u00e8s \nfortement leur pression sur les autres Etats fragiles. Donc pour des raisons qui \nn\u2019auraient rien \u00e0 voir avec la r\u00e9alit\u00e9 des choses, parce qu\u2019il n\u2019y a aucune \nsimilitude entre le cas de la Gr\u00e8ce, le cas de l\u2019Irlande, le cas du Portugal, ce sont \ntrois cas compl\u00e8tement diff\u00e9rents, nous risquerions d\u2019avoir une amplification \nconsid\u00e9rable, en effet, de la pression des march\u00e9s, et donc ce serait une \nmauvaise chose, ce serait assez dangereux. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEn quoi consiste cette arme \u00e9ventuellement, c\u2019est pour \u00e7a que je parlais \nd\u2019arme fatale, de d\u00e9clarer in\u00e9ligibles les obligations de la dette grecque ? \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est extr\u00eamement simple, d\u2019ailleurs ce n\u2019est pas une menace, on n\u2019aurait \npas le choix. Pourquoi ? Parce que la r\u00e8gle fondamentale\u2026 \n \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \n\u00c7a serait un signe d\u00e9sastreux. \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nLa r\u00e8gle fondamentale, pour toute Banque Centrale, c\u2019est qu\u2019elle \nrefinance les banques contre des garanties de qualit\u00e9. Nous avons consid\u00e9r\u00e9\u2026 \nLes garanties de qualit\u00e9, il y a diff\u00e9rents crit\u00e8res, et notamment le crit\u00e8re de la \nnotation\u2026 Nous avons consid\u00e9r\u00e9 que par exception \u00e0 la traduction normale de \ncette r\u00e8gle, lorsqu\u2019un pays \u00e9tait sous un programme FMI/ Union Europ\u00e9enne, et \nqu\u2019il suivait ce programme tr\u00e8s exactement, et que sa dette \u00e9tait normalement \nservie, dans le cadre de ce programme, nous pouvions faire exception \u00e0 la \nnotation minimum que nous demandons en g\u00e9n\u00e9ral. Si ces conditions pour un \ntraitement exceptionnel disparaissent, c'est-\u00e0-dire que soit le pays ne suit plus le \nprogramme, soit la dette n\u2019est plus rembours\u00e9e, \u00e0 ce moment-l\u00e0 nos conditions \nde traitement exceptionnel disparaissent. Et nous ne pouvons pas prendre en \ngarantie une dette qui fait d\u00e9faut. Donc nous serions oblig\u00e9s de demander aux \nbanques grecques de nous apporter d\u2019autres garanties. Certaines les ont, \nd\u2019autres ne les ont pas, et donc nous pourrions effectivement avoir une difficult\u00e9 \ntr\u00e8s grande de refinancement du syst\u00e8me bancaire grec, mais nous n\u2019aurions pas \nle choix. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nD\u2019accord, et \u00e7a, quand est-ce que vous allez prendre la d\u00e9cision ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nNous n\u2019avons pour l\u2019instant aucune d\u00e9cision \u00e0 prendre. Notre hypoth\u00e8se \nde base est que la Gr\u00e8ce va respecter son programme, que le programme est en \ntrain d\u2019\u00eatre rediscut\u00e9, l\u2019ex\u00e9cution du programme est en train d\u2019\u00eatre discut\u00e9e avec \nle FMI et l\u2019Union Europ\u00e9enne, la BCE suit cela de tr\u00e8s pr\u00e8s. Notre hypothese \nc\u2019est que le programme va continuer, le programme sera peut-\u00eatre allong\u00e9 un \npeu, c\u2019est sans doute utile et n\u00e9cessaire, et puis nous faisons l\u2019hypoth\u00e8se que la \ndette sera normalement servie. D\u2019ailleurs ce n\u2019est pas la Gr\u00e8ce qui parle de \nrestructuration de dette. Donc, pour l\u2019instant, nous n\u2019avons aucun \u00e9l\u00e9ment pour \ndire que c\u2019est ce qui va se passer, et nous esp\u00e9rons bien que \u00e7a ne se passera \npas. Mais ce que nous avons simplement dit en r\u00e9ponse \u00e0 des questions, qui \ndisaient \u00ab mais il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 restructurer la dette grecque \u00bb, eh bien nous disons la \nrestructuration de la dette grecque, \u00e7a aurait des cons\u00e9quences dramatiques, \npour le gouvernement grec qui ne pourrait plus se financer aupr\u00e8s de personne, \net pour les banques grecques qui n\u2019auraient plus cet actif \u00e0 apporter en garantie \nau refinancement de l\u2019Eurosyst\u00e8me. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nChristian NOYER, on va marquer une pause, direction les journaux, on se \nretrouve dans quelques minutes \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nRetour dans ce 12-15 exceptionnel avec comme invit\u00e9 Christian NOYER, \nGouverneur de la BANQUE DE FRANCE. Christian NOYER, encore un mot sur \nla Gr\u00e8ce, quand m\u00eame, parce que c\u2019est vrai que c\u2019est un peu le sujet de toutes \nles pr\u00e9occupations. Sur les d\u00e9clarations de Wolfgang SCH\u00c4UBLE, qui a dit \u2013 le \nministre des Finances allemand \u2013 qui a dit \u00ab nous n\u2019avons pas \u00e9puis\u00e9 tous les \nsc\u00e9narios d\u2019aide \u00e0 la Gr\u00e8ce. \u00bb Qu\u2019est-ce qu\u2019il reste aujourd\u2019hui comme sc\u00e9nario \npossible, alors ? \nCHRISTIAN NOYER \nEcoutez, moi je crois que la question qui se discute aujourd\u2019hui avec le \nFonds Mon\u00e9taire International et la Commission Europ\u00e9enne, en liaison avec la \nBCE, c\u2019est de savoir si la dur\u00e9e du programme qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue est suffisante \nou s\u2019il faut pr\u00e9voir un programme un peu plus long. On sait que le FMI lui-m\u00eame a \ndes programmes d\u2019une dur\u00e9e qui peut varier, de 1,5 \u00e0 3 ans, en gros, avec des \nprolongements possibles, lorsqu\u2019un Etat a besoin de plus de temps pour se \nremettre en selle, et qu\u2019effectivement des progr\u00e8s s\u00e9rieux sont observ\u00e9s. Donc je \npense que c\u2019est cela la question qui est en d\u00e9bat. Est-ce qu\u2019on avait pr\u00e9vu assez \nlongtemps, est-ce qu\u2019il faut que la Gr\u00e8ce reste abrit\u00e9e des march\u00e9s, donc n\u2019ait \npas besoin de revenir \u00e9mettre, comme cela avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu initialement, d\u00e8s le \ncourant de l\u2019ann\u00e9e 2012, et puisse rester un peu plus longtemps financ\u00e9e par le \nFMI et l\u2019Union Europ\u00e9enne pour finir son redressement, \u00e7a c\u2019est une question qui \nest en train d\u2019\u00eatre regard\u00e9e et je pense que c\u2019est \u00e0 cela que faisait allusion \nWolfgang SCH\u00c4UBLE. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOn a le sentiment, quand m\u00eame, que \u00e7a se rapproche un petit peu de la \nFrance. La Gr\u00e8ce, le Portugal, l\u2019Espagne, beaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes, l\u2019Italie aussi, \nmise sous surveillance de l\u2019Italie, est-ce que ce n\u2019est pas en train d\u2019encercler un \ntout petit peu la France, sans oublier bien s\u00fbr l\u2019Irlande ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon, pas du tout, je ne crois pas du tout, et je voudrais dire deux choses \nl\u00e0-dessus. La premi\u00e8re c\u2019est que tous les cas sont diff\u00e9rents. C\u2019est facile pour les \nop\u00e9rateurs de march\u00e9 de dire, c\u2019est un effet dominos, l\u2019un tombera apr\u00e8s l\u2019autre, \ntout \u00e7a n\u2019a pas de sens, les cas sont totalement diff\u00e9rents. L\u2019Irlande n\u2019avait pas \ndu tout fait la m\u00eame chose que la Gr\u00e8ce en mati\u00e8re de gestion budg\u00e9taire, son \nprobl\u00e8me \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le syst\u00e8me bancaire, le syst\u00e8me bancaire n\u2019\u00e9tait pas le \nprobl\u00e8me au Portugal qui lui avait d\u2019autres difficult\u00e9s, donc cette assimilation est \ntr\u00e8s factice. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOui, mais c\u2019est comme \u00e7a que fonctionnent les march\u00e9s, vous le savez \nencore mieux que moi. \nCHRISTIAN NOYER \nOui, c\u2019est comme \u00e7a, mais on le sait bien, dans le pass\u00e9, vous savez, il y \na eu une \u00e9poque o\u00f9 les march\u00e9s voulaient faire sortir du m\u00e9canisme mon\u00e9taire \neurop\u00e9en un pays apr\u00e8s l\u2019autre, il y a des cas o\u00f9 des pays avaient perdu leur \ncomp\u00e9titivit\u00e9 et les march\u00e9s ont r\u00e9ussi, il y a d\u2019autres cas o\u00f9 ils n\u2019avaient pas \nperdu leur comp\u00e9titivit\u00e9, c\u2019\u00e9tait le cas de la France, et les march\u00e9s ont rat\u00e9 quand \non a r\u00e9sist\u00e9. Je crois qu\u2019il ne faut pas se laisser trop impressionner par les \nmarch\u00e9s. La seconde chose que je veux dire c\u2019est que tous les pays avanc\u00e9s, \ntous les pays industrialis\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 affaiblis par la crise, ce n\u2019est pas un cas ou un \nensemble de cas sp\u00e9cifiques \u00e0 la zone euro. Quand vous regardez le montant du \nd\u00e9ficit budg\u00e9taire global des pays de la zone euro, il est tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 celui du \nRoyaume-Uni, tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 celui des Etats-Unis, tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 celui du Japon. \nQuand vous regardez le montant de la dette de la zone euro dans son ensemble, \nagr\u00e9g\u00e9s, collectivement, nous avons une dette qui est du m\u00eame ordre de \ngrandeur que les Etats-Unis, l\u00e9g\u00e8rement en dessous, et on pourrait faire la m\u00eame \ncomparaison avec le Royaume-Uni, beaucoup plus faible que le Japon. Donc, \nbien s\u00fbr, tous les pays ont \u00e0 faire des efforts pour relancer leur croissance et \nensuite pour remettre leurs finances publiques en \u00e9tat. Nous avons tous des \nefforts \u00e0 faire, nous devons tous les faire, mais, voil\u00e0. Il y a des cas o\u00f9 la \ncroissance \u00e9tait tomb\u00e9e tr\u00e8s fortement, c\u2019\u00e9tait le cas de l\u2019Espagne, l\u2019Espagne se \nredresse, il y a des cas o\u00f9 la croissance n\u2019est pas encore tr\u00e8s forte, comme \nl\u2019Italie, mais je suis s\u00fbr qu\u2019elle va se d\u00e9velopper. Il y a des cas o\u00f9 la croissance \nest d\u00e9j\u00e0 revenue forte, c\u2019est le cas de l\u2019Allemagne, c\u2019est le cas de la France, c\u2019est \nle cas d\u2019un certain nombre de pays, au Benelux ou dans la partie Nord de \nl\u2019Europe, \u00e0 laquelle nous appartenons. Donc je crois qu\u2019on ne peut pas tirer ces \nconclusions. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nJustement, restons un instant sur la France, on reviendra sur la situation \nau FMI et puis les ambitions du G8 juste apr\u00e8s. La France, l\u2019OCDE a relev\u00e9 ses \npr\u00e9visions de croissance justement, pour la France, elles sont m\u00eame sup\u00e9rieures \n\u00e0 celles du gouvernement, en l\u2019occurrence c\u2019est 2,2% pour l\u2019OCDE. Est-ce que \nc\u2019est ce que vous allez faire pour la BANQUE DE FRANCE ?... \nCHRISTIAN NOYER \nLa BANQUE DE FRANCE ne publie pas de pr\u00e9visions annuelles, en \nrevanche nous publions des pr\u00e9visions trimestrielles. Je rappelle que nous avions \npr\u00e9vu 0,8% de croissance au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e quand nos amis de l\u2019INSEE ne \npr\u00e9voyaient que 0,3, finalement la France a fait 1%, on sait qu\u2019on peut toujours se \ntromper un peu sur les pr\u00e9visions. Nous pr\u00e9voyons, \u00e0 ce jour, 0,5 pour le second \ntrimestre. Tout \u00e7a est quand m\u00eame le signe d\u2019une \u00e9conomie qui est tr\u00e8s\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nJustement, 0,5, est-ce que vous pensez le revoir \u00e0 la hausse lorsque \nvous voyez les chiffres\u2026 ? \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nEcoutez, je n\u2019en sais rien, je n\u2019en sais rien. Nous ne regardons pas ce \nque font les autres, nous avons une enqu\u00eate aupr\u00e8s des chefs d\u2019entreprises, \nnous faisons \u00e7a tr\u00e8s scientifiquement, et nous avons un mod\u00e8le \u00e9conom\u00e9trique \nqui, en fonction des indications donn\u00e9es par les entreprises, et nous allons tr\u00e8s \nloin, gr\u00e2ce \u00e0 notre r\u00e9seau nous palpons toutes les informations possibles de tous \nles secteurs d\u2019activit\u00e9s, nous en sortons une pr\u00e9vision qui est actualis\u00e9e tous les \nmois. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEst-ce que vous diriez, comme Christine LAGARDE hier soir, que les \nindicateurs sont au vert en France ? \nCHRISTIAN NOYER \nOui, ils sont au vert. Il est clair que nous avons une \u00e9conomie qui va bien \nmieux. Alors, il y a des facteurs qui expliquent que le tout d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e \u00e9tait \ntr\u00e8s fort et que les autres trimestres vont \u00eatre normalement un peu moins forts, \npar exemple la fin de la prime \u00e0 la casse \u00e7a a un effet de ralentissement, un peu, \nsur le secteur automobile, \u00e7a ne veut pas dire que le secteur automobile va \ns\u2019effondrer. De la m\u00eame fa\u00e7on nous savions qu\u2019il y avait au premier trimestre une \nreprise de la construction qui avait \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9e par le climat en fin d\u2019ann\u00e9e \nderni\u00e8re, on ne va pas avoir une acc\u00e9l\u00e9ration de la construction tous les \ntrimestres. Donc il y a des facteurs objectifs comme \u00e7a, qui expliquent qu\u2019il y ait \nun certain ralentissement du rythme de croissance, mais on reste sur des \nrythmes \u00e9lev\u00e9s, et donc je vois avec satisfaction que la pr\u00e9vision de l\u2019OCDE est \nassez coh\u00e9rente avec la n\u00f4tre. Maintenant pour vous dire si en fin d\u2019ann\u00e9e on \nfera 2% ou 2,2%, je n\u2019en sais rien \u00e0 ce jour. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMais on sera au-del\u00e0 des 2% ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nEn tout cas, tel que c\u2019est parti, on peut s\u2019attendre \u00e0 avoir en effet une \nr\u00e9alisation qui soit au moins de 2%, on verra de quoi l\u2019avenir est fait. \n \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEst-ce que du coup, comme l\u2019OCDE justement, vous \u00eates inquiet sur le \nniveau d\u2019inflation, les pouss\u00e9es inflationnistes ? D\u00e9j\u00e0 on sait qu\u2019au niveau de la \nBanque Centrale Europ\u00e9enne il y avait des inqui\u00e9tudes, d\u2019o\u00f9 ce premier \nrel\u00e8vement de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, qui du reste n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivi, et puis, et puis, est-ce \nque vous pensez qu\u2019en France il y a un risque inflationniste ? \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nEcoutez, dans tous les pays il y a des pressions \u00e0 la hausse des prix, qui \nviennent tout simplement de la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de la flamb\u00e9e des \nprix des mati\u00e8res premi\u00e8res en g\u00e9n\u00e9ral, des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles en \nparticulier, ce qui veut dire que \u00e7a a un effet direct sur les prix de l\u2019alimentation. \nDonc c\u2019est tr\u00e8s visible pour les consommateurs, on sent que les produits \nalimentaires montent tr\u00e8s vite, ou sont mont\u00e9s tr\u00e8s vite, les produits \u00e9nerg\u00e9tiques, \nle p\u00e9trole, le fuel etc. Ce que nous disons c\u2019est que \u00e7a, normalement, c\u2019est \ntemporaire. Mais \u00e9videmment, temporairement \u00e7a p\u00e8se sur la consommation, \nparce que \u00e7a p\u00e8se sur le pouvoir d\u2019achat. Ce que nous disons aussi c\u2019est qu\u2019il \nfaut absolument \u00e9viter ce que nous appelons dans notre jargon les effets de \nsecond tour, \u00e7a veut dire tout simplement que \u00e7a se transforme dans une hausse \ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des prix et des salaires. Parce que si c\u2019est \u00e7a qui se passe, alors \u00e0 ce \nmoment-l\u00e0 on entre dans un cycle inflationniste qui va provoquer des baisses de \npouvoir d\u2019achat, qui va provoquer des comportements de restriction des \nconsommateurs, qui va nous obliger \u00e0 r\u00e9agir, parce que nous ne pouvons pas, \nc\u2019est notre mission, maintenir la stabilit\u00e9 des prix, et c\u2019est la raison pour laquelle \nnous avons envoy\u00e9, comme vous le disiez, un signal tr\u00e8s net pour dire nous ne \nvoulons pas d\u2019effet d\u2019entra\u00eenement. \u00c7a va retomber tout seul, si tout se passe \nbien, mais nous ne tol\u00e9rerons pas les effets d\u2019entra\u00eenement, si les comportements \nse mettaient \u00e0 changer nous r\u00e9agirions. En r\u00e9alit\u00e9, pour l\u2019instant, les anticipations \nsont bien ancr\u00e9es, et je crois que tout le monde pr\u00e9voit le retour en dessous de \n2% \u00e0 l\u2019horizon de l\u2019ann\u00e9e prochaine. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nRedoutez-vous cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France, en tant que \nGouverneur de la BANQUE DE FRANCE, parce qu\u2019on sait que, on parle \nbeaucoup de pouvoir d\u2019achat, distribution de pouvoir d\u2019achat, il y a cette prime \naux salari\u00e9s. Est-ce que vous pensez qu\u2019il y aura des ench\u00e8res qui pourraient \njustement avoir des cons\u00e9quences et nourrir ces inflations, ces d\u00e9pressions \ninflationnistes ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nMoi je passerai le message, publiquement d\u2019ailleurs, de fa\u00e7on continuelle, \nque la r\u00e9partition des fruits de la croissance et des gains de productivit\u00e9 ce sont \ndes choix qui doivent se faire dans les entreprises, ce sont des choix qui peuvent \n\u00eatre politiques. Quelle est la r\u00e9partition entre ce qu\u2019on met sur l\u2019investissement et \nce qu\u2019on met sur les salaires, \u00e7a c\u2019est vraiment de la politique \u00e9conomique qui \nappartient aux pouvoirs publics et aux agents \u00e9conomiques, les chefs \nd\u2019entreprises et les repr\u00e9sentants syndicaux. Repr\u00e9sentants du personnel. Mais, \nen revanche, ce qu\u2019on n\u2019a pas le droit de faire, c\u2019est de distribuer plus que ce \nqu\u2019on gagne, parce que \u00e7a c\u2019est l\u2019usine \u00e0 r\u00e9cession et \u00e0 ch\u00f4mage, et donc \nj\u2019expliquerai simplement ces v\u00e9rit\u00e9s premi\u00e8res. On ne peut pas donner plus que \nce qu\u2019on gagne, il faut essayer de gagner plus avec des r\u00e9formes intelligentes \npour lib\u00e9rer la croissance. \n \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nChristian NOYER, on va marquer une deuxi\u00e8me pause tr\u00e8s rapidement, \non se retrouve juste apr\u00e8s. On reviendra justement sur cette question des \nr\u00e9formes n\u00e9cessaires \u00e0 faire encore en France, et puis FMI, BCE, succession en \nvue. \n(\u2026) \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDernier quart d\u2019heure de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale avec Christian NOYER, \nGouverneur de la BANQUE DE FRANCE, pr\u00e9sident de la BRI, la Banque des \nR\u00e8glements Internationaux. Christian NOYER, juste \u00e0 l\u2019instant vous nous disiez, \u00e0 \npropos de la France, votre vigilance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de cette campagne pr\u00e9sidentielle \nqui s\u2019ouvre, o\u00f9 il y aura sans doute beaucoup, peut-\u00eatre, de d\u00e9magogie autour du \npouvoir d\u2019achat qu\u2019il faut distribuer, etc, etc, \u00e7a ne va pas dans votre sens, de la \nrigueur, rigueur, pour faire face \u00e0 ces pressions inflationnistes. \nCHRISTIAN NOYER \nLa rigueur, non, pas la rigueur, moi je dirai\u2026 enfin, la rigueur dans une \ncertaine mesure, mais je dirai surtout il faut faire le maximum de r\u00e9formes pour \nlib\u00e9rer la croissance, acc\u00e9l\u00e9rer le taux de croissance, donc cr\u00e9er de la richesse, \npouvoir distribuer la richesse. Mais il ne faut pas mettre les choses \u00e0 l\u2019envers, \ncommencer par distribuer la richesse qu\u2019on n\u2019a pas cr\u00e9\u00e9e et ensuite se trouver \nconfront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s. De la m\u00eame fa\u00e7on je r\u00e9p\u00e8terai que nous devons \nabsolument viser le plus vite possible, dans les prochaines ann\u00e9es, \u00e0 revenir bien \ns\u00fbr\u2026 \u00e0 revenir \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire. D\u2019abord suivre le programme de r\u00e9duction \ndes d\u00e9ficits tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019Union Europ\u00e9enne\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMais 2013 \u00e7a reste tenable aujourd\u2019hui, lorsque vous voyez ce qui se \npasse, l\u2019environnement ? \nCHRISTIAN NOYER \nBien entendu, bien entendu, tous les Etats doivent le faire, nous sommes \nd\u2019ailleurs en avance, plut\u00f4t, sur le programme, heureusement, et nous devrons \ncontinuer apr\u00e8s. Il faut absolument revenir \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire de fa\u00e7on \u00e0 \npouvoir r\u00e9duire le niveau de dette. Donc \u00e7a c\u2019est un imp\u00e9ratif qui devrait \u00eatre \ncompl\u00e8tement accept\u00e9 par tout le monde, dans le cadre d\u2019une campagne \n\u00e9lectorale comme la campagne importante qui\u2026 Ensuite, les choix sont \u00e0 faire \npar chacun, sur quels imp\u00f4ts jouez-vous, vous pouvez faire un choix, sur quelles \nd\u00e9penses jouez-vous, quel est le niveau absolu des recettes et des d\u00e9penses, l\u00e0 \nil y a des diff\u00e9rences qui peuvent s\u2019exprimer, des pr\u00e9f\u00e9rences qui peuvent \ns\u2019exprimer. Mais sur le principe de ce \u00ab bien g\u00e9rer \u00bb, je ne crois pas qu\u2019on doive \ntransiger, tout le monde doit avoir un programme de bonne gestion. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nAlors, \u00e0 propos de gestion justement, que pensez-vous de la candidature \nde Christine LAGARDE \u00e0 la t\u00eate du FMI ? Une fran\u00e7aise pour succ\u00e9der \u00e0 un \nfran\u00e7ais, surtout dans ce contexte, c\u2019est une bonne id\u00e9e, vous pensez ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nMoi je trouve que c\u2019est une tr\u00e8s belle candidature. Christine LAGARDE \nest une personne, une personnalit\u00e9 exceptionnelle, qui, je dirai additionne une \nremarquable comp\u00e9tence, moi je l\u2019ai vue presque quotidiennement depuis \nplusieurs ann\u00e9es dans toutes les r\u00e9unions internationales, sur beaucoup de \ndossiers internes ou europ\u00e9ens. Tr\u00e8s grandes comp\u00e9tences, extraordinaires \nfacult\u00e9s de n\u00e9gociations, il ne faut pas oublier que les dossiers internationaux ce \nsont des dossiers qu\u2019on doit n\u00e9gocier, il ne suffit pas d\u2019avoir raison tout seul dans \nson coin, il faut \u00eatre capable de faire partager cela, par exemple au FMI, \u00e0 son \nconseil d\u2019administration, dans toutes les r\u00e9unions internationaux, aux chefs \nd\u2019Etat, aux ministres des Finances, aux Gouverneurs de Banque Centrale, donc il \nfaut une force de conviction, d\u2019entra\u00eenement, de n\u00e9gociation. Cette force de \nconviction, cette capacit\u00e9 de n\u00e9gociation, elle l\u2019a, elle l\u2019a tr\u00e8s fortement, donc je \ntrouve que c\u2019est une remarquable candidature, oui en effet. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEst-ce qu\u2019elle n\u2019est pas trop lib\u00e9rale, trop anglo-saxonne, en tous les \ncas ? \nCHRISTIAN NOYER \nEcoutez, quand on voit ce que, objectivement, elle a propos\u00e9, d\u00e9fendu, et \ntr\u00e8s souvent les convictions qu\u2019elle a fait partager \u00e0 l\u2019ensemble du monde, \u00e7a a \n\u00e9t\u00e9, pour sortir de la crise, beaucoup d\u2019interventionnisme des Etats, donc je \ntrouve cette critique un peu ridicule, si vous me pardonnez cela. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nLa succession \u00e0 la t\u00eate de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, c\u2019est super \nMario, Mario DRAGHI, qui devrait prendre la succession de Jean-Claude \nTRICHET, vous n\u2019avez pas \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 Christian NOYER, on ne vous l\u2019a pas \npropos\u00e9, \u00e7a n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 une bonne id\u00e9e ? Un fran\u00e7ais par un fran\u00e7ais, \ncomme au FMI. \n \nCHRISTIAN NOYER \nOn ne peut pas ind\u00e9finiment placer des Fran\u00e7ais dans toutes les \norganisations europ\u00e9ennes et internationales, mais Mario DRAGHI pr\u00e9sentait une \ncandidature de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 et je dois dire que c\u2019est quelqu\u2019un qui a fait ses \npreuves \u00e0 la fois comme directeur g\u00e9n\u00e9ral du Tr\u00e9sor en Italie et comme \ngouverneur de Banque Centrale, en particulier, et donc\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nAvec un passage par GOLDMAN SACHS justement. \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, il y a appris la fa\u00e7on de voir les choses du secteur priv\u00e9, mais non, je \npense que la proposition des ministres des Finances est une tr\u00e8s bonne \nproposition. \n \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nReste que si, vous en tant que Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, \nvous \u00eates membre du Conseil des Gouverneurs, il n\u2019y aura plus dans le comit\u00e9 \nex\u00e9cutif, qui est autour du pr\u00e9sident de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, il n\u2019y \naura plus de Fran\u00e7ais. Donc il n\u2019y aura plus de Fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate de la BCE et il \nn\u2019y aura plus de Fran\u00e7ais, a priori, sauf si l\u2019italien veut bien d\u00e9missionner \u2013 qui est \nune promesse, tiens, para\u00eet-il, faite par Silvio BERLUSCONI, mais qui pour \nl\u2019instant n\u2019est pas tenue, c\u2019est \u00e7a ? \nCHRISTIAN NOYER \nD\u2019abord je vous rappelle qu\u2019il y a d\u00e9j\u00e0 eu une p\u00e9riode d\u20191 an ou 1,5 ans \ndans laquelle il n\u2019y avait pas de Fran\u00e7ais\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOui, en attendant Jean-Claude TRICHET. \nCHRISTIAN NOYER \nEntre le moment o\u00f9 je suis parti, j\u2019\u00e9tais vice-pr\u00e9sident de la BCE \u00e0 \nl\u2019\u00e9poque, donc membre du directoire en effet aussi, et l\u2019arriv\u00e9e de Jean-Claude \nTRICHET comme pr\u00e9sident. Mais, je veux dire, on peut s\u2019attendre, en effet, \u00e0 ce \nque le gouvernement italien propose \u00e0 l\u2019autre italien\u2026 qui est aujourd\u2019hui au \ndirectoire, et qui est nomm\u00e9 pour une dur\u00e9e de 8 ans, qui n\u2019a pas de raison de \npartir a priori, mais il pourrait se voir offrir un tr\u00e8s beau poste en Italie\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEn l\u2019occurrence la Banque d\u2019Italie. \n \nCHRISTIAN NOYER \nPar exemple, poste difficile \u00e0 refuser, et donc ce sont des choses qui sont \nimaginables. C\u2019est une question, en effet, qui concerne les chefs d\u2019Etat. \nHEDWIGE CHEVRILLON \n\u00c7a serait une bonne id\u00e9e, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, c\u2019est \u00e7a ? \nCHRISTIAN NOYER \nCe serait tout \u00e0 fait compr\u00e9hensible, il en a toutes les qualit\u00e9s en tout cas. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEst-ce que, juste pour conclure cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, la r\u00e9forme du \nsyst\u00e8me mon\u00e9taire international, on s\u2019en souvient, c\u2019\u00e9tait une tr\u00e8s grandes, \npresque, vell\u00e9it\u00e9s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, en l\u2019occurrence dans le cadre du G20, \nmais d\u00e9j\u00e0 lors du G8 il fallait en parler, et puis on a le sentiment que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \nmachine arri\u00e8re toute parce que c\u2019est une r\u00e9forme trop difficile \u00e0 mettre en place. \n \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nNon, ce n\u2019est pas du tout mon sentiment. Le fait qu\u2019on n\u2019en parle pas au \nG8 c\u2019est normal. Aujourd\u2019hui, la r\u00e9partition est assez simple, les grands dossiers \n\u00e9conomiques et financiers internationaux c\u2019est le G20, le G8 s\u2019occupe de \nprobl\u00e8mes plus politiques, enfin le G8 en tout cas au niveau des chefs d\u2019Etat et \nde gouvernement. Moi je peux vous garantir que ce que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 \nfaire, pour faire progresser ce dossier, au mois de f\u00e9vrier \u00e0 Paris, et au mois \nd\u2019avril \u00e0 Washington, sous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, ce sont des avanc\u00e9es tr\u00e8s \nsignificatives. On a \u00e9norm\u00e9ment fait de progr\u00e8s. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDonc le dossier n\u2019est pas enterr\u00e9. \nCHRISTIAN NOYER \nLe dossier n\u2019est pas enterr\u00e9, il est travaill\u00e9 dans les groupes de travail, \ndans diff\u00e9rentes instances, il reviendra \u00e0 l\u2019automne, et donc vous verrez entre \nseptembre et novembre les r\u00e9sultats concrets que nous aurons r\u00e9ussi \u00e0 faire \nd\u00e9cider par l\u2019ensemble des partenaires du G20. Mais je suis tr\u00e8s confiant. Ce \nn\u2019est pas un dossier qu\u2019on va r\u00e9gler enti\u00e8rement cette ann\u00e9e, c\u2019est un dossier qui \nne peut se r\u00e9gler sur plusieurs ann\u00e9es, sous plusieurs pr\u00e9sidences, mais en \nr\u00e9alit\u00e9 c\u2019est un dossier qui sera quand m\u00eame, qui aura \u00e9norm\u00e9ment avanc\u00e9 sous \nla pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, j\u2019en suis convaincu. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nJustement, juste derni\u00e8re petite question, est-ce que ce n\u2019est pas\u2026 il n\u2019y \na pas un lien entre la direction g\u00e9n\u00e9rale du FMI et peut-\u00eatre le r\u00f4le que pourraient \navoir les Chinois dans le syst\u00e8me mon\u00e9taire international ? On sait que pour \nl\u2019instant ils sont toujours quand m\u00eame un peu en marge, ils profitent de ce \nsyst\u00e8me, mais c\u2019est un peu un donnant-donnant, en disant \u00ab si vous voulez \nprendre la direction du FMI il faut vous engager un peu plus justement, dans le \nsyst\u00e8me mon\u00e9taire international, et assumer votre poids \u00e9conomique. \u00bb \n \nCHRISTIAN NOYER \nJe pense que les Chinois, comme d\u2019ailleurs tous les grands pays \n\u00e9mergeants, sont dans une phase de transition, ils n\u2019ont pas toujours encore, et \nce n\u2019est en effet pas le cas de la Chine, une monnaie pleinement convertible, qui \nait toutes les caract\u00e9ristiques d\u2019une grande monnaie internationale, ils sont sur la \nvoie des r\u00e9formes, plus ou moins rapides. Et donc il est en effet assez normal \nque dans cette phase de transition on pense \u00e0 quelqu\u2019un qui\u2026 voil\u00e0, qui vienne \nd\u2019un pays dont la monnaie est totalement convertible, totalement \ninternationalis\u00e9e, et qui soit une des grandes monnaies. Quand les autres pays \nont besoin d\u2019une monnaie internationale, qu\u2019est-ce qu\u2019ils vont chercher \naujourd\u2019hui, le dollar ou l\u2019euro, ce sont quand m\u00eame les deux grandes monnaies. \nIl y a d\u2019autres grandes monnaies, le yen, le sterling, mais les deux grandes \nmonnaies utilis\u00e9es pour le financement de l\u2019\u00e9conomie mondiale, pour les \ntransactions internationales, pour le financement des pays en d\u00e9veloppement, \npour le financement des programmes de pays qui sont aid\u00e9s par le FMI, ce sont \nquand m\u00eame le dollar et l\u2019euro. \n \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMerci beaucoup, en tous les cas, d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 ici, avec nous, de r\u00e9pondre \u00e0 \nnos questions. Christian NOYER, Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, \npr\u00e9sident de la BRI, la Banque des R\u00e8glements Internationaux. Merci d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \navec nous. \nCHRISTIAN NOYER \nMerci \u00e0 vous.  \n \nBanque de France \nDirection de la Communication \nService de Presse \n48, rue Croix des Petits Champs \n75049 PARIS CEDEX 01 \nT\u00e9l : 01 42 92 39 00 - T\u00e9l\u00e9copie : 01 42 60 36 82 \n", "published_date": "2011-05-26", "section": "interview"}