{"url": "https://web.archive.org/web/20130825125259if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/itv-leprogres-09112012.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "\u00a0\n \n Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France  \nLe Progr\u00e8s\u2013 9 novembre 2012  \n\u00ab Se concentrer sur de nouvelles \u00e9conomies de d\u00e9penses \u00bb \nLe gouverneur de la Banque de France, Christian Noyer, inaugure aujourd\u2019hui la \nnouvelle succursale lyonnaise de son \u00e9tablissement bancaire, dans le quartier de la \nConfluence. \n \nCroyez-vous \u00e0 une reprise d\u2019activit\u00e9 d\u00e8s 2013 ? \nSi nous ramenons la confiance en Europe et en France, nous devrions assister \u00e0 un \nred\u00e9marrage progressif de la croissance au cours de l\u2019ann\u00e9e 2013. Les pays de la zone euro \nont pris des d\u00e9cisions importantes sur le m\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 et les r\u00e8gles de \ngouvernance de politique budg\u00e9taire. Le regard des autres pays sur l\u2019Europe commence \u00e0 \nchanger. \nFaut-il revenir sur l\u2019objectif de 3 % de d\u00e9ficit ? \nLe gouvernement a raison de garder cet objectif. C\u2019est la marque de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, de sa capacit\u00e9 \u00e0 arr\u00eater la spirale de la dette et donc \u00e0 \u00eatre solvable. \nC\u2019est ce qui peut rassurer les entreprises et les m\u00e9nages car en ne ma\u00eetrisant pas les d\u00e9ficits, \non donne le sentiment que les imp\u00f4ts vont continuer \u00e0 augmenter. Si le regard des \ninvestisseurs du monde entier changeait sur la France, nos taux d\u2019int\u00e9r\u00eats remonteraient et \nl\u2019Etat serait oblig\u00e9 de faire des efforts encore plus grands. \n20 milliards d\u2019imp\u00f4ts nouveaux et 10 milliards d\u2019\u00e9conomie : est-ce un juste \u00e9quilibre ? \nA titre personnel, j\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 plus d\u2019\u00e9conomies sur les d\u00e9penses et faire moins appel aux \nrecettes car la r\u00e9duction des d\u00e9penses p\u00e8se moins sur la croissance ; mais l\u2019augmentation des \nrecettes permet une r\u00e9duction plus rapide des d\u00e9ficits publics. Pour l\u2019avenir, il faut se \nconcentrer essentiellement sur les \u00e9conomies de d\u00e9penses. \nNos banques sont-elles \u00e0 l\u2019abri d\u2019un sc\u00e9nario \u00e0 l\u2019espagnole ? \nOui, car elles se sont beaucoup renforc\u00e9es depuis le d\u00e9but de la crise en se d\u00e9gageant \nd\u2019activit\u00e9s pas essentielles au financement de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Elles ont r\u00e9duit leur \nactivit\u00e9 de march\u00e9, et ont consolid\u00e9 leurs fonds propres en mettant en r\u00e9serve une partie de \nleurs r\u00e9sultats. Nous avons aujourd\u2019hui un syst\u00e8me bancaire solide. \nEtes-vous favorable \u00e0 la s\u00e9paration des banques de d\u00e9p\u00f4t et d\u2019investissement ? \nCertaines activit\u00e9s de march\u00e9 sont n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et nos banques doivent les \npoursuivre. Nous ne pouvons pas d\u00e9pendre de banques de Wall Street pour financer nos \nentreprises. En revanche, je crois comme le gouvernement, que les activit\u00e9s sp\u00e9culatives \ndoivent \u00eatre interdites ou isol\u00e9es et soumises \u00e0 des contraintes fortes. \nVous inaugurez aujourd\u2019hui \u00e0 Lyon la nouvelle succursale de la Banque de France au \nmoment o\u00f9 un plan de r\u00e9duction d\u2019effectifs est pr\u00e9vu d\u2019ici 2020. \nNon, c\u2019est avant tout une prise en compte des d\u00e9parts \u00e0 la retraite massifs que la Banque va \nconna\u00eetre d\u2019ici 2020. D\u2019ailleurs, nous allons embaucher plus que nous ne l\u2019avons jamais fait. \nNous voulons regrouper nos unit\u00e9s de traitement \u2013 par exemple pour le tri des billets, nous \npasserions \u00e0 trois centres en Rh\u00f4ne-Alpes (Lyon Gerland, Annecy et Grenoble) \u2013 mais nous \ncontinuerons \u00e0 privil\u00e9gier l\u2019accueil avec le public et la proximit\u00e9 des entreprises, en \u00e9tant \npr\u00e9sents dans tous les d\u00e9partements. Je veux montrer en venant \u00e0 Lyon que je crois en notre \nr\u00e9seau et en sa modernisation. \n \n \n \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n", "published_date": "2012-11-09", "section": "interview"}