{"url": "https://web.archive.org/web/20130825183506if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Interview-Christian-Noyer-le-Point-16-aout-2012.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " \n \nInterview Christian Noyer - le Point \n \n \n  \n-       Les march\u00e9s attendaient de Mario Draghi et du Conseil des gouverneurs de la BCE \nune action d\u2019envergure pour donner un peu de respiration \u00e0 l\u2019Espagne ou \u00e0 l\u2019Italie\u2026 La \nBCE a choisi de ne rien faire ! Pourquoi ? Vous gardez vos munitions pour plus tard? \n \nNous n'avons pas entendu la m\u00eame chose. Le Conseil des gouverneurs a annonc\u00e9 son \nintention d\u2019intervenir sur le march\u00e9 obligataire afin de permettre une bonne transmission de la \npolitique mon\u00e9taire. Il s\u2019agit de contrer l\u2019apparition de primes de risque excessives sur \ncertaines dettes souveraines. Cela n\u2019a de sens naturellement que si les \u00c9tats eux \u2013m\u00eames \nd\u00e9cident d\u2019agir et d\u2019activer les m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 et d\u2019accompagnement du \nredressement budg\u00e9taire qu\u2019ils ont mis en place. Nos op\u00e9rations seront d\u2019une ampleur \nsuffisante pour avoir un impact fort sur les march\u00e9s. Nous devrions \u00eatre pr\u00eats \u00e0 intervenir tr\u00e8s \nvite, en privil\u00e9giant les obligations de maturit\u00e9 courte. N\u2019ayez aucun doute sur la \nd\u00e9termination du Conseil des gouverneurs et sur sa capacit\u00e9 \u00e0 agir dans le cadre de son \nmandat.  \n \n \n-       On a l\u2019impression dans cette crise que tout le monde regarde le bateau couler sans \nrien faire. A commencer par la BCE\u2026 \n  \n-       C\u2019est faux ! Et c\u2019est injuste ! Ce sont les march\u00e9s qui r\u00e9agissent de la sorte. Les autorit\u00e9s \neurop\u00e9ennes r\u00e9pondent \u00e0 d\u2019innombrables sujets depuis le d\u00e9but de la crise. Ils ont ouverts de \ngigantesques chantiers tr\u00e8s techniques mais qui, \u00e0 terme, consolident la construction \nmon\u00e9taire et la gouvernance de l\u2019Union europ\u00e9enne. Un chemin consid\u00e9rable a \u00e9t\u00e9 parcouru \ndepuis cinq ans pour renforcer l\u2019Europe et pr\u00e9ciser des r\u00e8gles sur lesquelles personne n\u2019avait \ntrop envie d\u2019avancer. Les march\u00e9s voudraient que tout soit r\u00e9gl\u00e9 en cinq minutes. Mais il y a \n17 d\u00e9mocraties dans la zone euro et 27 d\u00e9mocraties dans l\u2019Union Europ\u00e9enne. Le temps des \nmarch\u00e9s n\u2019est pas celui des d\u00e9mocraties. Comme Jean Monnet, je pense que l\u2019Europe se \nconstruit dans les crises. \n  \n-       La seule question que les march\u00e9s posent est claire : les pays de l\u2019eurozone sont-ils \nsolidaires financi\u00e8rement les uns des autres ? Ils veulent un oui ou un non\u2026 \n  \n-       C\u2019est plus complexe que \u00e7a. Les march\u00e9s pr\u00eatent de l\u2019argent \u00e0 des \u00c9tats. Ils veulent \nsavoir s\u2019ils seront rembours\u00e9s. Ils veulent pouvoir compter, si besoin est, sur l\u2019intervention du \nM\u00e9canisme Europ\u00e9en de Stabilit\u00e9 (le MES) <l\u2019outil financier cr\u00e9\u00e9 pour venir en aide aux \n\u00c9tats en difficult\u00e9, ndlr>. En tant que cr\u00e9ancier, ils veulent surtout conna\u00eetre la cr\u00e9dibilit\u00e9 de \ncelui \u00e0 qui ils pr\u00eatent. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019efforts de redressement dans la plupart des \u00c9tats. \nD\u2019ailleurs, la solidarit\u00e9 elle- m\u00eame suppose que chacun fasse les efforts n\u00e9cessaires, car si les \naides n'\u00e9taient pas rembours\u00e9es, il faudrait encore lever des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires dans tous \nles Etats . \n \n  \n-       Mais enfin, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la BCE est intacte\u2026 Pourquoi ne pas utiliser vos outils \npour faire taire les doutes des march\u00e9s ? Est-ce l\u2019Allemagne qui impose ses conditions au \nreste de l\u2019Europe ? \n  \n-       La BCE a des armes pour garantir la stabilit\u00e9 des prix et le bon fonctionnement du \nmarch\u00e9. Elle peut rem\u00e9dier aux dysfonctionnements des march\u00e9s. Elle l\u2019a fait \u00e0 plusieurs \nreprises ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour \u00e9viter un \u00ab credit crunch \u00bb en accroissant consid\u00e9rablement \nses apports de liquidit\u00e9 au syst\u00e8me bancaire et en allongeant la dur\u00e9e des refinancements \nofferts. Tout en respectant notre mandat, nous pouvons prendre des  nouvelles mesures non \nconventionnelles tout \u00e0 fait significatives et nous l\u2019avons d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. Le \nmandat de la BCE, c\u2019est aussi de veiller \u00e0 la solidit\u00e9 de l\u2019euro. Mais elle ne peut se substituer \naux \u00c9tats,  ni leur \u00e9viter de faire les efforts n\u00e9cessaires pour ma\u00eetriser les dettes et r\u00e9tablir la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 de leurs \u00e9conomies. La cr\u00e9dibilit\u00e9 des \u00c9tats ne peut pas reposer sur la Banque \ncentrale. Or, ceux-ci doivent d\u00e9montrer qu\u2019ils ont la volont\u00e9 d\u2019agir sur leurs comptes publics. \n  \n-       Mais sous la pression de l\u2019Allemagne, la BCE n\u2019utilise pas tous ses moyens. \nComment est-ce justifiable quand on voit les efforts demand\u00e9s aux Espagnols ou aux \nItaliens ? \n  \nC\u2019est un faux proc\u00e8s que vous faites \u00e0 la BCE. Aucune banque centrale dans le monde -ni la \nFed ni la Banque d\u2019Angleterre !- ne finance directement des \u00c9tats et n\u2019ach\u00e8te de la dette \nsouveraine sur le march\u00e9 primaire pour financer leurs d\u00e9ficits. En revanche, sur le march\u00e9 \nsecondaire, c\u2019est envisageable. Nous l\u2019avons fait dans le pass\u00e9. Il n\u2019y a pas de divergences \nentre les Fran\u00e7ais, les Allemands et la Commission europ\u00e9enne. Tous disent la m\u00eame chose : \nnous ne sommes pas contre les interventions de la BCE pour corriger des anomalies de \nmarch\u00e9. Mais cela n\u2019a de sens que si les politiques \u00e9conomiques et budg\u00e9taires poursuivies \nvont dans le sens de la correction des d\u00e9s\u00e9quilibres et le retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des finances \npubliques.  \n-       Certains tablent d\u00e9sormais sur une sortie de la Gr\u00e8ce et de l\u2019Espagne de l\u2019euro. \nTravaillez-vous sur ce sc\u00e9nario ? \n  \n-       Une sortie de la Gr\u00e8ce de la zone euro n\u2019est pas quelque chose que nous envisageons. \nElle n\u2019est d\u2019ailleurs pas pr\u00e9vue par le trait\u00e9. Il n\u2019y a donc pas de plan qui pr\u00e9pare la sortie \nd\u2019un pays de la zone euro. Par ailleurs, assimiler l\u2019Espagne et la Gr\u00e8ce n\u2019a aucun sens. Leurs \nsituations ne sont en rien comparables. L\u2019Espagne est comp\u00e9titive. Paradoxalement, avec la \ncrise, elle est m\u00eame plus comp\u00e9titive qu\u2019il y a un an et la croissance de ses exportations en \nt\u00e9moigne. Elle a de lourds probl\u00e8mes \u00e0 g\u00e9rer comme la situation de certaines de ses banques, \nde ses promoteurs immobiliers ou l'endettement de ses r\u00e9gions. Mais l\u2019Espagne fait face : elle \nproc\u00e8de \u00e0 des r\u00e9formes impressionnantes et r\u00e9invente un mod\u00e8le de croissance. \n  \n-       Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ? \n  \n-       La zone euro n\u2019est pas simplement confront\u00e9e \u00e0 une crise financi\u00e8re. Elle affronte un \nd\u00e9fi : elle doit achever sa construction. Lors de l\u2019\u00e9laboration de la zone euro puis lors de ses \npremi\u00e8res ann\u00e9es d\u2019existence, les gouvernements n\u2019ont pas eu suffisamment le sens des \nresponsabilit\u00e9s. Sa construction \u00e9tait incompl\u00e8te. Les r\u00e8gles budg\u00e9taires n\u2019\u00e9taient pas assez \nfermes et, en outre, ont \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9es. Il y a eu une forme de l\u00e2chet\u00e9. Les gouvernements ont \npr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fermer les yeux plut\u00f4t que de consolider l\u2019\u00e9difice. Aucun \u00c9tat n\u2019a  \u00e9cout\u00e9 ceux qui \ntiraient la sonnette d\u2019alarme, notamment la BCE. Quant aux march\u00e9s, ils ont eux aussi ferm\u00e9 \nles yeux sur l\u2019accroissement des \u00e9carts au sein de la zone. Une fois la monnaie unique \ninstall\u00e9e, tout le monde a trouv\u00e9 confortable de n\u00e9gliger les divergences \u00e9conomiques et les \ndiff\u00e9rences de comp\u00e9titivit\u00e9 au sein de la zone euro. Avec ce r\u00e9sultat : aujourd\u2019hui, nous \nsommes dans une zone d\u2019union mon\u00e9taire mais l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des \u00e9conomies s\u2019est \naccentu\u00e9e. \n  \n-       Quel mea culpa ! \n  \n-       Ce n\u2019est pas un mea culpa. La BCE et le Conseil des gouverneurs auquel j\u2019appartiens \nn\u2019ont jamais contribu\u00e9 \u00e0 cette indiff\u00e9rence. Bien au contraire, ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, nous \navons signal\u00e9 et soulign\u00e9 ces risques. Les march\u00e9s et les gouvernements n\u2019en ont pas tenu \ncompte. Tout le monde a profit\u00e9 d\u2019une d\u00e9cennie que je qualifie de \u00ab formidable \u00bb o\u00f9 les taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat ont baiss\u00e9 pour tout le monde, o\u00f9 certains pays ont eu des croissances tr\u00e8s \ndynamiques. Le tout sans inflation\u2026 Ce qui a permis \u00e0 tout le monde de s\u2019endetter \u00e0 bon \ncompte sans faire d\u2019efforts. Le rappel \u00e0 l\u2019ordre est d\u2019autant plus douloureux aujourd\u2019hui : la \ncrise financi\u00e8re nous oblige \u00e0 remettre \u00e0 plat le mod\u00e8le social europ\u00e9en, largement financ\u00e9 par \nles \u00c9tats. \n  \n-       L\u2019Europe \u00e9tait-elle pr\u00eate pour la monnaie unique ? \n  \n-       L\u2019intuition des concepteurs de l\u2019euro, \u00e0 commencer par Fran\u00e7ois Mitterrand et Helmut \nKohl, c\u2019\u00e9tait que l\u2019euro \u00e9tait d\u2019abord une impulsion. Il devait \u00eatre un moteur pour plus \nd\u2019Europe. Ils savaient qu\u2019il fallait aussi renforcer la gouvernance europ\u00e9enne, mettre en place \nune discipline budg\u00e9taire commune\u2026 Mais les gouvernements ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vivre dans la \nfacilit\u00e9. \n  \n-       En 2003, la France et l\u2019Allemagne se sont exon\u00e9r\u00e9es des fameux crit\u00e8res de \nMaastricht\u2026 Or, ce sont les deux \u00c9tats les plus puissants de l\u2019eurozone. C\u2019est leur faute \nsi nous sommes en crise ? \n  \n-       Chaque \u00c9tat a une part de responsabilit\u00e9. La BCE, elle, n\u2019a pas failli. Il y avait des r\u00e8gles \nbudg\u00e9taires strictes. Si les gouvernements les avaient respect\u00e9es, nous n\u2019aurions pas eu cet \nencha\u00eenement qui nous a conduit \u00e0 la crise actuelle. En 2007, 2008 et 2009, il fallait \u00e9viter que \nla crise financi\u00e8re ne s\u2019aggrave et ma\u00eetriser ses cons\u00e9quences sur l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. La BCE \net les \u00c9tats ont jou\u00e9 leur r\u00f4le en venant au secours des syst\u00e8mes bancaires. Sauf qu\u2019\u00e0 partir de \n2009, les march\u00e9s ont regard\u00e9 la situation comptable individuelle de chaque \u00c9tat. Ils ont dout\u00e9 \nde la capacit\u00e9 de certains d\u2019entre eux \u00e0 tenir leurs engagements financiers. Le march\u00e9 s\u2019est \naussi souvenu que derri\u00e8re les plans de sauvetage nationaux des banques, il y avait les \u00c9tats et \nqu\u2019il n\u2019y avait pas une signature unique et commune et que le syst\u00e8me bancaire n\u2019\u00e9tait pas \nsuffisamment homog\u00e8ne au niveau europ\u00e9en. Chaque \u00c9tat s\u2019est donc retrouv\u00e9 avec sa propre \ncr\u00e9dibilit\u00e9 financi\u00e8re et des conditions de financement de sa dette qui d\u00e9pendaient de sa \nsituation budg\u00e9taire. \n  \n  \n-       Et dans ce domaine, comment jugez vous l\u2019action de Fran\u00e7ois Hollande, de son \ngouvernement et de la nouvelle majorit\u00e9 ? \n  \n-        Je me r\u00e9jouis de voir que l\u2019objectif d\u2019un retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des comptes publics d\u2019ici \ncinq ans figure au rang des priorit\u00e9s. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est engag\u00e9  \u00e0 parvenir \u00e0 \nl\u2019\u00e9quilibre des comptes \u00e0 la fin de son mandat. C\u2019est un objectif n\u00e9cessaire. Jusqu\u2019ici, les \nhausses d\u2019imp\u00f4ts ont permis de financer les d\u00e9penses nouvelles et la r\u00e9duction du d\u00e9ficit.  \nJ\u2019attends de voir le projet de loi de finance pour 2013 pour mesurer l\u2019effort de r\u00e9duction du \ntrain de vie de l\u2019\u00c9tat. \n  \n-       Concr\u00e8tement quelles sont vos attentes ? \n  \n-       La Cour des comptes d\u00e9taille les \u00e9conomies susceptibles d\u2019\u00eatre r\u00e9alis\u00e9es. Je partage son \ndiagnostic. C\u2019est un gigantesque chantier, ambitieux. Parall\u00e8lement \u00e0 la r\u00e9duction des \nd\u00e9penses publiques, il faut aussi faciliter l\u2019investissement, la cr\u00e9ativit\u00e9 des entrepreneurs, \nrestaurer la confiance pour ceux qui souhaitent cr\u00e9er de l\u2019activit\u00e9. Il faut donc des r\u00e9formes de \nstructure, une r\u00e9forme du Code du travail qui permette plus de flexibilit\u00e9. De mani\u00e8re \u00e0 \nrestaurer et \u00e0 am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre \u00e9conomie. Nous devons faire \u00e9voluer notre \nmod\u00e8le social. Il n\u2019est plus adapt\u00e9 \u00e0 la comp\u00e9tition mondiale. \n \n \n \n \n", "published_date": "2012-08-16", "section": "interview"}