{"url": "https://web.archive.org/web/20130826082255if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/discours29062012.pdf", "author": "", "title": "La \u00ab volont\u00e9 d'autonomie \u00bb des \u00c9tats de la zone euro \u00ab doit s'effacer \u00bb", "text": " \n \n \nLa \u00ab volont\u00e9 d'autonomie \u00bb des \u00c9tats de la zone euro \u00ab doit s'effacer \u00bb  \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nLe Monde - 29 juin 2012 \n \n \nChristian Noyer, gouverneur de la Banque de France, se dit \u00ab ouvert \u00e0 une unification de la dette \u00e0 \nterme \u00bb \nPlus d'Europe, moins de souverainet\u00e9 nationale : tel est l'appel lanc\u00e9 par Christian Noyer, le \ngouverneur de la Banque de France, avant le conseil europ\u00e9en de jeudi 28 et vendredi 29 juin. Pour \nce membre-cl\u00e9 du conseil des gouverneurs de la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE), il est temps \nd'avancer vers davantage de f\u00e9d\u00e9ralisme. Ces propos ne pr\u00e9jugent pas des discussions qui auront \nlieu lors du conseil des gouverneurs de la BCE du 5 juillet. \n \nLes chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens se r\u00e9unissent de nouveau jeudi et vendredi. \nCe sommet peut-il - enfin - remettre la zone euro en ordre de marche ?  \n \nNous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un moment crucial. L'union mon\u00e9taire ne suffit pas, nous avons besoin \nd'avancer vers davantage de f\u00e9d\u00e9ralisme. Ce sujet sera au centre des d\u00e9bats et j'esp\u00e8re au centre \ndes d\u00e9cisions. Concr\u00e8tement, cela veut dire une union budg\u00e9taire accrue, avec une bonne gestion \ndes finances publiques partout et des m\u00e9canismes permettant de l'assurer. Cela passe aussi par la \nmise en place d'un cadre commun pour le syst\u00e8me bancaire, pour d\u00e9connecter le lien entre les \nbanques et les \u00c9tats o\u00f9 elles sont install\u00e9es. Cela signifie enfin des politiques procroissance plus \nharmonieuses, notamment en r\u00e9duisant les \u00e9carts de comp\u00e9titivit\u00e9. Il faut faire ce saut vers plus \nd'Europe, m\u00eame si cela prendra n\u00e9cessairement du temps... La crise est surtout le fruit d'une \nint\u00e9gration insuffisante entre pays d'une m\u00eame zone mon\u00e9taire. Pour la r\u00e9soudre, il faut que la volont\u00e9 \nd'autonomie s'efface devant la construction europ\u00e9enne. \n \nPourquoi la cr\u00e9ation d'une union bancaire est-elle devenue aussi urgente ?  \n \nSur les march\u00e9s, il y a traditionnellement une grande connexion entre la perception du risque \nsouverain et la perception du risque bancaire. Tout simplement parce que les \u00c9tats apparaissent \ncomme les derniers remparts de leurs banques nationales. Cela introduit de la fragilit\u00e9 dans le \nsyst\u00e8me bancaire et rend impossible une transmission homog\u00e8ne de la politique mon\u00e9taire dans \nl'ensemble de la zone euro. Les solutions actuelles ont montr\u00e9 leurs limites comme l'illustre le cas \nespagnol o\u00f9 l'annonce de l'aide europ\u00e9enne n'a pas pu apaiser les tensions. \nL'union bancaire permettra de casser ce lien : elle reposerait sur trois volets : un syst\u00e8me de \nsupervision europ\u00e9en ; une garantie des d\u00e9p\u00f4ts commune ; et un syst\u00e8me de restructuration et de \nrecapitalisation des banques int\u00e9gr\u00e9s. Ce serait une d\u00e9cision forte, un transfert de souverainet\u00e9 \nanalogue \u00e0 celui r\u00e9alis\u00e9 en mati\u00e8re mon\u00e9taire. \n \nDans cette union bancaire, vous souhaitez voir confier la supervision \u00e0 la BCE plut\u00f4t qu'\u00e0 \nl'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne (EBA)... \nL'EBA est une agence couvrant les vingt-sept pays de l'Union europ\u00e9enne. Elle a toute sa place pour \ns'assurer de la mise en oeuvre de la r\u00e9glementation bancaire dans le march\u00e9 unique. \nMais l'union bancaire, c'est autre chose : il s'agit de cr\u00e9er une organisation f\u00e9d\u00e9rale, avec un centre \npuissant s'appuyant sur des entit\u00e9s nationales proches du terrain, \u00e0 l'image de l'eurosyst\u00e8me pour la \npolitique mon\u00e9taire... La supervision bancaire est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e par les banques centrales nationales \ndans quatorze des dix-sept \u00c9tats de la zone euro. Nous avons donc tous les outils et l'expertise. \n \nUn d\u00e9bat tr\u00e8s fort oppose les Europ\u00e9ens sur l'opportunit\u00e9 de mutualiser leur dette, avec des \neuro-obligations par exemple. Un tel transfert est-il souhaitable ?  \n \nIl y a un choix fondamental \u00e0 faire : soit on souhaite un budget f\u00e9d\u00e9ral prenant une large part des \nbudgets des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, et dans ce cas il est \u00e9videmment financ\u00e9 par des obligations f\u00e9d\u00e9rales ; \nsoit on souhaite conserver une large souverainet\u00e9 pour la structure des recettes et des d\u00e9penses, et \ndans ce cas on peut tr\u00e8s bien continuer avec des dettes d'\u00c9tat nationales tout en ayant des \nm\u00e9canismes de solidarit\u00e9. Si on veut arriver un jour \u00e0 une unification de la dette, il faut que tous les \npays cogarants aient l'assurance que leurs propres contribuables n'aient pas \u00e0 supporter le co\u00fbt de \ncomportements laxistes dans d'autres pays. Je suis personnellement tr\u00e8s ouvert \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir une \nunification de la dette \u00e0 terme, mais ce processus demande du temps et n'est pas n\u00e9cessairement la \npremi\u00e8re pierre d'une union f\u00e9d\u00e9rale. \n \nL'Europe va-t-elle donner un peu d'air \u00e0 la Gr\u00e8ce, en all\u00e9geant les contreparties impos\u00e9es au \npays en \u00e9change de son aide ? \nJusqu'ici, Ath\u00e8nes n'a pas conduit les r\u00e9formes structurelles n\u00e9cessaires, n'a pas toujours proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \ndes coupes efficaces dans ses finances publiques, les hausses d'imp\u00f4ts n'ont pas \u00e9t\u00e9 bien cibl\u00e9es... A \nAth\u00e8nes de faire le choix de la cr\u00e9dibilit\u00e9 et de le d\u00e9montrer. Apr\u00e8s, s'il faut trouver des moyens pour \nfaciliter les choses, on les trouvera. \n \nDepuis le d\u00e9but de la crise, la BCE a multipli\u00e9 des mesures \u00ab non conventionnelles \u00bb, comme \ndes pr\u00eats aux banques sur une dur\u00e9e in\u00e9dite de trois ans. Quel bilan en faites-vous ? \nCes mesures ont eu pour objectif de r\u00e9pondre \u00e0 des situations de march\u00e9 tr\u00e8s anormales, comme la \nlarge paralysie du march\u00e9 interbancaire. La pression a diminu\u00e9, mais ces politiques n'ont d'effets que \ntemporaires. Elles ont surtout donn\u00e9 du temps, pour permettre aux \u00c9tats d'adopter les r\u00e9formes \nn\u00e9cessaires et aux banques de renforcer leurs fonds propres et de faire r\u00e9duire certaines de leurs \nactivit\u00e9s. \n \n \nDe nouvelles mesures de ce type sont-elles envisageables ?  \n \nSi nous sommes confront\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me particulier, nous essayerons de trouver la r\u00e9ponse \nad\u00e9quate. Mais les banques centrales ont fait jusqu'ici \u00e9norm\u00e9ment, il n'est plus possible que les \ngouvernements se reposent totalement sur elles. \n \n\u00cates-vous favorable au projet de s\u00e9paration des activit\u00e9s bancaires pr\u00e9par\u00e9 par le \ngouvernement ? \nNotre syst\u00e8me bancaire est un atout pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, il est solide, fonctionne bien et offre \ntous les services utiles \u00e0 l'\u00e9conomie : c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que la dette de l'\u00c9tat et celle des entreprises \npeuvent \u00eatre plac\u00e9es aupr\u00e8s d'investisseurs, que sont financ\u00e9es les soci\u00e9t\u00e9s exportatrices et que les \nm\u00e9nages trouvent des produits d'\u00e9pargne adapt\u00e9s \u00e0 leurs besoins. \nIl faut donc veiller \u00e0 le pr\u00e9server et trouver un bon syst\u00e8me pour s\u00e9parer les activit\u00e9s utiles \u00e0 \nl'\u00e9conomie des activit\u00e9s sp\u00e9culatives. Les crises financi\u00e8res ont montr\u00e9 que de pures banques \nd'investissement, \u00e0 l'instar de Lehman Brothers, ou de d\u00e9p\u00f4ts, comme Northern Rock, pouvaient faire \nvaciller le syst\u00e8me financier plus vite que de grandes banques universelles. Je pense qu'il faut \nprohiber les op\u00e9rations opaques et risqu\u00e9es. \n \nLa situation de Dexia n'est toujours pas r\u00e9solue. Est-il normal que Bruxelles tarde autant \u00e0 \nautoriser ou non le plan de liquidation ?  \n \nIl me semble que la Commission regarde le dossier en consid\u00e9rant que les pr\u00eats aux collectivit\u00e9s \nlocales constituent un secteur o\u00f9 la concurrence est pr\u00eate \u00e0 couvrir les besoins de financement et o\u00f9 \nle plan pr\u00e9sent\u00e9 par les \u00c9tats pourrait perturber cette \u00e9volution. Ce n'est pas mon analyse. En tout \n\u00e9tat de cause, il est souhaitable qu'elle se prononce tr\u00e8s rapidement et que la nouvelle banque des \ncollectivit\u00e9s locales adoss\u00e9e \u00e0 La Banque postale et \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts puisse d\u00e9marrer son \nactivit\u00e9 au plus vite.  \n \n", "published_date": "2012-06-29", "section": "interview"}