{"url": "https://web.archive.org/web/20130825112224if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/discours29062012-2.pdf", "author": "", "title": "\u00ab En France, la r\u00e9forme \u00e0 faire est celle du march\u00e9 du travail \u00bb", "text": " \n \n \n \u00ab En France, la r\u00e9forme \u00e0 faire est celle du march\u00e9 du travail \u00bb  \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nLe Monde - 29 juin 2012 \n \n \n \nL'Insee anticipe un ralentissement de la croissance fran\u00e7aise cette ann\u00e9e, \u00e0 0,4 %, apr\u00e8s 1,7 % \nen 2011. Quelle est votre analyse de la situation ? \nNos pr\u00e9visions sont assez proches de celles de l'Insee. Depuis quelques mois, la conjoncture \n\u00e9conomique est plate. Le ralentissement est mondial, les incertitudes dans la zone euro p\u00e8sent sur les \n\u00e9changes et il y a eu un attentisme des m\u00e9nages et des entreprises, en premi\u00e8re partie d'ann\u00e9e, \nhabituel en p\u00e9riode \u00e9lectorale. Notre sc\u00e9nario est celui d'une r\u00e9-acc\u00e9l\u00e9ration progressive. Mais \nbeaucoup reposera, en zone euro, sur la capacit\u00e9 des gouvernements \u00e0 restaurer la confiance. \n \nFran\u00e7ois Hollande a fait des mesures de soutien \u00e0 la croissance son cheval de bataille au \nniveau europ\u00e9en. A-t-il raison ? \nDans l'imm\u00e9diat, mobiliser les fonds disponibles - fonds structurels europ\u00e9ens, capacit\u00e9s \nd'intervention de la Banque europ\u00e9enne d'investissement (BEI) - pour amorcer la r\u00e9-acc\u00e9l\u00e9ration de \nl'activit\u00e9 \u00e9conomique est une excellente id\u00e9e, notamment dans les pays qui doivent r\u00e9duire \nrapidement leurs d\u00e9ficits publics. Au-del\u00e0, il faut trouver des moteurs de croissance plus \nfondamentaux. C'est par les r\u00e9formes structurelles et de fond que l'on y parviendra. \n \nQuelles sont celles qui sont prioritaires ?  \n \nEn France, le plus important est de s'attaquer aux racines du ch\u00f4mage structurel. La grande r\u00e9forme \u00e0 \nfaire est celle du march\u00e9 du travail, qui laisse trop de gens dans la pr\u00e9carit\u00e9 et d\u00e9courage les \nentreprises d'embaucher. Il faut rapprocher les diff\u00e9rents contrats de travail et, en ce qui concerne les \nconditions d'emploi, avoir moins de r\u00e9glementations et donner plus d'espace aux accords de branche \nou d'entreprise. C'est avec ce genre d'\u00e9volution que l'Allemagne ou le Danemark ont d\u00e9velopp\u00e9 un \nsyst\u00e8me \u00e9conomiquement et socialement meilleur, maintenu un taux de croissance sup\u00e9rieur et \u00e9vit\u00e9 \nla pression du ch\u00f4mage. \n \n \n \nRamener le d\u00e9ficit public fran\u00e7ais \u00e0 3 % du PIB en 2013 et atteindre l'\u00e9quilibre en 2017 est-il \ntenable ?  \n \nOui, et je n'ai nul doute que le gouvernement tiendra cet engagement. Il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des mesures \nimportantes en ce sens. Ne pas suivre notre plan de marche vers l'\u00e9quilibre aurait des cons\u00e9quences \ntr\u00e8s n\u00e9gatives : sur les taux d'int\u00e9r\u00eat d'abord, mais aussi sur les comportements des m\u00e9nages et des \nentreprises, ce qui ralentirait l'activit\u00e9 \u00e9conomique. \nIl faut mener une politique rigoureuse sur l'\u00e9volution de la d\u00e9pense publique. Notre pays, qui a \npratiquement le niveau de d\u00e9penses publiques le plus \u00e9lev\u00e9 de l'UE, peut assur\u00e9ment trouver des \n\u00e9conomies substantielles. \n \n \nComment jugez-vous la hausse du smic de 2 % ? \nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la prudence s'impose en mati\u00e8re de rel\u00e8vement du smic, car cela se traduit par \ndes destructions d'emplois. Dans le cas pr\u00e9sent, la d\u00e9cision est assez \u00e9quilibr\u00e9e car, tout en apportant \nun peu de pouvoir d'achat, c'est tr\u00e8s largement une avance sur une hausse qui devait avoir lieu, \ncompte tenu de l'indexation sur les prix. \nDans les ann\u00e9es qui viennent, l'am\u00e9lioration du revenu moyen devrait passer en priorit\u00e9 par des \nm\u00e9canismes compl\u00e9mentaires de revenus, tels que le RSA, par la r\u00e9duction des emplois pr\u00e9caires \u00e0 \ntemps partiel et par des politiques de formation plus cibl\u00e9es sur les personnes les moins qualifi\u00e9es de \nfa\u00e7on \u00e0 augmenter leur qualification, leur productivit\u00e9 et donc leurs revenus.  \n \n", "published_date": "2012-06-29", "section": "interview"}