{"url": "", "author": "christian noyer", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \u00ab Un ministre de l\u2019\u00e9conomie de la zone euro pour accro\u00eetre la croissance et l\u2019emploi \u00bb Radio Classique", "text": "Microsoft Word - Europe1_10f\u201avrier2012.doc 1 Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France Europe 1 \u2013 10 f\u00e9vrier 2012   JEAN-PIERRE ELKABBACH  Que fait la Banque de France de l\u2019argent et des r\u00e9serves des Fran\u00e7ais ? C\u2019est une grande question. Mais auparavant, si vous voulez, la Gr\u00e8ce. La zone euro, lui accorde cette nuit, un nouveau d\u00e9lai pour qu\u2019elle tienne ses promesses. Condition d\u2019une nouvelle aide vitale, de la part de l\u2019Europe. L\u2019Europe n\u2019a plus confiance dans la Gr\u00e8ce ?  CHRISTIAN NOYER  Oui, il faut vraiment que cette affaire se termine et se boucle. La Gr\u00e8ce doit faire comme ont fait les autres pays ; il y a d\u2019autres pays qui ont \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9 et qui sont parfaitement en ligne avec le programme de redressement qu\u2019ils ont pr\u00e9vu. La Gr\u00e8ce doit accepter tout cela. Il faut que tous les partis politiques acceptent de mettre en \u0153uvre un programme de redressement, qui est raisonnable, qui est indispensable, et pour lequel les autres pays vont faire d\u2019\u00e9normes efforts financiers, vont faire des pr\u00eats tr\u00e8s importants\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH  C'est-\u00e0-dire que les Grecs commencent eux-m\u00eames ?  CHRISTIAN NOYER  Oui, il faut que les Grecs\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH  M\u00eame si ils souffrent ? C\u2019est vrai qu\u2019ils souffrent ? CHRISTIAN NOYER  Il faut les Grecs s\u2019aident eux-m\u00eames. Il n\u2019y a pas moyen de faire autrement, on ne se redresse pas sans effort.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Mais on a l\u2019impression que l\u2019avenir de la Gr\u00e8ce et de la zone euro d\u00e9pend d\u2019un seul politicien t\u00eatu, \u00e9go\u00efste, retors - on donne son nom, le conservateur SAMARAS - qui attend d\u2019\u00eatre Premier ministre et que les \u00e9lections aient lieu le plus vite possible. On a l\u2019air de tous d\u00e9pendre de lui ?  CHRISTIAN NOYER  Ce n\u2019est pas \u00e0 un banquier central de juger comment se forment les \u00e9quipes politiques \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un pays.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Dommage ! CHRISTIAN NOYER Dommage, mais c\u2019est ainsi. Non, je ne veux pas m\u2019engager sur ce terrain. Mais ce qui est s\u00fbr, c\u2019est qu\u2019il faut que tous les partis politiques, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas en Irlande, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas au Portugal par exemple, acceptent de soutenir le programme de redressement.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Sinon la Gr\u00e8ce ne reste pas dans la zone euro, de facto ?  CHRISTIAN NOYER  Sinon, la Gr\u00e8ce\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH  M\u00eame si on veut qu\u2019elle reste ?   2 CHRISTIAN NOYER  Tout le monde veut aider la Gr\u00e8ce, tout le monde veut garder la Gr\u00e8ce. Il faut que la Gr\u00e8ce accepte de s\u2019aider elle-m\u00eame.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Monsieur le gouverneur, la Cour des comptes vous gronde sur trois points. Si vous voulez bien, on va les prendre un apr\u00e8s l\u2019autre : Un, \u00e0 la Banque de France vous \u00eates 13 000, c\u2019est trop, beaucoup trop dit la Cour, qui vous demande le non-remplacement de 2 d\u00e9parts sur 3, d\u2019ici \u00e0 2020. Est-ce que vous allez tailler dans vos effectifs, dits \u00ab pl\u00e9thoriques \u00bb ?  CHRISTIAN NOYER  Alors, c\u2019est tr\u00e8s simple. D\u2019abord, depuis 10 ans, on a baiss\u00e9 nos effectifs de 25 %. Donc on ne peut pas dire qu\u2019on n\u2019ait pas fait d\u2019effort\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH  25 % \u00e7a veut dire ?  CHRISTIAN NOYER  Ca veut dire 4000 personnes.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Voil\u00e0 ! CHRISTIAN NOYER  Ce n\u2019est pas rien ! Deuxi\u00e8mement, j\u2019ai annonc\u00e9 que nous allions faire, au cours de cette d\u00e9cennie, 1 sur 2. Nous ne remplacerons que 1 sur 2 dans les d\u00e9parts qui sont pr\u00e9vus. On va encore baisser de 2500 nets les effectifs. Donc, je n\u2019ai pas besoin de le\u00e7ons pour faire des gains de productivit\u00e9 ou de la r\u00e9duction d\u2019effectifs. Mais on ne le fait pas n\u2019importe comment. Je ne veux pas faire de la r\u00e9duction d\u2019effectif comme \u00e7a. 2 sur 3, pourquoi ? Ce n\u2019est pas justifi\u00e9. Ce n\u2019est pas expliqu\u00e9. Si je fais cela, je sais tr\u00e8s bien, que nos missions sont sacrifi\u00e9es. On ne pourra plus continuer \u00e0 faire\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH  Par exemple, le surendettement ?  CHRISTIAN NOYER  Par exemple, le surendettement. Il est clair que si on arr\u00eate le surendettement, c\u2019est vrai, je peux baisser de 2 sur 3. Mais ce n\u2019est pas ce que nous demandent les Fran\u00e7ais.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Et qui le ferait, si vous ne le faites pas, vous ?  CHRISTIAN NOYER  Je n\u2019en sais rien. En tout cas, la Cour ne donne pas la r\u00e9ponse. De la m\u00eame fa\u00e7on, on ne va pas arr\u00eater de faire le contr\u00f4le des banques et des assurances. C\u2019est plut\u00f4t une t\u00e2che qui est en croissance.   Donc cela veut dire que je baisserai de 1 sur 2, nous baisserons de 2500. Par parenth\u00e8ses, nous recruterons 2500 personnes, puisqu\u2019on a 5000 d\u00e9parts pendant la d\u00e9cennie. Mais on ne veut pas faire \u00e7a, n\u2019importe comment.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Deuxi\u00e8me d\u00e9fi, on vous reproche d\u2019avoir vendu autour de 500 tonnes d\u2019or de 2004 \u00e0 2008, c'est-\u00e0-dire le 5\u00e8me de ce que vous avez \u00e0 la Banque de France. 4 ans avant la crise, votre Banque l\u2019a mal vendu, pour pas cher, dit la Cour. Est-ce que vous avez manqu\u00e9 de flair, tous ?  CHRISTIAN NOYER  Alors \u00e7a, c\u2019est regarder dans le r\u00e9troviseur ! Je trouve que c\u2019est une critique qui est un peu ridicule. D\u2019ailleurs, si je prenais le m\u00eame raisonnement que celui de la Cour des  3 Comptes\u2026 La Cour des Comptes nous a dit au d\u00e9but de cette d\u00e9cennie : vendez votre immobilier. On l\u2019a vendu trop t\u00f4t ; donc \u00e7a veut dire que la Cour des Comptes nous a fait perdre des dizaines de millions. Voil\u00e0 ! C\u2019est ce type de raisonnement qui, pardonnez-moi, est un peu stupide.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Mais pour la Cour, il suffisait d\u2019attendre, d\u2019\u00e9taler vos ventes et vous auriez d\u00fb obtenir, vous auriez pu obtenir des prix \u00e0 rendement plus \u00e9lev\u00e9s ?  CHRISTIAN NOYER  Mais c\u2019est regarder dans le r\u00e9troviseur. Si la Cour des Comptes avait \u00e9t\u00e9 capable de nous dire quel serait le prix de l\u2019or 10 ans apr\u00e8s, je serais tr\u00e8s content ! En tout cas, elle s\u2019est compl\u00e8tement plant\u00e9e sur l\u2019immobilier. Ce que je veux dire, c\u2019est qu\u2019on n\u2019a pas vendu cet or pour rien. On a vendu cet or pour le remplacer par des r\u00e9serves de change, nos r\u00e9serves de change, qui sont un outil important, ont rapport\u00e9 des revenus\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH  Ca veut dire que \u00e7a vous rapporte ce que vous avez fait ?  CHRISTIAN NOYER  \u00c7a nous rapporte ! Ce que nous avons fait nous rapporte. Cela nous a permis d\u2019avoir des r\u00e9sultats, de conforter nos fonds propres, ce qui est vraiment n\u00e9cessaire au moment de la crise. Et accessoirement de verser des dividendes \u00e0 l\u2019\u00c9tat ! Donc ce n\u2019\u00e9tait pas de l\u2019argent perdu, et aujourd\u2019hui, nous restons le 3\u00e8me ex aequo, le 3\u00e8me d\u00e9tenteur d\u2019or dans le monde apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et l\u2019Allemagne.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Justement, dans vos r\u00e9serves, combien de tonnes reste-t-il ? Monsieur le gouverneur de la Banque de France.  CHRISTIAN NOYER  Il reste \u00e0 peu pr\u00e8s 2500 tonnes et ce sont les 3\u00e8me r\u00e9serves du monde, ex aequo avec l\u2019Italie, \u00e0 peu pr\u00e8s.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Ca, vous les gardez ?  CHRISTIAN NOYER  On les garde. Il n\u2019est plus question d\u2019y toucher.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Troisi\u00e8me reproche : avec toutes ces op\u00e9rations, vous prenez des risques. Vous donnez trop de milliards \u00e0 l\u2019\u00c9tat ; vous devriez plut\u00f4t renforcer vos 7 milliards de fonds propres ?  CHRISTIAN NOYER  Oui, alors l\u00e0, la Cour a raison. La Cour d\u00e9couvre qu\u2019on est en crise et que, par leurs op\u00e9rations, les Banques Centrales ont essay\u00e9 de lutter contre la crise. Depuis 4 ans, nous avons lutt\u00e9 aussi efficacement que l\u2019on pouvait. Et du coup, nous avons plus de risques dans notre bilan qu\u2019on en avait avant. C\u2019est vrai, il faut renforcer nos fonds propres. C\u2019est vrai, c\u2019est ce qu\u2019on fait. C\u2019est ce qu\u2019on fait depuis 4 ans. Nous avons augment\u00e9 nos fonds propres, de 60 %. Nous sommes aujourd\u2019hui \u00e0 7 milliards, \u00e0 peu pr\u00e8s. Et on va continuer.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Est-ce que je peux poser une question, qu\u2019on ne pose pas ? Peut-\u00eatre je le fais timidement, \u00e0 voix basse : est-ce que la Cour des Comptes est bien g\u00e9r\u00e9e ?  CHRISTIAN NOYER   4 Difficile de porter un jugement d\u00e9finitif. Moi, ce que j\u2019observe c\u2019est que la Cour des Comptes ne baisse pas ses effectifs. A la Cour des Comptes elle-m\u00eame et dans les Chambres r\u00e9gionales des Comptes, la Cour les augmente m\u00eame un peu. La Cour des Comptes ne baisse pas ses effectifs, et ses charges de personnels ont augment\u00e9 de 10 % depuis 3 ans ! Donc peut-\u00eatre que tout le monde devrait balayer devant sa porte, et la Cour des Comptes pourrait aussi participer \u00e0 l\u2019effort de r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Pour la croissance, Christian NOYER, vous avez toujours pr\u00e9vu, m\u00eame sans le dire, 0,5 %. Vous venez d\u2019annoncer qu\u2019au premier trimestre, elle est de 0 %. Est-ce que nous sommes dans une r\u00e9cession molle ?  CHRISTIAN NOYER  On n\u2019est pas dans une r\u00e9cession molle, on est dans un plat. Un plat au dernier trimestre de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et au premier trimestre de cette ann\u00e9e, mais on a d\u00e9j\u00e0 des signes que \u00e7a va red\u00e9coller ou que c\u2019est sur le point de red\u00e9coller. On a des fr\u00e9missements. Par exemple, vient de tomber l\u2019enqu\u00eate sur les perspectives d\u2019investissement des entreprises. Les entreprises nous disent qu\u2019apr\u00e8s avoir d\u2019ailleurs augment\u00e9 leurs investissements l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, elles vont les augmenter cette ann\u00e9e de 7 %. Plus 7 % d\u2019investissement dans les intentions des entreprises, c\u2019est un facteur de red\u00e9marrage !  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Mais il faut un effort dans toute la zone euro, en faveur de la croissance ?  CHRISTIAN NOYER  Il faut un effort dans toute la zone euro. C\u2019est pour cela que la BCE - et l\u2019ensemble de l\u2019Eurosyst\u00e8me auquel nous participons - fait tout ce qu\u2019il faut pour que les banques aient une garantie absolue d\u2019avoir toutes les liquidit\u00e9s n\u00e9cessaires pour pouvoir continuer \u00e0 faire du cr\u00e9dit ou m\u00eame acc\u00e9l\u00e9rer le cr\u00e9dit.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Justement, vous \u00eates dans le conseil de la Banque Centrale Europ\u00e9enne. La BCE va-t-elle comme promis lancer dans les 15 jours une nouvelle op\u00e9ration sur 3 ans, de 500 milliards environ d\u2019euros, pour les banques.  CHRISTIAN NOYER  On fait une nouvelle op\u00e9ration dans 15 jours ; on est pr\u00eat \u00e0 faire une op\u00e9ration aussi grosse que la derni\u00e8re fois. Ce sont les banques qui nous demandent les montants exacts dont elles ont besoin. Nous les avons encourag\u00e9es, nous les avons encore revues cette semaine. Nous les avons encourag\u00e9es \u00e0 faire r\u00e9solument du cr\u00e9dit et \u00e0 prendre chez nous toutes les liquidit\u00e9s qui sont n\u00e9cessaires pour une dynamique dans le cr\u00e9dit.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  J\u2019ai vu que - la BCE et la Banque de France - vous avez demand\u00e9 moins de garantie aux banques en \u00e9change de cr\u00e9dits que vous leur accordez. Si c\u2019est cela, elles doivent doper l\u2019\u00e9conomie, la croissance, l\u2019emploi. Sinon ?  CHRISTIAN NOYER  On leur demande des garanties diff\u00e9rentes. On ne leur demande pas moins de garanties, on leur demande des garanties diff\u00e9rentes. C'est-\u00e0-dire qu\u2019on \u00e9largit ; on va accepter davantage de cr\u00e9dits au PME dans nos garanties et de cr\u00e9dits immobiliers. Tout cela, c\u2019est en effet pour favoriser le cr\u00e9dit. On prend toutes les mesures n\u00e9cessaires pour que le cr\u00e9dit reste dynamique, pour qu\u2019il devienne plus dynamique.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Pour les PME, pour les m\u00e9nages, etc.   5 CHRISTIAN NOYER  Pour les PME, pour les m\u00e9nages, absolument ! C\u2019est tout \u00e0 fait clair. C\u2019est l\u2019accord implicite que nous avons avec les banques : on vous donne toutes les liquidit\u00e9s n\u00e9cessaires, vous devez \u00eatre dynamiques dans le cr\u00e9dit. Elles nous disent : oui, nous le serons.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  C'est-\u00e0-dire que, dans moins de 3 mois, la BCE aura mis sur le march\u00e9 1000 milliards d\u2019euros. Une derni\u00e8re question, la presse, et pas seulement la presse suisse, raconte que des particuliers - riches, fran\u00e7ais - des groupes, anticipent le r\u00e9sultat des \u00e9lections, et se taillent, se r\u00e9fugient en Suisse. Est-ce que c\u2019est vrai ? Est-ce qu\u2019il faut laisser faire ?  CHRISTIAN NOYER  \u00c7a, c\u2019est une question qu\u2019il faudrait poser au ministre des Finances. Moi, je n\u2019ai pas d\u2019information l\u00e0-dessus.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Non ! Ce n\u2019est pas possible ?  CHRISTIAN NOYER  Si ! Si ! JEAN-PIERRE ELKABBACH  Mais votre rire laisse entendre que ce n\u2019est pas impossible ?  CHRISTIAN NOYER  Non, je n\u2019en sais rien. Ce que je crois, c\u2019est qu\u2019il faut fondamentalement - en dehors de l\u2019attitude patriotique que chacun de nous doit avoir - il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 continuer \u00e0 inciter les gens \u00e0 investir et \u00e0 rester pr\u00e9sents dans notre pays. Voil\u00e0 ! Donc il faut avoir ce souci en t\u00eate ; il faut que l\u2019imp\u00f4t soit bien partag\u00e9 ; il faut que les conditions de la croissance soient bien \u00e9tablies. Il ne faut pas inciter les gens\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH  Il ne faut pas qu\u2019ils partent.  CHRISTIAN NOYER  Il ne faut pas inciter les gens \u00e0 fuir.  JEAN-PIERRE ELKABBACH  Voil\u00e0 ! Merci, Christian NOYER.    ", "published_date": "2012-10-02", "section": "interview"}