{"url": "https://web.archive.org/web/20130826060142if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/interview-gouverneur-20-minutes-20121024.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "1 \n \n \n \nInterview de Christian Noyer , Gouverneur de la Banque de France \n 20 Minutes - 24 octobre 2012 \n \n \nPour le gouverneur de la Banque de France, une reprise de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique se dessine pour \n2013... \nLes nuages noirs se dissipent. Au diapason du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour qui la zone euro est \nproche de la sortie de crise,le gouverneur de la Banque de France, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 20 \nMinutes, se montre plut\u00f4t optimiste. Il appelle cependant le gouvernement \u00e0 mettre en musique ses \nr\u00e9formes le plus vite possible. \nLa zone euro plonge en r\u00e9cession, la croissance fran\u00e7aise stagne, \u00eates-vous inquiet? \nLe contexte mondial est celui d'un ralentissement et la zone euro est en plus confront\u00e9e \u00e0 la gestion de \nla crise des dettes souveraines. Mais depuis quelques semaines, des d\u00e9cisions majeures sont en cours \nd\u2019application comme la mise en place du MES (M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9), v\u00e9ritable pare-feu \npour la zone euro, la discipline budg\u00e9taire collective avec l a r\u00e8gle d\u2019or, l\u2019union bancaire pour faire \nconverger le co\u00fbt du cr\u00e9dit d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre. Il me semble donc que les conditions d'une sortie de \ncrise sont r\u00e9unies. Nous concentrons tous nos efforts pour extirper d\u00e9finitivement de la t\u00eate des \ninvestisseurs cette id\u00e9e absurde d' \u00e9clatement de l'euro et tranquilliser le monde entier sur la p\u00e9rennit\u00e9 \nde la zone euro. Dans ce contexte, nous pouvons esp\u00e9rer en 2013 qu'en France, nous voyions \nprogressivement la confiance revenir et avec elle l'investissement.   \nLe gouvernement a construit son budget 2013 sur une hypoth\u00e8se de croissance de 0,8%. La  \npr\u00e9vision tient donc la route? \nCe n'est pas dans la moyenne des pr\u00e9visions des instituts de conjoncture qui oscille entre +0,3% et \n+0,9%, mais ce sc\u00e9nario n\u2019est pas improbable et d\u00e9pendra de la r\u00e9alisation des r\u00e9formes en cours et du \nretour de la confiance en Europe. \nFaut-il revenir sur l\u2019objectif de 3% de d\u00e9ficit pour \u00e9viter d\u2019\u00e9touffer la reprise? \nJe crois fondamentalement que les 3% sont un objectif atteignable. Le gouvernement a raison de s\u2019y \ntenir et je n'ai pas de doute sur le fait qu'il mettra tout en \u0153uvre pour l\u2019atteindre. Cet ajustement \nconditionne la poursuite de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et de la croissance pour les ann\u00e9es \u00e0 \nvenir. Notre endettement s\u2019approche dangereusement de la barre des 90% de notre PIB. A ce \nniveau, les \u00e9tudes montrent que la dette publique est structurellement d\u00e9favorable \u00e0 l\u2019activit\u00e9 \n\u00e9conomique car il est n\u00e9cessaire de mener des politiques plus rigoureuses. De plus, si nous perdions la \ncr\u00e9dibilit\u00e9 aupr\u00e8s des investisseurs, les taux d'int\u00e9r\u00eat monteraient, obligeant l'\u00c9tat \u00e0 faire plus d'efforts. \nCe qui par contagion p\u00e9naliserait tous les agents \u00e9conomiques et ob\u00e9rerait le red\u00e9marrage de la \ncroissance. \nLe budget 2013 pr\u00e9voit 20 milliards d\u2019imp\u00f4ts nouveaux et 10 milliards d\u2019\u00e9conomies sur le \nbudget de l\u2019Etat. Est-ce le bon dosage? \n2 \n \nA titre personnel, je regrette qu'il n'ait pas \u00e9t\u00e9 possible de faire porter plus d\u2019efforts sur la r\u00e9duction \ndes d\u00e9penses car elles sont en g\u00e9n\u00e9ral moins p\u00e9nalisantes pour la croissance que les hausses d\u2019imp\u00f4ts. \nCeci \u00e9tant, \u00e0 tr\u00e8s court terme, la voie des imp\u00f4ts est la plus rapide pour r\u00e9duire efficacement les \nd\u00e9ficits. Pour la suite, il est souhaitable que la poursuite de la r\u00e9duction des d\u00e9ficits publics \n repose essentiellement sur la maitrise des d\u00e9penses. Il y a des limites \u00e0 la pression fiscale si l'on ne \nveut pas d\u00e9courager la consommation et l'investissement. \nLa perspective d\u2019un choc de comp\u00e9titivit\u00e9 de 30 \u00e0 50 milliards d\u2019euros pour les entreprises \nsemble s\u2019\u00e9loigner. Y a-t-il urgence \u00e0 agir? \nNous avons une \u00e9conomie insuffisamment comp\u00e9titive. Nous perdons des parts de march\u00e9 alors que \ncertains de nos partenaires, comme l\u2019Allemagne, en gagnent. Des d\u00e9cisions doivent \u00eatres prises. Le \nplus t\u00f4t sera le mieux car elles permettront de d\u00e9geler l\u2019investissement des entreprises et la \nconsommation des m\u00e9nages, conditions du retour de la croissance. J\u2019attends avec beaucoup d\u2019int\u00e9r\u00eat le \nrapport Gallois  \u00e0 ce sujet le 5 novembre. \nLa comp\u00e9titivit\u00e9 se r\u00e9sume-t-elle au co\u00fbt du travail? \nNon, ce serait une erreur de penser cela. D\u2019autres \u00e9l\u00e9ments doivent \u00eatre pris en compte comme le \nmarch\u00e9 du travail, l\u2019am\u00e9lioration de notre R&D, la r\u00e9forme du march\u00e9 des biens et services dont \nplusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par la commission Attali, ainsi qu\u2019une r\u00e9novation de notre outil \nd\u2019\u00e9ducation et de formation. La France d\u00e9pense beaucoup sur ces deux derniers sujets, et il n'est pas \ncertain que les r\u00e9sultats soient \u00e0 la hauteur. Malgr\u00e9 tout, il ne faut pas oublier la question du co\u00fbt du \ntravail. Nous avions un avantage comp\u00e9titif \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Allemagne, nous l\u2019avons perdu. Il faut un \neffort significatif pour all\u00e9ger les charges des entreprises et en m\u00eame temps, bien analyser les effets \nsecondaires du report de charges sur d'autres types d'imp\u00f4ts comme la TVA ou la CSG pour  \nminimiser les effets n\u00e9gatifs sur la demande.  \nLes Europ\u00e9ens doivent prochainement nommer un nouveau membre du directoire de la BCE o\u00f9 \nne si\u00e8gent que des hommes. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s souhaitent qu\u2019une femme soit d\u00e9sign\u00e9e, qu\u2019en \npensez-vous? \nLe monde des banques centrales doit s'ouvrir \u00e0 la diversit\u00e9, en particulier hommes-femmes. Si les \nEtats eux-m\u00eames d\u00e9cidaient de nommer comme gouverneur ou sous-gouverneur davantage de femmes \ndans leur banque nationale, ce serait la meilleure solution pour assurer une bonne repr\u00e9sentativit\u00e9 au \nConseil de la BCE. \nLa Banque de France va supprimer 2.500 emplois \u00e0 l\u2019horizon 2020. Les syndicats craignent des \nfermetures d\u2019implantations. Qu\u2019en sera-t-il? \nD\u2019ici 2020, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de nos agents vont partir \u00e0 la retraite. Nous avons une opportunit\u00e9 et un \ndevoir historique de fa\u00e7onner la Banque de France pour les d\u00e9cennies avec des unit\u00e9s plus puissantes. \nNous passerons de 127 implantations \u00e0 105 et nous regrouperons certaines \u00e9quipes. A titre d\u2019exemple, \nl\u2019Allemagne et l\u2019Italie n\u2019auront bient\u00f4t plus qu\u2019une trentaine de sites. Seules seront ferm\u00e9es les \nstructures infra-d\u00e9partementales o\u00f9 la fr\u00e9quentation est faible. Mais rien ne changera ni pour les \nentreprises, ni pour les particuliers (m\u00e9diation du cr\u00e9dit, commission de surendettement\u2026). En \nparticulier, nous ne fermerons aucune succursale. \n \n", "published_date": "2012-10-24", "section": "interview"}