{"url": "", "author": "christian noyer", "title": "BFM Business, \u00ab Good Morning Business \u00bb", "text": "Comment expliquez-vous la r\u00e9cente r\u00e9appr\u00e9ciation du dollar face \u00e0 l'euro 1     Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France Europe 1 \u2013 18 juin 2012    JEAN-PIERRE ELKABBACH Monsieur le Gouverneur de la Banque de France, bienvenue, et Christian NOYER, bonjour. CHRISTIAN NOYER Bonjour. JEAN-PIERRE ELKABBACH Le gouvernement AYRAULT est en place depuis deux mois, il applique \u00e0 marche forc\u00e9e toute une s\u00e9rie de mesures qui \u00e9taient des promesses de Fran\u00e7ois HOLLANDE. Sur l\u2019\u00e9conomie, quand on fera l\u2019addition, elle aura quels effets ? CHRISTIAN NOYER Je crois que ce qui \u00e9tait le plus important - de mon point de vue, bien s\u00fbr - c\u2019\u00e9tait que le gouvernement prenne une ligne tr\u00e8s, tr\u00e8s claire sur la poursuite de la r\u00e9duction des d\u00e9ficits. C\u2019est cela qu\u2019attendaient les march\u00e9s ; c\u2019est cela qui a permis aux taux d\u2019int\u00e9r\u00eat en France de rester bas, de devenir m\u00eame encore plus bas ; c\u2019est cela qui nous a donn\u00e9 la confiance mondiale. Donc garder cette ligne de marche, pour moi, c\u2019est le plus important pour le soutien de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. JEAN-PIERRE ELKABBACH Mais est-ce que la France est \u2013 comme dit Matignon \u2013 sur le chemin du redressement pour autant ?  CHRISTIAN NOYER Nous sommes plong\u00e9s dans une conjoncture faible - cela a \u00e9t\u00e9 dit tout de suite - qui est mondiale. Il y a un ralentissement \u00e9conomique mondial, on est en zone euro dans une situation difficile avec des pays, comme l\u2019Espagne et l\u2019Italie, qui sont vraiment en situation de redressement et de r\u00e9formes acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es. Nous sommes dans une \u00e9conomie en fort ralentissement, \u00e0 peu pr\u00e8s plate au premier semestre, l\u2019Allemagne, elle-m\u00eame, ralentit d\u2019ailleurs. Notre sc\u00e9nario, c\u2019est une reprise graduelle, qui devrait se d\u00e9rouler au cours du second semestre et l\u2019ann\u00e9e prochaine. Et donc je pense qu\u2019il faut\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH En 2012, la zone euro, d\u2019apr\u00e8s le FMI, sera en r\u00e9cession de 0,3%, en 2013, la croissance de 0,7 au lieu de 0,9, et la France, dit le FMI, \u00e0 0,8 seulement. 0,8% ! Est-ce que vous avez les m\u00eames chiffres, vous ?      2 CHRISTIAN NOYER Aujourd\u2019hui, moi, je consid\u00e8re que le 1% doit \u00eatre atteignable. Au moins 1% ou davantage. C\u2019est tr\u00e8s difficile d\u2019avoir une pr\u00e9vision tr\u00e8s pr\u00e9cise, mais je pense qu\u2019au cours du second semestre les choses doivent se redresser. Il y a forc\u00e9ment toujours un attentisme pr\u00e9\u00e9lectoral, et donc le ralentissement tr\u00e8s fort du premier semestre \u00e9tait normal\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH C\u2019est-\u00e0-dire que vous dites ce matin, vous, Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France, qu\u2019on peut arriver \u00e0 1%, et peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus, mais \u00e0 condition de\u2026 CHRISTIAN NOYER A condition de rester sur une strat\u00e9gie tr\u00e8s claire de r\u00e9duction du d\u00e9ficit, visant \u00e0 atteindre les cibles pr\u00e9vues : 4,5% cette ann\u00e9e, 3% du PIB l\u2019ann\u00e9e prochaine, et de mener des actions de redressement, notamment de commencer \u00e0 s\u2019attaquer\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH M\u00eame s\u2019il faut trente-trois milliards l\u2019ann\u00e9e prochaine avec des imp\u00f4ts, plus gel et r\u00e9ductions de d\u00e9penses et que quelques-uns souffriront peut-\u00eatre beaucoup\u2026 CHRISTIAN NOYER M\u00eame s\u2019il faut le faire, parce que c\u2019est essentiel pour garder des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas, et garder des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas, c\u2019est tr\u00e8s important pour la croissance, et deuxi\u00e8mement, il faut rassurer les m\u00e9nages et les entreprises, les consommateurs. S\u2019ils ont l\u2019impression que les d\u00e9ficits ne sont pas combl\u00e9s, alors le taux d\u2019\u00e9pargne va augmenter, il y aura moins de consommation, il y aura moins d\u2019investissements, il y aura moins de croissance. JEAN-PIERRE ELKABBACH PSA veut fermer l\u2019usine d\u2019auto d\u2019Aulnay, il supprime 8.000 postes, 8% de ses effectifs, quelle est votre lecture \u00e0 vous de cette double crise de Peugeot et de la crise de l\u2019industrie automobile europ\u00e9enne et fran\u00e7aise ? CHRISTIAN NOYER Je dirais qu\u2019il y a deux choses. Il y a d\u2019une part le fait que nous sommes dans un ralentissement \u00e9conomique fort en Europe, ralentissement notamment dans les pays qui sont les grands march\u00e9s de Peugeot et pays du Sud de l\u2019Europe, et donc c\u2019est le reflet d\u2019une faiblesse de l\u2019activit\u00e9 et d\u2019une surcapacit\u00e9. Et puis, il y a aussi, je crois, la d\u00e9monstration qu\u2019on a un probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9 en France. C\u2019est un probl\u00e8me qui est bien identifi\u00e9, c\u2019est un probl\u00e8me auquel il faut s\u2019attaquer. Et il y a beaucoup d\u2019aspects, il y a la comp\u00e9titivit\u00e9 qui vient de la d\u00e9finition des produits, les strat\u00e9gies industrielles\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Vous voulez dire que \u00e7a rend urgentes les r\u00e9formes de fond dans la r\u00e9forme du march\u00e9 du co\u00fbt du travail, c\u2019est \u00e7a ? CHRISTIAN NOYER Absolument. Ce que nous pouvons faire et ce que peut faire le gouvernement, c\u2019est de mettre en place une r\u00e9forme du co\u00fbt du travail et de moins charger les salaires pour la protection sociale, donc il faut\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Et qu\u2019est-ce qu\u2019il faut la CSG ? CHRISTIAN NOYER Il faut aller chercher d\u2019autres choses, le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement avait envisag\u00e9 la TVA, aujourd\u2019hui\u2026   3 JEAN-PIERRE ELKABBACH Hier, les d\u00e9put\u00e9s PS ont vot\u00e9 contre la TVA sociale alors\u2026 CHRISTIAN NOYER Oui, mais c\u2019est un choix politique, moi, je n\u2019ai rien \u00e0 dire l\u00e0-dessus. Ce que je dis, c\u2019est qu\u2019il faut trouver d\u2019autres ressources. JEAN-PIERRE ELKABBACH Le FMI alerte sur l\u2019urgence \u00e0 r\u00e9gler la crise de l\u2019Europe, qui est contagieuse, vous l\u2019avez dit tout \u00e0 l\u2019heure. Est-ce que la Banque de France est aussi inqui\u00e8te que le FMI ? CHRISTIAN NOYER Sur l\u2019Europe\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Oui, non ?  CHRISTIAN NOYER Sur l\u2019Europe, moi, je dirais que les gouvernements ont pris les bonnes d\u00e9cisions\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Elles tardent \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9es, mais est-ce que vous \u00eates inquiet \u00e0 la Banque de France sur la situation europ\u00e9enne ?  CHRISTIAN NOYER Non, non, je ne suis pas inquiet. Je suis inquiet de voir que, jour apr\u00e8s jour, nous avons des pressions des march\u00e9s qu\u2019on a du mal \u00e0 contrer. On met en place de bonnes solutions, on rassure les march\u00e9s financiers et l\u2019opinion\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il faudrait ? CHRISTIAN NOYER Qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ? Il faut mener avec d\u00e9termination et jusqu\u2019au bout toutes les r\u00e9formes, toutes les d\u00e9cisions, tous les changements qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s. Alors, il y en a qui sont\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Mais par exemple, vous, vous \u00eates, et vous le r\u00e9p\u00e9tez, un partisan de l\u2019union budg\u00e9taire et bancaire, \u00e7a tra\u00eene, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire pour que \u00e7a progresse ? CHRISTIAN NOYER Concr\u00e8tement, il faut que tous les pays fassent ce qu\u2019ils doivent faire, par exemple, de mettre en place leurs r\u00e8gles budg\u00e9taires - la France y compris  - et il faut qu\u2019on mette en place tr\u00e8s vite l\u2019union bancaire. Les chefs d\u2019\u00c9tat ont demand\u00e9 \u00e0 la Commission de faire une proposition au mois de septembre ; nous-m\u00eames, \u00e0 la BCE, \u00e0 la Banque de France, on y travaille cet \u00e9t\u00e9. Il faut que ce soit mis en place \u00e0 l\u2019automne\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH C\u2019est-\u00e0-dire une union des banques des dix-sept de la zone euro ou des vingt-sept ? CHRISTIAN NOYER Des dix-sept, parce que c\u2019est un probl\u00e8me de la zone euro. Il faut que la supervision des banques soit r\u00e9unie, il faut qu\u2019on ait les capacit\u00e9s d\u2019intervention collectives sur l\u2019ensemble des banques de la zone euro pour rassurer\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Christian NOYER, tous les milieux financiers de la City, de Wall Street sont secou\u00e9s par les manipulations secr\u00e8tes de la Barclays. Comment vous, vous qualifiez les tricheries de la Barclays ?   4 CHRISTIAN NOYER Il y a des enqu\u00eates en cours. Moi, je ne veux pas r\u00e9pondre \u00e0 la place de ceux qui sont charg\u00e9s des enqu\u00eates. Ce que je dis, c\u2019est que, d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, tout ce qui sort dans la presse actuellement sur des comportements anormaux de banquiers sont des choses qui sont \u00e9videmment condamnables. Il faut regarder dans les d\u00e9tails, mais tout ce qui est de la manipulation\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Pendant des ann\u00e9es, Barclays et ses complices \u2013 on le dit \u2013 ont gagn\u00e9 des milliards en jouant chaque jour sur de faux taux, \u00e7a vient toujours de la City et de Wall Street\u2026 CHRISTIAN NOYER Enfin, c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Non, mais est-ce que vous \u00eates choqu\u00e9 par ce qui est en train de se passer ?  CHRISTIAN NOYER Je suis \u00e9videmment choqu\u00e9 par ce qui s\u2019est pass\u00e9, \u00e7a montre qu\u2019il faut une r\u00e9gulation inflexible, quand on voit ce qui a pu se passer en mati\u00e8re de blanchiment. Nous-m\u00eames, dans nos contr\u00f4les des banques, nous y passons un temps consid\u00e9rable. Une partie importante de nos contr\u00f4les est destin\u00e9e \u00e0 v\u00e9rifier qu\u2019il n\u2019y a pas de faille dans la lutte anti-blanchiment. Donc c\u2019est un truc tr\u00e8s, tr\u00e8s important. JEAN-PIERRE ELKABBACH Mais il y a une enqu\u00eate qui est lanc\u00e9e - et Michel BARNIER en parlait - contre la Barclays, les banques am\u00e9ricaines \u2013 m\u00eame la Banque d\u2019Angleterre \u2013 sont soup\u00e7onn\u00e9es de manipulations et, selon le New York Times d\u2019hier, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale de Washington s\u2019en doutait. Est-ce que la BCE s\u2019en doutait, est-ce que la Banque de France savait qu\u2019il y avait ces manipulations ?  CHRISTIAN NOYER Non, absolument pas. La raison pour laquelle la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale pouvait \u00eatre inform\u00e9e, c\u2019est que le Libor, dont on parle, est un taux qui concerne le refinancement en dollars. Il est fix\u00e9 \u00e0 Londres, mais cela concerne le dollar am\u00e9ricain, c\u2019est pour cela que ce sont les pays concern\u00e9s\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Mais dans le panel des dix-huit banques qui sont concern\u00e9es par l\u2019enqu\u00eate, figurent la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, la BNP, le Cr\u00e9dit Agricole. Est-ce qu\u2019elles sont dans le coup, les banques fran\u00e7aises ?  CHRISTIAN NOYER Elles ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et les r\u00e9ponses apparemment ont \u00e9t\u00e9 satisfaisantes puisque, \u00e0 ce stade, il n\u2019y a aucune suite. Donc c\u2019est tout ce que je peux dire\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Mais qui a la certitude que les banques fran\u00e7aises ne sont pas parties prenantes ?  CHRISTIAN NOYER C\u2019est aux autorit\u00e9s locales de r\u00e9pondre, je n\u2019ai absolument aucune raison de penser\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Est-ce qu\u2019elles pourraient \u00eatre victimes sans le savoir, les banques fran\u00e7aises ? CHRISTIAN NOYER Non, il n\u2019y a pas de raison qu\u2019elles soient victimes sans le savoir. Ou des banques ont particip\u00e9 \u00e0 ces op\u00e9rations, ou elles n\u2019y ont pas particip\u00e9 Pour l\u2019instant, personne n\u2019a dit, n\u2019a \u00e9mis l\u2019id\u00e9e qu\u2019elles avaient particip\u00e9. Donc il n\u2019y a pas de raison d\u2019y penser\u2026   5 JEAN-PIERRE ELKABBACH Est-ce que vous \u00eates embarrass\u00e9 quand on parle de ce sujet ?  CHRISTIAN NOYER Non, ce qui m\u2019embarrasse, c\u2019est que c\u2019est une affaire qui est tr\u00e8s complexe. Il y a manifestement dans la manipulation du Libor des comportements d\u00e9lictuels, et ceux-ci doivent \u00eatre poursuivis et condamn\u00e9s par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, que ce soit en Angleterre ou aux \u00c9tats-Unis\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Donc vous comprendriez que des banquiers fraudeurs de la Barclays ou d\u2019autres aillent devant les tribunaux ? CHRISTIAN NOYER Bien entendu, bien entendu ! JEAN-PIERRE ELKABBACH Et qu\u2019ils soient jug\u00e9s ? CHRISTIAN NOYER Il n\u2019y a aucun probl\u00e8me ! JEAN-PIERRE ELKABBACH Et punis ? CHRISTIAN NOYER C\u2019est \u00e9vident ! C\u2019est \u00e9vident, et d\u2019ailleurs, si cela s\u2019\u00e9tait pass\u00e9 en France, je poursuivrais, je ferais des enqu\u00eates et je ferais en sorte qu\u2019ils soient punis si c\u2019\u00e9tait le cas. JEAN-PIERRE ELKABBACH Donc, et est-ce qu\u2019il ne peut pas y avoir, comme le sugg\u00e9rait ici Philippe DESSERTINE, hier, une cour de justice \u00e9conomique et financi\u00e8re mondiale pour tous les tricheurs, y compris ceux qui sont en train de manipuler les cartels qui manipulent le prix du p\u00e9trole aujourd\u2019hui ? CHRISTIAN NOYER Ah, \u00e7a\u2026 je ne sais pas si on en a besoin. Moi, ce que je crois, c\u2019est qu\u2019il faut des r\u00e8gles partout et des r\u00e8gles qui soient claires. On les a en principe, en mati\u00e8re internationale, sur le blanchiment. On a des r\u00e8gles internationales, on a des proc\u00e9dures de suivi des pratiques dans tous les pays\u2026 JEAN-PIERRE ELKABBACH Il faut aller plus loin pour la r\u00e9gulation\u2026 CHRISTIAN NOYER Et c\u2019est le genre de choses qu\u2019il faut faire, et on essaie de le faire en mati\u00e8re de r\u00e9gulation financi\u00e8re d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale.  C\u2019est tout l\u2019effort du G20 qu\u2019il faut poursuivre, il faut toujours aller plus loin.     ", "published_date": "2012-07-18", "section": "interview"}