{"url": "https://web.archive.org/web/20130826155108if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Euroweek-ITV-C.Noyer-25-fevrier-2013.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "1 \n \nEuroweek \u00ab La France et les march\u00e9s de capitaux \u00bb - 25 f\u00e9vrier 2013 \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n  \nChristian Noyer annonce le d\u00e9but d\u2019une nouvelle \u00e8re pour la zone euro et pour la France \n \nEUROWEEK : Vous avez affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en 2012 que la zone euro \u00e9voluait dans la \nbonne direction. Vos propos vous paraissent-ils confort\u00e9s par la r\u00e9cente vigueur de l\u2019euro et par \nles performances des march\u00e9s financiers de la zone euro ? \nChristian Noyer : La situation s\u2019est nettement am\u00e9lior\u00e9e, ce qui ne devrait pas surprendre. Les \nmarch\u00e9s ont de toute \u00e9vidence mis un peu de temps \u00e0 en tenir compte mais, r\u00e9trospectivement, \nd\u2019\u00e9normes progr\u00e8s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accomplis \u00e0 tous les niveaux. C\u2019est vrai en ce qui concerne les \npolitiques mises en \u0153uvre pour r\u00e9tablir des finances publiques saines dans beaucoup, sinon tous les \npays de la zone euro, ainsi que dans le domaine des r\u00e9formes structurelles.  \nPar exemple, nous avons constat\u00e9 des progr\u00e8s consid\u00e9rables dans des domaines tels que la r\u00e9forme des \nr\u00e9gimes de retraite en France et en Italie, la r\u00e9forme du syst\u00e8me bancaire en Espagne et la r\u00e9forme du \nmarch\u00e9 du travail dans de nombreux pays du sud de l\u2019Europe et en France.  \nNous avons \u00e9galement constat\u00e9 de grands progr\u00e8s dans le domaine de la surveillance, non seulement la \nsurveillance des politiques budg\u00e9taires, qui est essentielle dans le cadre de l\u2019Union mon\u00e9taire \neurop\u00e9enne, mais \u00e9galement celle de la comp\u00e9titivit\u00e9, qui constitue le socle des r\u00e9formes structurelles. \nCela est primordial si nous voulons \u00e9viter des distorsions dans le processus de convergence de la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 et donc emp\u00eacher la r\u00e9apparition du probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 la reprise de la croissance dans \ncertaines parties de la zone euro au d\u00e9triment d\u2019autres. \nEn termes structurels, l\u2019accord sur l\u2019union bancaire, qui mettra un terme aux interactions n\u00e9gatives \nentre les banques et les \u00e9metteurs souverains et garantira l\u2019efficience de la politique mon\u00e9taire unique, \nconstitue un pas d\u00e9cisif dans cette direction. Enfin et surtout, la BCE a d\u00e9velopp\u00e9 un nouveau concept \nattestant de sa d\u00e9termination \u00e0 tout mettre en \u0153uvre pour garantir la stabilit\u00e9 de l\u2019euro. Le concept des \nOMT a le m\u00e9rite d\u2019emp\u00eacher le march\u00e9 de contrecarrer la d\u00e9termination de la banque centrale \u00e0 tout \nmettre en \u0153uvre pour atteindre un objectif pr\u00e9cis. \n2 \nPar ailleurs, les OMT sont \u00e9galement cr\u00e9dibles en raison de la conditionnalit\u00e9 qui leur est attach\u00e9e. \nCes op\u00e9rations ne se r\u00e9sument pas simplement \u00e0 signer sans fin des ch\u00e8ques. Elles s\u2019inscrivent dans le \ncadre de politiques ax\u00e9es sur la soutenabilit\u00e9.  \nEnfin, bien s\u00fbr, nous disposons du soutien permanent du MES. Toutes ces d\u00e9cisions forment donc \u00e0 \nmon avis un ensemble tr\u00e8s complet de r\u00e9ponses \u00e0 l\u2019ensemble des doutes et interrogations apparus \ndepuis le d\u00e9but de la crise de la dette souveraine. Il est donc tout \u00e0 fait naturel que les intervenants de \nmarch\u00e9 consid\u00e8rent l\u2019ann\u00e9e 2012 comme marquant le d\u00e9but d\u2019une nouvelle \u00e8re pour la zone euro. \n \nEUROWEEK : Vous avez souvent exprim\u00e9 votre d\u00e9ception quant au fait que les march\u00e9s ne \nsont pas suffisamment pr\u00eats \u00e0 reconna\u00eetre la viabilit\u00e9 \u00e0 long terme de l\u2019union mon\u00e9taire. Les \nopinions \u00e0 ce sujet ont-elles chang\u00e9, notamment au-del\u00e0 de la zone euro elle-m\u00eame ? \nChristian Noyer : Si cela est d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr clairement compris en Europe, les \u00c9tats-Unis et l\u2019Asie \ncommencent n\u00e9anmoins \u00e0 le percevoir. Il faut plus de temps aux pays non europ\u00e9ens pour d\u00e9velopper \ncette vision d\u2019ensemble, les march\u00e9s am\u00e9ricains et asiatiques ne disposant pas d\u2019autant d\u2019informations \nconcernant l\u2019Europe. Cependant, compte tenu du degr\u00e9 actuel de mondialisation des march\u00e9s, le fait \nqu\u2019ils aient \u00e9t\u00e9 aussi positifs ces derni\u00e8res semaines est pour moi le signe que cette r\u00e9alit\u00e9 commence \u00e0 \n\u00eatre relativement bien comprise dans le monde entier. \n \nEUROWEEK : Vous vous exprimez surtout en tant que repr\u00e9sentant de la zone euro, sans \n\u00e9voquer sp\u00e9cifiquement le cas de la France. Certaines des donn\u00e9es r\u00e9cemment publi\u00e9es \nconcernant la croissance europ\u00e9enne en g\u00e9n\u00e9ral et celle de la France en particulier ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \nd\u00e9cevantes, n\u2019est-ce pas ? Doit-on craindre la fin du \u00ab mod\u00e8le fran\u00e7ais \u00bb ? \nChristian Noyer : Il est absolument vrai que les chiffres pour 2012 sont d\u00e9cevants. Mais il faut bien \nsavoir que la France a d\u00fb faire face aux m\u00eames vents contraires tr\u00e8s puissants qui ont souffl\u00e9 sur \ncertaines parties de l\u2019Europe. \u00c0 l\u2019exception de l\u2019Allemagne, les principaux march\u00e9s des exportations \nfran\u00e7aises sont les pays d\u2019Europe du Sud et le Royaume-Uni, qui ont tous \u00e9t\u00e9 en r\u00e9cession en 2012. \nD\u2019o\u00f9 la quasi-stagnation de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. \u00c0 un moment o\u00f9 tant d\u2019autres parties de l\u2019Europe \n\u00e9taient en stagnation ou en r\u00e9cession, cela n\u2019a rien de surprenant. \nDe plus, la consommation fran\u00e7aise, qui avait tr\u00e8s bien r\u00e9sist\u00e9 durant la crise, a \u00e9t\u00e9 affaiblie par les \ndiff\u00e9rents rel\u00e8vements de la fiscalit\u00e9 auxquels le gouvernement a proc\u00e9d\u00e9 afin de r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 \ndans l\u2019assainissement des finances publiques. Ces d\u00e9cisions ont in\u00e9vitablement eu une incidence sur le \ncomportement des consommateurs.  \n3 \n\u00c0 mon avis, cette situation n\u2019est pas n\u00e9cessairement appel\u00e9e \u00e0 durer, le taux d\u2019\u00e9pargne en France \u00e9tant \n\u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne. Nous pouvons donc nous attendre \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re baisse du \ntaux d\u2019\u00e9pargne, qui entra\u00eenera une reprise plus soutenue de la consommation. \nIl s\u2019agit l\u00e0, esp\u00e9rons-le, d\u2019un facteur positif pour l\u2019avenir. Un autre facteur positif r\u00e9side dans le fait \nque la France s\u2019emploie incontestablement \u00e0 inverser la tendance sur le plan de la comp\u00e9titivit\u00e9. Le \npays d\u00e9montre actuellement qu\u2019il a clairement compris la n\u00e9cessit\u00e9 de consacrer une grande attention \naux co\u00fbts de production des entreprises, comme en t\u00e9moigne le \u00ab pacte de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00bb du \ngouvernement. C\u2019est ce qu\u2019illustrent \u00e9galement les r\u00e9formes structurelles qui ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \nintroduites afin d\u2019accro\u00eetre la flexibilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie ainsi que la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance de la cr\u00e9ation \nd\u2019emploi. \nLa premi\u00e8re avanc\u00e9e tr\u00e8s importante de ce point de vue a trait \u00e0 l\u2019accord national interprofessionnel \nsur l\u2019emploi entre les entreprises et les syndicats, qui doit \u00eatre transcrit dans une loi Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un \nv\u00e9ritable retournement de tendance. Par cons\u00e9quent, le mod\u00e8le fran\u00e7ais est effectivement en un sens \nen train de s\u2019adapter. \nMais je pense \u00e9galement que ce mod\u00e8le conserve des particularit\u00e9s culturelles fortes. Il s\u2019appuie sur \ndes tendances d\u00e9mographiques positives, des normes \u00e9lev\u00e9es en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation et des \ninfrastructures de qualit\u00e9. Il n\u2019est donc pas exact d\u2019affirmer que le mod\u00e8le \u00e9conomique fran\u00e7ais s\u2019est \nuniquement caract\u00e9ris\u00e9 par la rigidit\u00e9 excessive de son syst\u00e8me de protection sociale.  \nJ\u2019ajouterai, enfin, que la France a commenc\u00e9 \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire les co\u00fbts trop \u00e9lev\u00e9s \nde son syst\u00e8me de protection sociale, sans pour autant modifier radicalement sa structure. Nous allons \nplut\u00f4t \u00e9voluer probablement vers ce qu\u2019ont su mettre en \u0153uvre les pays scandinaves en introduisant \ndes r\u00e9formes du r\u00e9gime de retraites visant \u00e0 limiter les co\u00fbts de ce syst\u00e8me pour les entreprises et en \ncontenant les d\u00e9penses de sant\u00e9. Les pays nordiques ont prouv\u00e9 que l\u2019on pouvait disposer d\u2019un \nsyst\u00e8me de protection sociale efficient sans nuire \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9. \n \nEUROWEEK : Mais dans des pays comme le Portugal, les exportations sont en forte \nprogression, soutenues par des co\u00fbts unitaires de main-d\u2019\u0153uvre plus faibles, tandis que les \nexportations fran\u00e7aises continuent de diminuer. La d\u00e9claration du FMI, selon laquelle la France \nrisque d\u2019\u00eatre d\u00e9pass\u00e9e par les pays du sud de l\u2019Europe, vous inqui\u00e8te-t-elle ? \nChristian Noyer : Je pense que l\u2019id\u00e9e qui sous-tend le commentaire du FMI est que ces pays traitent \nleurs probl\u00e8mes de comp\u00e9titivit\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9nergique, sachant que ces probl\u00e8mes \u00e9taient \nbeaucoup plus graves que ceux que nous avions en France. Leur productivit\u00e9 relative \u00e9tait moindre et \nleurs march\u00e9s du travail, qui sont actuellement l\u2019objet de r\u00e9formes, \u00e9taient assez rigides, notamment en \nEspagne et en Italie. \n4 \nDonc, le FMI a simplement not\u00e9 que la France ne peut pas ne pas r\u00e9agir alors que l\u2019Allemagne a \nengag\u00e9 des r\u00e9formes il y a plusieurs ann\u00e9es, et que les pays du sud de l\u2019Europe se mobilisent pour \ntraiter les probl\u00e8mes de comp\u00e9titivit\u00e9 des co\u00fbts et les rigidit\u00e9s. C\u2019est clairement la raison pour laquelle \nles r\u00e9formes \u00e9conomiques annonc\u00e9es en France sont aussi importantes. Je me r\u00e9jouis que le \ngouvernement leur accorde une si grande priorit\u00e9.  \n \nEUROWEEK : S\u2019agissant des relations de la France avec les march\u00e9s financiers et des \n\u00e9volutions de son syst\u00e8me bancaire, \u00eates-vous inquiet des d\u00e9clarations des agences de notation \u00e0 \npropos de la France ? Ou les agences de notation ont-elles perdu tout cr\u00e9dit aujourd\u2019hui ? Elles \nne semblent pas avoir tellement d\u2019influence sur les co\u00fbts d\u2019emprunt de la France. \nChristian Noyer : Non, je n\u2019ai pas d\u2019inqui\u00e9tude \u00e0 propos des agences de notation. La crise a entra\u00een\u00e9 \nune d\u00e9t\u00e9rioration des finances publiques dans la plupart des pays et donc, en termes relatifs, il n\u2019y a eu \nque peu de changement dans leurs notations. Aucune agence ne nie que la France dispose encore d\u2019un \ndes profils de risques les plus solides d\u2019Europe. \nLa deuxi\u00e8me raison qui fait que je n\u2019ai pas d\u2019inqui\u00e9tude est que les autorit\u00e9s d\u2019envergure mondiale \ncomme le G20 et le FASB ont clairement exprim\u00e9 leur souhait que les acteurs du march\u00e9 se reposent \nmoins sur les agences de notation et se forgent leurs propres jugements. On peut y parvenir gr\u00e2ce aux \nmod\u00e8les internes des banques ou \u00e0 d\u2019autres types d\u2019analyses men\u00e9es par les gestionnaires de \nplacements, plus \u00e9labor\u00e9es aujourd\u2019hui qu\u2019elles ne l\u2019\u00e9taient il y a quelques ann\u00e9es. Pour toutes ces \nraisons, je ne pense pas que les agences soient aussi influentes qu\u2019elles l\u2019ont \u00e9t\u00e9. \nLes agences elles-m\u00eames ont toujours affirm\u00e9 qu\u2019elles ne sont que l\u2019une des ressources disponibles sur \nle march\u00e9. Elles ont constamment soulign\u00e9 avec justesse qu\u2019elles ne sont pas les arbitres ultimes des \nd\u00e9cisions d\u2019investissement. \n \nEUROWEEK : Quelle est la situation du syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais ? Estimez-vous que les \nbanques fran\u00e7aises sont bien pr\u00e9par\u00e9es aux exigences de B\u00e2le III ?  \nChristian Noyer : J\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que chacun des cinq principaux groupes bancaires fran\u00e7ais \n\u00e9tait fondamentalement solide. Le mod\u00e8le de banque universelle joue un r\u00f4le important \u00e0 cet \u00e9gard car \nil cr\u00e9e une large base de revenus diversifi\u00e9s, ce qui signifie que lorsque l\u2019une de leurs lignes d\u2019activit\u00e9 \nest frapp\u00e9e par un choc, les banques peuvent compter sur la diversit\u00e9 de leurs autres revenus pour \npr\u00e9server leur capacit\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiaire. \nCeci \u00e9tant, avec le recul, il est \u00e9vident que, comme beaucoup d\u2019autres, les banques fran\u00e7aises n\u2019\u00e9taient \npas assez r\u00e9sistantes pour supporter des chocs externes majeurs et des risques de perte extr\u00eame durant \nla crise.  \n5 \nPar cons\u00e9quent, le secteur bancaire fran\u00e7ais a d\u00fb \u00e9largir sa base de fonds propres et r\u00e9duire son levier \nd\u2019endettement. Je dois dire qu\u2019\u00e0 mon avis les banques fran\u00e7aises y sont parvenues, et ce rapidement. \nEntre fin 2011 et juin 2012, elles ont accru leur base de fonds propres de 20 milliards d\u2019euros gr\u00e2ce \u00e0 \ndes b\u00e9n\u00e9fices non distribu\u00e9s et en levant des fonds sur le march\u00e9 et aupr\u00e8s de leurs actionnaires.  \nElles ont \u00e9galement r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place un processus de d\u00e9sendettement tr\u00e8s bien ma\u00eetris\u00e9 en \nr\u00e9duisant leurs activit\u00e9s p\u00e9riph\u00e9riques, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un prix avantageux. La situation d\u2019ensemble de \nleurs bilans s\u2019est nettement am\u00e9lior\u00e9e et elles ont entrepris de se conformer pleinement aux exigences \nde B\u00e2le III avec des ratios core tier one de 9 % avant fin 2013, c\u2019est-\u00e0-dire avec plusieurs ann\u00e9es \nd\u2019avance sur le calendrier initialement d\u00e9fini. \n\u00c0 ce propos, j\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que le calendrier arr\u00eat\u00e9 par les autorit\u00e9s de surveillance pour le \nrespect des exigences de B\u00e2le d\u2019ici d\u00e9but 2019 \u00e9tait quelque peu th\u00e9orique, car les march\u00e9s \ndemanderaient probablement une mise en place plus rapide, et c\u2019est bien ce qu\u2019on fait les banques \nfran\u00e7aises. \nDonc, quand je compare le syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais \u00e0 d\u2019autres grands syst\u00e8mes bancaires, que ce soit \nd\u2019Am\u00e9rique du Nord ou d\u2019Europe, j\u2019ai la ferme conviction que les banques fran\u00e7aises sont sur la \nbonne voie et qu\u2019elles figurent parmi celles qui ont les meilleurs r\u00e9sultats en termes de ratios de fonds \npropres.  \n \nEUROWEEK : Ce processus de diminution du levier d\u2019endettement a-t-il \u00e9t\u00e9 d\u2019une certaine \nfa\u00e7on pr\u00e9judiciable \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, comme certains l\u2019ont affirm\u00e9 \u00e0 propos du Royaume-Uni ou des \npays du sud de l\u2019Europe, en r\u00e9duisant les pr\u00eats consentis aux entreprises ? Ou le syst\u00e8me de \nbanque universelle fait-il que les inconv\u00e9nients sont moindres en France qu\u2019ailleurs ? \nChristian Noyer : La r\u00e9duction du levier d\u2019endettement des banques fran\u00e7aises r\u00e9sulte en partie de la \ndiminution de leur exposition globale aux march\u00e9s de la dette souveraine. Le reste concerne des \ndomaines tels que le financement de projets et les financements commerciaux. \nLes banques fran\u00e7aises ne se sont pas compl\u00e8tement d\u00e9gag\u00e9es de ces activit\u00e9s, car elles ont des \npositions tr\u00e8s fortes dans ces domaines qui constituent une bonne source de revenus. Mais elles se sont \nemploy\u00e9es \u00e0 liquider un certain nombre d\u2019op\u00e9rations qui grevaient leurs bilans. Cela leur a permis de \nr\u00e9duire leurs besoins de financement. \nElles n\u2019ont pas diminu\u00e9 leur levier d\u2019endettement en imposant une forme de rationnement du cr\u00e9dit, en \naucun cas. \nEn fait, la modification du volume des pr\u00eats bancaires octroy\u00e9s en France a \u00e9t\u00e9 moins rapide que dans \nla plupart des autres \u00e9conomies de la zone euro, ou que dans la plupart des pays europ\u00e9ens, y compris \nau Royaume-Uni.  \n6 \nJe ne crois pas qu\u2019il y ait eu la moindre contrainte sur l\u2019offre de cr\u00e9dit \u00e0 l\u2019\u00e9conomie. S\u2019il y a eu baisse \ndu volume des pr\u00eats, c\u2019est en raison d\u2019une diminution de la demande et non d\u2019une r\u00e9duction de l\u2019offre. \nOn pourra peut-\u00eatre observer \u00e0 l\u2019avenir un recul relatif de l\u2019importance du cr\u00e9dit bancaire, parce que \nnous avons beaucoup \u0153uvr\u00e9 au d\u00e9veloppement d\u2019instruments de financement alternatifs \u00e0 la fois \nsimples et transparents comme la titrisation. \nCes instruments pourraient attirer davantage l\u2019attention des investisseurs institutionnels et seraient \ndonc un moyen d\u2019accorder plus de cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019\u00e9conomie sans exercer autant de pressions qu\u2019ils ont pu \nle faire dans le pass\u00e9 sur les bilans des banques. Ce sera positif d\u00e8s lors que nous pourrons \u00e9viter les \nd\u00e9faillances que nous avons observ\u00e9es au d\u00e9but de la crise, cr\u00e9\u00e9es par des organismes opaques et \ncomplexes et impossibles \u00e0 comprendre pour les investisseurs. \n \nEUROWEEK : Dans le m\u00eame temps, les banques fran\u00e7aises ne doivent sans doute pas \u00eatre \ndissuad\u00e9es de recourir aux talents de leurs techniciens en produits d\u00e9riv\u00e9s, qui sont reconnus \u00e0 \ntravers le monde ? \nChristian Noyer : Je suis enti\u00e8rement d\u2019accord. C\u2019est pourquoi je me suis montr\u00e9 r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019id\u00e9e de \ns\u00e9parer les activit\u00e9s de banque de d\u00e9tail et de banque d\u2019investissement. Je ne pense pas que ce concept \nsoit appropri\u00e9. \nNous vivons dans un monde o\u00f9 les moyennes et les grandes entreprises ont besoin d\u2019acc\u00e9der au cr\u00e9dit \nbancaire pour un grand nombre d\u2019activit\u00e9s bancaires mais aussi pour effectuer des op\u00e9rations de \nmarch\u00e9. Les exportateurs, par exemple, recourent \u00e9galement aux march\u00e9s pour couvrir leurs risques, et \ndonc ils r\u00e9am\u00e9nagent le risque \u00e0 leur bilan en modifiant la structure de leurs passifs ou de leurs actifs \ns\u2019ils ont des cr\u00e9ances commerciales.  \nPour l\u2019ensemble de ces activit\u00e9s et de ces risques, il est essentiel, pour le d\u00e9veloppement de \nl\u2019\u00e9conomie, de donner \u00e0 ces entreprises un acc\u00e8s aux banques capable de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019ensemble de \nleurs besoins en termes de banque commerciale et d\u2019investissement. \nEn revanche, nous ne voulons pas voir les banques s\u2019engager dans des activit\u00e9s de n\u00e9gociation pour \ncompte propre qui soient totalement d\u00e9connect\u00e9es de leurs activit\u00e9s bancaires. L\u2019approche id\u00e9ale \nconsiste en une s\u00e9paration claire entre ce que nous appelons en France des \u00ab op\u00e9rations purement \nsp\u00e9culatives \u00bb, et que les Am\u00e9ricains d\u00e9nomment prop trading, et celles qui sont utiles au financement \nde l\u2019\u00e9conomie. \nCertes, il n\u2019est pas toujours simple de savoir exactement o\u00f9 tracer la fronti\u00e8re entre ces deux objectifs. \nMais si les orientations sont suffisamment claires, c\u2019est aux autorit\u00e9s de surveillance de chaque pays \nqu\u2019il revient de s\u2019assurer du respect de cette fronti\u00e8re et, s\u2019il y a lieu, d\u2019imposer aux banques une \n7 \nr\u00e9organisation de leurs activit\u00e9s. C\u2019est cette philosophie qui a inspir\u00e9 le rapport Liikanen et qui, je \nl\u2019esp\u00e8re, s\u2019imposera. \nEUROWEEK: Et si les choses tournent mal, le recours au renflouement interne (bail-in regime), \ndans le cadre duquel les cr\u00e9anciers supportent leur part des pertes, est-il une solution \u00e9quitable ? \nChristian Noyer :  \nLe renflouement interne est un concept important. Nous avons d\u00e9couvert pendant la crise que si, en \nd\u00e9finitive, toutes les parties prenantes ne sont pas oblig\u00e9es de participer, le cas \u00e9ch\u00e9ant, au co\u00fbt de \nrestructuration d\u2019une banque, cette charge risque d\u2019\u00eatre transf\u00e9r\u00e9e au contribuable, ce qui n\u2019est pas \njuste, bien que cette solution puisse s\u2019imposer dans des circonstances extr\u00eames. \nDe plus, dans une telle hypoth\u00e8se, les banques sont contraintes de liquider leurs actifs en catastrophe et \nne peuvent obtenir que des prix tr\u00e8s bas, ce qui maximise leurs pertes. Par cons\u00e9quent, soit la banque \nest pouss\u00e9e \u00e0 la faillite si l\u2019\u00c9tat l\u2019autorise, soit on vient \u00e0 son secours aux frais du contribuable, \n\u00e9ventuellement en lui faisant supporter les pertes, ce qui, comme je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9, n\u2019est pas \njuste.  \nD\u00e8s lors le concept de renflouement interne, apr\u00e8s conversion en equity de la totalit\u00e9 des actions \npr\u00e9f\u00e9rentielles et des dettes subordonn\u00e9es, pourrait impliquer la transformation de la dette senior en \nfonds propres ou assimil\u00e9s sur la base d\u2019une continuit\u00e9 d\u2019exploitation de la banque. Dans ce cas, c\u2019est \nun tr\u00e8s bon concept, tr\u00e8s important.  \nSelon moi, le renflouement interne devrait faire partie des pouvoirs suppl\u00e9mentaires conf\u00e9r\u00e9s au \nsuperviseur. C\u2019est notre seul moyen de rassurer les investisseurs sur le fait que ce dispositif ne sera \nutilis\u00e9 qu\u2019en cas de n\u00e9cessit\u00e9 absolue pour \u00e9viter une faillite. Cela signifie qu\u2019au final, il est dans \nl\u2019int\u00e9r\u00eat des d\u00e9tenteurs d\u2019obligations senior de savoir qu\u2019ils ne sont pas p\u00e9nalis\u00e9s simplement pour \navantager d\u2019autres parties prenantes, mais parce qu\u2019il est impossible de faire autrement. Pour cette \nraison, il est essentiel que ce pouvoir soit entre les mains du superviseur. \nToutefois, le renflouement interne doit s\u2019appliquer \u00e0 l\u2019ensemble de la dette senior. Je ne suis pas \nenti\u00e8rement convaincu de l\u2019int\u00e9r\u00eat que pr\u00e9sente cette classe sp\u00e9ciale de titres obligataires \nautomatiquement convertibles en capitaux propres, les obligations convertibles contingentes \n(\u00ab CoCos \u00bb) En effet, soit la base du renflouement interne s\u2019en trouve tr\u00e8s restreinte, et pourrait \ns\u2019av\u00e9rer insuffisante dans de nombreux cas, de sorte qu\u2019il pourrait \u00eatre n\u00e9cessaire, au final, de recourir \n\u00e0 une deuxi\u00e8me strate. Soit, si le montant concern\u00e9 est \u00e9lev\u00e9, c\u2019est une solution qui peut \u00eatre tr\u00e8s \nco\u00fbteuse en raison du risque qui lui est sp\u00e9cifique, de sorte qu\u2019il peut \u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable dans ce cas \nd\u2019op\u00e9rer une transformation directe en capital.  \nQuoi qu\u2019il en soit, le fait que la question du renflouement interne soit d\u00e9sormais sur la table et que \ncette solution puisse \u00eatre utilis\u00e9e par le superviseur poussera probablement les banques \u00e0 accro\u00eetre \n8 \nr\u00e9guli\u00e8rement leur base de fonds propres au fil du temps, pour montrer aux acheteurs de dette senior \nqu\u2019ils disposent d\u2019une protection suffisante. Les banques seront \u00e9galement fortement incit\u00e9es \u00e0 limiter \net contr\u00f4ler leurs risques et \u00e0 informer clairement le march\u00e9 des mesures qu\u2019elles auront prises \u00e0 cet \n\u00e9gard. \n \nEUROWEEK : Tout cela peut-il suffire \u00e0 rompre les interactions pernicieuses et hautement \ndommageables entre risque souverain et risque bancaire qui se trouvaient au c\u0153ur de la crise ? \nOu bien ces interactions sont-elles tout simplement impossibles \u00e0 rompre ?  \nChristian Noyer : Je pense que nous avons r\u00e9duit ce risque. Mais le travail n\u2019est pas totalement \ntermin\u00e9. Nous devons continuer dans la m\u00eame direction. \u00c0 mon sens, trois mesures d\u00e9cisives se sont \nattaqu\u00e9es \u00e0 ce probl\u00e8me d\u2019interactions n\u00e9gatives. Il s\u2019agit tout d\u2019abord de l\u2019action entreprise pour \nassainir les finances publiques, parce qu\u2019avec des finances publiques plus robustes, le risque pour les \nbanques est bien entendu r\u00e9duit. \nEnsuite, on peut mentionner les mesures r\u00e9solues relatives \u00e0 l\u2019assise en fonds propres des banques, \nparce que, de toute \u00e9vidence, avec des banques plus solides, les risques pour les \u00c9tats sont plus faibles.  \nEnfin, la d\u00e9cision de mettre en place une union bancaire commence par le volet supervision, puis nous \npermet de progresser vers la deuxi\u00e8me et la troisi\u00e8me \u00e9tape, \u00e0 savoir un dispositif de r\u00e9solution et une \nautorit\u00e9 en charge de la r\u00e9solution puis, finalement un syst\u00e8me de garantie des d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la \nzone euro. \nDans la zone euro, il est \u00e9galement possible de demander un refinancement dans le cadre du MES. Ces \n\u00e9volutions sont essentielles pour fournir une r\u00e9ponse globale. Il nous reste encore du travail pour \nfinaliser l\u2019assainissement des finances publiques et placer ces derni\u00e8res sur une base plus solide. Mais, \nclairement, nous avons bien avanc\u00e9 sur cette voie, et cela vaut \u00e9galement pour l\u2019assise en fonds \npropres des banques, m\u00eame s\u2019il se peut que nous devions compl\u00e9ter le processus avec la surcharge en \nfonds propres qui sera appliqu\u00e9e aux SIFI \u00e0 compter de l\u2019ann\u00e9e prochaine ou par la suite, et avec \nl\u2019union bancaire qui est en cours de n\u00e9gociation. \nEUROWEEK : Vous avez formul\u00e9 des remarques tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res concernant la place de Londres. \nMais quel r\u00f4le Paris se voit-il lui-m\u00eame jouer en tant que centre financier dans un contexte \neurop\u00e9en? \nChristian Noyer : Premi\u00e8rement, il est \u00e9vident que Londres est et restera un p\u00f4le financier majeur, \navec de nombreux avantages pour l\u2019\u00e9conomie mondiale, compte tenu de son socle de comp\u00e9tences et \nde la capacit\u00e9 de son infrastructure. \nLa remarque que j\u2019ai formul\u00e9e ne visait pas \u00e0 sugg\u00e9rer que Paris devrait remplacer Londres mais \nsimplement que je ne crois pas \u00e0 la tendance d\u2019une concentration toujours croissante des services \n9 \nfinanciers \u00e0 Londres. C\u2019est une situation qui ne devrait pas \u00eatre acceptable, du point de vue de la \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re, par les autorit\u00e9s de la zone euro. \nPourquoi ? Parce qu\u2019en cas de probl\u00e8me, la banque centrale doit \u00eatre en mesure de fournir sans d\u00e9lai \nde la liquidit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 le besoin s\u2019en fait sentir, et cette proc\u00e9dure doit \u00eatre strictement contr\u00f4l\u00e9e. \u00c0 cette \nfin, les banques centrales doivent exercer une surveillance tr\u00e8s \u00e9troite portant non seulement sur les \nbanques mais aussi sur l\u2019ensemble des principaux acteurs financiers et fournisseurs d\u2019infrastructures. \nIl me semble donc normal que dans une zone mon\u00e9taire donn\u00e9e, l\u2019essentiel des activit\u00e9s bancaires et \nfinanci\u00e8res soit trait\u00e9 dans la zone elle-m\u00eame et non \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il est clair que beaucoup de \ntransactions en dollar ont lieu hors des \u00c9tats-Unis, mais l\u2019essentiel est encore concentr\u00e9 dans le pays, \net cela vaut \u00e9galement pour les activit\u00e9s en livre sterling, en yen japonais, en dollar canadien\u2026 Ce \nprincipe doit \u00e9galement s\u2019appliquer \u00e0 la zone euro, parce que c\u2019est une zone complexe et que ses \nactivit\u00e9s devraient donc \u00eatre partag\u00e9es entre Paris, Francfort et les autres centres financiers de la zone. \nPour r\u00e9pondre \u00e0 votre question sur les sp\u00e9cificit\u00e9s de Paris, nous disposons de plusieurs atouts pour \njouer un r\u00f4le important. Premi\u00e8rement, la place de Paris d\u00e9tient une position tr\u00e8s forte sur les march\u00e9s \nd\u2019actions au sein de la zone euro. Deuxi\u00e8mement, s\u2019agissant des valeurs \u00e0 revenu fixe, Paris est de loin \nla place la plus importante dans deux domaines, le march\u00e9 du papier \u00e0 court terme, sa part s\u2019\u00e9tablissant \n\u00e0 quelque 36 % du march\u00e9 de l\u2019euro, et celui des obligations d\u2019entreprises, avec une part sensiblement \ncomparable. \nEnfin, Paris se place au deuxi\u00e8me rang mondial apr\u00e8s New York pour la gestion d\u2019actifs. Nous ne \nposs\u00e9dons peut-\u00eatre pas une panoplie exhaustive des services bancaires, mais nous pouvons nous \ntarguer d\u2019un certain nombre de cr\u00e9neaux tr\u00e8s solides qui continueront \u00e0 faire de Paris un p\u00f4le fort, qui \npeut et qui doit continuer de jouer un r\u00f4le cl\u00e9 dans le secteur europ\u00e9en des services financiers.  \nEUROWEEK : Cela \u00e9tant, souhaiteriez-vous que les grandes banques fran\u00e7aises continuent \nd\u2019\u00eatre actives sur la sc\u00e8ne mondiale, o\u00f9 elles ont obtenus des r\u00e9sultats contrast\u00e9s, notamment en \nEurope du Sud ? \nChristian Noyer : Il y a eu une p\u00e9riode o\u00f9 le march\u00e9 a consid\u00e9r\u00e9 que nous allions revenir vers un \nsyst\u00e8me bancaire plus national, ce qui signifiait que la diversification internationale \u00e9tait \nfondamentalement une faiblesse. \nMais la situation a beaucoup chang\u00e9 et je ne pense pas que quiconque puisse affirmer que la d\u00e9cision \nprise par BNP Paris d\u2019acheter Fortis pendant la crise n\u2019\u00e9tait pas avis\u00e9e. \nLes banques fran\u00e7aises n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 les seules \u00e0 croire que, comme nous \u00e9tions cens\u00e9s avoir un \nmarch\u00e9 unique en Europe, il \u00e9tait naturel pour les banques de s\u2019implanter dans les pays voisins, tout \ncomme il est naturel pour des banques initialement \u00e9tablies en \u00c9cosse de s\u2019implanter en Angleterre. Il \n10 \n\u00e9tait donc naturel pour les banques fran\u00e7aises de consid\u00e9rer la zone euro et ses futurs membres \nd\u2019Europe centrale et orientale comme lieu d\u2019implantation privil\u00e9gi\u00e9. \nNous avons eu un probl\u00e8me avec la Gr\u00e8ce, ce qui a \u00e9t\u00e9 douloureux et co\u00fbteux pour le Cr\u00e9dit agricole. \nMais il s\u2019agissait vraiment d\u2019un cas extr\u00eame et nous esp\u00e9rons que notre secteur bancaire ne conna\u00eetra \njamais plus de tels accidents. \nAvec la sortie de la crise financi\u00e8re, je suis convaincu qu\u2019exercer des activit\u00e9s dans plusieurs pays de \nla zone euro redeviendra un mod\u00e8le normal de gestion diversifi\u00e9e, qui sera consid\u00e9r\u00e9 comme une force \nplut\u00f4t que comme une faiblesse. \n", "published_date": "2013-02-25", "section": "interview"}