{"url": "https://web.archive.org/web/20151019033118if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Interview-Christian-NOYER-BFM-20131003.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " 1 \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nBFM BUSINESS \u2013 3 octobre 2013 \n \n \n \nHedwige Chevrillon : \nChristian NOYER, je rappelle que vous \u00eates gouverneur de la Banque de France. Merci \nd'\u00eatre avec nous pendant une heure dans ce Grand Journal. Beaucoup, beaucoup de \nquestions, notamment sur ce shutdown am\u00e9ricain avec des d\u00e9clarations qui se multiplient \nce soir. Barak OBAMA, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui se dit exasp\u00e9r\u00e9 : cela fait trois jours, \ndonc, que ce shutdown existe. Et puis Christine LAGARDE qui dit qu'une impasse sur la \ndette publique am\u00e9ricaine serait \u00e9videmment bien plus importante. Mais il y a quand \nm\u00eame ce risque sur une paralysie du syst\u00e8me am\u00e9ricain. Est-ce que vous \u00e7a vous inqui\u00e8te \nou pas ? \nChristian Noyer : \nIl y a deux choses diff\u00e9rentes. Le shutdown, donc la paralysie d'un certain nombre de services \npublics am\u00e9ricains et puis ce qu'on \u00e9voque maintenant, le risque de d\u00e9faut de paiement si le \nplafond de la dette n'\u00e9tait pas relev\u00e9. D\u00e8s le shutdown actuel nous avons effectivement un \n\u00e9v\u00e8nement qui cr\u00e9e un risque pour la croissance am\u00e9ricaine, risque s\u00e9rieux si cela dure trop \nlongtemps. Quelques jours, ce n'est sans doute pas tr\u00e8s grave, ce sera vite rattrap\u00e9 ; c'est une \n\u00e9conomie flexible. Si cela devait durer longtemps, il y a un vrai risque de ralentissement \n\u00e9conomique, et compte tenu de l'importance de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, c'est un risque mondial. \nC'est un risque pour l'ensemble des \u00e9conomies. Et puis \u00e9videmment le sc\u00e9nario catastrophe, \nc'est celui qu'\u00e9voque Christine LAGARDE, celui d'un d\u00e9faut de paiement am\u00e9ricain. Je n'ose \npas imaginer que cela se produise. \n \nH.C.: \nCela revient \u00e0 chaque fois. On s'en souvient l'ann\u00e9e derni\u00e8re le fiscal cliff, on en a tous fait \nla une de nos journaux. Est-ce qu'on n'est pas un peu dans un jeu de commedia dell\u2019arte \no\u00f9 \u00e0 force cela risque d'\u00eatre dangereux ? \nC.N.: \nOui. Tout le monde fait l'hypoth\u00e8se - et c'est pour cela qu'il n'y a pas plus de cons\u00e9quences \nn\u00e9fastes aujourd'hui sur les march\u00e9s - que les Am\u00e9ricains trouveront un accord et que ce sera \nfinalement vot\u00e9, parce que les cons\u00e9quences seraient trop dramatiques. Mais \u00e9videmment, \ncomme toujours en jouant avec le feu, on court un petit risque. Et cela c'est quelque chose qui \nest tr\u00e8s pr\u00e9occupant pour l'ensemble de l'\u00e9conomie mondiale. J'ai envie de dire : il serait temps \nque tous les d\u00e9cideurs am\u00e9ricains - et je pense que c'est l\u00e0 le sens de l'appel du pr\u00e9sident des \n\u00c9tats-Unis - comprennent la responsabilit\u00e9 mondiale qu'ils ont. Vraiment, la croissance et \nl'harmonie \u00e9conomique dans le monde d\u00e9pendent du fait que chacun des grands pays, et au \npremier chef les \u00c9tats-Unis, ne joue pas avec le feu et surtout ne provoque pas de catastrophe. \n 2 \nH.C.: \nEn plus ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que cela montre quand m\u00eame une sorte de fragilisation \ndu pr\u00e9sident am\u00e9ricain ?  \nC.N.: \nCela, c'est un sujet politique sur lequel un banquier central se doit d'\u00eatre prudent. \n \nH.C.: \nOui, mais il y a des cons\u00e9quences... \nC.N.: \nCe que cela montre, il me semble, c'est que le syst\u00e8me politique am\u00e9ricain pr\u00e9sente des \nasp\u00e9rit\u00e9s. On a beaucoup glos\u00e9 sur la difficult\u00e9 des Europ\u00e9ens, les \u00e9v\u00e8nements politiques dans \ncertains pays d'Europe, l'instabilit\u00e9. C'est vrai que quand on cr\u00e9e une instabilit\u00e9 quelque part, \ndans un monde qui est tr\u00e8s globalis\u00e9, il peut y avoir des r\u00e9percussions \u00e9conomiques difficiles \npas seulement dans le pays concern\u00e9. Bien s\u00fbr quand c'est en Europe cela concerne les autres \npays europ\u00e9ens. Mais l\u00e0 on voit dans l'ensemble du monde, compte tenu de l'importance des \n\u00c9tats-Unis, que c'est une menace qui nous pr\u00e9occupe tous. Ce n'est pas un probl\u00e8me purement \nam\u00e9ricain. \n \nH.C.: \nD'accord. Et c'est \u00e0 court terme ? Moyen terme ? \nC.N.: \nEncore une fois si cela dure quelques jours, une ou deux semaines, je pense que l'\u00e9conomie \nam\u00e9ricaine sera capable de rattraper cela. Cela n'aura pas trop de cons\u00e9quences visibles ailleurs. \nMais si cela devait durer - ou si bien entendu on allait vers un sc\u00e9nario plus dramatique - alors \noui, on aurait dans les deux mois qui viennent des cons\u00e9quences qui pourraient \u00eatre tr\u00e8s \nn\u00e9gatives. \n \nH.C.: \nAlors on va parler justement de la zone euro. Nous aussi on a eu notre feuilleton qui s'est \nbien r\u00e9solu en l'occurrence avec Silvio BERLUSCONI qui a fini par voter le budget \nitalien. Est-ce que quand m\u00eame \u00e7a montre que tout de suite il y a eu beaucoup de tension \nsur les march\u00e9s ? Il y a eu un impact sur les march\u00e9s ? Il y a encore une grande nervosit\u00e9 \nautour de la zone euro et de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. \nC.N.: \nJe ferais deux remarques. La premi\u00e8re c'est qu\u2019il est vrai que l'instabilit\u00e9 politique, quand elle \nse produit dans un pays, est une menace pour son \u00e9conomie. Comme nous sommes tr\u00e8s \n\u00e9troitement corr\u00e9l\u00e9s, interconnect\u00e9s - dans la zone euro en particulier puisque nous partageons \nla m\u00eame monnaie, nous avons une \u00e9conomie tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9e - il est clair que s'il y a un petit \naccident \u00e9conomique dans un pays, cela a des r\u00e9percussions sur les autres. C'est maintenant une \ndonn\u00e9e qu'il faut que tous les responsables int\u00e8grent : l'instabilit\u00e9 politique a des r\u00e9percussions \n\u00e9conomiques pas seulement dans le pays concern\u00e9 directement mais dans l'ensemble de la zone. \nLa seconde chose qui est plus rassurante, c'est que nous avons vu ces derniers mois que quand \nil arrivait par exemple une situation de d\u00e9t\u00e9rioration du climat politique en Italie, donc une \n\u00e9conomie qui marquait le pas et qui \u00e9tait interrompue dans sa phase de redressement initi\u00e9e par \nles r\u00e9formes du gouvernement Mario MONTI, on a vu qu'il n'y avait pas de r\u00e9percussions \nimm\u00e9diates dramatiques sur les autres pays. Il semble que la zone euro est maintenant plus \nr\u00e9siliente et que des difficult\u00e9s ponctuelles ne provoquent pas de r\u00e9action imm\u00e9diate dans les \nmarch\u00e9s. \n \n \n \n 3 \nH.C.: \nOui, mais en m\u00eame temps la moindre alerte cr\u00e9e un moment de volatilit\u00e9. \nC.N.: \nBien s\u00fbr un moment de volatilit\u00e9, un moment d'inqui\u00e9tude, mais nous avons vu par exemple cet \n\u00e9t\u00e9 lorsque les taux am\u00e9ricains sont remont\u00e9s, tous les taux dans le monde entier ont eu \ntendance \u00e0 remonter un peu, Il n'y a pas eu de d\u00e9t\u00e9rioration particuli\u00e8re des taux italiens, par \nexemple. \n \nH.C.: \nAlors hier se d\u00e9roulait donc chez vous \u00e0 la Banque de France, la r\u00e9union des gouverneurs \nde la Banque Centrale Europ\u00e9enne, avec le pr\u00e9sident Mario DRAGHI, sans surprise. \nVous n'avez pris aucune d\u00e9cision sur les taux bien qu'il y ait eu des discussions, para\u00eet-il. \nEt justement Mario DRAGHI dit que la reprise en zone euro, elle est faible, pas \u00e9quilibr\u00e9e \net fragile. C'est pour cela qu'il y a eu un d\u00e9bat ? En l'occurrence pour savoir s'il fallait \nremonter le taux d'int\u00e9r\u00eat ? \nC.N.: \nAlors d'abord les taux d'int\u00e9r\u00eat. A chacune de nos r\u00e9unions nous avons ce d\u00e9bat : est-ce que les \ntaux d'int\u00e9r\u00eat sont appropri\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 ils sont ? Est-ce que l'ensemble de notre dispositif, \nfourniture de liquidit\u00e9 aux banques est appropri\u00e9 ? Est-ce qu'il est le meilleur possible ? Nous \navons ce d\u00e9bat, c'est normal. C'est pour cela que nous nous r\u00e9unissons et nous prenons une \nd\u00e9cision. Mais qui n'est pas n\u00e9cessairement une d\u00e9cision de bouger quoi que ce soit, si nous \npensons que nous sommes \u00e0 ce moment donn\u00e9 dans la meilleure posture. On attend le mois \nsuivant pour voir si c'est toujours le cas. Cela, c'est un d\u00e9bat normal que nous avons. Nous \nsavons bien que nous sommes dans une p\u00e9riode o\u00f9 l'\u00e9conomie est encore faible, fragile, et donc \nnous avons ce d\u00e9bat : \"faut-il essayer de baisser les taux un peu plus ou faire quelque chose de \nplus, ou est-ce que nous sommes sur une pente de croissance lente mais on va dans la bonne \ndirection\". \n \nH.C.: \nEt vous \u00e9tiez dans le camp des optimistes ou des pessimistes, Christian NOYER? \nC.N.: \nMoi, je suis dans le camp des optimistes. Je pense qu'il y a beaucoup de signes de redressement. \nCe qu\u2019a dit Mario DRAGHI, nous le partageons tous. C\u2019est une reprise qui est lente, qui est \nin\u00e9gale suivant les pays, c'est-\u00e0-dire qu'il y en a pour lesquels cela va plus vite que pour \nd'autres. On sait bien qu'il y avait des pays qui \u00e9taient tomb\u00e9s en r\u00e9cession et qui remontent \ndoucement. Il y a des pays o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 une croissance plus forte, comme en Allemagne. Mais \npartout on voit ce signal. Il y a des signaux qui sont tr\u00e8s positifs. Je vous donne un seul \nexemple : en Espagne, gr\u00e2ce aux r\u00e9formes - en particulier du march\u00e9 du travail, \u00e0 la baisse des \nco\u00fbts de production dans les entreprises - les exportations, en deux, trois ans, ont augment\u00e9 de \n60%. Ca c'est la cr\u00e9ation d'activit\u00e9s, cr\u00e9ation de l'emploi, r\u00e9tablissement des \u00e9quilibres. \nL'Espagne est un pays qui a l'air de sortir de l'orni\u00e8re. \n \n \nH.C.: \nBaisse des co\u00fbts de production, baisse du co\u00fbt du travail, vous disiez que c'est la recette \nqui fait que l'Espagne et en train de sortir de r\u00e9cession. Vous nous direz peut-\u00eatre dans un \ninstant si c'est la recette que vous souhaitez pour la France et elle est en train de sortir de \nr\u00e9cession, ce que je crois, les chiffres le montrent. Mais avant on va parler d'inflation \nparce qu'on sait que c'est l'objectif central de la BCE. Il y a une \u00e9quation parce qu'il y a \nune inflation qui est contenue, c'est vous-m\u00eame qui l'avez soulign\u00e9, et en m\u00eame temps il y \na le prix du p\u00e9trole qui est beaucoup plus cher. Donc il y a un trou, on ne sait pas tr\u00e8s bien \no\u00f9 cela dispara\u00eet. \n 4 \nC.N.: \nCe qui compte pour le calcul de l'inflation sur six mois, un an, c'est la variation des prix des \nmati\u00e8res premi\u00e8res - du p\u00e9trole en particulier - ce n'est pas le niveau absolu. S\u2019il a beaucoup \nmont\u00e9 les ann\u00e9es pass\u00e9es mais s'il est stable maintenant, cela ne contribue pas \u00e0 l'inflation \naujourd'hui. Nous avons, c'est assez normal, des variations du niveau de l'inflation, en raison en \nparticulier des mati\u00e8res premi\u00e8res. Donc on essaye de regarder \u00e0 travers parce qu'on ne va pas \ndurcir ou assouplir notre politique mon\u00e9taire parce que le prix du p\u00e9trole a fait un tout petit peu \nde yoyo. On essaye de regarder derri\u00e8re : est-ce que cela cr\u00e9e des encha\u00eenements inflationnistes \nou est-ce que l'\u00e9conomie l'absorbe tr\u00e8s bien.  Deuxi\u00e8mement notre objectif d'une inflation \nl\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure mais proche de 2%, c'est au fond notre objectif \u00e0 moyen terme dans une \n\u00e9conomie qui est en vitesse de croisi\u00e8re. Parce que dans une \u00e9conomie qui est en vitesse de \ncroisi\u00e8re - c'est-\u00e0-dire avec beaucoup moins de ch\u00f4mage, avec une croissance plus forte, des \nsalaires qui seront normalement plus dynamiques puisqu'on est dans une \u00e9conomie qui se \nrapproche du plein emploi - \u00e0 ce moment-l\u00e0 ce que nous voulons c'est que l'inflation n'acc\u00e9l\u00e8re \npas, et reste bien contenue \u00e0 ce niveau l\u00e0. C'est cela notre objectif. Lorsque l'\u00e9conomie est \nralentie et lorsque nous avons donc davantage de ch\u00f4mage malheureusement, il est normal qu'il \ny ait moins de pression inflationniste. Les entreprises cherchent \u00e0 vendre davantage, \nn'augmentent pas leurs prix, les salaires bougent peu, l'inflation est un peu plus basse. C'est \nnormal nous veillons \u00e9videmment \u00e0 ne pas tomber trop bas du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9flation. \n \nH.C.: \nIl y a beaucoup d'\u00e9conomistes qui disent : attention, en termes de biens de consommation, \non y est presque. \nC.N.: \nNon, c'est quelque chose que nous analysons de tr\u00e8s pr\u00e8s, et pour l'instant nous n'avons aucune \nraison de penser que nous risquons de partir du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9flation. Nous pensons que c'est une \ninflation qui est en ligne avec la faiblesse de l'\u00e9conomie, qui va remonter naturellement au \ncours des prochaines ann\u00e9es si, comme nous l'esp\u00e9rons et nous y comptons, la croissance repart \net le ch\u00f4mage se r\u00e9duit dans la zone euro. Dans l'imm\u00e9diat, cela aide la reprise parce que cela \ndonne du pouvoir d'achat. \n \nBenaouda Abdeddaim : \nUne petite question. Vous vous souvenez peut-\u00eatre de la conf\u00e9rence de presse de Mario \nDRAGHI, c'\u00e9tait au mois de juin. Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par un journaliste espagnol qui lui \ndisait : nous sommes dans une \u00e9conomie de d\u00e9pression, quel est l'int\u00e9r\u00eat d'une inflation \nbasse ? Et Mario DRAGHI avait dit cette phrase qui est assez int\u00e9ressante : \"avec une \ninflation basse, vous pouvez acheter plus de choses\", je le cite. Est-ce que vous pouvez \nacheter plus de choses lorsque vous voyez que beaucoup d'enqu\u00eates d'opinion montrent \nque les consommateurs notamment en France ont l'intention de r\u00e9duire leurs d\u00e9penses \nsur les produits consid\u00e9r\u00e9s comme non essentiels. Le Boston Consulting Group a men\u00e9 \nune enqu\u00eate dans neuf pays, et qu'est-ce qu'on voit ? Que les Fran\u00e7ais, 68% des Fran\u00e7ais \ninterrog\u00e9s, veulent r\u00e9duire leurs d\u00e9penses sur la restauration, sur les appareils \n\u00e9lectroniques, sur l'ameublement, sur l'habillement etc. Est-ce qu'il n'y a pas quelque \nchose l\u00e0 aussi qu'on a du mal \u00e0 saisir ? \nC.N.: \nNon on peut faire le raisonnement inverse qui serait de dire si l'inflation est \u00e9lev\u00e9e, alors il y \naura encore moins de pouvoir d'achat, et la r\u00e9duction de la consommation sera encore plus \nforte. Donc ce n'est \u00e9videmment pas la solution. \n \nH.C.: \nQu'est-ce qui pourrait faire bouger votre objectif d'inflation ? \n \n 5 \nC.N.: \nNous n'avons pas de raison de bouger notre objectif d'inflation. Il est proche de 2% pour le \nmoyen terme. Dans la p\u00e9riode actuelle, avec un fort ch\u00f4mage, avec une croissance faible, avec \ndes pays p\u00e9riph\u00e9riques qui ont fait un ajustement fort, le cas de l'Espagne est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \nL'Espagne avait des salaires qui \u00e9taient un peu trop \u00e9lev\u00e9s, et qui n'\u00e9taient plus comp\u00e9titifs, et \ndonc avait du mal \u00e0 vendre \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Et c'\u00e9tait cela au fond la raison de la crise qui s'est \nproduite, ou une des raisons de la crise. Donc il fallait qu'il y ait un rajustement. L'inflation \nespagnole est tomb\u00e9e tr\u00e8s bas, mais avec la reprise, elle va remonter \u00e0 un niveau normal. \n \nH.C.: \nChristian NOYER, vous avez dit : il y a une reprise, on a bien compris, qui est l\u00e0 mais qui \nest quand m\u00eame tr\u00e8s fragile, Il y a quand m\u00eame quelques inqui\u00e9tudes. Et vous avez dit \nque l'on n'avait pas besoin d'un nouvel LTRO. LTRO, c'est l'instrument qui a permis \u00e0 la \nBanque Centrale Europ\u00e9enne de maintenir la stabilit\u00e9 de la zone europ\u00e9enne. Pourquoi \nest-ce que vous avez fait cette d\u00e9claration ? Est-ce que vous estimez qu'aujourd'hui il y a \nun trop-plein de liquidit\u00e9 ou il y a suffisamment de liquidit\u00e9 pour maintenir la croissance \n? Deuxi\u00e8me question, quand est-ce que vous pourriez l'utiliser ? \nC.N.: \nAlors en effet nous avons jug\u00e9 - et c'est absolument mon opinion personnelle   d'ailleurs - \nqu'aujourd'hui nous avons bien assez de liquidit\u00e9 dans la zone euro et un exc\u00e9dent de liquidit\u00e9 \nqui est encore important. Les op\u00e9rations de LTRO que nous avions mises en place sont toujours \nl\u00e0 et il y a beaucoup d'autres techniques par lesquelles on a apport\u00e9 de la liquidit\u00e9 aux banques. \nDonc le probl\u00e8me du cr\u00e9dit n'est pas un probl\u00e8me de liquidit\u00e9 d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est un \nprobl\u00e8me de demande essentiellement. Il faut simplement qu'on veille \u00e0 ce que le cr\u00e9dit \naccompagne la reprise de l'\u00e9conomie et soit pr\u00e9sent. C'est pour cela que nous sommes tr\u00e8s \nvigilants. Nous regardons chaque mois exactement o\u00f9 nous en sommes. Aujourd'hui nous \navons jug\u00e9 qu'il n'y avait pas de besoin de faire de nouvelle op\u00e9ration. J'ajoute d'ailleurs que \nnous avons d'autres instruments que les LTRO. Il y a d'autres choses que nous pouvons utiliser. \n \nH.C.: \nPar exemple ? \nC.N.: \nPar exemple, nous avions \u00e0 un moment d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire les r\u00e9serves obligatoires des banques, \nce qui leur redonnait de la liquidit\u00e9. Donc il y a diff\u00e9rents instruments de ce type que nous \npouvons utiliser. Nous avons aussi la capacit\u00e9 de faire \u00e9voluer les types de cr\u00e9dit, d'actifs que \nnous prenons en garantie. Nous avons utilis\u00e9 cet instrument... \n \nH.C.: \nJuste pour \u00eatre s\u00fbre de bien comprendre cette graduation dans vos instruments. Le \nLTRO, vous dites : l\u00e0, on n'en a pas besoin. Vous pourriez l'utiliser dans quelles \nconditions ? Si justement la reprise est trop fragile, si on a un besoin de consommation, \nd'acc\u00e9l\u00e9rer la croissance ? \nC.N.: \nCe type d'instrument qui agit sur la liquidit\u00e9 des banques, le march\u00e9 mon\u00e9taire, nous pourrions \n\u00eatre amen\u00e9s \u00e0 l'utiliser si nous voyons que la liquidit\u00e9 se r\u00e9duit et que la r\u00e9duction de liquidit\u00e9 \nest un handicap pour la croissance, peut \u00eatre un obstacle \u00e0 la r\u00e9duction de la croissance. A ce \nmoment-l\u00e0 nous devons agir. Nous serions amen\u00e9s \u00e0 agir avec cet instrument ou avec un autre \ninstrument d'apport de liquidit\u00e9. Mais c'est vraiment en fonction des circonstances. Aujourd'hui, \nle probl\u00e8me n'est pas le manque de liquidit\u00e9 dans la zone euro et c'est pour cela que nous \ndisons : nous ne le faisons pas, nous n'avons pas de raison de le faire. Mais Mario DRAGHI l'a \nexpliqu\u00e9 dans sa conf\u00e9rence de presse hier : \"nous sommes pr\u00eats \u00e0 utiliser tout instrument qui \n 6 \nserait n\u00e9cessaire au moment n\u00e9cessaire\". On verra comment les choses se pr\u00e9senteront dans les \nmois qui viennent. Chaque mois, nous nous reposons la question, bien s\u00fbr. \n \nH.C.: \nSur les mille milliards qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s justement, via des LTRO, combien ont \nd\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s ? On conna\u00eet le montant ? \nC.N.: \nD'abord sur mille milliards, il n\u2019y avait que 500 d'argent nouveau puisque 500 avaient remplac\u00e9 \nd'anciens emprunts. Il y en a une fraction qui a \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9e, mais il y a eu d'autres apports \nde liquidit\u00e9. Donc aujourd'hui on peut estimer que nous avons encore plus de 200 milliards de \nce qu'on appelle de la liquidit\u00e9 exc\u00e9dentaire, c'est-\u00e0-dire de la liquidit\u00e9 qui est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre \nutilis\u00e9e par le syst\u00e8me bancaire. Ce n'est pas parfaitement r\u00e9parti dans tous les pays, mais nous \npensons qu'aujourd'hui la situation de liquidit\u00e9 est tout \u00e0 fait suffisante pour maintenir les taux \ntr\u00e8s bas et pour permettre aux banques de faire reprendre le cr\u00e9dit s'il y avait une demande. \n \nH.C.: \nAujourd'hui la nature est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire qu'avant, les LTRO, \nc'\u00e9tait vraiment pour venir en soutien de banques, parce qu'il y avait un vrai risque. \nAujourd'hui le risque il s'est plut\u00f4t translat\u00e9 sur le risque des pays en l'occurrence, c'est-\n\u00e0-dire c'est pour soutenir la croissance. \nC.N.: \nQuand nous les avons mis en place, il y avait effectivement dans les mois qui arrivaient, qui \nallaient se d\u00e9rouler, beaucoup de remboursements d'emprunts par les banques. Et donc nous \navions l'inqui\u00e9tude que les banques, sachant que les d\u00e9p\u00f4ts se r\u00e9partissaient tr\u00e8s diff\u00e9remment \nentre les pays de la zone euro et qu'elles \u00e9taient confront\u00e9es \u00e0 ces \u00e9ch\u00e9ances de remboursement, \nrestreignent le cr\u00e9dit en ayant peur de manquer de liquidit\u00e9. Aujourd'hui on n'est plus du tout \ndans ce contexte l\u00e0. Il n'y a pas de crainte de manque de liquidit\u00e9, il y a une liquidit\u00e9 abondante. \nMais la situation peut changer d'un mois \u00e0 l'autre. Donc nous sommes toujours pr\u00eat \u00e0 utiliser \nl'instrument ad\u00e9quat, qui ne sera pas n\u00e9cessairement le LTRO la prochaine fois, mais si besoin \nest nous l'utiliserons bien s\u00fbr. \n \nH.C.: \nEst-ce qu'il y a un risque justement sur les cr\u00e9ances souveraines des pays de la zone euro? \nC.N.: \nJe crois que ce risque qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les esprits est vraiment pass\u00e9 au second plan ou \na m\u00eame tr\u00e8s largement disparu. Je pense que ce que nous avons dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : que le cas grec \n\u00e9tait un cas tout \u00e0 fait exceptionnel, et qu'il ne se r\u00e9p\u00e8terait pas... \n \nH.C.: \nIl y a l'Italie. \nC.N.: \nOui, je crois que maintenant \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre parfaitement accept\u00e9 par les march\u00e9s, par les \nop\u00e9rateurs, par les investisseurs. Nous voyons, progressivement mais s\u00fbrement, un retour \u00e0 la \nnormale qui s'op\u00e8re. \n \nH.C.: \nOn parlait tout \u00e0 l'heure de Christine LAGARDE qui s'inqui\u00e8te de ce qui se passe aux \n\u00c9tats-Unis. Le FMI, lui, dit : \"il y a toujours un risque syst\u00e9mique de faillite d'une \nbanque\". Le syst\u00e8me financier n'est pas compl\u00e8tement gu\u00e9ri encore de la grande crise de \n2008. Est-ce que vous partagez ce sentiment ? Est-ce qu'il y a un risque syst\u00e9mique \nnotamment dans la zone euro aujourd'hui ? \n 7 \n \n \n \nC.N.: \nNon. J'ai toujours trouv\u00e9 que le FMI, dans ses analyses du syst\u00e8me bancaire, \u00e9tait un peu \npessimiste, ou tr\u00e8s pessimiste parfois. Le probl\u00e8me du syst\u00e8me bancaire dans la zone euro, nous \nle traitons. Nous le traitons avec les gouvernements bien s\u00fbr, et d'abord les gouvernements. \nComment est-ce que nous faisons ? Les gouvernements de la zone euro ont d\u00e9cid\u00e9 de faire une \nUnion bancaire, dont peut-\u00eatre on va reparler plus longuement... \n \nH.C.: \nOui absolument. \nC.N.: \nCette Union bancaire, elle a pour objectif de consolider les banques, de faire en sorte qu'il y ait \ndes banques europ\u00e9ennes et plus une segmentation pays par pays et donc de r\u00e9pondre \u00e0 la \nquestion. On fera d'ailleurs un test de solidit\u00e9 de toutes les banques avant de passer dans cette \nUnion bancaire, de fa\u00e7on \u00e0 nous assurer que, dans tous les pays, elles sont toutes tr\u00e8s solides. \n \nH.C.: \nAlors allons-y, on va parler de l'Union bancaire. D'abord est-ce que vous pensez que \nl'avanc\u00e9e, la prochaine avanc\u00e9e, ce sera quoi ? Ce sera lors du sommet europ\u00e9en, ou le fait \nque les Allemands n'aient toujours pas de gouvernement, \u00e7a complique un peu la donne. \nC.N.: \nIl y a trois piliers dans cette Union bancaire, pour qu'elle soit compl\u00e8te. Le premier pilier, c'est \nun syst\u00e8me de supervision unique. Celui-l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par le Parlement \neurop\u00e9en. Il est en cours de finalisation au Conseil des ministres europ\u00e9en. Cela va d\u00e9marrer ce \nmois d'octobre. D\u00e9marrer, je devrais dire plus exactement qu\u2019on aura les textes finaux et que \nnous avons un an pour pr\u00e9parer sa mise en \u0153uvre... \n \nH.C.: \nRappelons que vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de Contr\u00f4le Prudentiel \u2013 justement - et \nde R\u00e9gulation. \nC.N.: \n\u2026ce syst\u00e8me sera chapeaut\u00e9 par la BCE qui sera le contr\u00f4leur central du dispositif de \nsurveillance avec, en association, tous les superviseurs nationaux, dont en France l'Autorit\u00e9 de \nContr\u00f4le... \n \nH.C.: \nEt ce sera un m\u00eame test pour toutes les banques, un m\u00eame test... \nC.N.: \nAvant la mise en \u0153uvre, au cours de la premi\u00e8re moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e 2014, nous allons organiser \nune revue de tous les bilans. Nous allons v\u00e9rifier la qualit\u00e9 des actifs dans tous les bilans, \u00eatre \ns\u00fbr que toutes les banques sont solides. Donc faire un test de r\u00e9sistance qui sera le m\u00eame pour \nles 130 banques qui vont basculer dans ce syst\u00e8me unique. Et j'esp\u00e8re que, pour les petites \nbanques qui resteront dans chaque pays, les superviseurs nationaux veilleront \u00e0 ce qu'il n'y ait \npas d'accident et feront les m\u00eames v\u00e9rifications de solidit\u00e9, peut-\u00eatre dans un second temps. \nMais 130 banques c'est l'essentiel du dispositif du syst\u00e8me bancaire de la zone euro. Donc on \naura vraiment un test en vraie grandeur. \n \n \n \n 8 \nH.C.: \nUn test en vraie grandeur, et surtout parce qu'il y a le probl\u00e8me de la r\u00e9solution. Quand \nest-ce qu'on d\u00e9cide qu'une banque est en faillite ou pas ? Ca c'est le troisi\u00e8me pilier, en \nl'occurrence. C'est le point clef parce que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent. Il y a 17 l\u00e9gislations \ndiff\u00e9rentes. \nC.N.: \nC'est le pilier suivant, et effectivement c'est un pilier qui est tr\u00e8s important, que nous estimons \n\u00eatre un compl\u00e9ment indispensable de la supervision. L\u00e0 deux choses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites en \nEurope. Il y a des r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales, qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es dans une directive qui est presque \nfinalis\u00e9e, et puis, deuxi\u00e8mement, une autorit\u00e9 de r\u00e9solution unique. La proposition a \u00e9t\u00e9 faite \npar la Commission. C'est cela qui \u00e9tait retard\u00e9 parce que cela ne pouvait pas \u00eatre discut\u00e9 avant \nles \u00e9lections allemandes. J'esp\u00e8re que ce sera adopt\u00e9 aussi vite que possible. Il y a des \ndiscussions... \n \nH.C.: \nVous pensez qu'on y arrivera avant la fin de l'ann\u00e9e, comme le souhaite Michel \nBARNIER ? \nC.N.: \nJ'esp\u00e8re qu'on y arrivera dans les meilleurs d\u00e9lais. \n \nH.C.: \nDonc vous ne dites pas la fin de l'ann\u00e9e, Christian NOYER. \nC.N.: \nJ'esp\u00e8re avant la fin de l'ann\u00e9e. Ce serait plus commode parce que nous avons l'ann\u00e9e prochaine \nles \u00e9lections europ\u00e9ennes. Donc ce serait plus s\u00fbr si nous pouvions finaliser \u00e7a d'ici la fin de \nl'ann\u00e9e ou vraiment au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. \n \nH.C.: \nChristian NOYER, encore beaucoup de questions. Notamment sur l'Union bancaire, qui va \nd\u00e9cider la mise en faillite d'une banque ? Vous, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'ACPR, l'autorit\u00e9 de \ncontr\u00f4le fran\u00e7aise, mais est-ce que vous allez avoir les m\u00eames crit\u00e8res que votre coll\u00e8gue croate \nou votre coll\u00e8gue espagnol ? \nC.N.: \nAujourd'hui en effet, nous avons une loi qui nous donne les pouvoirs et qui d\u00e9crit les conditions \ndans lesquelles on peut le faire. C'est la loi, la derni\u00e8re loi bancaire. Donc nous pourrions le \nfaire. Ce ne sont pas en effet forc\u00e9ment les m\u00eames crit\u00e8res ou les m\u00eames conditions juridiques \nque dans d'autres pays. C'est la raison pour laquelle nous pensons qu'il faut absolument des \nr\u00e8gles europ\u00e9ennes unifi\u00e9es, une autorit\u00e9 unique en Europe. C'est le deuxi\u00e8me pilier de l'Union \nbancaire, celui que nous attendons le plus vite possible. \n \nH.C.: \nEt sinon pas d'Union bancaire ? \nC.N.: \nSinon, l'Union bancaire serait tr\u00e8s incompl\u00e8te et ne porterait pas vraiment ses fruits. C'est un \npilier indispensable. \n \nH.C.: \nAlors la France, parlons de la France puisqu'on est en plein discussion budg\u00e9taire avec ce \nbudget 2014. On a du mal \u00e0 conna\u00eetre exactement les tenants et les aboutissants. Hier, je \nrecevais Thierry BRETON, ancien ministre de l'\u00c9conomie et des Finances. Lui disait \n 9 \nattention, attention, on pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 un petit d\u00e9rapage, 4,1%. Moi je le vois d\u00e9j\u00e0 partir 4,3 \nou 4,4%. Quel est votre sentiment, Christian NOYER, sur le d\u00e9rapage des finances \npubliques de la France ? \nC.N.: \nJ'esp\u00e8re qu'il n'y aura pas de d\u00e9rapage. Les chiffres que vous indiquez sont ceux qui \ncorrespondent \u00e0 nos estimations aujourd'hui. Nous parlons de 2013, bien s\u00fbr. Je pense que les \nhypoth\u00e8ses sur lesquelles est b\u00e2ti le projet de budget de l'ann\u00e9e prochaine doivent permettre \nd'aboutir au d\u00e9ficit qui est pr\u00e9vu. Il faut absolument r\u00e9ussir. On ne peut pas se permettre, la \nFrance ne peut pas se permettre - sauf \u00e0 briser la confiance \u00e0 la fois de ses propres citoyens, de \nses propres consommateurs, de ses entreprises, et des investisseurs internationaux - de rater \nl'objectif de 3,6 l'ann\u00e9e prochaine, et 2,8 l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s. \n \nH.C.: \nMais quand vous voyez le budget aujourd'hui, les discussions, l\u00e0 vous vous dites... \nNotamment avec des d\u00e9put\u00e9s qui veulent - ce qui est tr\u00e8s compr\u00e9hensible, il y a des \n\u00e9lections, en plus municipales - relancer le pouvoir d'achat, prendre des mesures de \npouvoir d'achat, est-ce que vous dites... \nC.N.: \nJe crois que le gouvernement est absolument d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 avoir un budget qui respecte cet objectif \nde d\u00e9ficit, et c'est capital. Je voudrais simplement dire \u00e0 ceux qui ont des h\u00e9sitations sur le \nrythme de r\u00e9duction qui est beaucoup plus faible depuis que la Commission a dit qu\u2019en effet la \nFrance peut se donner deux ans de plus : deux ans de plus \u00e7a ne veut pas dire ne pas faire \nd'effort. Et si nous ne faisons pas cela nous briserons\u2026 nous courrons le risque fort de briser la \nconfiance qui est forte dans l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Et si les taux d'int\u00e9r\u00eat fran\u00e7ais remontent, \nalors l\u00e0 on peut dire adieu \u00e0 la croissance et \u00e0 la redistribution, donc on aura une situation qui \nserait beaucoup plus difficile. Ne nous mettons pas dans la situation difficile que nous avons \n\u00e9vit\u00e9e. Maintenons le cap ! Il faut absolument maintenir ce cap, et baisser le d\u00e9ficit \nr\u00e9guli\u00e8rement et \u00eatre tr\u00e8s rigoureux sur les d\u00e9penses. \n \nH.C.: \nC'\u00e9tait une erreur, peut-\u00eatre que la Commission europ\u00e9enne nous donne deux ans \nsuppl\u00e9mentaires, parce que du coup il y a eu moins de pression ?  \nC.N.: \nOn peut dire cela. Je crois que c'\u00e9tait r\u00e9aliste parce que cela permet de consolider les finances \npubliques, de r\u00e9duire le d\u00e9ficit sans casser la croissance. Donc je pense que le diagnostic \n\u00e9conomique \u00e9tait juste. Mais cela ne doit pas \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme il n'y a plus d'effort \u00e0 \nfaire... \n \nH.C.: \nMais oui, mais \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9. \nC.N.: \nCa, c'est une mauvaise chose. Je le dis solennellement : avoir un rythme raisonnable, cela \noblige \u00e0 faire des efforts qui sont raisonnables, mais il faut absolument faire ces efforts. Si on \nne suit pas le chemin qu'on s'est trac\u00e9 soi-m\u00eame, alors vraiment on se tire dans le pied. \n \nH.C.: \nEt vous avez des inqui\u00e9tudes avec ces discussions budg\u00e9taires \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ? \nC.N.: \nJe n'ai pas d'inqui\u00e9tude parce que je suis tout \u00e0 fait confiant sur la d\u00e9termination du \ngouvernement de ne pas c\u00e9der sur cet objectif de r\u00e9duction du d\u00e9ficit. \n 10 \nH.C.: \nVous citiez l'exemple espagnol \u00e0 l'instant en disant : c'est bien, co\u00fbt de production \u00e0 la \nbaisse, baisse du co\u00fbt du travail aussi. C'est peut-\u00eatre la voie pour la France, je le disais. \nTravail du dimanche... voil\u00e0 typiquement une r\u00e9forme structurelle qu'il faut faire. Donc \nvous \u00eates pour la fermeture... L'ouverture, pardon, le dimanche et apr\u00e8s 21h00 ? \nC.N.: \nOui bien entendu, dans des conditions qui doivent \u00eatre encadr\u00e9es. Il ne s'agit pas d'obliger des \ngens \u00e0 travailler le dimanche s'ils ne le souhaitent pas. Il faut bien entendu qu'il y ait des \ncompensations en termes de salaires, en termes de repos compensateur. Il peut y avoir d'ailleurs \ndes gens qui ne souhaitent travailler que ce jour-l\u00e0, ou ne travailler que quelques jours par \nsemaine, le soir tard, et pas \u00e0 d'autres moments. Bref il faut que ce soit \u00e9quilibr\u00e9. \n \nH.C.: \nCe nouvel imp\u00f4t pour les entreprises, donc taxe sur l'exc\u00e9dent brut d'exploitation et qui \npourrait \u00eatre sur l'exc\u00e9dent net d'exploitation, est-ce que vous comprenez ces d\u00e9marches \ndu gouvernement ou vous dites : attention \u00e7a peut alourdir les co\u00fbts de production des \nentreprises ? \nC.N.: \nBien entendu, l'alourdissement des co\u00fbts de production des entreprises est quelque chose qu'il \nfaut absolument \u00e9viter. J'ai eu l'occasion de dire que je pensais qu'il fallait absolument \u00e9viter de \nrench\u00e9rir le co\u00fbt salarial avec des charges sociales. Je vois que dans la r\u00e9forme des retraites, le \ngouvernement a pris l'engagement de compenser les charges pour les entreprises. Je crois que \nc'est indispensable si on veut refaire partir la croissance et l'emploi, et la lutte contre le \nch\u00f4mage est quand m\u00eame la clef centrale de la politique \u00e9conomique. Ici, je pense qu'en effet, \nil faut \u00e9viter de p\u00e9naliser l'investissement. Donc sans vouloir entrer dans le d\u00e9tail de la \ndiscussion fiscale - qui est une discussion politique qui doit avoir lieu entre les pouvoirs publics \net les entreprises - je crois que c'est bien d'\u00e9couter les entreprises, de v\u00e9rifier avec elles quels \nsont les pr\u00e9l\u00e8vements si des pr\u00e9l\u00e8vements sont indispensables pour remplacer d'autres \npr\u00e9l\u00e8vements qui disparaissent, comment les calibrer de fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a  p\u00e9nalise le moins \npossible ou pas du tout la croissance, l'investissement, le d\u00e9veloppement de l'emploi, et c'est \u00e7a \nqu'il faut regarder. \n \nH.C.: \nMerci beaucoup Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France, d'avoir pass\u00e9 \ncette heure avec nous. \nC.N.: \nMerci de votre invitation.  \n \n  \n", "published_date": "2013-10-03", "section": "interview"}