{"url": "https://web.archive.org/web/20151020030143if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/interview-CN-L-Opinion-12-09-2013.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "12/09/13 Comp\u00e9titivit\u00e9 de la France: il faut agir vite et fort | L'Opinion\nwww.lopinion.fr/12-septembre-2013/competitivite-france-il-faut-agir-vite-fort-3934 1/3\n \nVoir  Modifier\nLa fabrique de L'Opinion\nComp\u00e9titivit\u00e9 de la France: il faut agir\nvite et fort\nUn entretien avec Christian Noyer : \u00ab Augmenter les annuit\u00e9s sans\ntoucher \u00e0 l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite [...], ce n\u2019est pas le signe\nd\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui privil\u00e9gie l\u2019avenir \u00bb\nChristian \u00a0Noyer\nGouverneur de la Banque de France\ndepuis 2003, poste auquel il a succ\u00e9d\u00e9\n\u00e0 Jean-Claude Trichet, Christian\nNoyer pr\u00e9side aussi la Banque des\nr\u00e9glements internationaux (BRI).\nMembre de la promotion Guernica \u00e0\nl'Ena, il est pass\u00e9 par les cabinets\nminist\u00e9riels de Bercy avant de\ndevenir le premier vice-pr\u00e9sident de\nla Banque centrale europ\u00e9enne, de\n1998 \u00e0 2003.      \nPubli\u00e9 le jeudi 12 septembre \u00e0 17h00\nPar Ir\u00e8ne Inchausp\u00e9 et Muriel Motte\nLes \u00a0faits \u00a0-\u00ad Gouverneur de la Banque de France, Christian Noyer appelle \u00e0 la baisse des d\u00e9penses\npubliques, d\u00e9plore la fuite vers Londres de la place financi\u00e8re de Paris et d\u00e9fend mordicus la sant\u00e9 des\nbanques fran\u00e7aises\nLa \u00a0Banque \u00a0de \u00a0France \u00a0a \u00a0revu \u00a0en \u00a0hausse \u00a0sa \u00a0pr\u00e9vision \u00a0de\ncroissance \u00a0au \u00a0troisi\u00e8me \u00a0trimestre. \u00a0Quels \u00a0sont \u00a0les \u00a0signaux\nencourageants \u00a0pour \u00a0l\u2019an \u00a0prochain \u00a0?\nD\u2019une part, le contexte est plus porteur  car l\u2019ensemble de la zone euro\nest sorti de r\u00e9cession au 2e trimestre, les choses vont aussi mieux aux\n\u00c9tats-Unis et au Royaume-Uni et le ralentissement des \u00e9mergents est\nlimit\u00e9 \u00e0 certains pays. D\u2019autre part, nos enqu\u00eates montrent que les\ninqui\u00e9tudes des chefs d\u2019entreprise concernant l\u2019\u00e9volution des charges\net de la fiscalit\u00e9 ont l\u00e9g\u00e8rement recul\u00e9 ; le climat des affaires est un peu meilleur. Mais il ne faut pas\ns\u2019illusionner, nous avons encore une croissance faible, avec un ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 et des finances\npubliques tr\u00e8s fragiles. L\u2019effort fiscal a eu lieu, il faut maintenant s\u2019attaquer vraiment \u00e0 la r\u00e9duction\ndes d\u00e9penses publiques. Mais aussi all\u00e9ger les r\u00e9glementations fiscale et sociale, la bureaucratie qui\n\u00e9touffe les plus petites entreprises. Il reste beaucoup \u00e0 faire.\nEn \u00a0terme \u00a0de \u00a0comp\u00e9titivit\u00e9, \u00a0la \u00a0France \u00a0a \u00a0pris \u00a0du \u00a0retard \u00a0sur \u00a0les \u00a0pays \u00a0p\u00e9riph\u00e9riques \u00a0qui\naffichent \u00a0aujourd\u2019hui \u00a0des \u00a0exc\u00e9dents \u00a0de \u00a0leur \u00a0balance \u00a0courante. \u00a0Quelle \u00a0est \u00a0l\u2019urgence \u00a0?\nLes pays p\u00e9riph\u00e9riques ont accompli un \u00e9norme effort d\u2019ajustement, en terme de salaires, de charges\nsociales, de r\u00e9duction du nombre de fonctionnaires. Ils enregistrent une vraie baisse de leurs co\u00fbts de\nproduction et, dans la foul\u00e9e de forts taux de croissance de leurs exportations gr\u00e2ce \u00e0 leur\ncomp\u00e9titivit\u00e9 retrouv\u00e9e. La France n\u2019avait pas le m\u00eame handicap au d\u00e9part, mais elle ne doit pas se\nlaisser distancer. Il faut all\u00e9ger les charges li\u00e9es aux facteurs de production. C\u2019\u00e9tait la philosophie du\nrapport Gallois, et du cr\u00e9dit imp\u00f4t comp\u00e9titivit\u00e9. Il faut agir vite et fort.\nOn \u00a0le \u00a0voit \u00a0encore \u00a0cette \u00a0ann\u00e9e, \u00a0la \u00a0France \u00a0est \u00a0incapable \u00a0de \u00a0r\u00e9duire \u00a0son \u00a0d\u00e9ficit \u00a0budg\u00e9taire\nen \u00a0d\u00e9pit \u00a0des \u00a0hausses \u00a0d\u2019imp\u00f4t, \u00a0le \u00a0cas \u00a0est-\u00adil \u00a0d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00a0?\nPrenons les grandes masses de d\u00e9penses : les salaires de la fonction publique et les charges li\u00e9es. Si\non ne remet pas en cause le d\u00e9roul\u00e9 des carri\u00e8res et si on ne r\u00e9duit pas les effectifs globalement, il est\nimpossible de gagner sur cette ligne tr\u00e8s importante du budget de l\u2019Etat. Il faut aujourd\u2019hui reprendre\nla r\u00e9duction des effectifs globaux. Par ailleurs, si les transferts aux collectivit\u00e9s locales sont\naujourd\u2019hui mieux ma\u00eetris\u00e9s, il reste toutes les d\u00e9penses de l\u2019Etat et de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, toujours\nindex\u00e9es sur l\u2019inflation. Limiter l\u2019indexation, c\u2019est impopulaire mais il faudra se reposer la question.\n12/09/13 Comp\u00e9titivit\u00e9 de la France: il faut agir vite et fort | L'Opinion\nwww.lopinion.fr/12-septembre-2013/competitivite-france-il-faut-agir-vite-fort-3934 2/3\nQue \u00a0pensez-\u00advous \u00a0de \u00a0la \u00a0r\u00e9forme \u00a0des \u00a0retraites \u00a0?\nAugmenter les annuit\u00e9s sans toucher \u00e0 l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part revient \u00e0 prot\u00e9ger ceux qui ont\naujourd\u2019hui entre 58 et 63 ans, au d\u00e9triment des jeunes, qui devront cotiser 42, 43 ans ou auront une\npetite retraite. Ce n\u2019est pas le signe d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui privil\u00e9gie l\u2019avenir. En revanche, le gouvernement\na eu raison de retarder la date d\u2019indexation des retraites. C\u2019est la mani\u00e8re la plus juste de faire\ncontribuer les retrait\u00e9s \u00e0 l\u2019effort national et c\u2019est un gain pour le budget de l\u2019Etat. Augmenter les\ncotisations, c\u2019est probablement incontournable \u00e0 condition de compenser cette charge pour les\nentreprises. Je continue \u00e0 penser qu\u2019un alignement des taux de CSG serait justifi\u00e9 \u00e0 terme.\nLes \u00a0conditions \u00a0de \u00a0financement \u00a0de \u00a0l\u2019\u00e9conomie \u00a0ne \u00a0doivent-\u00adelles \u00a0pas \u00a0\u00eatre \u00a0am\u00e9lior\u00e9es \u00a0? \u00a0Les\nbanques \u00a0sont \u00a0toujours \u00a0accus\u00e9es \u00a0de \u00a0ne \u00a0pas \u00a0financer \u00a0les \u00a0PME\u2026\nNon, en Europe, on trouve deux pays dans lesquels les banques financent bien les PME : la France et\nl\u2019Allemagne. C\u2019est rest\u00e9 vrai pendant la crise, donc la critique ne tient pas. Les banques fran\u00e7aises\nsont cependant confront\u00e9es \u00e0 de nouvelles exigences en mati\u00e8re de liquidit\u00e9s, ce qui peut les inciter\nactuellement \u00e0 \u00eatre plus exigeantes lors de l\u2019octroi des cr\u00e9dits. Mais la m\u00e9diation du cr\u00e9dit est l\u00e0 pour\naider \u00e0 surmonter les \u00e9ventuelles r\u00e9ticences des banques..\nComment \u00a0expliquez-\u00advous \u00a0le \u00a0retour \u00a0du \u00a0\u00ab \u00a0bank \u00a0bashing \u00a0\u00bb?\nLe monde politique et l\u2019opinion sont comme cela, et \u00e7a ne date ni d\u2019aujourd\u2019hui ni d\u2019hier : les\nbanquiers fran\u00e7ais sont souvent malmen\u00e9s. C\u2019est probablement la raison pour laquelle la place\nfinanci\u00e8re de Paris est en train de se vider au profit de Londres. Les entreprises fran\u00e7aises,\nnotamment les PME, en feront s\u00fbrement les frais. Les Fran\u00e7ais aiment bien s\u2019auto- flageller mais ils\ndevraient plut\u00f4t se f\u00e9liciter d\u2019avoir un syst\u00e8me bancaire qui a bien fait son travail, m\u00eame quand les\nconditions \u00e9conomiques \u00e9taient difficiles.\nLe \u00a015 \u00a0septembre \u00a0sera \u00a0l\u2019anniversaire \u00a0de \u00a0la \u00a0faillite \u00a0de \u00a0Lehman \u00a0Brothers. \u00a0Cinq \u00a0ans \u00a0apr\u00e8s,\npeut-\u00adon \u00a0dire \u00a0que \u00a0la \u00a0finance \u00a0est \u00a0mieux \u00a0contr\u00f4l\u00e9e \u00a0?\nLa crise financi\u00e8re est n\u00e9e de plusieurs sources : exc\u00e8s d\u2019endettement, opacit\u00e9 des march\u00e9s, contr\u00f4le\ndes banques, notamment d\u2019investissement, insuffisant dans beaucoup de pays et manque de fonds\npropres. Les r\u00e9gulateurs se sont attaqu\u00e9s \u00e0 tous ces probl\u00e8mes. Nous avons aussi cherch\u00e9 \u00e0 mieux\nidentifier les risques syst\u00e9miques et mieux traiter les questions de liquidit\u00e9. Il fallait aussi renforcer\nla r\u00e9silience, la transparence et la solidit\u00e9 des innovations financi\u00e8res, comme la titrisation et les\nproduits structur\u00e9s. Tout cela a vraiment chang\u00e9 en profondeur et tr\u00e8s rapidement.\nIl \u00a0est \u00a0g\u00e9n\u00e9ralement \u00a0admis \u00a0que \u00a0les \u00a0banques \u00a0am\u00e9ricaines \u00a0sont \u00a0aujourd\u2019hui \u00a0plus \u00a0solides\nque \u00a0les \u00a0fran\u00e7aises\u2026\nLes \u00c9tats-Unis ont fait une mise \u00e0 niveau, des fonds propres de leurs banques, en une seule fois et\navec l\u2019apport de fonds publics quand c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire, fonds rembours\u00e9s depuis. C\u2019\u00e9tait aussi une\nexcellente op\u00e9ration de communication. En Europe, la situation \u00e9tait morcel\u00e9e et le traitement des\nbesoins, du ressort des \u00c9tats. En France, la plupart des banques \u00e9taient saines, nous leur avons donc\nlaiss\u00e9 le temps d\u2019am\u00e9liorer leur liquidit\u00e9 et d\u2019accro\u00eetre leurs fonds pro pres. L\u2019id\u00e9e que les banques\nam\u00e9ricaines sont aujourd\u2019hui mieux capitalis\u00e9es est fausse. Lorsqu\u2019on utilise les m\u00eames standards\ncomptables internationaux, elles ne font pas mieux que la moyenne europ\u00e9enne.\nL\u2019Union \u00a0bancaire \u00a0europ\u00e9enne \u00a0a \u00a0\u00e9t\u00e9 \u00a0vot\u00e9e \u00a0\u00e0 \u00a0Bruxelles, \u00a0pourquoi \u00a0est \u00a0ce \u00a0si \u00a0important \u00a0?\nC\u2019est crucial pour toute la zone Euro car le lien qui existait entre le risque bancaire et le risque\nsouverain avait  pour cons\u00e9quence une disparit\u00e9 entre les banques non pas en fonction de leur qualit\u00e9\npropre mais de leur nationalit\u00e9. Le march\u00e9 estimait que si une banque avait un probl\u00e8me, l\u2019Etat\nviendrait \u00e0 son secours, sans que l\u2019on sache d\u2019ailleurs comment, ni sous quelles conditions.. Cette\nunion va aussi recr\u00e9er les conditions d\u2019une unicit\u00e9 de transmission des effets (taux et distribution du\ncr\u00e9dit) de la poli tique mon\u00e9taire de la BCE. C\u2019est pour cela que j\u2019ai appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de cette union\nbancaire. Le texte vot\u00e9, il faudra environ un an pour que le syst\u00e8me soit op\u00e9rationnel. Je rappelle\nADMIN\n12/09/13 Comp\u00e9titivit\u00e9 de la France: il faut agir vite et fort | L'Opinion\nwww.lopinion.fr/12-septembre-2013/competitivite-france-il-faut-agir-vite-fort-3934 3/3\nd\u2019ailleurs qu\u2019aux \u00c9tats-Unis, cette r\u00e9unification a \u00e9t\u00e9 faite sous l\u2019\u00e9gide de la Fed.\nA \u00a0force \u00a0de \u00a0serrer \u00a0la \u00a0vis \u00a0aux \u00a0banques, \u00a0les \u00a0r\u00e9gulateurs \u00a0n\u2019ont \u00a0ils \u00a0pas \u00a0dangereusement\nencourag\u00e9 \u00a0le \u00a0d\u00e9veloppement \u00a0de \u00a0la \u00a0\u00ab \u00a0finance \u00a0de \u00a0l\u2019ombre \u00a0\u00bb \u00a0?\nDepuis un an, nous nous concentrons sur ce \u00ab shadow banking\u00bb. Cette expression donne l\u2019impression\nqu\u2019il s\u2019agit d\u2019activit\u00e9s cach\u00e9es, d\u2019une \u00e9conomie parall\u00e8le. Ce n\u2019est pas du tout cela ; on y trouve par\nexemple les sicav mon\u00e9taires, qui en France sont tr\u00e8s bien contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019AMF. En revanche,\nd\u2019autres compartiments de cette finance \u00ab de l\u2019ombre \u00bb comme celui du march\u00e9 des d\u00e9riv\u00e9s,\nn\u00e9cessitent d\u2019\u00eatre mieux contr\u00f4l\u00e9s. Nous nous y employons.\nL\u2019id\u00e9e \u00a0d\u2019annuler \u00a0la \u00a0dette \u00a0pour \u00a0all\u00e9ger \u00a0les \u00a0\u00e9conomies \u00a0fait \u00a0son \u00a0chemin \u00a0chez \u00a0certains\n\u00e9conomistes, \u00a0est-\u00adce \u00a0une \u00a0solution \u00a0?\nC\u2019est une id\u00e9e folle . Cela ne pose pas de probl\u00e8me si vous avez une dette tr\u00e8s importante mais que\nvous avez r\u00e9tabli l\u2019\u00e9quilibre de vos finances publiques avec l\u2019objectif d\u2019\u00eatre en exc\u00e9dent pour les\ntrente prochaines ann\u00e9es. Vous serez consid\u00e9r\u00e9 comme un bandit international, mais pour pourrez\nsurvivre. En revanche, si vous avez \u00e0 nouveau besoin d\u2019argent, ce serait suicidaire car personne ne\nvous pr\u00eatera.\nLa \u00a0reprise \u00a0qu\u2019on \u00a0constate \u00a0en \u00a0Europe \u00a0et \u00a0aux \u00a0Etats-\u00adUnis \u00a0doit \u00a0beaucoup \u00a0aux \u00a0politiques \u00a0non\nconventionnelles \u00a0des \u00a0banques \u00a0centrales. \u00a0Celles-\u00adci \u00a0esp\u00e8rent \u00a0en \u00a0sortir \u00a0en \u00a0communiquant\nbeaucoup \u00a0avec \u00a0les \u00a0march\u00e9s \u00a0(forward \u00a0guidance), \u00a0est-\u00adce \u00a0suffisant \u00a0pour \u00a0\u00e9viter \u00a0un \u00a0krach \u00a0?\nLa Fed a souhait\u00e9 expliquer en amont quelle serait la strat\u00e9gie de normalisation de sa politique\nmon\u00e9taire, qui s\u2019\u00e9talera sans doute sur une longue p\u00e9riode. Il ne  faut pas surestimer la capacit\u00e9 \u00e0\nraisonner \u00e0 long terme des traders, qui ont r\u00e9agi brutalement avant l\u2019\u00e9t\u00e9. Comme ce fut le cas en\n1994, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ont grimp\u00e9 dans plusieurs pays. Aujourd\u2019hui, les march\u00e9s ont bien compris les\nmessages des banques centrales et le calme est revenu. L\u2019action de la BCE est ind\u00e9pendante de celle\nde la Fed et notre politique accommodante est totalement en ligne avec la situation \u00e9conomique de la\nzone euro.\nLes \u00a0pays \u00a0\u00e9mergents \u00a0subissent \u00a0de \u00a0plein \u00a0fouet \u00a0les \u00a0effets \u00a0de \u00a0la \u00a0politique \u00a0de \u00a0la \u00a0Fed \u00a0depuis\ncinq \u00a0ans. \u00a0La \u00a0crise \u00a0financi\u00e8re \u00a0n\u2019a-\u00adt-\u00adelle \u00a0fait \u00a0que \u00a0se \u00a0d\u00e9placer \u00a0?\nLe moment de grande frayeur est derri\u00e8re nous. La volatilit\u00e9 des flux de capitaux est toujours\nd\u00e9stabilisante, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e comme \u00e0 la sortie. Cela dit, les Etats-Unis et les pays avanc\u00e9s vont mieux,\nc\u2019est une bonne nouvelle pour tout le monde. Par ailleurs, les pays \u00e9mergents n\u2019ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce\nqu\u2019une nouvelle bulle se forme. La normalisation de la politique mon\u00e9taire am\u00e9ricaine, \u00e0 l\u2019horizon\nmentionn\u00e9 par la Fed, est n\u00e9cessaire, m\u00eame si elle fait se d\u00e9gonfler la sur\u00e9valuation qui frappait\ncertains march\u00e9s \u00e9mergents. Ceux qui affichent de gros d\u00e9s\u00e9quilibres structurels vont devoir faire des\nefforts, mais pour les autres, la situation se r\u00e9\u00e9quilibrera assez vite.\n", "published_date": "2013-09-12", "section": "interview"}