{"url": "", "author": "christian noyer", "title": "Les Echos : Pourquoi les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas vont durer", "text": "Microsoft Word - BFM_8juillet2013.doc 1 Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France BFM \u2013 8 juillet 2013   HEDWIGE CHEVRILLON Mon invit\u00e9 aujourd\u2019hui est Christian NOYER, le Gouverneur de la Banque de France. Christian NOYER, vous avez relev\u00e9 vos pr\u00e9visions de croissance pour le deuxi\u00e8me trimestre \u00e0 0,2% et en m\u00eame temps l\u2019OCDE, \u00e0 l\u2019instant, dit que la croissance gagne de la vigueur partout, sauf en France. Est-ce qu\u2019il n\u2019y a pas des chiffres un peu contradictoires, avec en plus Christine LAGARDE qui a annonc\u00e9, aux Rencontres d\u2019Aix-en-Provence hier, que les pr\u00e9visions du FMI seraient sans doute revues \u00e0 la baisse ? On voit bien qu\u2019il y a des chiffres, des signaux, un peu contradictoires. CHRISTIAN NOYER Oui, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 la croissance de l\u2019\u00e9conomie mondiale est un petit peu heurt\u00e9e. Ce qu\u2019a dit Christine LAGARDE hier est assez diff\u00e9rent. Elle a dit : au fond, les pays avanc\u00e9s font \u00e0 peu pr\u00e8s comme pr\u00e9vu, voire l\u00e9g\u00e8rement mieux ; les pays \u00e9mergents, qu\u2019on attendait tr\u00e8s forts cette ann\u00e9e, sont en g\u00e9n\u00e9ral un peu en ralentissement, mais c\u2019est un autre probl\u00e8me. HEDWIGE CHEVRILLON Oui, mais \u00e7a a forc\u00e9ment une croissance, un impact sur la croissance\u2026 CHRISTIAN NOYER \u00c7a influe un peu sur la croissance globale. Pour revenir \u00e0 la France, ce que nous avons vu dans notre enqu\u00eate du mois de juin c\u2019est une production meilleure que pr\u00e9vu, donc on a eu un mois de juin assez fort, et on a de bonnes pr\u00e9visions pour juillet. Vous savez, on fait notre enqu\u00eate \u00e0 partir d\u2019interrogations des entreprises, donc on voit la r\u00e9alit\u00e9 du terrain de fa\u00e7on tr\u00e8s rapproch\u00e9e. Alors je ne sais pas sur quoi est fond\u00e9e l\u2019analyse de l\u2019OCDE, c\u2019est probablement plus une analyse \u00e0 moyen terme, plus une analyse dans la dur\u00e9e\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON C\u2019est des indicateurs avanc\u00e9s\u2026 CHRISTIAN NOYER C\u2019est un indicateur avanc\u00e9, c\u2019est ce qu\u2019ils voient pour la deuxi\u00e8me partie de l\u2019ann\u00e9e. Nous, nous avons le sentiment qu\u2019il y a un petit peu d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration. Il ne faut pas se cacher, quand m\u00eame, qu\u2019on reste dans une phase de reprise lente, et donc c\u2019est tr\u00e8s bien, il faut se f\u00e9liciter de faire, j\u2019esp\u00e8re, un peu mieux que pr\u00e9vu au second trimestre. On reste quand m\u00eame dans des chiffres qui sont faibles, et donc il faut certainement consolider la reprise de fa\u00e7on \u00e0 avoir une fin d\u2019ann\u00e9e meilleure et une ann\u00e9e prochaine meilleure. HEDWIGE CHEVRILLON Mais justement, est-ce que \u00e7a veut dire que vous pensez qu\u2019on est peut-\u00eatre sur un train un peu plus soutenu de croissance pour l\u2019ann\u00e9e 2013 ? CHRISTIAN NOYER Nous avons toujours pens\u00e9 que cela se redresserait tr\u00e8s progressivement. C\u2019est plut\u00f4t une bonne nouvelle d\u2019avoir ce l\u00e9ger mieux qui arrive un peu plus t\u00f4t dans l\u2019ann\u00e9e, que ce que nous pensions. Donc peut-\u00eatre on aura une ann\u00e9e qui sera un tout petit peu meilleure. Cela \u00e9tant\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON A combien les pr\u00e9visions de la\u2026 ? CHRISTIAN NOYER  2 On restera tr\u00e8s proche de z\u00e9ro, parce qu\u2019on a commenc\u00e9 l\u2019ann\u00e9e avec un chiffre n\u00e9gatif. On est entr\u00e9 dans l\u2019ann\u00e9e avec une tr\u00e8s mauvaise dynamique, et donc il faut redresser \u00e7a. Mais cela peut nous donner des perspectives, peut-\u00eatre tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement meilleures pour cette ann\u00e9e - mais on restera proche de z\u00e9ro, comme je le disais - peut-\u00eatre un peu meilleures pour l\u2019ann\u00e9e prochaine si on sait consolider \u00e7a bien s\u00fbr. Donc il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 l\u2019environnement de la croissance des entreprises. HEDWIGE CHEVRILLON On va y revenir \u00e9videmment. Juste\u2026 est-ce qu\u2019on est justement, quand m\u00eame, dans une aversion de la dynamique, une dynamique plus positive ? CHRISTIAN NOYER On a de bons signes. Il faut dire qu\u2019il y a des facteurs objectifs de soutien, par exemple le fait qu\u2019on ait une inflation faible cette ann\u00e9e. Cela donne du pouvoir d\u2019achat, \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s important. M\u00eame s\u2019il y a une \u00e9volution des revenus qui est tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e, une faible inflation c\u2019est tr\u00e8s bon ; et puis nous avons \u00e9videmment une politique mon\u00e9taire tr\u00e8s accommodante ; et puis il y a un certain nombre d\u2019autres facteurs, d\u2019autres initiatives qui sont prises par les d\u00e9cideurs publics qui peuvent aider, mais\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON Par exemple. CHRISTIAN NOYER Par exemple, le fait de chercher \u00e0 conforter le financement des PME, le fait d\u2019orienter les financements europ\u00e9ens vers l\u2019investissement, la croissance, de les acc\u00e9l\u00e9rer. Tout cela, ce sont des choses qui peuvent donner des petits coups de pouce \u00e0 une dynamique qui est bonne d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. Je pense aussi que si nous avons, dans la zone euro, une stabilit\u00e9 de la fiscalit\u00e9, un effort qui est concentr\u00e9 - comme l\u2019ont dit les gouvernements - sur la ma\u00eetrise de la d\u00e9pense, \u00e7a va aider. Cette stabilit\u00e9 du paysage fiscal des entreprises, c\u2019est tr\u00e8s important pour la reprise de la croissance et de l\u2019investissement. HEDWIGE CHEVRILLON C\u2019est tr\u00e8s important, en tous les cas c\u2019\u00e9tait le message qu\u2019ont fait passer tous les chefs d\u2019entreprise \u00e0 ces Rencontres d\u2019Aix-en-Provence, qui ont eu lieu pendant 3 jours, o\u00f9 il y avait \u00e9videmment tous les dirigeants. Mais en m\u00eame temps on voit bien que, eux justement, ce qu\u2019ils d\u00e9non\u00e7aient c\u2019\u00e9tait l\u2019instabilit\u00e9 fiscale. O\u00f9 est-ce que vous vous situez ?... au point que Pierre MOSCOVICI, le ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, a dit il faut un peu arr\u00eater le french-bashing. CHRISTIAN NOYER Oui, je crois que c\u2019est assez facile de dire que les gouvernements ne font pas assez, trop tard\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON C\u2019est sur l\u2019instabilit\u00e9, ou zigzag, comme vous voulez. CHRISTIAN NOYER Sur l\u2019instabilit\u00e9, je pense que c\u2019est quelque chose sur lequel il faut en effet beaucoup \u00e9couter les entreprises. Elles ont besoin\u2026 quelles que soient les d\u00e9cisions qui sont prises, elles ont besoin de stabilit\u00e9. On a vu d\u2019ailleurs des chefs d\u2019entreprise dire : moi je ne demande rien, simplement la stabilit\u00e9 des r\u00e8gles parce que quand on prend des orientations strat\u00e9giques, on a besoin d\u2019avoir une stabilit\u00e9 des r\u00e8gles. Et donc je pense que c\u2019est vrai\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON Est-ce que vous, gouverneur de la Banque de France, vous dites aussi au gouvernement : il faut absolument mettre fin \u00e0 cette instabilit\u00e9, ou alors, soyons positifs, il faut de la stabilit\u00e9 fiscale aujourd\u2019hui en France ?  3 CHRISTIAN NOYER Oui. Je l\u2019ai dit d\u2019une autre fa\u00e7on d\u00e8s le d\u00e9part. J\u2019ai dit au gouvernement d\u00e8s le d\u00e9part : si vous souhaitez faire des r\u00e9formes fiscales, notamment pour combler une partie des d\u00e9ficits, faites-les plut\u00f4t vite et ensuite essayez d\u2019avoir un paysage fiscal stable, ensuite vous passez \u00e0 une phase o\u00f9 la consolidation passe par la ma\u00eetrise des d\u00e9penses. On sait bien qu\u2019on ne peut pas r\u00e9duire les d\u00e9penses en quelques semaines ou en quelques mois\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON Bien s\u00fbr. CHRISTIAN NOYER Cela demande un peu de dur\u00e9e. Si on a des r\u00e9formes fiscales \u00e0 faire il vaut mieux les faire tout de suite et ensuite assurer la stabilit\u00e9. C\u2019est d\u2019ailleurs l\u2019orientation g\u00e9n\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 retenue, et je crois qu\u2019il serait bon d\u2019en rester l\u00e0, oui, en effet. HEDWIGE CHEVRILLON Il serait bon d\u2019en rester l\u00e0, mais en m\u00eame temps on avait le sentiment que c\u2019est ce que souhaitait en tous les cas le ministre de l'\u00c9conomie et des Finances dans une interview au Parisien. Apr\u00e8s il est revenu l\u00e0-dessus, et il a dit il n\u2019y aura pas de hausse d\u2019imp\u00f4t si la croissance est l\u00e0 ; mais en revanche si les rentr\u00e9es fiscales sont moins importantes, ce qui est le cas aujourd\u2019hui en tous les cas, eh bien \u00e0 ce moment l\u00e0 il y aura peut-\u00eatre d\u2019autres hausses d\u2019imp\u00f4ts. CHRISTIAN NOYER Moi, je souhaite que l\u2019orientation g\u00e9n\u00e9rale soit que l\u2019effort soit concentr\u00e9 sur la r\u00e9duction des d\u00e9penses, que la ma\u00eetrise des d\u00e9penses soit aussi g\u00e9n\u00e9rale que possible. Ensuite ce n\u2019est pas ma responsabilit\u00e9 de d\u00e9cider quelle est la politique budg\u00e9taire et comment on r\u00e9partit exactement l\u2019effort. \u00c0 chacun son travail, mais\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON Vous avez parl\u00e9 effectivement de croissance, en disant qu\u2019il y avait une dynamique qui avait l\u2019air d\u2019\u00eatre un tout petit peu plus positive, notamment \u00e0 cause de la politique mon\u00e9taire qui est accommodante. Cela dit, on voit bien qu\u2019il y a un peu deux sons de cloche. Il y a deux politiques mon\u00e9taires : il y a celle des \u00c9tats-Unis avec Ben BERNANKE qui a dit que peut-\u00eatre il y aurait une hausse des taux en l\u2019occurrence, au moins il mettrait peut-\u00eatre fin au \u00ab quantitative easing \u00bb comme on dit dans ce jargon des banques centrales, et puis de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 Mario DRAGHI, le pr\u00e9sident de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, qui a dit jeudi que la politique des taux bas allait perdurer en Europe. Est-ce que cette divergence est justifi\u00e9e \u00e0 vos yeux ? CHRISTIAN NOYER Oui, la divergence est justifi\u00e9e. Alors je veux dire que les march\u00e9s ont sur-r\u00e9agi \u00e0 ce qu\u2019a dit Ben BERNANKE, qui a voulu faire des annonces tr\u00e8s en avance, qui sont mesur\u00e9es. Mais enfin ce n\u2019est pas ma responsabilit\u00e9 de dire les choses \u00e0 sa place, mais\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON Oui, mais indirectement, quand m\u00eame indirectement. CHRISTIAN NOYER \u2026 mais il est clair que, effectivement, ce qu\u2019il a dit c\u2019est : la politique mon\u00e9taire am\u00e9ricaine a vocation \u00e0 se modifier au cours des mois et des 2-3 ans \u00e0 venir, parce que nous sommes dans un cycle, aux \u00c9tats-Unis, d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance, de r\u00e9duction du ch\u00f4mage, et donc on est en train de changer d\u2019environnement. Nous, ce que nous avons dit jeudi dernier, au Conseil des Gouverneurs, c\u2019est : l\u2019Europe n\u2019est pas dans le m\u00eame rythme, et donc il n\u2019y a aucune raison qu\u2019il y ait une connexion entre ce qui se passe sur les taux am\u00e9ricains et ce qui se passe sur les taux europ\u00e9ens.  4 HEDWIGE CHEVRILLON L\u00e0 il y a forc\u00e9ment une connexion ensuite sur la parit\u00e9 dollar/ euro. CHRISTIAN NOYER \u00c7a c\u2019est autre chose, mais sur les taux de\u2026 S\u2019il y en a une, tr\u00e8s bien, mais ce que nous voulions dire absolument c\u2019est que nous ne voyons aucune raison que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat en Europe se tendent. C\u2019est contreproductif pour la reprise et par cons\u00e9quent nous avons envoy\u00e9 un signal tr\u00e8s ferme - qui est un signal de tr\u00e8s grande stabilit\u00e9 - en \u00e9voquant, de fa\u00e7on anticip\u00e9e, des indications sur ce que serait sans doute le cours de notre politique mon\u00e9taire. Et c\u2019est ancr\u00e9 sur notre strat\u00e9gie, ce n\u2019est pas un changement de strat\u00e9gie. HEDWIGE CHEVRILLON C\u2019est ancr\u00e9 dans votre strat\u00e9gie, je veux dire que \u00e7a d\u00e9pend aussi du niveau de croissance, parce que cette politique accommodante vous allez la maintenir tant qu\u2019il y a un niveau de croissance qui est insuffisant \u00e0 vos yeux. CHRISTIAN NOYER Oui, nous avons ancr\u00e9 notre objectif et notre strat\u00e9gie. Notre objectif en disant : nous nous attendons \u00e0 ce qu\u2019il y ait une \u00e9volution de l\u2019inflation tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e pendant encore assez longtemps, et quand on regarde ce qui peut changer cette pr\u00e9vision d\u2019inflation, nous avons encore du retard de croissance, de fa\u00e7on assez importante, et nous avons une \u00e9volution du cr\u00e9dit et de la monnaie qui est tr\u00e8s faible. Donc peu de cr\u00e9dit, peu de croissance, une inflation faible, voil\u00e0 tous les ingr\u00e9dients dans notre strat\u00e9gie pour maintenir des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats faibles pendant assez longtemps. C\u2019est cela qu\u2019on a clarifi\u00e9 vis-\u00e0-vis du march\u00e9. HEDWIGE CHEVRILLON Votre homologue allemand, le pr\u00e9sident de la Bundesbank, Jens WEIDMANN, qui est aussi membre \u00e9videmment de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, a dit : mais la BCE ne peut pas sortir la zone euro de la crise. \u00c7a voulait dire place sans doute aussi aux gouvernements de faire ce qu\u2019il faut. \u00c7a veut dire que vous ne pouvez pas aller plus loin pour sortir la zone euro de la crise dans laquelle elle est plong\u00e9e depuis maintenant de tr\u00e8s longs mois ? CHRISTIAN NOYER Ce que nous disons c\u2019est que la Banque Centrale, seule, ne peut pas. Donc elle fait tout ce qu\u2019elle peut, dans son domaine de comp\u00e9tences. Mais pour sortir durablement la zone euro de la crise, surtout pour retrouver une croissance forte durable, une dynamique qui permette de cr\u00e9er de l\u2019emploi massivement, on a besoin des autres volets de la politique \u00e9conomique. Et ces volets, ce sont ceux qui sont entre les mains des gouvernements, c'est-\u00e0-dire qu\u2019on a besoin d\u2019avoir une politique budg\u00e9taire et fiscale qui soit la meilleure possible, qui permette \u00e0 la fois une consolidation des finances publiques, mais une stabilit\u00e9 de la fiscalit\u00e9, et puis on a besoin surtout d\u2019avoir des r\u00e9formes structurelles qui permettent de doper le potentiel de croissance. HEDWIGE CHEVRILLON Est-ce que vous \u00eates favorable - parce que c\u2019\u00e9tait l\u2019annonce hier de Pierre MOSCOVICI - \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un gouvernement \u00e9conomique renforc\u00e9 au niveau de la zone euro, et \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un ministre, d\u2019un super ministre de l'\u00c9conomie au niveau de la zone euro qui pourrait \u00eatre, en tous les cas c\u2019est la solution pr\u00e9conis\u00e9e par Pierre MOSCOVICI, qui pourrait \u00eatre le commissaire europ\u00e9en en charge des affaires \u00e9conomiques et financi\u00e8res. Est-ce que vous \u00eates favorable ? CHRISTIAN NOYER Sur le fait d\u2019avoir un gouvernement \u00e9conomique - moi j\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorable, je demeure tr\u00e8s favorable - il faut bien voir quand m\u00eame ce que cela veut dire. Quand on a un gouvernement \u00e9conomique, cela veut dire par d\u00e9finition qu\u2019on prend des d\u00e9cisions collectives et qu\u2019ensuite on les applique dans tous les pays. Donc \u00e7a veut  5 dire que quand il y a une strat\u00e9gie qui est d\u00e9finie au niveau europ\u00e9en, on ne peut pas dire ensuite qu\u2019on m\u00e8ne notre propre strat\u00e9gie qui est diff\u00e9rente. Il faut qu\u2019on sache que, si on d\u00e9cide collectivement, eh bien on applique tous, ensuite, collectivement les d\u00e9cisions qui sont prises, qui ne sont pas forc\u00e9ment toutes aussi agr\u00e9ables que ce qu\u2019on a pu imaginer. HEDWIGE CHEVRILLON Et pour vous c\u2019est un pas n\u00e9cessaire ? CHRISTIAN NOYER C\u2019est tr\u00e8s important. HEDWIGE CHEVRILLON C\u2019est tr\u00e8s important ? CHRISTIAN NOYER Oui, c\u2019est tr\u00e8s important, mais tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON Parce qu\u2019on en parle depuis longtemps, donc\u2026 CHRISTIAN NOYER \u2026 tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en mati\u00e8re de gouvernance depuis 2 ans, au niveau europ\u00e9en, va dans cette direction. Le pacte de stabilit\u00e9 renforc\u00e9, c\u2019est bien pour avoir des orientations de politique budg\u00e9taire qui soient d\u00e9cid\u00e9es en commun ; le pacte de comp\u00e9titivit\u00e9, c\u2019est bien pour avoir une feuille de route de mesures de renforcement du potentiel de croissance qui soit d\u00e9cid\u00e9e en commun. Donc ensuite il faut effectivement mettre en \u0153uvre ce qu\u2019on a d\u00e9cid\u00e9. Sur la structure exactement, \u00e7a c\u2019est une affaire de gouvernement, ce n\u2019est pas \u00e0 un banquier central de dire s\u2019il faut plut\u00f4t telle ou telle organisation de l\u2019Eurogroupe, mais je comprends tr\u00e8s bien et je pense que le renforcement de la structure institutionnelle serait une bonne chose en effet. HEDWIGE CHEVRILLON Est-ce que vous \u00eates confiant dans ce qui\u2026 aujourd\u2019hui n\u00e9gociations vis-\u00e0-vis de la Gr\u00e8ce, et puis ensuite sur la situation au Portugal ; est-ce que pour vous notamment, peut-\u00eatre \u00e0 la rentr\u00e9e, il y a un risque, de nouveau, pas d\u2019embrasement, mais de difficult\u00e9s de la zone euro ? CHRISTIAN NOYER Je crois qu\u2019il faut vraiment d\u2019abord voir le bon c\u00f4t\u00e9 des choses. Le bon c\u00f4t\u00e9 des choses, c\u2019est qu\u2019il y a des programmes qui sont mis en \u0153uvre. \u00c0 cet \u00e9gard le Portugal a \u00e9t\u00e9 vraiment le bon \u00e9l\u00e8ve : il a tout fait bien, il a pris les mesures budg\u00e9taires qui lui \u00e9taient demand\u00e9es\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON Oui, mais o\u00f9 est-ce que \u00e7a l\u2019a conduit\u2026 CHRISTIAN NOYER \u00c7a l\u2019a conduit \u00e0 avoir une comp\u00e9titivit\u00e9 bien meilleure ! Alors pas seulement les mesures budg\u00e9taires, mais les r\u00e9formes de structure, un march\u00e9 du travail beaucoup plus souple, des conditions d\u2019investissements qui sont meilleures, et des exportations qui se redressent. Alors tout cela prend du temps. \u00c9videmment le fait qu\u2019on ait tous une \u00ab consolidation budg\u00e9taire \u00bb, comme on dit, simultan\u00e9e dans plusieurs pays, a \u00e9t\u00e9 un facteur d\u2019accroissement de l\u2019effet n\u00e9gatif de ces mesures. Mais je crois qu\u2019on est maintenant sur la bonne pente, et le Portugal ayant tout fait bien, je ne doute pas qu\u2019il recevra toutes les aides n\u00e9cessaires. HEDWIGE CHEVRILLON On voit qu\u2019il y a tout un d\u00e9bat actuellement, justement, pour savoir - c\u2019est l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 peut-\u00eatre, mais quelle aust\u00e9rit\u00e9 ! - est-ce qu\u2019il n\u2019est pas temps, quand m\u00eame, de desserrer un petit peu, ce qui se passe en l\u2019occurrence pour la France, puisqu\u2019on nous  6 a donn\u00e9 2 ans. O\u00f9 est-ce que vous, Gouverneur, vous vous situez pas rapport \u00e0 ce d\u00e9bat ? Est-ce que vous dites qu\u2019il faut maintenir absolument et co\u00fbte que co\u00fbte les r\u00e9formes n\u00e9cessaires en France ? CHRISTIAN NOYER Alors je vous dirai deux ou trois choses. La premi\u00e8re c\u2019est qu\u2019effectivement je crois qu\u2019il faut trouver le bon \u00e9quilibre entre le redressement budg\u00e9taire - qui est indispensable et qui doit \u00eatre men\u00e9 sans discontinuer - et puis la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas casser la croissance. Pour certains pays p\u00e9riph\u00e9riques il n\u2019y avait pas le choix, ils \u00e9taient dans une situation\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON Mais pour la France, est-ce qu\u2019on a le choix ? CHRISTIAN NOYER Pour la France, d\u2019abord : un, on n\u2019a jamais eu d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 ! Il ne faut quand m\u00eame pas exag\u00e9rer, l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 c\u2019est la baisse des salaires publics, c\u2019est la baisse des transferts sociaux, et c\u2019est une politique beaucoup plus dure. HEDWIGE CHEVRILLON On n\u2019est pas loin. CHRISTIAN NOYER Non, non, non ! On n\u2019est pas du tout dans cette dynamique-l\u00e0. On n\u2019en n\u2019est m\u00eame pas \u00e0 la suppression de l\u2019indexation des transferts, donc n\u2019exag\u00e9rons pas. Nous n\u2019avons pas connu l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, nous avons connu une politique assez rigoureuse, mais qui \u00e9tait indispensable, de redressement. Le fait qu\u2019on ait 2 ans - le fait que la Commission dise il faut 2 ans \u00e0 la France pour se redresser - c\u2019est la reconnaissance, en effet, de la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir cette politique de redressement sans rel\u00e2chement, mais de ne pas l\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, de ne pas l\u2019aggraver, pour ne pas risquer de retomber en r\u00e9cession. Et je trouve que\u2026 En effet, mon sentiment personnel c\u2019est que c\u2019est \u00e9quilibr\u00e9, mais ne croyons pas que \u00e7a \u00e9vite les efforts. HEDWIGE CHEVRILLON Oui, surtout lorsqu\u2019on voit le budget 2013. D\u00e9j\u00e0, visiblement, on aura beaucoup de mal \u00e0 tenir les pr\u00e9visions, donc l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9rapage du d\u00e9ficit public parce que manque de rentr\u00e9es fiscales. L\u00e0 c\u2019est quoi la solution \u00e0 vos yeux ? CHRISTIAN NOYER La Commission a pris en compte ce qui risquait de se passer en 2013, ce qui correspond d\u2019ailleurs exactement \u00e0 l\u2019analyse que nous faisons, \u00e0 la Banque de France, de la probabilit\u00e9 de r\u00e9sultat. Elle a pris cela en compte pour dire : vous ne serez pas \u00e0 3% cette ann\u00e9e et je vous donne 2 ans pour y arriver en suivant un chemin qui est rigoureux, et que nous devons suivre maintenant, parce que si nous ne le suivons pas, nous perdons toute cr\u00e9dibilit\u00e9, et nous risquons gros sur les march\u00e9s. HEDWIGE CHEVRILLON Oui, on risque tr\u00e8s gros\u2026 CHRISTIAN NOYER Et ce qui pourrait arriver de pire pour la croissance en France, il faut que tout le monde ait bien conscience de \u00e7a, le pire pour la croissance en France ce serait que les march\u00e9s perdent confiance dans la France et que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat fran\u00e7ais, qui sont rest\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s bas - en ligne avec la confiance internationale dont nous b\u00e9n\u00e9ficions - que ces taux remontent brusquement. Alors l\u00e0, on serait oblig\u00e9 d\u2019abord de faire des efforts beaucoup plus importants en mati\u00e8re budg\u00e9taire\u2026 HEDWIGE CHEVRILLON Est-ce qu\u2019il y a un risque pour cet \u00e9t\u00e9 ou pour l\u2019automne ? C\u2019est ce que disent en tous les cas certains\u2026  7 CHRISTIAN NOYER Non, je consid\u00e8re qu\u2019il n\u2019y a pas de risque, il n\u2019y a pas de risque si nous restons d\u00e9termin\u00e9s dans la voie du redressement en suivant la feuille de route exactement comme c\u2019est pr\u00e9vu, comme la Commission nous invite \u00e0 le faire. HEDWIGE CHEVRILLON Vous ne redoutez pas une nouvelle d\u00e9gradation, mais sous surveillance de la France ? CHRISTIAN NOYER Moi, je fais l\u2019hypoth\u00e8se que si nous poursuivons dans la ligne qui a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e, sans faiblir l\u2019effort, il n\u2019y a pas de raison que l\u2019opinion sur la France change, mais il faut rester vraiment d\u00e9termin\u00e9 sur la ligne. HEDWIGE CHEVRILLON Taux du Livret A ! Jean-Pierre JOUYET, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts, a indiqu\u00e9, toujours \u00e0 Aix-en-Provence, qu\u2019il le voyait entre 1 et 1,25%. Est-ce que vous avez votre position, en l\u2019occurrence une position tr\u00e8s int\u00e9ressante, Monsieur le Gouverneur de la Banque de France ? CHRISTIAN NOYER Sur le chiffre exact, j\u2019attends de voir quels sont les r\u00e9sultats de l\u2019inflation. Je vais vous donner un petit peu ma vision de la chose. HEDWIGE CHEVRILLON Vous avez dit tout \u00e0 l\u2019heure qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019inflation\u2026 CHRISTIAN NOYER Oui, l\u2019inflation sera tr\u00e8s faible. Un ou 1,25 cela me para\u00eet \u00eatre plut\u00f4t un chiffre vers le haut. Le chiffre qui r\u00e9sulterait spontan\u00e9ment de la formule serait plut\u00f4t vers le bas de la fourchette, voire un peu plus bas. HEDWIGE CHEVRILLON Voire un peu plus bas ? CHRISTIAN NOYER Mais on verra les chiffres, on verra les chiffres\u2026 Je vais vous dire quelles sont mes pr\u00e9occupations. J\u2019ai deux objectifs, deux imp\u00e9ratifs. Le premier, c\u2019est que nous devons absolument favoriser la construction de logements sociaux, c\u2019est une n\u00e9cessit\u00e9 \u2013 je ne juge pas la n\u00e9cessit\u00e9 politique, mais la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique \u2013 c\u2019est absolument incontestable, c\u2019est une urgence. Et deuxi\u00e8mement, nous devons permettre aux PME de se financer avec les taux les plus favorables possibles, et donc les plus bas possibles. Je pourrais dire la m\u00eame chose pour les collectivit\u00e9s locales. Bien s\u00fbr, il faut pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des \u00e9pargnants - \u00e7a c\u2019est incontestable et c\u2019est une r\u00e8gle absolue qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e pour le Livret A - mais il ne faut pas se voiler la face. On ne peut pas avoir \u00e0 la fois les taux les plus \u00e9lev\u00e9s possibles de r\u00e9mun\u00e9ration de l\u2019\u00e9pargne et les taux les plus bas possibles de la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts pour les pr\u00eats au logement social, aux collectivit\u00e9s locales, ou les taux les plus bas possibles des banques pour les pr\u00eats aux PME. De mon point de vue, la priorit\u00e9 c\u2019est quand m\u00eame le red\u00e9marrage de la croissance, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance, la r\u00e9duction du ch\u00f4mage. Donc le fait que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat baissent, d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c\u2019est une bonne chose, et plus ils baissent - plus on peut les faire baisser -mieux c\u2019est, puisqu\u2019on voit bien que c\u2019est ce que cherche \u00e0 faire la BCE pour l\u2019ensemble des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et l\u2019ensemble du co\u00fbt du cr\u00e9dit. HEDWIGE CHEVRILLON Donc fourchette tr\u00e8s basse. Il nous reste 30 secondes. Vous reviendrez nous en parler \u00e9videmment, mais juste le fait que les Am\u00e9ricains aient un peu ouvert, enfin, la porte \u00e0 B\u00e2le 3 pour les banques, c\u2019est une bonne nouvelle ?  8 CHRISTIAN NOYER C\u2019est une tr\u00e8s bonne nouvelle, d\u2019ailleurs ils le mettent en \u0153uvre d\u2019une fa\u00e7on qui est tr\u00e8s proche de celle des Europ\u00e9ens, tr\u00e8s homog\u00e8ne. Donc nous allons avoir vraiment un renforcement des r\u00e9glementations dans l\u2019ensemble du monde puisque le reste du monde a d\u00e9j\u00e0 fait mouvement, ou est en train de suivre, donc c\u2019est vraiment une tr\u00e8s bonne nouvelle, oui. HEDWIGE CHEVRILLON Merci beaucoup. Le gouverneur de la Banque de France, Christian NOYER, \u00e9tait mon invit\u00e9, donc plut\u00f4t optimiste, et puis un peu de nouvelles dynamiques pour la France, \u00e7a fait du bien d\u2019avoir des bonnes nouvelles. Merci beaucoup d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 avec nous. CHRISTIAN NOYER Merci de m\u2019avoir invit\u00e9.  ", "published_date": "2013-08-07", "section": "interview"}