{"url": "https://web.archive.org/web/20151019150756if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/FAZ_Christian_Noyer.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " \n \n1 \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France  \nFrankfurter Allgemeine Zeitung - 18 novembre 2013 \n \n \n \n  Politique mon\u00e9taire \nLa Banque de France loue l\u2019unit\u00e9 au sein de la BCE \n \nExiste-t-il des divisions au sein du Conseil des gouverneurs de la BCE ? Non, r\u00e9pond \nle gouverneur de la Banque de France, Christian Noyer, dans un entretien avec le \nquotidien allemand Frankfurter Allgemeine Zeitung (FAZ): il n\u2019y a pas un camp des \npays du Nord et un camp des pays du Sud. \nPar Christian Schubert \n \n \n \n2 \n \nLe gouverneur de la Banque de France, Christian Noyer, a pris la d\u00e9fense de la BCE contre \nceux qui lui reprochent d\u2019\u00eatre divis\u00e9e. La plus haute instance de d\u00e9cision, le Conseil des \ngouverneurs de la BCE, n\u2019est pas scind\u00e9e en repr\u00e9sentants des pays du Nord et \nrepr\u00e9sentants des pays du Sud, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un entretien avec la FAZ. \u00ab Je peux en \nt\u00e9moigner, l\u2019unanimit\u00e9 r\u00e9gnait la semaine derni\u00e8re sur le principe d\u2019une baisse des taux. Le \nd\u00e9bat a port\u00e9 sur son \u00ab timing \u00bb et sur le contenu des mesures suppl\u00e9mentaires \u00bb, a indiqu\u00e9 \nM. Noyer, qui est le plus ancien membre du Conseil des gouverneurs de la BCE. \n\u00ab J\u2019ai l\u2019impression que dans tous les pays de la zone euro, certains \u00e9conomistes ou hommes \npolitiques, qui sont par principe contre l\u2019euro, veulent monter les pays membres les uns \ncontre les autres. Mais cela ne fera que renforcer notre coh\u00e9sion \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Noyer. Il n\u2019a \npas cit\u00e9 de noms. \n \n\u00ab Quand je lis qu\u2019il existe un camp des pays du Nord et un camp des pays du Sud, \nc\u2019est compl\u00e8tement faux \u00bb \n \nLes banquiers centraux fran\u00e7ais ont accueilli avec agacement la critique formul\u00e9e par le \npr\u00e9sident de l\u2019Ifo, Hans-Werner Sinn, \u00e0 l\u2019encontre de la r\u00e9cente baisse des taux. M. Sinn a \nreproch\u00e9 au pr\u00e9sident de la BCE, Mario Draghi, d\u2019octroyer aux pays du Sud des cr\u00e9dits \u00e0 \nbon march\u00e9, malgr\u00e9 l\u2019existence de dispositifs europ\u00e9ens d\u2019aide aux pays en crise. \nLe gouverneur de la Banque de France rejette ces accusations. \u00ab Nous sommes tous \nconvaincus d\u2019avoir d\u00e9fendu l\u2019ensemble de la zone euro et non des int\u00e9r\u00eats particuliers \u00bb, a-t-\nil dit \u00e0 propos des membres du Conseil des gouverneurs. Selon lui, le d\u00e9bat relatif au \nmoment opportun pour la prise des d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire fait partie du quotidien \nd\u2019une banque centrale. \u00ab Quand je lis qu\u2019il existe un camp des pays du Nord et un camp des \npays du Sud, c\u2019est compl\u00e8tement faux. Dans toutes les r\u00e9gions de la zone euro s\u2019expriment \ndes tendances allant dans l\u2019une ou l\u2019autre direction \u00bb. Le Conseil des gouverneurs de la BCE \na abaiss\u00e9 les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat pour que l\u2019inflation ne demeure pas durablement inf\u00e9rieure \u00e0 \nl\u2019objectif de 2 %. \n \n \n \n \n \n3 \n \n\u00ab La vigueur des exportations allemandes est un facteur positif pour l\u2019ensemble de la \nzone euro \u00bb \nDans le d\u00e9bat sur les exc\u00e9dents courants allemands, Christian Noyer a exhort\u00e9 l\u2019Allemagne \n\u00e0 consentir des efforts suppl\u00e9mentaires, mais pas au d\u00e9triment des exportations. \u00ab La \nvigueur des exportations allemandes est un facteur positif pour l\u2019ensemble de la zone euro. \nAinsi, plus BMW vend d\u2019automobiles en Chine, et mieux les entreprises de la zone euro s\u2019en \ntrouvent. Beaucoup de sous-traitants en dehors de l\u2019Allemagne en profitent \u00e9galement, par \nexemple en France ou en Italie \u00bb. Il est cependant vrai que les Allemands pourraient faire \ndavantage pour stimuler la consommation int\u00e9rieure, en d\u00e9veloppant le secteur des services. \n\u00ab Augmenter le nombre de places en cr\u00e8che permettrait \u00e0 davantage de jeunes m\u00e8res de \ncontinuer \u00e0 travailler, de percevoir un revenu et donc de consommer davantage. La \ncomp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019Allemagne s\u2019en trouverait m\u00eame renforc\u00e9e \u00bb. La lib\u00e9ralisation des \nprofessions r\u00e9glement\u00e9es et des heures d\u2019ouverture des magasins pourrait \u00e9galement doper \nla consommation. L\u2019Allemagne ne doit toutefois pas compromettre ses avantages \ncomp\u00e9titifs, notamment le bas niveau des co\u00fbts salariaux unitaires, selon M. Noyer. Cela \nporterait pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019ensemble de la zone euro. \nEn revanche, le gouverneur de la Banque de France a d\u2019autres conseils \u00e0 donner au \npr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande et \u00e0 son gouvernement, actuellement confront\u00e9s sur l\u2019ensemble \ndu territoire fran\u00e7ais \u00e0 des mouvements de protestation face \u00e0 la hausse des imp\u00f4ts : il \npr\u00e9conise, au lieu d\u2019alourdir la fiscalit\u00e9, de s\u2019attaquer \u00e0 la dette publique par la r\u00e9duction des \nd\u00e9penses. \u00ab Il y a une limite \u00e0 la hausse des imp\u00f4ts. Les entreprises, en particulier, ont \nmaintenant besoin de stabilit\u00e9 \u00bb, affirme M. Noyer. En ce qui concerne la r\u00e9duction des \nd\u00e9penses, il propose de simplifier l\u2019empilement des structures administratives dans \nl\u2019administration centrale ainsi que dans les collectivit\u00e9s locales et r\u00e9gionales. \u00ab Je voudrais \nencourager le gouvernement \u00e0 aller beaucoup plus loin dans les r\u00e9formes du march\u00e9 du \ntravail et des biens. Nous avons besoin de plus de flexibilit\u00e9 \u00bb. Selon lui, les Fran\u00e7ais sont \npr\u00eats \u00e0 l\u2019accepter. \u00ab Si une strat\u00e9gie est exprim\u00e9e clairement, les Fran\u00e7ais peuvent la \ncomprendre. Ils doivent n\u00e9anmoins avoir le sentiment que les efforts sont \u00e9quitablement \npartag\u00e9s et que les r\u00e9formes aboutiront \u00e0 une am\u00e9lioration durable de l\u2019administration \u00bb.  \n \nIl convient \u00e9galement d\u2019expliquer aux Fran\u00e7ais que leur mod\u00e8le social, auquel ils sont tr\u00e8s \nattach\u00e9s, ne peut \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 qu\u2019en le r\u00e9duisant. \u00ab Bien entendu, ce n\u2019est jamais facile. \nLes groupes de pression luttent contre cette \u00e9volution, mais ce n\u2019est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne \npurement fran\u00e7ais. Les pays situ\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la zone euro ont, au cours des deux \nderni\u00e8res ann\u00e9es, consenti des efforts consid\u00e9rables qui, aujourd\u2019hui, portent leurs fruits \u00bb. \n \n \n4 \n \nDe plus, les r\u00e9ductions de d\u00e9penses p\u00e8sent moins sur la croissance \u00e0 moyen terme que les \nhausses de la fiscalit\u00e9. \nEn tant que membre du Conseil des gouverneurs de la BCE, M. Noyer consid\u00e8re que la \nreprise de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise est \u00e9galement indispensable dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la zone euro. Il \ntable sur un redressement du secteur bancaire auquel l\u2019exercice d\u2019\u00e9valuation des bilans des \nbanques que la BCE doit entreprendre apportera une contribution importante. Il ne craint pas \nles \u00ab banques zombie \u00bb qui vivent aux d\u00e9pens des concours \u00e0 bon march\u00e9 de la banque \ncentrale. \u00ab Ces repr\u00e9sentations sont tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9es. Elles sont le fait d\u2019observateurs ou \nd\u2019institutions situ\u00e9s hors de la zone euro, qui ont incontestablement des arri\u00e8re-pens\u00e9es \u00bb. \nToutefois, la zone euro n\u2019a pas encore surmont\u00e9 la crise. La BCE a m\u00eame discut\u00e9 de taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs appliqu\u00e9s aux d\u00e9p\u00f4ts. Elle n\u2019a pas encore \u00e9puis\u00e9 toutes ses cartouches en \nmati\u00e8re de mesures de relance, estime M. Noyer. Pour lutter contre la formation de possibles \nbulles immobili\u00e8res en Allemagne, il recommande une intervention des autorit\u00e9s de \nsurveillance pour prescrire aux banques des r\u00e9gions menac\u00e9es une augmentation des \nnormes de fonds propres en vue de rench\u00e9rir le cr\u00e9dit. En France, on est plut\u00f4t favorable \u00e0 \nune augmentation des terrains constructibles.  \n \n", "published_date": "2013-11-18", "section": "interview"}