{"url": "https://web.archive.org/web/20130826022347if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/interview-du-Gouverneur-LCI-21-juin-2013.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " 1 \n \n \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nLCI \u2013 21 juin 2013 \n \n \n \nEMMANUEL KESSLER \nLa conjoncture en France, les r\u00e9formes, les remous sur les march\u00e9s \nfinanciers, on en parle ce soir avec Christian NOYER, gouverneur de la \nBanque de France, notre invit\u00e9 exceptionnel sur LCI. Monsieur NOYER, \nbonsoir. \nCHRISTIAN NOYER \nBonsoir. \nEMMANUEL KESSLER \nMerci de vous arr\u00eater sur notre plateau. On a eu ce matin les pr\u00e9visions de \nl\u2019INSEE pour la fin de l\u2019ann\u00e9e : pas de reprise v\u00e9ritable de l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise en 2013 mais on passerait du l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gatif au l\u00e9g\u00e8rement \npositif sur le quatri\u00e8me trimestre. Autrement dit, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise aurait \nfini de toucher le fond. Est-ce que c\u2019est aussi votre sentiment ? \nCHRISTIAN NOYER \nOui, c\u2019est le sentiment qu\u2019on peut avoir. Il faut dire que nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \nfaiblement n\u00e9gatifs pendant deux-trois trimestres : on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 0 de \ncroissance. Donc on a commenc\u00e9 l\u2019ann\u00e9e avec pas de dynamisme du tout ; \naujourd\u2019hui, les choses semblent s\u2019am\u00e9liorer en effet. On avait toujours dit \nque cela arriverait plut\u00f4t dans la seconde partie de l\u2019ann\u00e9e, que ce serait tr\u00e8s \ngraduel ; c\u2019est ce que l\u2019INSEE semble penser \u00e9galement. Moi, ce que je vois, \nc\u2019est ce d\u00e9but de remont\u00e9e, d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration, tr\u00e8s lente c\u2019est vrai mais \u00e7a va \ndans la bonne direction. On a des chiffres r\u00e9els qui sont sortis, comme la  \nproduction industrielle du mois d\u2019avril qui \u00e9tait assez bonne en France, qui \n\u00e9tait positive sur l\u2019ensemble de la zone euro. Donc c\u2019est un environnement \nqui semble commencer \u00e0 s\u2019am\u00e9liorer et dont on esp\u00e8re en effet qu\u2019il \ncontinuera \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer vers la fin de l\u2019ann\u00e9e et qui sera bien meilleur en \n2014. \nEMMANUEL KESSLER \nEst-ce que \u00e7a veut dire que pour 2013 on peut \u00e9viter sur l\u2019ensemble de \nl\u2019ann\u00e9e l\u2019affichage d\u2019un chiffre en r\u00e9cession ? \n \n \n \n 2 \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c7a, ce n\u2019est pas certain, parce qu\u2019on a commenc\u00e9 l\u2019ann\u00e9e avec un acquis \nn\u00e9gatif ; ce qu\u2019on appelle un acquis n\u00e9gatif, cela veut dire que la vitesse \nd\u2019entr\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s mauvaise. On \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gatif\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nVous penchez plut\u00f4t pour une l\u00e9g\u00e8re r\u00e9cession en 2013\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \n\u2026 en moyenne. Mais \u00e7a ce n\u2019est pas important. Ce qui est important, c\u2019est \nde voir le profil des trimestres. Si les choses s\u2019am\u00e9liorent de trimestre en \ntrimestre et si on finit l\u2019ann\u00e9e en croissance positive, \u00e7a c\u2019est important. Cela \nveut dire que  l\u2019\u00e9conomie est repartie et qu\u2019on va dans la bonne direction. Il y \na plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui confirment cela : on voit, derri\u00e8re le chiffre de \nproduction industrielle que j\u2019ai indiqu\u00e9, que les enqu\u00eates sur le climat des \naffaires commencent \u00e0 \u00eatre un tout petit peu meilleures. Il y a des facteurs \nobjectifs qui confortent cela, par exemple le fait que l\u2019inflation soit basse ; \u00e7a, \ncela donne du pouvoir d\u2019achat \u2013 c\u2019est m\u00eame le facteur le plus important pour \nredonner du pouvoir d\u2019achat\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \n   Oui parce que les salaires n\u2019augmentent pas ou peu\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nOui mais les Fran\u00e7ais obtiennent davantage de pouvoir d\u2019achat \u00e0 travers une \ninflation qui baisse\u2026 En tout cas au cours de l\u2019ann\u00e9e 2013, c\u2019est ce \nph\u00e9nom\u00e8ne qu\u2019on voit. Et donc, peu \u00e0 peu, les hausses d\u2019imp\u00f4ts \ns\u2019estompent et l\u2019ensemble de la zone euro semble suivre la m\u00eame direction. \nIl y a un ajustement tr\u00e8s fort dans plusieurs pays p\u00e9riph\u00e9riques. Ils l\u2019ont fait \nd\u2019un coup, maintenant les choses tranquillement, doucement, s\u2019am\u00e9liorent \nprogressivement. \nEMMANUEL KESSLER \nDans ces conditions, est-ce qu\u2019il est possible selon vous  d\u2019inverser la courbe \ndu ch\u00f4mage ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe ne fais pas de pr\u00e9vision sur la date \u00e0 laquelle la courbe du ch\u00f4mage \npourra s\u2019inverser. Si, comme le gouvernement semble l\u2019indiquer, on a une \nvraie r\u00e9forme de la formation professionnelle et on est capable de former \nrapidement les gens et de les ramener sur le march\u00e9 du travail, de fournir \ndes postes qui ne trouvent pas preneurs pour l\u2019instant, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on \npeut avoir une acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance et notamment de l\u2019emploi. \nEMMANUEL KESSLER \nJustement la conf\u00e9rence sociale vient de s\u2019achever ; est-ce que ce qui est \nindiqu\u00e9, ce qui s\u2019esquisse sur les retraites, vous l\u2019avez dit, sur la r\u00e9forme du \nmarch\u00e9 du travail, vous para\u00eet aller dans le sens des r\u00e9formes que Bruxelles \nnotamment nous demande, ce que vous appelez les r\u00e9formes de \nstructures ? \nCHRISTIAN NOYER \nOui, que Bruxelles nous demande et que l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France est de faire !  \nSur le march\u00e9 du travail, on a fait un premier pas tr\u00e8s important, on en a \nm\u00eame fait deux parce que le CICE, c'est-\u00e0-dire ce qui permet de r\u00e9duire le \nco\u00fbt du travail indirectement avec ce cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t, est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s \nimportant de notre comp\u00e9titivit\u00e9. Mais il y a d\u2019autres choses \u00e0 faire sur le \nmarch\u00e9 du travail ; un domaine tr\u00e8s important, je tiens \u00e0 l\u2019\u00e9voquer, c\u2019est la \nformation professionnelle\u2026 \n 3 \n \nEMMANUEL KESSLER \nL\u00e0 il y a une premi\u00e8re annonce et cette volont\u00e9 d\u2019aller vers plus d\u2019ad\u00e9quation \nentre l\u2019offre et la demande d\u2019emploi\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est tr\u00e8s important\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nLes 30.000 ch\u00f4meurs qu\u2019on va former\u2026 \u00e7a vous para\u00eet aller dans le bon \nsens\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nCela va dans le bon sens ; on a une formation professionnelle qui \u00e9tait tr\u00e8s \norient\u00e9e vers les gens qui ont un emploi\u2026 - je ne dis pas que ce soit \nmauvais \u2013 mais pas assez orient\u00e9e vers les publics  qui sont \u00e0 la recherche \nd\u2019un emploi. Et donc mettre plus de moyens l\u00e0-dessus, c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment qui \nserait tr\u00e8s important ;  il faut former les gens pour qu\u2019il y ait une meilleure \nad\u00e9quation entre ceux qui demandent des emplois et ceux qui offrent des \nemplois. \nEMMANUEL KESSLER \nIl y a quelque chose qui est tr\u00e8s regard\u00e9, c\u2019est la question des retraites. Le \nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique a sembl\u00e9 privil\u00e9gier l\u2019allongement de la dur\u00e9e de \ncotisation et plut\u00f4t rejet\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal, qui pourtant serait \nper\u00e7u par les march\u00e9s comme un signal fort. Est-ce que c\u2019est suffisant ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe crois que, pour traiter le probl\u00e8me des retraites, il faut encore faire un \ncertain nombre de r\u00e9formes. Le gouvernement privil\u00e9gie l\u2019allongement de la \ndur\u00e9e de cotisations \u00e0 l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part l\u00e9gal \u2013 on aurait pu d\u2019ailleurs imaginer \nfaire un petit peu des deux \u2013 c\u2019est un choix que je peux comprendre ; ce qui \nest s\u00fbr, c\u2019est que \u00e7a fait peser un poids important sur les plus jeunes \ng\u00e9n\u00e9rations puisqu\u2019au fond, plus on est jeune et plus l\u2019allongement sera \nimportant et donc je crois que pour qu\u2019une r\u00e9forme soit \u00e9quitable entre les \ng\u00e9n\u00e9rations, il faut trouver le moyen de faire participer \u00e0 l\u2019effort des \ng\u00e9n\u00e9rations plus anciennes.  Alors l\u2019une des fa\u00e7ons de faire, c\u2019est demander \nun effort suppl\u00e9mentaire aux retrait\u00e9s par exemple qui pour l\u2019instant n\u2019ont pas \n\u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s pour contribuer\u2026 On n\u2019a parl\u00e9 que des actifs et notamment des \nactifs relativement jeunes. \nEMMANUEL KESSLER \nEst-ce que ce qui est en train de se jouer, \u00e7a vous para\u00eet de nature \u00e0 \nrassurer les investisseurs et \u00e0 faire en sorte que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat de nos \nemprunts, compte tenu de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ce qu\u2019on ferait, soient durablement \nbas ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe crois que c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment essentiel, effectivement. Si on veut que nos \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat soient durablement bas, il faut \u00e0 la fois qu\u2019on fasse des \nr\u00e9formes du type de celle du march\u00e9 du travail mais il y a d\u2019autres domaines \no\u00f9 on peut en faire, par exemple ouvrir des possibilit\u00e9s de cr\u00e9ation d\u2019emplois \net d\u2019activit\u00e9s dans les services\u2026 il y a beaucoup de pistes possibles. Il faut \nmontrer qu\u2019on prend les mesures n\u00e9cessaires pour doper notre croissance \u2013 \n\u00e7a, cela rassure parce qu\u2019\u00e9videmment le poids de la dette est d\u2019autant moins \nimportant que la croissance est forte \u2013 donc  montrer qu\u2019on fait des r\u00e9formes \nstructurelles, pour augmenter notre croissance et r\u00e9duire notre ch\u00f4mage, \nserait tr\u00e8s bien per\u00e7u. Et en m\u00eame temps, montrer qu\u2019on est capable de \nprendre des mesures de long terme pour consolider nos finances publiques \n 4 \npour les ramener \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre. La r\u00e9forme des retraites, c\u2019est vrai, est \nembl\u00e9matique parce qu\u2019on parle de tr\u00e8s long terme\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nPour vous, est-ce que le gouvernement le fait bien ? \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c9coutez, la r\u00e9forme des retraites n\u2019est pas encore annonc\u00e9e\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nMais est-ce que \u00e7a va dans la bonne direction ? \nCHRISTIAN NOYER \nLe principe pos\u00e9, de dire : on va remettre les r\u00e9gimes de retraite \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre \n\u2013 et au passage d\u2019ailleurs am\u00e9liorer un petit peu le budget de l\u2019\u00c9tat puisque \n\u00e7a doit concerner aussi les retraites des fonctionnaires, va dans la bonne \ndirection en effet. \n \nEMMANUEL KESSLER \nLa politique mon\u00e9taire, alors. Il en est beaucoup question cette semaine avec \nla Fed qui annonce qu\u2019elle allait progressivement, si je puis dire, siffler un \npeu la fin de la r\u00e9cr\u00e9\u2026 en tout cas se retirer de ses injections massives de \nliquidit\u00e9s et \u00e7a a fait trembler les march\u00e9s financiers hier y compris en \nEurope. Sur la forme, est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019une d\u00e9claration de monsieur \nBERNANKE est plus forte qu\u2019une d\u00e9claration de monsieur DRAGHI, y \ncompris sur ses effets en Europe ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon, je crois qu\u2019il faut raison garder. D\u2019ailleurs \u00e0 mon sens la r\u00e9action des \nmarch\u00e9s est excessive et je pense que les choses reviendront dans l\u2019ordre \nassez vite. Pourquoi ? Parce que la Fed simplement essaie de pr\u00e9venir \u00e0 \nl\u2019avance de fa\u00e7on justement, dans son esprit, \u00e0 calmer\u2026 et \u00e0 ne pas r\u00e9v\u00e9ler \nune modification m\u00eame l\u00e9g\u00e8re de sa politique mon\u00e9taire sans avoir pr\u00e9venu \ntr\u00e8s longtemps \u00e0 l\u2019avance les march\u00e9s. La Fed explique que l\u2019\u00e9conomie \nam\u00e9ricaine suivant le bon chemin, elle sera amen\u00e9e - pas tout de suite - \u00e0 \nfreiner. Ce qu\u2019a dit Ben BERNANKE, c\u2019est : nous commencerons \nprobablement au cours du second semestre \u00e0 lever un tout petit peu le pied \nde  la p\u00e9dale d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur ; cela ne veut pas dire \u00ab ne plus acc\u00e9l\u00e9rer du \ntout \u00bb, \u00e7a veut dire \u00ab acc\u00e9l\u00e9rer moins fort \u00bb. Donc on est quand m\u00eame dans \ndes \u00e9volutions extr\u00eamement lentes et on sait bien que la Fed a un \nprogramme de retrait progressif de ses mesures non conventionnelles, qui \ns\u2019\u00e9talera sur assez longtemps. \nEMMANUEL KESSLER \nDonc c\u2019est une bonne m\u00e9thode, m\u00eame si \u00e7a a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions \n\u00e9pidermiques hier. \nCHRISTIAN NOYER \nEnsuite les march\u00e9s, \u00e9videmment, se projettent imm\u00e9diatement sur ce qui se \npassera dans douze mois, dans dix-huit mois, se demandent si on pourra \ncontinuer \u00e0 vivre sans injections permanentes de dopants\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nEn tout cas c\u2019est souhaitable\u2026  \n \n \n \n \n 5 \nCHRISTIAN NOYER \nDe toute fa\u00e7on, les banques centrales devront un jour revenir \u00e0 des \npolitiques mon\u00e9taires classiques normales. C\u2019est souhaitable parce que cela \nd\u00e9montrera que les \u00e9conomies sont redevenues normales et qu\u2019elles \nfonctionnent, qu\u2019elles ont une croissance naturelle normale et que donc on \nest dans un march\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9. Ce qui est anormal, c\u2019est que la crise ait dur\u00e9 \nsi longtemps. Mais le fait qu\u2019une grande \u00e9conomie comme l\u2019\u00e9conomie \nam\u00e9ricaine soit dans une situation o\u00f9 la banque centrale dise : dans six \nmois, dans un an, dans dix-huit mois, je vais avoir un programme de \nrel\u00e2chement progressif  de ces mesures tr\u00e8s exceptionnelles, je trouve que \nc\u2019est un bon signe.  \nEMMANUEL KESSLER \nEst-ce que \u00e7a pourrait inspirer la mani\u00e8re dont la Banque Centrale \nEurop\u00e9enne, sur des politiques qui sont diff\u00e9rentes, pourrait \u00e0 son tour \u2013 \nparce qu\u2019elle a aussi des mesures dites non conventionnelles ou non \nclassiques \u2013 retirer peu \u00e0 peu ce type de mesures ? \nCHRISTIAN NOYER \nD\u2019abord la conjoncture est d\u00e9cal\u00e9e en Europe puisque nous sommes encore \ncette ann\u00e9e en zone euro en r\u00e9cession. La croissance am\u00e9ricaine \ncommence \u00e0 \u00eatre assez forte, donc on n\u2019est pas sur le m\u00eame calendrier de \ntoute fa\u00e7on. Deuxi\u00e8me grande diff\u00e9rence : comme nous avons fait des \ninjections de liquidit\u00e9s \u00e0 travers  les syst\u00e8mes bancaires, au fond le retrait de \nces injections se fait assez naturellement. Quand les banques n\u2019ont plus \nbesoin de cet argent parce qu\u2019elles trouvent des financements ailleurs dans \nle march\u00e9, eh bien elles nous remboursent tout simplement les montants \nexcessifs\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nEt c\u2019est en train de se faire ? \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c7a a commenc\u00e9 \u00e0 se faire et donc je ne veux pas dire qu\u2019elles ne puissent \npas retirer un peu si elles ont de nouveau des besoins puisque nous sommes \nencore en allocation illimit\u00e9e. Mais le retrait sera beaucoup plus facile et \nnaturel dans le cas de la zone euro. \nEMMANUEL KESSLER \nUn dernier mot sur le Livret A. Standard & Poor\u2019s, l\u2019agence de notation, \nmaintient sa vision sur la solidit\u00e9, la note des banques fran\u00e7aises mais trouve \nque le Livret A les p\u00e9nalise. Est-ce que c\u2019est votre sentiment ? \nCHRISTIAN NOYER \nD\u2019abord d\u2019un mot sur ce que dit Standard & Poor\u2019s. Il y a un tr\u00e8s bon aspect \nqui est de dire : la note individuelle des banques fran\u00e7aises a augment\u00e9. \nDonc c\u2019est reconna\u00eetre que la qualit\u00e9 de leurs fonds propres, la situation de \nsolvabilit\u00e9, de liquidit\u00e9s, est bonne, s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e et c\u2019est ce que je dis \ndepuis des mois. Donc je suis assez content que Standard & Poor\u2019s le \nconfirme. Mais il est dit en m\u00eame temps : les conditions g\u00e9n\u00e9rales sont un \npeu plus difficiles bien s\u00fbr, parce que la croissance est faible ou \u00e9tait en \npanne pendant un certain temps, donc \u00e7a veut dire moins de revenus ou de \ncroissance des revenus des banques. Ce qui, \u00e0 mon avis d\u2019ailleurs, est un \nargument \u00e0 relativiser parce qu\u2019elles font aussi des \u00e9conomies sur leurs \nco\u00fbts, donc elles ne restent pas inactives\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nEt sur le Livret A donc\u2026 \n 6 \n \n \n \n \nCHRISTIAN NOYER \n\u2026 il dit que l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e, le Livret A, cela retire de la liquidit\u00e9 et \ncela pousse les taux \u00e0 la hausse. Donc ce n\u2019est pas bon pour l\u2019\u00e9conomie et \nce n\u2019est pas bon pour le syst\u00e8me bancaire, ce n\u2019est pas bon pour le \nfinancement de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nQu\u2019est-ce que vous en pensez ? \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est un argument qu\u2019on a toujours pris en consid\u00e9ration et je l\u2019ai expliqu\u00e9 \u00e0 \nchaque fois que le taux du Livret A baissait parce que l\u2019inflation baissait. J\u2019ai \nexpliqu\u00e9 - et c\u2019est parfois difficile \u00e0 faire accepter - que c\u2019\u00e9tait bon pour \nl\u2019\u00e9conomie, bon pour le refinancement de l\u2019\u00e9conomie et bon pour le \nrefinancement \u00e0 travers le syst\u00e8me bancaire.  Donc, je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9 \nque S&P nous dise effectivement : attention, le Livret A, si on retire trop de \nliquidit\u00e9s de banques, cela fera moins de cr\u00e9dits et si on pousse les taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat trop par rapport aux taux de march\u00e9, cela p\u00e9nalise aussi le \nred\u00e9marrage de l\u2019\u00e9conomie. \nEMMANUEL KESSLER \nEst-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019il faut s\u2019attendre \u00e0 une baisse du taux du Livret A \ncet \u00e9t\u00e9 ? \nCHRISTIAN NOYER \nOn verra ce que seront les chiffres d\u2019inflation mais logiquement, \neffectivement, on devrait avoir sans doute un nouveau mouvement. Mais on \nverra le moment venu, il est trop t\u00f4t pour en parler\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nUn nouveau mouvement \u00e0 la baisse\u2026 on \u00e9tait \u00e0 1,75%... \nCHRISTIAN NOYER \nSauf si l\u2019inflation remontait - ce que je ne souhaite pas parce que \u00e7a \nenl\u00e8verait du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais - il faut s\u2019attendre plut\u00f4t \u00e0 aller \ndans cette direction\u2026 Regardez les taux de march\u00e9, les taux de march\u00e9 sont \nplut\u00f4t entre 0 et 1%. Le taux au jour le jour est \u00e0 0,10, ou moins de 0,10. \nDonc on est dans un univers o\u00f9 clairement les taux sont tr\u00e8s tr\u00e8s bas et c\u2019est \nun des atouts pour faire red\u00e9marrer l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise comme l\u2019\u00e9conomie \nde la zone euro. Si la BCE s\u2019est \u00e9vertu\u00e9e \u00e0 baisser ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat autant \nque possible, c\u2019est pour faciliter le red\u00e9marrage de la croissance. \nEMMANUEL KESSLER \nMerci beaucoup Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France, \nd\u2019\u00eatre venu sur le plateau de LCI.  \n \n \n", "published_date": "2013-06-21", "section": "interview"}