{"url": "https://web.archive.org/web/20130826064450if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/CP-BDF-2013-04-10-noyer-europe1.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \n \nEurope 1  -  Jean Pierre Elkabbach -  10 avril 2013 \n \n \n \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nBienvenue monsieur le Gouverneur Christian NOYER bonjour.  \nCHRISTIAN NOYER  \nBonjour Jean-Pierre ELKABBACH.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nLe gouvernement et sa majorit\u00e9 ont lanc\u00e9 le d\u00e9bat vigoureux sur la \npublication du patrimoine des \u00e9lus. Faut-il la limiter aux politiques ou \nl\u2019\u00e9taler, comme certains le r\u00e9clament \u00e0 tous les citoyens ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nMoi je n\u2019aime pas beaucoup l\u2019\u00e9talage des informations \npersonnelles sur la place publique. Je trouve que ce n\u2019est pas vraiment \u00e7a \nla d\u00e9mocratie. La d\u00e9mocratie, c\u2019est d\u2019avoir des r\u00e8gles qui soient pr\u00e9cises, \ndes contr\u00f4les, des sanctions, mais \u00e9taler tout sur la place publique c\u2019est \npasser de la rigueur morale qui est n\u00e9cessaire \u00e0 la curiosit\u00e9 malsaine, et \n\u00e7a ne peut qu\u2019attiser les tensions, les divisions, la jalousie. Donc je crois \nque c\u2019est un exercice qu\u2019il faut maintenir au strict minimum.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nIl y a des r\u00e8gles, mais on les contourne les r\u00e8gles aujourd\u2019hui. On \nfinit par croire d\u2019ailleurs Christian NOYER que la France est un pays de \nfraudeurs et de corrompus.  \nCHRISTIAN NOYER  \nCa c\u2019est l\u2019\u00e9cume des vagues. Je crois qu\u2019il ne faut vraiment pas \npenser cela, mais il faut qu\u2019on ait encore une fois des contr\u00f4les, des \nsanctions, des r\u00e8gles claires aussi. Si on simplifie les r\u00e8gles \u00e7a aidera. Et \npuis il faut qu\u2019on ait en Europe une fa\u00e7on de s\u2019organiser qui emp\u00eache de \ncontourner les r\u00e8gles.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nDonc \u00e0 vous \u00e9couter il vaut mieux ne pas publier mais contr\u00f4ler en \nrevanche beaucoup plus, punir \u00e9ventuellement, avec une Haute autorit\u00e9 \nde la d\u00e9ontologie ou je ne sais quoi.  \nCHRISTIAN NOYER  \nOui je crois que c\u2019est \u00e7a vraiment la d\u00e9mocratie. C\u2019est \u00e7a l\u2019Etat de \ndroit. Ce n\u2019est pas de faire de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 sur tout et tout le monde, mais \nc\u2019est d\u2019avoir des r\u00e8gles claires, des contr\u00f4les et des sanctions.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nMais vous-m\u00eame vous vous sentez plus proche des \u00e9lus qui \nouvrent leur compte ou de ceux qui attendent qu\u2019une loi les oblige \u00e0 le \nfaire ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nIl y a des proc\u00e9dures qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place pour des \nd\u00e9clarations de patrimoine, il faut que ce soit contr\u00f4l\u00e9, le cas \u00e9ch\u00e9ant \nsanctionn\u00e9, c\u2019est \u00e7a la fa\u00e7on de faire vivre une d\u00e9mocratie, \u00e0 mon avis, \nc\u2019est une position personnelle certainement.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nOui mais l\u00e0 vous \u00eates Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE. \nLa France, l\u2019Allemagne, la Grande-Bretagne, l\u2019Espagne et l\u2019Italie ont \ndemand\u00e9 hier \u00e0 la Commission de Bruxelles un \u00e9change automatique \nd\u2019informations bancaires au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le mod\u00e8le de \nce qui se fait aux Etats-Unis, Pierre MOSCOVICI en parlait dimanche au \n\u00ab Grand rendez vous \u00bb, depuis 2010 la loi FATCA. Est-ce que c\u2019est une \nmani\u00e8re de r\u00e9duire le secret bancaire ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nOui, mais \u00e7a fait longtemps d\u2019ailleurs, c\u2019est une position fran\u00e7aise, \nc\u2019est une position allemande aussi, il faut qu\u2019on ait des \u00e9changes \nd\u2019informations g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. La BANQUE DE FRANCE n\u2019est pas \nresponsable en mati\u00e8re fiscale mais il me parait clair que l\u2019application des \nr\u00e8gles avec des \u00e9changes d\u2019informations qui permettent de s\u2019assurer que \nc\u2019est suivi partout en Europe, \u00e7a me parait \u00eatre quelque chose de naturel \nau sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nMais par exemple le pr\u00e9sident OBAMA a obtenu 52 000 noms \nd\u2019Am\u00e9ricains qui ont des comptes non d\u00e9clar\u00e9s en Suisse. Est-ce qu\u2019il \nfaut r\u00e9clamer le nom des Fran\u00e7ais qui sont dans le m\u00eame cas ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nS\u2019il y a des \u00e9changes d\u2019informations syst\u00e9matiques entre les \nautorit\u00e9s fiscales \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Union europ\u00e9enne et avec la Suisse, le \nprobl\u00e8me sera r\u00e9gl\u00e9 automatiquement.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nAujourd\u2019hui le Haut conseil des finances publiques, pr\u00e9sid\u00e9 par \nDidier MIGAUD, va examiner le programme dit de \u00ab stabilit\u00e9 \u00bb mis au \npoint au Conseil des ministres tout \u00e0 l\u2019heure. Cette nouvelle strat\u00e9gie sera \nensuite en d\u00e9bat au Parlement puis transmise en avril \u00e0 Bruxelles qui dira \nsi elle accorde ou non un d\u00e9lai d\u2019un an \u00e0 la France. Comme dit Arnaud \nMONTEBOURG il y a le \u00ab corset de fer de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 dont beaucoup de \npeuples et les Fran\u00e7ais ne veulent plus \u00bb. Qu\u2019est-ce que vous en \npensez ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nOn n\u2019est pas dans l\u2019aust\u00e9rit\u00e9. On est aujourd\u2019hui confront\u00e9 \u00e0 la \nn\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir une gestion tr\u00e8s rigoureuse des finances publiques \nparce que nous avons un d\u00e9ficit qui est trop important, nous avons besoin \nde doper la croissance par des mesures de r\u00e9forme, par des r\u00e9formes \nstructurelles, du type de celle qui vient d\u2019\u00eatre vot\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e \nnationale sur la reforme du march\u00e9 du travail, et nous avons besoin \nd\u2019avoir une politique tr\u00e8s rigoureuse ; mais l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 c'est baisser les \nsalaires, baisser les retraites, baisser les prestations sociales, ce n'est pas \ndu tout ce \u00e0 quoi nous sommes confront\u00e9s.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nVous dites \u00ab on n\u2019est pas dans l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 \u00bb.  \nCHRISTIAN NOYER  \nOn n\u2019est pas dans l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 il faut \navoir une gestion tr\u00e8s rigoureuse et tr\u00e8s serr\u00e9e.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nMais Christian NOYER, les 3 % exig\u00e9s par le Trait\u00e9 de Maastricht \nqui font souffrir tous les peuples de l\u2019Europe, est-ce qu\u2019il ne faut pas se \nbattre pour les \u00e9taler et dire \u00ab halte \u00e0 cette rigueur ou cette autorit\u00e9 qui fait \nsouffrir \u00bb.  \nCHRISTIAN NOYER  \nD\u2019abord je consid\u00e8re que d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale on n\u2019a pas le choix, \non ne peut pas continuer pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es \u00e0 d\u00e9penser \nbeaucoup plus que ce qu\u2019on gagne, \u00e0 creuser des d\u00e9ficits, \u00e0 creuser la \ndette, \u00e0 rejeter la dette sur les g\u00e9n\u00e9rations futures et \u00e0 risquer\u2026 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nOui d\u2019accord, d\u2019accord, mais la politique des 3% on voit bien \nqu\u2019elle a \u00e9chou\u00e9. Qui aura l\u2019\u00e9nergie, la volont\u00e9, le caract\u00e8re de convaincre \npeut-\u00eatre la Chanceli\u00e8re MERKEL d\u2019\u00e9voluer ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nMais l\u2019Allemagne a fait les efforts n\u00e9cessaires et l\u2019Allemagne n\u2019est \nplus confront\u00e9e \u00e0 cette difficult\u00e9 aujourd\u2019hui. Et il y a d\u2019autres pays qui \nsont dans la m\u00eame voie, plus petites. Mais ce qu\u2019il faut faire c\u2019est \nsimplement des mesures qui sont quand m\u00eame tout \u00e0 fait \u00e0 notre port\u00e9e. \n3 % l\u2019ann\u00e9e prochaine avec les pr\u00e9visions qui vont sans doute \u00eatre fix\u00e9es \npar le gouvernement, par le Haut conseil des finances publiques, pour le \nprogramme de stabilit\u00e9, \u00e7a veut dire pour la France faire en 2014 les \nm\u00eames d\u00e9penses, le m\u00eame niveau de d\u00e9penses qu\u2019en 2012. C\u2019est \u00e0 notre \nport\u00e9e quand m\u00eame ! \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nM\u00eame les ministres d\u2019OBAMA mettent en ce moment en garde \nl\u2019Allemagne contre les exc\u00e8s d\u2019aust\u00e9rit\u00e9, il y a un tr\u00e8s bon papier dans les \nECHOS. Selon la BANQUE DE FRANCE, votre maison, la croissance au \n1er trimestre 2013 est de 0,1%, l\u2019ann\u00e9e 2013 est-ce que sera le m\u00eame \nchiffre ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nPour l\u2019ann\u00e9e 2013 on sera sur une croissance faible.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \n0, autour de 0, c\u2019est \u00e7a ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nOui, on se rapproche de 0, mais c\u2019est une pr\u00e9vision, \u00e7a n\u2019est pas \nun objectif. Il d\u00e9pend de nous, de doper la croissance, et de la faire \nrepartir en fin d\u2019ann\u00e9e, ce qui est important c\u2019est le chiffre qu\u2019on aura \nl\u2019ann\u00e9e prochaine, et pour doper la croissance il faut r\u00e9solument faire un \ncertain nombre d\u2019actions\u2026 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nExemple, exemple...  \n \n \n \nCHRISTIAN NOYER  \nPar exemple il est urgent de finaliser la r\u00e9forme du march\u00e9 du \ntravail qui est le pacte conclu entre les partenaires sociaux le 11 janvier, \n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e, il faut finir tr\u00e8s vite cette proc\u00e9dure \u2026 \n \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nSur les retraites par exemple.  \n \nCHRISTIAN NOYER  \nSur les retraites ce n\u2019est pas pour doper la croissance. Pour des \nraisons de remise en ordre de nos finances publiques, il faut r\u00e9solument \nfaire sur l\u2019ensemble des r\u00e9gimes de base ce qu\u2019ont d\u00e9cid\u00e9 les partenaires \nsociaux, c\u2019est \u00e0 dire les geler pendant deux ans : tr\u00e8s largement les geler \nsur les r\u00e9gimes des fonctionnaires, sur les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, sur le \nr\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. L\u2019aust\u00e9rit\u00e9 ce serait les baisser de 10 ou 15 %, ce qu\u2019ont \nfait certains pays.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nPierre MOSCOVICI et Bernard CAZENEUVE promettaient \u00e0 \nEurope 1 de jouer moins sur les imp\u00f4ts que sur la r\u00e9duction des d\u00e9penses \npubliques. Pour arriver \u00e0 -3 % Christian NOYER, de combien il faudrait \nr\u00e9duire les d\u00e9penses publiques ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nComme je le disais il faut faire en 2014 le m\u00eame niveau de \nd\u00e9penses qu\u2019en 2012\u2026 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nUn chiffre ? On peut le donner le chiffre ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nPar rapport \u00e0 la tendance spontan\u00e9e qui serait une augmentation \ndes d\u00e9penses en deux ans de 40 milliards, il faut faire ces 40 milliards \nd\u2019\u00e9conomie. Mais \u00e7a veut dire simplement qu\u2019il faut geler les d\u00e9penses au \nniveau atteint en 2012, et \u00e7a \u00e7a veut dire qu\u2019il faut faire un effort partout, il \nfaut geler les retraites, il faut continuer \u00e0 geler les salaires des \nfonctionnaires, il faut geler les prestations sociales\u2026 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nMais deux choses, la France n\u2019a pas aussi des atouts, des armes \nconcr\u00e8tes qui seraient applicables tout de suite ? Je ne sais pas, \nconstruire des logements, des logements sociaux, il n\u2019y a pas d\u2019argent \npour les financer ? \nCHRISTIAN NOYER  \nIl y a tout l\u2019argent qu\u2019il faut, il y a 100 milliards de disponible \u00e0 la \nCAISSE DES DEPOTS pour construire du logement social et financer la \npolitique de la ville. Qu\u2019est-ce qui manque ? Des terrains disponibles, une \nacc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures. C \u2018est \u00e7a qu\u2019il faut faire.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nDonc il y a 100 milliards \u00e0 la CAISSE DES DEPOTS qui dorment, \non va voir qui va les r\u00e9veiller. Derni\u00e8re question, vous si\u00e9gez \u00e0 Francfort \u00e0 \nla t\u00eate de la BCE, est-ce qu\u2019elle est toujours pr\u00eate \u00e0 aider \u00e0 la relance de \nl\u2019\u00e9conomie, donc \u00e0 injecter autant de liquidit\u00e9 que n\u00e9cessaire ?  \n \n \nCHRISTIAN NOYER  \nOui la BCE consid\u00e8re que aujourd\u2019hui l\u2019inflation est bien ancr\u00e9e \u00e0 \nun niveau bas, et donc nous avons dit que nous garderions une politique \naccommodante, ce qui veut dire en clair : on va garder des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \nbas et on va garder une injection, on va continuer \u00e0 injecter de la liquidit\u00e9 \nautant que n\u00e9cessaire pour financer le cr\u00e9dit, sans limite, et \u00e7a c\u2019est une \npolitique de soutien \u00e0 l\u2019activit\u00e9 extr\u00eamement forte.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nDonc vous \u00eates un meilleur moyen ou un des meilleurs moyens de \nmoteur de la croissance et de l\u2019emploi. \n", "published_date": "2013-04-10", "section": "interview"}