{"url": "https://web.archive.org/web/20130826211421if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/ITV-CN-Le-Monde-23-04-2013.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " \n \nInterview de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \nLe Monde -  Alain Faujas - 23 avril 2013 \n \n\"La croissance est redevenue une question centrale\" \n \n \nLe Fonds mon\u00e9taire international (FMI) et le G20 Finances, r\u00e9unis \u00e0 Washington, \nsemblent avoir choisi la croissance plut\u00f4t que la rigueur. Le confirmez-vous ? \nIl est vrai que la croissance est devenue une question centrale mais dire que nous sommes \nen train d'abandonner la consolidation budg\u00e9taire pour passer \u00e0 la croissance est faux. Il \npeut y avoir une modification du rythme de l'ajustement budg\u00e9taire, un ralentissement \ncomme c'est le cas en ce moment dans la zone euro. \nEntre 2012 \u00e0 2013, l'effort y diminuera de moiti\u00e9 pour ne pas enrayer la reprise de la \ncroissance. A titre de comparaison, rappelons que les Etats-Unis font un effort d'ajustement \nqui correspond \u00e0 1,5 point du produit int\u00e9rieur brut, soit le double de celui de la zone euro. \nL'analyse du G20 est qu'il ne faut pas accentuer la rigueur quand la croissance est en berne \nmais les efforts sont toujours n\u00e9cessaires parce qu'il y va de notre cr\u00e9dibilit\u00e9. \n \nA Washington, on n'a pas beaucoup entendu la vertueuse Allemagne. Pourquoi ? \nL'Allemagne n'a pas contest\u00e9 le besoin de r\u00e9\u00e9quilibrer sa politique \u00e9conomique au profit de \nla croissance. Elle a d'ailleurs insist\u00e9 sur le fait que ses salaires augmentaient plus vite que \nchez ses voisins. \nSur quoi ont port\u00e9 les discussions entre ministres des finances ? \nEssentiellement sur l'\u00e9quilibre entre croissance et r\u00e9duction des d\u00e9ficits. Par exemple, sur la \nbonne r\u00e9partition entre hausse des imp\u00f4ts et baisse des d\u00e9penses. Sur cette question, un \nconsensus assez g\u00e9n\u00e9ral s'est d\u00e9gag\u00e9 pour dire que l'effort sur les d\u00e9penses devait \nrepr\u00e9senter plus de 50 % de l'effort total et que l'effort fiscal devait peser en priorit\u00e9 sur les \nplus ais\u00e9s.Tout le monde est aussi d'accord pour dire qu'afin de minimiser l'impact n\u00e9gatif \nsur la croissance de ces sacrifices, il faut les accompagner de r\u00e9formes structurelles, comme \ncelle de la flexibilit\u00e9 du march\u00e9 du travail afin d'inciter les entreprises \u00e0 embaucher. \n \nLe FMI estime qu'une bonne fa\u00e7on de faire repartir la croissance serait de relancer le \ncr\u00e9dit aux m\u00e9nages et aux PME. Le confirmez-vous ? \nLa difficult\u00e9 ne tient pas aux taux pratiqu\u00e9s, mais tr\u00e8s largement \u00e0 la faiblesse de la \ndemande. La tr\u00e8s faible marge b\u00e9n\u00e9ficiaire des entreprises - notamment en France \u2013 r\u00e9duit \nleur capacit\u00e9 d'autofinancement, augmentent leur risque de cr\u00e9dit et, au total, limite \nl'investissement. \n \n", "published_date": "2013-04-23", "section": "interview"}