{"url": "", "author": "christian noyer", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France", "text": "Comment expliquez-vous la r\u00e9cente r\u00e9appr\u00e9ciation du dollar face \u00e0 l'euro 1       Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France       \u00ab Les pays europ\u00e9ens qui ont fait des r\u00e9formes ont renou\u00e9 avec la croissance \u00bb     RTL \u2013 Jean-Michel Aphatie  \u2013 24 octobre 2014     Yves Calvi : Jean-Michel Aphatie, vous recevez le Gouverneur de la Banque de France,  Christian  Noyer. Jean-Michel Aphatie : Bonjour Christian Noyer. Christian Noyer : Bonjour Jean-Michel Aphatie. J.-M. A. : L\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne conna\u00eet une faible croissance, une faible augmentation des prix, on appelle \u00e7a la d\u00e9flation, \u00e7a ressemble \u00e0 des sables mouvants dans lesquels l\u2019\u00e9conomie s\u2019enlise et le ch\u00f4mage \u00ab prosp\u00e8re \u00bb. Comment l\u2019Europe peut-elle sortir de cette m\u00e9lasse, Christian Noyer ?  C. N. : C'est vrai que la situation reste tr\u00e8s fragile. D\u2019abord il ne faut pas penser que l\u2019Europe est toute seule, on a un ralentissement mondial, on a un ralentissement dans les pays \u00e9mergents, on voit encore un taux de croissance en Chine qui est tr\u00e8s bon, mais il a ralenti, il ralentit au Br\u00e9sil, il ralentit dans d\u2019autres pays, un peu, pas \u00e9norm\u00e9ment, mais un peu\u2026 J.-M. A. : Mais la zone euro ne va pas bien. C. N. : La zone euro ne va pas bien, mais \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur il y a des motifs d\u2019espoir tr\u00e8s forts. J.-M. A. : Ah ? C\u2019est vrai ?  C. N. : Oui.  2 J.-M. A. : Vous allez nous les donner ce matin, c'est bien. C. N. : Je vais vous les donner. Les pays qui ont fait un ajustement tr\u00e8s vigoureux et qui ont fait des r\u00e9formes structurelles tr\u00e8s fortes, ont renou\u00e9 avec la croissance. J.-M. A. : Espagne. C. N. : Espagne, Portugal, Irlande, et m\u00eame Gr\u00e8ce, m\u00eame si elle part de loin. J.-M. A. : Mais le taux de ch\u00f4mage est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s important dans ces pays. C. N. : Le taux de ch\u00f4mage est important, mais ces pays ont recommenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des emplois, et donc l\u2019\u00e9conomie s\u2019est vraiment retourn\u00e9e, on retrouve des taux de croissance qui sont non n\u00e9gligeables, c'est d\u2019ailleurs frappant, quand on regarde les chiffres du deuxi\u00e8me trimestre, o\u00f9 on avait une stagnation voire une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9croissance dans les grands pays, y compris l\u2019Allemagne, sans doute pour des effets saisonniers. Mais enfin, quand m\u00eame, on s\u2019aper\u00e7oit que, au contraire il y a eu de tr\u00e8s bonnes nouvelles dans les pays du Sud et dans quelques autres pays comme les Pays-Bas. Donc\u2026 J.-M. A. : C'est la France et l\u2019Italie qui ne vont pas bien. C. N. : La France et l\u2019Italie ont un probl\u00e8me. Pourquoi ? Parce qu\u2019elles ont pris du retard dans les r\u00e9formes, dans le r\u00e9ajustement, et c'est la raison pour laquelle je pense qu\u2019il faut agir avec beaucoup de d\u00e9termination, c'est ce qu\u2019a affich\u00e9 le gouvernement, avoir une vraie politique de r\u00e9formes qui soit men\u00e9e tambour battant, et je pense que tout ce qui retarde ce mouvement de r\u00e9forme, est dangereux pour nous, autant que pour l\u2019Italie. J.-M. A. : De quoi on parle quand on parle de r\u00e9formes ? Parce qu\u2019on nous dit toujours\u2026 C. N. : Quand on parle de r\u00e9formes, \u00e9videmment il faut parler des bonnes r\u00e9formes. J.-M. A. : Vous pensez \u00e0 quoi, vous ?  C. N. : Les r\u00e9formes qui vont aider \u00e0 cr\u00e9er des emplois, \u00e0 cr\u00e9er de l\u2019activit\u00e9 et \u00e0 lib\u00e9rer des \u00e9nergies. R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, il faut donner plus de souplesse, il faut permettre aux partenaires sociaux de d\u00e9roger \u00e0 des r\u00e9glementations qui sont tr\u00e8s lourdes, par des accords majoritaires. J.-M. A. : R\u00e9former le march\u00e9 du travail, \u00e7a veut dire contrat unique, pouvoir se s\u00e9parer plus facilement d\u2019un salari\u00e9 ? Ceux qui nous \u00e9coutent doivent se dire \u00ab dis donc, on nous promet des jours agr\u00e9ables \u00bb. C. N. : Pourquoi on fait \u00e7a, pourquoi on dit qu\u2019il faut faire \u00e7a ? Parce qu\u2019il faut que les entreprises embauchent, et pour que les entreprises embauchent, il faut qu\u2019elles n\u2019aient pas peur, en cas de difficult\u00e9 de conjoncture, en cas de retournement, d\u2019\u00eatre bloqu\u00e9es et d\u2019\u00eatre accul\u00e9es \u00e0 la faillite, donc il faut leur donner des espaces de souplesse. Bien entendu, dans le m\u00eame temps, il faut veiller \u00e0 ce qu\u2019il y ait une  3 protection, un filet de protection sociale pour les salari\u00e9s, bonne protection des ch\u00f4meurs, m\u00eame s\u2019il faut \u00e9videmment les inciter \u00e0 retrouver du travail le plus vite possible, et il faut qu\u2019il y ait sans doute pour les contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, \u00e9galement des filets de protection qui soient satisfaisants, d\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e effectivement d\u2019en finir avec ce march\u00e9 dual, o\u00f9 on a un certain nombre de salari\u00e9s qui sont tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s mais qui du coup d\u00e9couragent les entreprises, d\u2019embaucher des nouveaux, et donc c'est \u00e7a qui fonctionne mal. J.-M. A. : Mais vu le climat social, on se dit que cela doit \u00eatre une r\u00e9forme tr\u00e8s difficile, pratiquement impossible \u00e0 mettre en \u0153uvre aujourd'hui en France.  C. N. : C'est difficile, mais est-ce qu\u2019il faut qu\u2019on attende d\u2019\u00eatre dans la situation o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 les pays p\u00e9riph\u00e9riques pour mettre en \u0153uvre des r\u00e9formes ? Moi je ne le crois pas, je crois qu\u2019en France, comme en Italie, il faut justement profiter de ce que l\u2019on ait un environnement assez favorable du point de vue de l\u2019investissement, puisqu\u2019on a des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat qui sont au plus bas, pour engager hardiment ce type de r\u00e9forme. J.-M. A. : Certains disent : la solution ce serait que peut-\u00eatre l\u2019Europe fasse un plan d\u2019investissements, pour que la machine red\u00e9marre, mais surtout que l\u2019Allemagne sorte de son dogme de l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire et d\u2019une gestion, d\u2019une vision assez restrictive de sa politique d\u2019investissements. C. N. : Alors il est clair que quand on regarde la situation de l\u2019Allemagne, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de doper la demande interne, en particulier l\u2019investissement, sans doute aussi la consommation. J\u2019attire l\u2019attention sur le fait qu\u2019elle a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures en ce sens, la politique\u2026 J.-M. A. : \u00c7a serait bien qu\u2019elle en prenne d\u2019autres, qu\u2019elle fasse quelques gestes qui pourraient changer un peu les choses ?  C. N. : La politique salariale est diff\u00e9rente, l\u2019introduction d\u2019un salaire minimum va dans le sens d\u2019une consommation plus vigoureuse, et effectivement, c'est un pays qui affiche un retard d\u2019investissements, je crois que le gouvernement allemand en est conscient et ne rejette pas du tout, au contraire, l\u2019id\u00e9e qu\u2019il faut qu\u2019il favorise un niveau d\u2019investissements, notamment dans les infrastructures, plus vigoureux. En m\u00eame temps, n\u2019attendons pas tout de l\u2019Allemagne. Faisons nos r\u00e9formes et faisons en sorte que nous cr\u00e9ions des espaces de d\u00e9veloppement et de l\u2019activit\u00e9. J\u2019ai parl\u00e9 de la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, mais il y a bien d\u2019autres domaines, comme ceux qui sont envisag\u00e9s par le gouvernement. J.-M. A. : La loi de lib\u00e9ralisation d\u2019Emmanuel Macron.   C. N. : Oui, la loi lib\u00e9ralisation d\u2019Emmanuel Macron, il y a beaucoup de chantiers qui sont ultra-n\u00e9cessaires.  J.-M. A. : Dans ce contexte, le gouvernement fran\u00e7ais dit : on ne va pas r\u00e9duire les d\u00e9ficits comme on nous le demande, on va prendre encore un peu de temps, parce qu\u2019on ne peut pas tout faire, alors les 3 % ce sera en 2017, peut-\u00eatre. Comment vous r\u00e9agissez quand vous entendez le gouvernement tenir ce discours, Christian Noyer ?   4 C. N. : D\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est vrai qu\u2019il faut trouver l\u2019\u00e9quilibre entre le n\u00e9cessaire redressement des finances publiques, qui doit \u00eatre r\u00e9gulier, qui doit \u00eatre cr\u00e9dible, et puis le fait qu\u2019il ne faut pas, effectivement, \u00e9touffer l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. J.-M. A. : On a trouv\u00e9 cet \u00e9quilibre-l\u00e0, on y est ?  C. N. : Ce que j\u2019observe en tout cas, c'est que, aujourd'hui, on pourrait sans doute faire un peu plus d\u2019\u00e9conomies sur les d\u00e9penses, encore, mais j\u2019aimerais bien, d\u00e9j\u00e0, que l\u2019on fasse les 21 milliards qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s, \u00e7a me para\u00eet le plus important. J.-M. A. : Vous dites \u00ab j\u2019aimerais bien \u00bb, de l\u2019air de dire que vous n\u2019\u00eates pas s\u00fbr que ce sera fait. C. N. : Je dis que, simplement, dans le domaine des finances sociales, par exemple, il y a encore un certain nombre de pr\u00e9cisions \u00e0 apporter, me semble-t-il, et il faut le v\u00e9rifier. Mais il faut surtout que ceux qui consid\u00e8rent qu\u2019on a une politique budg\u00e9taire trop rigoureuse, r\u00e9alisent bien que la politique des finances publiques qui est men\u00e9e permet encore une augmentation des d\u00e9penses. Elle est moins dure que ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu dans le programme de stabilit\u00e9, puisque l\u2019on a la m\u00eame r\u00e9duction des d\u00e9penses en valeurs, mais pas en termes r\u00e9els, puisque l\u2019inflation est plus basse. Donc on n'est pas dans une politique hyper rigoureuse. J.-M. A. : Tr\u00e8s restrictive, d\u2019ailleurs la preuve, le gouvernement devrait annoncer la cr\u00e9ation de 50 000 emplois aid\u00e9s suppl\u00e9mentaires, 200 millions de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires. C. N. : J\u2019imagine que ce sera gag\u00e9 par d\u2019autres \u00e9conomies, pour compenser. J.-M. A. : Vous l\u2019imaginez. Voil\u00e0, il faut toujours imaginer le meilleur. C. N. : Certainement. J.-M. A. : Voil\u00e0. Et dimanche, r\u00e9sultat du stress-test pour les banques, \u00e7a sera bien pour les banques fran\u00e7aises ?  C. N. : Oui, j\u2019attends \u00e7a avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, mais on va montrer que c'est un exercice qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s complet, extr\u00eamement rigoureux, et qui est plut\u00f4t plus rigoureux que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par le pass\u00e9 dans d\u2019autres grands pays, et je pense que \u00e7a va permettre de cr\u00e9dibiliser la solidit\u00e9 du syst\u00e8me bancaire dans la zone euro, et faciliter le red\u00e9veloppement du cr\u00e9dit.   J.-M. A. : R\u00e9sultat de ce test bancaire dimanche, \u00e0 midi. Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France, nous a dit que tout allait presque bien, ce matin, sur RTL. Yves Calvi : Les pays europ\u00e9ens qui on fait des r\u00e9formes, ont renou\u00e9 avec la croissance, nous a dit notamment le Gouverneur de la Banque de France. Merci \u00e0 tous les deux. Un entretien \u00e0 r\u00e9\u00e9couter et \u00e0 retrouver sur le site RTL.fr.   ", "published_date": "2014-10-24", "section": "interview"}