{"url": "https://web.archive.org/web/20151019035106if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/interview-CN-les-echos-2013-07-02.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "\u00a0\n1\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\nInterview\u00a0de\u00a0Christian\u00a0Noyer,\u00a0Gouverneur\u00a0de\u00a0la\u00a0Banque\u00a0de\u00a0France\u00a0\u00a0\n\u00ab\u00a0Le\u00a0pacte\u00a0de\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0est\u00a0un\u00a0pas\u00a0dans\u00a0la\u00a0bonne\u00a0direction,\u00a0mais\u00a0il\u00a0en\u00a0faudra\u00a0d\u2019autres\u00a0\u00bb\u00a0\n\u00ab\u00a0Les\u00a0\u00c9chos\u00a0\u2010\u00a0Les\u00a0\u00c9chos.fr\u00bb,\u00a07\u00a0f\u00e9vrier\u00a02014\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nLa BCE a d\u00e9cid\u00e9 ce jeudi de ne pas modifier sa politique mon\u00e9taire. Pour quelles raisons ? \nQuel est le constat sur la base des derni\u00e8res donn\u00e9es disponibles ? Des signes d'une reprise \ngraduelle de l'activit\u00e9 ; une inflation basse, principalement sous l'effet de la stabilit\u00e9 des prix de \nl'\u00e9nergie, avec une perspective de retour certes lent, mais progressif, vers 2 %\" ; une \u00e9volution \nmod\u00e9r\u00e9e des agr\u00e9gats mon\u00e9taires et du cr\u00e9dit sans doute li\u00e9e \u00e0 un effet transitoire. Les banques \nont renforc\u00e9 la solidit\u00e9 de leur bilan dans la perspective de l'examen complet de leur situation par \nle superviseur unique en 2014. Au total, il n'y avait pas d'\u00e9l\u00e9ments nouveaux justifiant \u00e0 ce stade \nune \u00e9volution de notre politique mon\u00e9taire. Nous avons r\u00e9affirm\u00e9 son orientation accommodante. \nBien entendu, nous continuons de suivre de pr\u00e8s et d'analyser les \u00e9volutions \u00e9conomiques et \nmon\u00e9taires et les facteurs de risques internes et externes \u00e0 la zone euro... \n \nMais la zone euro n\u2019est-elle menac\u00e9e par la d\u00e9flation ? \nJe le dis avec la plus grande force : la situation n\u2019a rien \u00e0 voir avec la d\u00e9flation. Une situation de \nd\u00e9flation se caract\u00e9rise par une baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du niveau des prix ; ce n\u2019est absolument pas le \ncas. La d\u00e9flation japonaise s\u2019est traduite par un recul des prix de 60% des articles. Ici, seulement \n20% des articles sont concern\u00e9s. Les prix en baisse concernent les produits import\u00e9s, notamment \n\u00e9nerg\u00e9tiques. On observe la m\u00eame tendance d\u00e9sinflationniste aux \u00c9tats-Unis. La situation n\u2019est \npas normale, mais elle n\u2019est pas alarmante. \n \nL\u2019objectif de la BCE est une progression des prix proche mais inf\u00e9rieure \u00e0 2%... \nOui, c\u2019est pour nous l\u2019\u00e9volution optimale. Nous voulons faciliter le retour vers ce niveau. On \ndevrait repasser au-dessus de 1% cette ann\u00e9e. Depuis plusieurs ann\u00e9es, les prix des produits \nfabriqu\u00e9s dans la zone euro progressent d\u2019ailleurs entre 1 et 1,5%. Ce sont les gains de \ncomp\u00e9titivit\u00e9 des pays p\u00e9riph\u00e9riques qui cr\u00e9ent les pressions d\u00e9sinflationnistes, mais c\u2019est une \npolitique vertueuse pour ces \u00e9conomies. \n\u00a0\n\u00a0\n2\u00a0\n\u00a0\nComment, plus largement, caract\u00e9riser la conjoncture europ\u00e9enne ? \nLa zone euro est sortie de la r\u00e9cession l\u2019an dernier et depuis mi-2013, la reprise est fragile, \nin\u00e9gale, volatile mais elle tend \u00e0 se confirmer trimestre apr\u00e8s trimestre. Nous pensons que le PIB \nde la zone euro devrait cro\u00eetre d\u2019environ 1 % cette ann\u00e9e. Cette moyenne cache bien s\u00fbr une \nsituation h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne avec certains pays du sud qui commencent \u00e0 sortir \u00e0 peine de la r\u00e9cession.  \nQuid de la France dans ce tableau ? \nLa Banque de France pr\u00e9voit une croissance de 0,5 % au quatri\u00e8me trimestre 2013, l\u00e9g\u00e8rement \nsup\u00e9rieure \u00e0 la zone euro. Mais la lecture d\u2019un trimestre n\u2019est pas tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice. \nFondamentalement, la croissance fran\u00e7aise est effectivement repartie mais un rythme \nrelativement faible. Elle devrait s\u2019\u00e9tablir autour de 0,9 % cette ann\u00e9e en moyenne, apr\u00e8s environ \n0,3 % en 2013. Nous sommes sur les m\u00eames ordres de grandeur que le Gouvernement et le \nconsensus des \u00e9conomistes. La vraie question qui se pose est celle de son acc\u00e9l\u00e9ration.  \n\u00a0\nQuels sont les freins ? \n \nLa France fait face \u00e0 deux types de probl\u00e8mes fondamentaux. D'une part, la d\u00e9t\u00e9rioration de la \nproductivit\u00e9. Des co\u00fbts trop \u00e9lev\u00e9s conduisent \u00e0 une comp\u00e9titivit\u00e9-prix insuffisante et \u00e0 des taux \nde marge des entreprises trop faibles, qui limitent l'investissement. D'autre part, les rigidit\u00e9s de \nl'\u00e9conomie. Par exemple, sur le march\u00e9 du travail, le SMIC devrait \u00eatre index\u00e9 sur la productivit\u00e9 \nde l'\u00e9conomie et non sur le revenu moyen. Toutes les institutions internationales le disent. Autre \nexemple de ces rigidit\u00e9s, les professions r\u00e9glement\u00e9es, que ce soient les pharmaciens, les \nnotaires, sans parler des taxis... On pourrait s'inspirer de la fa\u00e7on dont il a \u00e9t\u00e9 mis fin au \nmonopole des agents de change.  \n \nD'autres exemples ? \n \nLa France souffre aussi des nombreux freins \u00e0 la mobilit\u00e9. Par exemple, via les droits sociaux : \nquand vous quittez une entreprise, vous perdez toute une s\u00e9rie de droits. La mobilit\u00e9 est aussi \nbrid\u00e9e par les politiques sociales (l'acc\u00e8s au logement), la fiscalit\u00e9.  \n \nLes mesures du gouvernement vont-elles dans le bon sens ? \n \nC'est un pas dans la bonne direction, mais il en faudra d'autres. Le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi (Cice) a permis de redresser un peu les marges des entreprises. Mais \nc'est insuffisant pour les faire revenir \u00e0 leur moyenne de long terme. Ce qui montre bien l'urgence \ndu pacte de responsabilit\u00e9 annonc\u00e9 par le chef de l'\u00c9tat. Ce pacte doit absolument s'accompagner \nde r\u00e9formes structurelles fortes pour s'attaquer aux rigidit\u00e9s que je viens d'\u00e9voquer. Au-del\u00e0, il y a \naussi des r\u00e9formes \u00e0 mener pour am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 de l'\u00c9tat et contribuer \u00e0 l'assainissement des \nfinances publiques. Le chantier de la simplification administrative est, par exemple, absolument \nprioritaire. Les contraintes r\u00e9glementaires et bureaucratiques (les effets de seuils, le millefeuille \nadministratif\u2026) sont des freins terribles \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise et \u00e0 l'embauche. Chaque \nminist\u00e8re devrait scanner toutes les r\u00e9glementations et l\u00e9gislations dont il a la charge et se donner \nun objectif de simplification fort.  \n\u00a0\n3\u00a0\n\u00a0\n \nFran\u00e7ois Hollande a promis un \u00ab choc de simplification \u00bb\u2026 \n \nLe principe a effectivement \u00e9t\u00e9 act\u00e9 au printemps 2013. Mais, pour l'instant, nous n'avons pas vu \ngrand-chose\u2026 Il est temps que les minist\u00e8res \u00ab d\u00e9livrent \u00bb. Pour moi, il faudrait se fixer l'objectif \nde diviser par deux la taille de tous les codes (travail, imp\u00f4ts, construction) en quatre ou cinq ans.  \n \nLe pacte de responsabilit\u00e9 peut-il doper la croissance et l'emploi ? A quel horizon ? \n \nOui. On peut estimer que, en int\u00e9grant le Cice, les 30 milliards d'euros de baisse de charges \napporteront un surplus de croissance d'environ 1 point de PIB dans les deux \u00e0 trois ans \u00e0 venir et \nla cr\u00e9ation de plusieurs centaines de milliers d'emplois. Mais il faut laisser chaque entreprise libre \nd'utiliser cette baisse de charges en fonction de sa propre situation. Certaines en profiteront pour \nbaisser leurs prix, d'autres pour restaurer leurs marges, investir ou embaucher. C'est ainsi que la \nmesure aura le plus d'effet.  \n \nLe d\u00e9ficit de l\u2019\u00c9tat a d\u00e9rap\u00e9 l\u2019an dernier. La France peut-elle tenir son objectif d'un d\u00e9ficit \npublic sous les 3 % en 2015 ? \n \nCet objectif est tenable, et il est hors de question de ne pas le tenir si la tentation existait ! La \nFrance a engag\u00e9 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 l\u00e0-dessus. Si elle donnait l'impression qu'elle ne tient jamais ses \nobjectifs, qu'elle les reporte ind\u00e9finiment, la qualit\u00e9 de sa signature sur les march\u00e9s et sa \ncr\u00e9dibilit\u00e9 toute enti\u00e8re pourraient \u00eatre remises en cause. Jusqu'ici, elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de co\u00fbts de \nrefinancement tr\u00e8s favorables et cela l'a beaucoup aid\u00e9e.  \n \nUn d\u00e9lai est-il envisageable si la France s'engage sur un programme de r\u00e9formes \net d'\u00e9conomies ? \n \nLes r\u00e9formes structurelles qui sont en train d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9es et mises en \u0153uvre en France sont d\u00e9j\u00e0 \nla contrepartie du d\u00e9lai de deux ans accord\u00e9 par la Commission et nos partenaires. On ne va \nquand m\u00eame pas les \u00ab vendre \u00bb une deuxi\u00e8me fois ! L'effort de r\u00e9duction du d\u00e9ficit structurel \n[hors effet de la conjoncture, NDLR] doit se poursuivre et, compte tenu du redressement de la \ncroissance, les objectifs de r\u00e9duction du d\u00e9ficit nominal sont tenables.  \n \nL'ex\u00e9cutif vise au moins 50 milliards d'euros d'\u00e9conomies d'ici \u00e0 2017. Est-ce cr\u00e9dible ? \n \nLe cap est fix\u00e9 et la m\u00e9thode pour les r\u00e9aliser me semble la bonne. Il faut sortir de la logique du \nrabot et se r\u00e9interroger sur les politiques publiques et leur efficacit\u00e9, sur l'organisation \nadministrative, s'interroger sur d'\u00e9ventuels doublons entre l'administration centrale et certains \nop\u00e9rateurs, regarder o\u00f9 sont les gains de productivit\u00e9 possibles\u2026  \n \nL'objectif peut-il \u00eatre atteint sans toucher au nombre de fonctionnaires ? \n \nIl faut \u00e9videmment r\u00e9amorcer la baisse des effectifs. Cela ne fait aucun doute. La Cour des \ncomptes fait des suggestions tr\u00e8s pertinentes en ce sens.  \n \n\u00a0\n4\u00a0\n\u00a0\nL\u2019\u00e9conomie des pays du Sud de l\u2019Europe repart tr\u00e8s doucement. Pourront-ils tenir sur le \nplan social ?  \nDeux types d\u2019ajustement ont \u00e9t\u00e9 accomplis de fa\u00e7on simultan\u00e9e : l\u2019importance sur les co\u00fbts de \nproduction, pour am\u00e9liorer la productivit\u00e9 ; l\u2019autre sur les r\u00e9formes structurelles. En Espagne, le \nmarch\u00e9 du travail \u00e9tait tr\u00e8s rigide, de m\u00eame que le m\u00e9canisme d\u2019indexation des salaires. On voit \naujourd\u2019hui un redressement rapide des exportations. Ce qu\u2019il faut d\u00e9sormais, c\u2019est un \nred\u00e9marrage de l\u2019investissement. L\u2019ajustement sur les salaires est termin\u00e9 et l\u2019inflation basse \ndonne du pouvoir d\u2019achat aux m\u00e9nages, ce qui devrait faire repartir la consommation. C\u2019est de l\u00e0 \nque viendra la reprise et la baisse du ch\u00f4mage.  \n\u00a0\nLes politiques actives suivies par les banques centrales du Japon et de la Banque \nd\u2019Angleterre pour soutenir l\u2019activit\u00e9 ne sont-elles pas plus efficaces que celle de la BCE \ndans le cadre de l\u2019euro ? \nLes politiques mon\u00e9taires ne peuvent pas \u00eatre \u00e9valu\u00e9es ind\u00e9pendamment de la situation qui sous \ntend leur orientation. Au Royaume Uni, la baisse des salaires r\u00e9els depuis plusieurs ann\u00e9es \nentra\u00eene aujourd'hui une baisse du ch\u00f4mage. Cette \u00e9volution des salaires r\u00e9els peut difficilement \n\u00eatre imput\u00e9e \u00e0 la politique mon\u00e9taire. La d\u00e9pr\u00e9ciation de la Livre n'a pas entra\u00een\u00e9 de reprise des \nexportations. Au Japon, une politique mon\u00e9taire tr\u00e8s audacieuse a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e, accompagn\u00e9e par un \nplan budg\u00e9taire de relance puis des r\u00e9formes structurelles pour mettre un terme \u00e0 une tr\u00e8s longue \np\u00e9riode de stagnation et tenter d'enclencher une dynamique de croissance. Des premiers r\u00e9sultats \nsont l\u00e0 mais ils sont fragiles et la Banque du Japon est pr\u00e9occup\u00e9e par la lenteur des r\u00e9formes \nstructurelles. \n \nUne politique d\u2019achat d\u2019actifs (QE) de la part de la BCE est-elle imaginable ? \nNotre politique mon\u00e9taire est orient\u00e9e vers l\u2019objectif de prix \u00e0 moyen terme et utilise des \ntechniques qui correspondent au mode de financement de notre \u00e9conomie : celui du cr\u00e9dit \nbancaire. Et l\u2019objet de la politique d\u2019achats d\u2019emprunts d\u2019\u00c9tat est pr\u00e9cis\u00e9ment de faire baisser les \ntaux pour tous les emprunteurs. Or, vous noterez que les taux dans la zone euro sont plus faibles \nque les taux am\u00e9ricains, ce qui montre que nos outils fonctionnent plut\u00f4t bien ! Et j\u2019ajouterai que \nle retour de la croissance ne d\u00e9pend pas que de la politique mon\u00e9taire. L\u2019exemple de l\u2019Espagne le \nd\u00e9montre.  \n \nLe \u00ab funding for lending \u00bb (pr\u00eater aux banques \u00e0 condition qu\u2019elles relancent le cr\u00e9dit) du \nRoyaume-Uni peut-il inspirer la BCE ? \n \nL\u2019\u00e9volution du cr\u00e9dit aux entreprises est un sujet de pr\u00e9occupation qui a suscit\u00e9 la mise sur pied \nd\u2019un sch\u00e9ma de cr\u00e9dits bonifi\u00e9s, le \u00ab funding for lending \u00bb. Cette politique n\u2019a pas eu les effets \nescompt\u00e9s. Les pr\u00eats de tr\u00e8s long terme accord\u00e9s aux banques par la BCE se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s plus \nefficaces.  \n \nLe niveau \u00e9lev\u00e9 de l\u2019euro ne pose-t-il pas un probl\u00e8me ?  \n \nSe focaliser uniquement sur la parit\u00e9 euro/dollar n\u2019a pas de sens. Si la zone euro est en retard sur \nles \u00c9tats-Unis en mati\u00e8re de reprise, il serait normal de voir la monnaie unique s\u2019affaiblir, ce qui \nen outre facilitera la remont\u00e9e de l\u2019inflation vers notre cible.  \n \n\u00a0\n5\u00a0\n\u00a0\nLes difficult\u00e9s des pays \u00e9mergents peuvent-elles affecter la zone euro ? \n \nNon, le canal de transmission des march\u00e9s \u00e9mergents vers l\u2019Europe est limit\u00e9. D\u2019autant qu\u2019on ne \npeut pas parler d\u2019une crise du monde \u00e9mergent. Les situations sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Les pays qui \nont un solde courant positif r\u00e9sistent bien. \n \nL\u2019actuel examen des bilans bancaire dans la zone euro peut-elle expliquer la faible \nproduction de cr\u00e9dit ? \n \nLa perspective de cet examen et de l\u2019\u00e9valuation des actifs des grandes banques de la zone euro en \n2014 a pu en effet inciter \u00e0 la prudence et pousser les \u00e9tablissements bancaires \u00e0 r\u00e9duire la taille \nde leur bilan. Mais comme l\u2019examen repose sur les comptes arr\u00eat\u00e9s au 31 d\u00e9cembre 2013, il n\u2019y a \nd\u00e9sormais plus de frein. D\u2019ailleurs, je tiens \u00e0 dire que les banques fran\u00e7aise sont bien capitalis\u00e9es \n-nous y veillons- et que les rumeurs que j\u2019ai pu lire ou entendre r\u00e9cemment sont sans fondement. \n \nVous avez exprim\u00e9 de fa\u00e7on muscl\u00e9e votre d\u00e9saccord avec Michel Barnier sur la r\u00e9gulation \ndes banques. Quelle est votre analyse ? \n \nR\u00e9guler les banques est indispensable et beaucoup a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait pour que celles-ci aient un \nniveau de fonds propres plus \u00e9lev\u00e9 et plus appropri\u00e9 \u00e0 leurs activit\u00e9s. L\u2019ajustement a m\u00eame \u00e9t\u00e9 \nplus rapide que pr\u00e9vu. Mais il ne faut pas verser dans la surench\u00e8re et rendre impossible ou \nbeaucoup plus co\u00fbteuses des op\u00e9rations indispensables au financement de l\u2019\u00e9conomie. Le projet \nde la Commission europ\u00e9enne m\u00e9lange les genres : il \u00e9voque aussi bien les activit\u00e9s non-utiles \u00e0 \nl\u2019\u00e9conomie que les autres, celles qui permettent notamment aux entreprises de se financer sur les \nmarch\u00e9s et aux investisseurs, comme les fonds de retraites, de trouver les actifs liquides dont ils \nont besoin. Si l\u2019activit\u00e9 de tenue de march\u00e9 \u00e9tait isol\u00e9e au sein de filiales, ce serait un terrible \nhandicap pour nos ETI et PME. \n \nLa Commission, Paris et Berlin restent tr\u00e8s actifs sur le projet de taxe sur les transactions \nfinanci\u00e8res europ\u00e9enne\u2026 \n \nC\u2019est la m\u00eame chose, le projet d\u2019origine de la Commission avait de nombreux inconv\u00e9nients, \ndonc celui de rench\u00e9rir le co\u00fbt de financement des entreprises et des \u00c9tats sur les march\u00e9s. Ou de \npousser les banques \u00e0 abandonner certaines activit\u00e9s utiles. Or, on imagine mal les ETI obtenir un \ncr\u00e9dit des financements aupr\u00e8s des banques am\u00e9ricaines. \n \nMais le taux de taxation est tr\u00e8s faible\u2026 \n \nPeut-\u00eatre, mais il devient rapidement \u00e9lev\u00e9 si on l\u2019applique \u00e0 des activit\u00e9s quotidiennes de \npension livr\u00e9e, 365 jours par an. Ces transactions sur le march\u00e9 interbancaire forment le socle de \nla transmission de notre politique mon\u00e9taire ! \n \nImaginez-vous que les banques puissent quitter la France si cette taxe entre en vigueur ? \nOui, elles ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup d\u00e9localis\u00e9 et elles acc\u00e9l\u00e9reront, ce qui serait contre-productif si le \nbut est de percevoir des recettes suppl\u00e9mentaires. Leur d\u00e9part affectera tout un bassin d\u2019emplois. \nEt si elles restent, il est certain que les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la taxe ou aux contraintes sur leurs activit\u00e9s \nseront r\u00e9percut\u00e9s \u00e0 leurs clients, entreprises et \u00e9pargnants.  \n \n", "published_date": "2014-02-07", "section": "interview"}