{"url": "https://web.archive.org/web/20151018235637if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/ITV_Noyer_Europe1_16-janvier-2014.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " 1 \n \n \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab R\u00e9formes : la France doit acc\u00e9l\u00e9rer le rythme \u00bb \n \nEurope 1 \u2013 Jean-Pierre Elkabbach  \u2013 16 janvier 2014 \n \n \n \nJean-Pierre Elkabbach : \nBonjour Christian Noyer, bienvenue.  \nChristian Noyer : \nBonjour Jean-Pierre Elkabbach.  \nJ.-P. E. : \nJ\u2019ai envie de dire : c\u2019est parti ! La bataille pour une nouvelle carte de France. Est-ce \nqu\u2019il faut passer de 22 r\u00e9gions \u00e0 12, \u00e0 15, \u00e0 10 ? Est-ce que c\u2019est une r\u00e9elle source \nd\u2019\u00e9conomie pour le pays ?  \nC. N. :  \nOui, c\u2019est une r\u00e9elle source d\u2019\u00e9conomie pour le pays ! Quand on regarde ce qu\u2019il y a \nautour de nous, il y a 16 l\u00e4nders en Allemagne ; quand on regarde les d\u00e9partements \nd\u2019ailleurs, l\u2019Italie par exemple a divis\u00e9 par deux le nombre de provinces - c\u2019est \nl\u2019\u00e9quivalent de nos d\u00e9partements - ils sont pass\u00e9s \u00e0 46. Quand on regarde les \ncommunes, on en a 36 000, il y en a 12 000 en Allemagne, 8 000 en Italie. On a \nvraiment beaucoup trop de structures et tout cela c\u2019est lourd, cela co\u00fbte cher, il y a \ndes doublons. Donc il faut simplifier pour faire des \u00e9conomies et pour \u00eatre plus \nefficaces.  \nJ.-P. E. : \nEst-ce que moins de r\u00e9gions, c\u2019est donc une France plus dynamique, plus efficace et \nvous en \u00eates partisan ?  \nC. N. :  \nOui, c\u2019est une France plus dynamique, plus efficace, et j\u2019en suis tr\u00e8s partisan.  \nJ.-P. E. : \nOui, mais on dit les r\u00e9gions, mais pourquoi pas les d\u00e9partements aussi ?  \nC. N. :  \nIl faut regarder toute la structure, \u00e0 mon avis : les r\u00e9gions, les d\u00e9partements, les \ncommunes, les communaut\u00e9s de communes. Il faut essayer d\u2019avoir une structure qui \n 2 \nsoit plus simple, plus efficace et sans doublon, sans que 3 structures fassent la m\u00eame \nchose.  \n \nJ.-P. E. : \nEst-ce que vous nous dites que l\u2019\u00c9tat a les moyens de vaincre la r\u00e9sistance des \nr\u00e9calcitrants et des barons ?  \nC. N. :  \nMoi, je fais confiance \u00e0 la responsabilit\u00e9 des \u00e9lus et des populations. Si vraiment on \nest capable de montrer que ce sera une France plus efficace, plus dynamique et des \nstructures moins co\u00fbteuses, qui demanderont moins d\u2019imp\u00f4ts pour plus d\u2019efficacit\u00e9, je \nsuis s\u00fbr que tout le monde sera d\u2019accord.  \nJ.-P. E. : \nDonc vous dites ce matin : il faut d\u00e9courager le chauvinisme local et participer \u00e0 ce \nd\u00e9bat qui est lanc\u00e9 ?  \nC. N. :  \nJe suis absolument d\u2019accord avec votre formule. Il faut en effet vaincre le chauvinisme \nlocal et soutenir ce d\u00e9bat.  \nJ.-P. E. : \nAlors pour le Livret A, Pierre Moscovici a choisi le statu quo, 1,25%. Vous, vous \nrecommandiez, monsieur le gouverneur de la Banque de France, 1%. Qui se trompe ? \nLui ou vous ?  \nC. N. :  \nNous en avons parl\u00e9, il n\u2019y a pas drame entre nous. Pourquoi est-ce que j\u2019ai propos\u00e9 \n1% ? Parce que la BCE a baiss\u00e9 tr\u00e8s fortement ses taux \u00e0 0,25%. Qu\u2019est-ce qu\u2019on \ndirait si la BCE avait aujourd\u2019hui un taux \u00e0 1,25% ? On dirait qu\u2019elle tue la croissance \net l\u2019emploi. Pourquoi est-ce que nous avons fait cela \u00e0 la BCE ? Nous avons fait cela \npour soutenir la croissance et l\u2019emploi. Et donc c\u2019est \u00e0 cela que j\u2019ai donn\u00e9 la priorit\u00e9 et \nj\u2019ai pens\u00e9 que c\u2019\u00e9tait bon. Parce que ce qu\u2019on donne aux \u00e9pargnants, on le prend aux \nemprunteurs.  \nJ.-P. E. : \nMais est-ce que c\u2019est un d\u00e9saveu de Christian Noyer ou une erreur de Bercy ?  \nC. N. :  \nC\u2019est un d\u00e9saccord, Pierre Moscovici a pris en compte, plus que je ne l\u2019ai fait, la \npsychologie des \u00e9pargnants. Je respecte son point de vue, mais je n\u2019ai pas chang\u00e9 \nd\u2019opinion, je n\u2019avais pas \u00e0 changer d\u2019opinion\u2026 \nJ.-P. E. : \nC'est-\u00e0-dire que le\u2026 non, soyons directs ! Est-ce que le 1,25% peut avoir des \ncons\u00e9quences n\u00e9gatives pour la croissance, paradoxalement ?  \nC. N. :  \nC\u2019est moins bon pour la croissance et l\u2019emploi bien s\u00fbr. Mais bon, je comprends ses \nraisons.  \nJ.-P. E. : \nVous dites : c\u2019est une d\u00e9cision politique, donc ?  \nC. N. :  \nC\u2019est une d\u00e9cision et je la respecte telle quelle.  \nJ.-P. E. : \nPour 2014, monsieur le Gouverneur, la zone euro pr\u00e9voit 1% de croissance. C\u2019est \nmieux que rien, moins bien que certains dont parlait tout \u00e0 l\u2019heure Axel de Tarl\u00e9, c\u2019est \ninsuffisant pour cr\u00e9er des emplois. Comment on fouette la croissance ?  \n 3 \n \n \n \nC. N. :  \nPour fouetter la croissance, il faut \u00eatre plus comp\u00e9titif, il faut donner aux entreprises \ndes raisons d\u2019investir et de cr\u00e9er des emplois et donc il faut faire des r\u00e9formes. Le \npacte propos\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est exactement le genre de chose \nqu\u2019il faut faire pour fouetter la croissance.  \nJ.-P. E. : \nOui, oui, vous voulez dire que \u00e7a peut \u00eatre porteur de croissance ?  \nC. N. :  \nC\u2019est porteur, ce sera porteur de croissance : am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des \nentreprises, r\u00e9duire la r\u00e9glementation, la bureaucratie inutile\u2026 \nJ.-P. E. : \nOui, mais pour que ce soit porteur de croissance, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ?  \nC. N. :  \nPour que ce soit porteur de croissance, il faut le faire vite, il faut mettre en \u0153uvre \nrapidement les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises, il ne faut pas ren\u00e2cler, il faut \u00eatre \naudacieux et il faut faire confiance. Il faut faire confiance aux entreprises, aux \nentrepreneurs, aux investisseurs.  \nJ.-P. E. : \nM\u00eame si les entrepreneurs, les chefs d\u2019entreprises, font la fine bouche. On leur donne \n30 milliards, ils en veulent maintenant 100 milliards. Qu\u2019est-ce qu\u2019il faut attendre d\u2019eux \nen \u00e9change quand m\u00eame ?  \nC. N. :  \nBien s\u00fbr, il faut qu\u2019en \u00e9change, il y ait des cr\u00e9ations d\u2019emplois, mais encore une fois, \nl\u2019int\u00e9r\u00eat des entreprises, c\u2019est de d\u00e9velopper leur activit\u00e9, d\u2019investir, d\u2019embaucher. Si \nelles ont la capacit\u00e9 de le faire, si elles sont comp\u00e9titives sur le plan international. Et \ndonc moi, je suis tr\u00e8s confiant : si ces d\u00e9cisions sont mises en \u0153uvre rapidement, il y \naura de l\u2019investissement, il y aura de l\u2019embauche. Il faut le surveiller.  \nJ.-P. E. : \nEt on le verra d\u00e8s cette ann\u00e9e ou c\u2019est du baratin \u00e7a ?  \nC. N. :  \nEt on le verra d\u00e8s cette ann\u00e9e. On verra absolument l\u2019\u00e9volution de l\u2019activit\u00e9.  \nJ.-P. E. : \nEst-ce que vous nous dites que la baisse du co\u00fbt du travail, permettra s\u00fbrement de \ncr\u00e9er des emplois ? Et est-ce qu\u2019on a une id\u00e9e de la fourchette de la cr\u00e9ation \nd\u2019emplois ?  \nC. N. :  \nLa baisse du co\u00fbt du travail va permettre de cr\u00e9er des emplois, c\u2019est absolument \ncertain, de cr\u00e9er et de sauvegarder des emplois d\u2019ailleurs. Et sur le CICE on avait \ndiff\u00e9rentes estimations d\u2019\u00e9conomistes, mais c\u2019\u00e9tait entre 600 000, entre 400 000 et 1 \nmillion. Moi, je dis qu\u2019avec le nouveau paquet pr\u00e9sent\u00e9 par le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique, on devrait avoir au moins 1 million d\u2019emplois cr\u00e9\u00e9s et sauvegard\u00e9s.  \nJ.-P. E. : \nA quel d\u00e9lai ?  \nC. N. :  \nLe temps que ce soit mis en \u0153uvre, donc plus ce sera rapide et plus l\u2019emploi ira vite.  \n \n 4 \nJ.-P. E. : \nChristian Noyer vous entendez les r\u00e9actions de la gauche, du PS, du PC, etc. : encore \ndes faveurs, encore des avantages, encore des cadeaux aux patrons ?  \nC. N. :  \nCe ne sont pas des cadeaux aux patrons, ce ne sont pas des cadeaux aux \nentreprises ; ce sont des chances qui sont donn\u00e9es aux ch\u00f4meurs, aux futurs salari\u00e9s, \net c\u2019est comme cela qu\u2019il faut voir les choses.  \nJ.-P. E. : \nDans ces propositions de r\u00e9formes du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on a l\u2019impression \nde retrouver ce que vous \u00e9crivez au printemps \u00e0 chaque pr\u00e9sident et \u00e0 Fran\u00e7ois \nHollande. Vous allez lui \u00e9crire, probablement une prochaine lettre, qu\u2019est-ce que vous \nlui \u00e9cririez ?  \nC. N. :  \nJe lui \u00e9crirais que c\u2019est la bonne voie, que je pense qu\u2019il a absolument raison, et qu\u2019il \nfaut aller vite, parce qu\u2019il y a urgence. Et donc j\u2019insisterais je pense, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \nne pas perdre de temps, d\u2019\u00eatre hardi, audacieux et d\u2019aller vite, dans la ligne qu\u2019il a \ntrac\u00e9e.  \nJ.-P. E. : \nMais par exemple, il n\u2019a pas parl\u00e9 de r\u00e9forme, ni de baisse des imp\u00f4ts pour les \nparticuliers. Est-ce que vous dites \u00ab c\u2019est dommage ! \u00bb ? Telles que sont nos finances, \nest-ce qu\u2019il est possible de baisser les imp\u00f4ts avant 2017 ? Ou est-ce qu\u2019il serait ? Je \ndevrais le mettre au conditionnel.  \nC. N. :  \nLa priorit\u00e9\u2026 Bien s\u00fbr, il serait souhaitable de baisser les imp\u00f4ts, mais la priorit\u00e9 \nc\u2019est\u2026 La double priorit\u00e9 c\u2019est d\u2019am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, donc de \nr\u00e9duire le co\u00fbt du travail pour les entreprises et de r\u00e9duire les d\u00e9ficits, de r\u00e9tablir \nl\u2019\u00e9quilibre des finances publiques. Ensuite, on redistribuera mais c\u2019est l\u00e0-dessus qu\u2019il \nfaut se concentrer.  \nJ.-P. E. : \nLes banques, on les dit timides et frileuses, elles ne contribueraient pas assez \u00e0 \nfinancer la croissance. Qu\u2019est-ce que leur demande ce matin, sur Europe, le \ngouverneur de la Banque de France?  \nC. N. :  \nMoi, je leur demande de rester les premi\u00e8res de la classe. Ce sont elles qui distribuent \nle cr\u00e9dit avec le plus de dynamisme dans la zone euro. Le cr\u00e9dit est faible partout, il \nl\u2019est un tout petit peu moins, un petit peu moins, chez nous qu\u2019ailleurs. Je leur \ndemande de continuer et pr\u00e9cis\u00e9ment, avec les r\u00e9formes qui sont annonc\u00e9es, \nd\u2019accompagner les entreprises pour investir. Les entreprises vont prendre des risques \nen investissant et en embauchant, il faut que les banques les accompagnent.  \nJ.-P. E. : \nVous \u00eates un acteur \u00e9cout\u00e9 de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, avec Mario Draghi. \nChristian Noyer, est-ce que la BCE de Francfort prendrait en cas de besoin des \nmesures de soutien - quelles qu\u2019elles soient - pour \u00e9viter la crise et peut-\u00eatre pour \nfavoriser la croissance ?  \nC. N. :  \nOn l\u2019a toujours fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s audacieux et si besoin est, on \nprendrait de nouvelles mesures. Cela ne fait aucun doute.  \n \n \n \n 5 \nJ.-P. E. : \nFran\u00e7ois Hollande dit qu\u2019il faudrait un gouvernement de la zone euro. Est-ce que ce \nserait bon pour la France \u00e0 condition peut-\u00eatre qu\u2019elle \u00e9coute ce qui est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 \nFrancfort, enfin \u00e0 Bruxelles ?  \nC. N. :  \nOui, il faut un gouvernement \u00e9conomique de la zone euro, j\u2019en suis partisan depuis \nlongtemps. Mais oui, il faut aussi que - si on a un gouvernement de la zone euro - les \nFran\u00e7ais soient pr\u00eats \u00e0 faire ce que d\u00e9cide ce gouvernement et \u00e0 ne pas regarder leur \npropre envie d\u2019agir diff\u00e9remment.  \nJ.-P. E. : \nVous n\u2019avez parl\u00e9 sans arr\u00eat que de r\u00e9forme. Il y a une obsession de r\u00e9forme dans le \npays, mais on ne les fait pas.  Est-ce que la France est dans un mauvais \u00e9tat \naujourd\u2019hui, en peu de mots ?  \nC. N. :  \nLa France a pris du retard, par rapport \u00e0 ses voisins qui ont \u00e9t\u00e9 plus rapides dans les \nbonnes r\u00e9formes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 cause de la crise. Les pays du Sud \u00e9taient \nsous pression, la France doit acc\u00e9l\u00e9rer le rythme, sinon on sera d\u00e9pass\u00e9.  \nTHOMAS SOTTO :  \nMerci, merci, beaucoup. Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France. \n", "published_date": "2014-01-16", "section": "interview"}