{"url": "https://web.archive.org/web/20151019034002if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/ITV-C-Noyer-Europe-1-30-Avril-2014.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " 1 \n \n \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \n            \u00ab Il faut aller plus loin dans les r\u00e9formes pour doper la croissance\u00bb \n \nEurope 1 \u2013 Jean-Pierre Elkabbach  \u2013 30 avril 2014 \n \n \nJean-Pierre Elkabbach : \nBienvenue monsieur le Gouverneur, Christian Noyer bonjour.  \nChristian Noyer : \nBonjour Jean-Pierre Elkabbach.  \nJ.P. E. : \nAvec une majorit\u00e9 de 33 voix, est-ce que Manuel Valls peut gouverner et surtout \nappliquer son programme de stabilit\u00e9 ?  \nC. N. : \nEn tout cas, il faut absolument qu\u2019il l\u2019applique et donc je suis s\u00fbr qu\u2019il r\u00e9ussira \u00e0 \nl\u2019appliquer. Il n\u2019y a pas de choix, c\u2019est absolument indispensable pour redresser \nl\u2019\u00e9conomie et pour r\u00e9cr\u00e9er des emplois.  \nJ.P. E. : \nEst-ce qu\u2019il a eu raison, lui, de dramatiser dans ces conditions ?  \nC. N. : \nOui, il a eu raison de dramatiser parce que toute l\u2019Europe, le monde entier, regarde si \nla France sera capable de mener \u00e0 bien ces r\u00e9formes. Tout le monde sait que nous \navons un probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9, que nous avons un probl\u00e8me d\u2019emploi et donc il \nfaut absolument assurer notre cr\u00e9dibilit\u00e9 en r\u00e9alisant\u2026 \nJ.P. E. : \nSinon, qu\u2019est-ce qui se passe ?  \nC. N. : \nSinon, ce qui peut se passer, c\u2019est que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats remontent, qu\u2019on doive \npayer davantage pour la dette publique. Que \u00e7a p\u00e8se encore plus sur les entreprises \net sur les m\u00e9nages et donc cela nous obligera \u00e0 faire des efforts encore plus grands.  \nJ.P. E. : \nLes 41 frondeurs du Parti socialiste reprochent \u00e0 Manuel Valls de sacrifier le social au \nprofit de la comp\u00e9titivit\u00e9. Au nom de la v\u00e9rit\u00e9, qu\u2019est-ce que vous leur dites ce matin ?  \n \n \n 2 \nC. N. : \nMoi, je ne comprends pas cette attitude. La plus grande in\u00e9galit\u00e9 c\u2019est l\u2019in\u00e9galit\u00e9 \ndevant l\u2019emploi. Et la meilleure fa\u00e7on de d\u00e9fendre les plus modestes, c\u2019est d\u2019assurer \ndes cr\u00e9ations d\u2019emplois et une croissance plus forte. Et c\u2019est comme cela que \nvraiment  on arrivera \u00e0 plus de justice dans la soci\u00e9t\u00e9 : avec une \u00e9conomie plus \nflorissante. Donc je trouve vraiment que le choix qui est fait par le Premier ministre est \nle seul choix possible.  \nJ.P. E. : \nEt vous leur demandez d\u2019\u00eatre plus responsables en quelque sorte, si vous me \npermettez ?  \nC. N. : \nOui, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Je crois qu\u2019il faut effectivement que chacun prenne ses \nresponsabilit\u00e9s.  \nJ.P. E. : \nManuel Valls assume, il assume les 50 milliards d\u2019\u00e9conomies. L\u2019UMP dit il faut 130 \nmilliards, on se demande o\u00f9 il les trouverait. La commission Attali pr\u00e9conisait d\u00e9j\u00e0 90 \nmilliards il y a quelques ann\u00e9es. Mais l\u00e0, est-ce que les 50 milliards, monsieur le \nGouverneur de la Banque de France, resteront 50 ou est-ce qu\u2019il en faudra \ndavantage ?  \nC. N. : \nJe crois que sur la dur\u00e9e, sur le moyen terme, il en faudra davantage, mais pour les \nprochaines ann\u00e9es, ce programme est d\u00e9j\u00e0 un programme important, assez \nambitieux, et pour aller plus loin il faudra faire des r\u00e9formes de structures tr\u00e8s fortes \ndans l\u2019administration, dans l\u2019\u00c9tat. Elles seront n\u00e9cessaires mais je crois que ce qui est \nfait est raisonnable et permet de financer \u00e0 la fois la baisse du d\u00e9ficit et le pacte de \nstabilit\u00e9, le pacte de responsabilit\u00e9, d\u2019une fa\u00e7on qui est tout \u00e0 fait appropri\u00e9e.  \nJ.P. E. : \nVous dites que les 50 milliards, \u00e0 moyen terme, cela veut dire qu\u2019il faudra davantage ?  \nC. N. : \nCela veut dire que, quand on regardera \u00e0 5 ans, \u00e0 10 ans, il faudra aller plus loin. Mais \nje crois que pour les trois prochaines ann\u00e9es c\u2019est quelque chose qui est \u00e0 la fois \nr\u00e9aliste et qui permet de financer l\u2019essentiel de ce qui est \u00e0 faire.  \nJ.P. E. : \nCe gouvernement promet que sa trajectoire va lui permettre en 2015 d\u2019atteindre les \n3% de d\u00e9ficit. C\u2019est combien de milliards en plus et est-ce que c\u2019est surtout \nr\u00e9alisable ?  \nC. N. : \nOui c\u2019est r\u00e9alisable ! Cela suppose \u00e9videmment une mise en \u0153uvre tr\u00e8s rapide du \nprogramme, donc c\u2019est pour cela que le temps compte beaucoup. Cela fonctionnera si \non a bien, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, les cr\u00e9ations d\u2019emplois qui permettront de doper le pouvoir \nd\u2019achat, avec davantage de gens qui auront un emploi, qui auront des revenus plus \nimportants et plus stables, avec de l\u2019investissement et avec de l\u2019exportation. Tout cela \nc\u2019est la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie et donc c\u2019est exactement ce que doit \u00eatre le \nr\u00e9sultat du programme.  \nJ.P. E. : \nOui, oui mais ce sont des paris \u00e7a ! C\u2019est le pari que \u00e7a va s\u2019am\u00e9liorer et que la \ncroissance va revenir, la comp\u00e9titivit\u00e9 etc.  \nC. N. : \nNon, non ! Quand on fait tourner des mod\u00e8les \u00e9conomiques, on voit ce que donnent \nles mesures qui sont prises, ce qu\u2019elles donnent en principe. Bien s\u00fbr, on n\u2019est pas \n 3 \ncompl\u00e8tement ma\u00eetre de tous les param\u00e8tres, de tout l\u2019environnement mais je trouve \nque c\u2019est un chemin qui est raisonnable, et donc l\u2019important c\u2019est de le mettre en \n\u0153uvre tr\u00e8s vite parce qu\u2019il faut toujours un peu de temps pour avoir le plein effet. Et \ndonc il ne faut pas perdre de temps.  \nJ.P. E. : \nAlors Manuel Valls a annonc\u00e9 hier que Fran\u00e7ois Hollande et les chefs d\u2019\u00c9tat de \nl\u2019Europe agiront une fois le parlement de Strasbourg en place pour un euro moins \n\u00e9lev\u00e9. Banquier central, monsieur le Gouverneur, vous appartenez \u00e0 la BCE de \nFrancfort, que devrait-elle faire bient\u00f4t ?  \nC. N. : \nOn ne peut pas mettre l\u2019euro \u00e0 la parit\u00e9 que l\u2019on veut ; c\u2019est une illusion de penser \nqu\u2019on peut d\u2019un coup de baguette magique d\u00e9cider du niveau de l\u2019euro.  \nJ.P. E. : \nMais est-ce que la BCE a inject\u00e9 assez de liquidit\u00e9s pour financer l\u2019\u00e9conomie de \nl\u2019Europe ?  \nC. N. : \nLa BCE a inject\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de liquidit\u00e9s. Nous finan\u00e7ons \u00e0 guichet ouvert les \nbanques de la zone euro pour qu\u2019elles puissent faire tout le cr\u00e9dit n\u00e9cessaire ; nous \navons mis nos taux d\u2019int\u00e9r\u00eats \u00e0 un tr\u00e8s bas niveau, \u00e0 un niveau qui est \u00e9quivalent \u00e0 \ncelui de la FED des \u00c9tats-Unis\u2026 \nJ.P. E. : \nMais qu\u2019est-ce que vous recommanderiez vous personnellement \u00e0 la BCE pour ses \nprochains conseils ? Parce que c\u2019est attendu et il y a une campagne \u00e9lectorale pour \nles Europ\u00e9ennes du 25 mai. On va entendre et on entend : c\u2019est la faute \u00e0 l\u2019euro, c\u2019est \nla faute \u00e0 l\u2019euro, d\u00e9barrassons nous de l\u2019euro.  \nC. N. : \nNon, \u00e7a c\u2019est une illusion. On n\u2019a jamais eu des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats aussi bas. Nous avons \naujourd\u2019hui des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats qui sont plus bas que les taux am\u00e9ricains sur \npratiquement toutes les dur\u00e9es, ce qu\u2019on appelle toute la courbe des taux. Nous avons \ndes taux de refinancement par exemple de l\u2019Allemagne et de la France qui sont plus \nbas que les taux \u00e0 10 ans des \u00c9tats-Unis.  \nJ.P. E. : \nEst-ce que cela veut dire qu\u2019il faut se contenter de ce que l\u2019on a aujourd\u2019hui ?  \nC. N. : \nJe crois que, pour l\u2019essentiel, il faut se contenter de ce que l\u2019on a. Personnellement, je \nsuis favorable \u00e0 ce que l\u2019on fasse encore une ou deux mesures comme par exemple \nd\u2019injecter plus de liquidit\u00e9s. Techniquement \u00e7a veut dire suspendre des reprises de \nliquidit\u00e9s, peu importe. Je pense qu\u2019on peut faire encore un petit peu plus mais, pour \nl\u2019essentiel, nous avons fait tout ce qui \u00e9tait n\u00e9cessaire et nous avons obtenu des \nr\u00e9sultats qui sont pour l\u2019instant exactement ceux que l\u2019on pouvait obtenir.  \nJ.P. E. : \nVous-m\u00eame, vous r\u00e9p\u00e9tez que Manuel Valls doit aller encore plus loin. Plus loin c\u2019est \no\u00f9 ?  \nC. N. : \nPlus loin, c\u2019est dans des r\u00e9formes qui permettront de doper la croissance. Alors il y a \nbeaucoup de choses qui peuvent \u00eatre faites. Il y a un tr\u00e8s bon exemple qu\u2019il a donn\u00e9 \nen ce qui concerne la r\u00e9duction du poids de l\u2019administration de la sph\u00e8re publique, qui \nhandicape beaucoup les choses. Il faut voir que la d\u00e9pense publique, ce sont les frais \ng\u00e9n\u00e9raux. \n \n 4 \nJ.P. E. : \nIl y a trop de fonctionnaires.  \nC. N. : \nIl y a trop de fonctionnaires, c\u2019est clair ; il faudrait aller vers moins de fonctionnaires. \nLa r\u00e9forme des collectivit\u00e9s territoriales est tr\u00e8s importante. Pour vous donner un seul \nexemple, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, la masse salariale de l\u2019ensemble des administrations a \naugment\u00e9 de 1,7%, malgr\u00e9 le gel des mesures g\u00e9n\u00e9rales, de ce qu\u2019on appelle le point \nd\u2019indice. Mais elle augmentait de 3,2% dans les collectivit\u00e9s territoriales, c\u2019est \nmanifestement trop.  \nJ.P. E. : \nManuel Valls est dispos\u00e9 \u00e0 aller plus vite. Est-ce que c\u2019est possible et est-ce qu\u2019on \nobtiendrait des effets positifs ? Est-ce qu\u2019il faut acc\u00e9l\u00e9rer cette r\u00e9forme territoriale ?  \nC. N. : \nOui, oui. Moi, je pense qu\u2019il faut l\u2019acc\u00e9l\u00e9rer autant que possible parce que c\u2019est une \nfa\u00e7on \u00e0 la fois de faire des \u00e9conomies et de gagner du temps, de simplifier, d\u2019avoir \nplus de dynamique dans l\u2019\u00e9conomie. Mais il y a beaucoup de choses qu\u2019on peut faire. \nPar exemple, simplifier le Code du travail, qui est beaucoup trop compliqu\u00e9 ; simplifier \nle Code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts ; simplifier le Code de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Faire en sorte \nque les choses soient plus simples pour les entrepreneurs. Prenez un domaine \ncomme celui du logement, il y a 3 700 normes qui s\u2019appliquent, il faut 4 ans en \nmoyenne pour donner le premier coup de pioche.  \nJ.P. E. : \nJusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent la politique du logement a \u00e9chou\u00e9.  \nC. N. : \nEt donc, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, effectivement, la politique du logement n\u2019est pas tr\u00e8s \nvaillante. On n\u2019a jamais eu autant d\u2019argent dans la politique du logement, on n\u2019a \njamais eu des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats aussi bas. Pourtant, on n\u2019a jamais construit aussi peu de \nlogements. Pourquoi ? Parce qu\u2019il n\u2019y a pas de terrains constructibles, parce qu\u2019il y a \ntrop de normes paralysantes, parce que les d\u00e9lais de proc\u00e9dures sont trop longs. \nDonc, c\u2019est \u00e0 cela qu\u2019il faut s\u2019attaquer.  \nJ.P. E. : \nDonc, vous demandez \u00e0 Manuel Valls d\u2019aller encore plus loin et d\u2019appliquer son plan. \nUne question sur Alstom. Alstom se fiance, \u00e7a on le sait maintenant, avec General \nElectric. Ces fian\u00e7ailles laisseront un mois pour d\u2019autres propositions y compris par \nSiemens, sans doute encourag\u00e9es par le tandem Hollande \u2013 Merkel. Que pense le \nGouverneur de la Banque de France sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer le sort d\u2019Alstom ?  \nC. N. : \nLe Gouverneur de la Banque de France  n\u2019a pas de responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re de \npolitique industrielle, donc je suis tr\u00e8s prudent l\u00e0-dessus. Ce que j\u2019observe, c\u2019est deux \nchoses, la premi\u00e8re c\u2019est que General Electric, si c\u2019est elle, est une entreprise qui a \nbeaucoup d\u2019employ\u00e9s en France, qui a des activit\u00e9s industrielles en France, qui les a \nmaintenues, qui a des partenariats importants, par exemple avec Safran sur les \nmoteurs d\u2019avion. Et donc qui est une entreprise bien connue et qui est tr\u00e8s fran\u00e7aise \nd\u2019une certaine fa\u00e7on. La seconde chose, c\u2019est que \u00e7a montre bien que certaines \nentreprises fran\u00e7aises ont du mal \u00e0 survivre seules, et donc l\u00e0 aussi, on retrouve le \nprobl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9, de capacit\u00e9 d\u2019investir, de se d\u00e9velopper.  \nJ.P. E. : \nSinon on va se faire absorber - pour ne pas dire \u00ab bouffer \u00bb - par les capitaux \n\u00e9trangers. \n \n 5 \nC. N. : \nVoil\u00e0, et donc c\u2019est un argument de plus pour montrer que l\u2019augmentation de la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises fran\u00e7aises est indispensable.  \nJ.P. E. : \nMerci, bonne journ\u00e9e.  \n \n \n \n \n \n \n \n", "published_date": "2014-04-30", "section": "interview"}