{"url": "https://web.archive.org/web/20151019151720if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/ITV_Noyer_Le_Figaro_14_avril_2014.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " 1 \n \n \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \nLe Figaro \u2013 Jean-Pierre Robin  \u2013 14 avril 2014 \n \n\u00ab La baisse du change est plus facile \u00e0 invoquer qu\u2019\u00e0 orchestrer \u00bb \n \n \nLe Gouverneur de la Banque de France reconna\u00eet que notre pays souffre plus que les autres du \ncours \u00e9lev\u00e9 de l\u2019euro. \n \nLe Figaro : \nL\u2019euro est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, trop, et les exportateurs s\u2019en plaignent. N\u2019ont-ils pas raison ? \n \nChristian Noyer : \nL\u2019euro est effectivement anormalement fort compte tenu de la position de la zone euro dans le \ncycle \u00e9conomique et de son retard dans la reprise de la croissance, par rapport \u00e0 d\u2019autres et \nnotamment  les \u00c9tats-Unis. \n \nComment expliquer un tel paradoxe ? \n \nChristian Noyer : \nIl y a deux raisons principales. La zone euro pr\u00e9sente un exc\u00e9dent de ses paiements courants \navec le reste du monde. C\u2019est dire qu\u2019elle est comp\u00e9titive globalement et qu\u2019elle est tir\u00e9e par la \ndemande ext\u00e9rieure, en ayant une demande int\u00e9rieure encore trop faible en raison des \najustements massifs dans les pays de la p\u00e9riph\u00e9rie. \nLa seconde raison est que les sorties importantes de capitaux des pays \u00e9mergents se sont \nplac\u00e9es en partie dans la zone euro, ce qui exprime la confiance qu\u2019elle inspire \u00e0 nouveau, et \nnotamment les pays du Sud qui ont r\u00e9ussi leur assainissement et qui reviennent aujourd\u2019hui sur \nles march\u00e9s. \n \nPourquoi la France est-elle le seul des grands pays de l\u2019Union mon\u00e9taire, par la \npopulation s\u2019entend \u00e0 enregistrer un d\u00e9ficit ext\u00e9rieur ? \n \nChristian Noyer : \nParce que nous avons un vrai probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9 et qu\u2019il faut absolument le traiter. Les \nbaisses de charges cibl\u00e9es sur les salaires sont donc tout \u00e0 fait n\u00e9cessaires mais il faut les \ncompl\u00e9ter par des r\u00e9formes structurelles qui am\u00e9lioreront la comp\u00e9titivit\u00e9 donc l\u2019attractivit\u00e9 de la \nFrance. \n \n \n 2 \nNotre pays souffre-t-il plus que les autres du cours \u00e9lev\u00e9 de l\u2019euro ? \n \nChristian Noyer : \nCertainement. La France a pris du retard par rapport \u00e0 l\u2019Italie et surtout \u00e0 l\u2019Espagne qui ont fait \ndes ajustements de leurs co\u00fbts de production et b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration de leurs \nexportations. \n \nLa force de l\u2019euro ne contribue-t-elle pas en outre \u00e0 la faiblesse excessive de l\u2019inflation ? \n \nChristian Noyer : \nIl est clair que la remont\u00e9e de l\u2019euro depuis le d\u00e9but 2013 vis-\u00e0-vis des monnaies de l\u2019ensemble \nde ses partenaires commerciaux, et pas seulement du dollar, explique pour 0,5 point la \nfaiblesse de l\u2019inflation dans la zone euro, qui serait donc sup\u00e9rieure de 0,5 % si l\u2019euro \u00e9tait rest\u00e9 \nstable. Cette \u00e9volution de l\u2019euro est un handicap non seulement pour la croissance mais \n\u00e9galement pour le retour de l\u2019inflation \u00e0 notre cible qui est proche de 2 %. \n \nLa baisse du taux de change devrait donc \u00eatre une priorit\u00e9 ? \n \nChristian Noyer : \nCette baisse est souhaitable, mais il est plus facile de l\u2019invoquer que de l\u2019orchestrer. La politique \nmon\u00e9taire de la BCE n\u2019explique absolument pas le niveau actuel de l\u2019euro car elle est celle qui \nproduit les effets les plus accommodants comme en t\u00e9moigne le niveau des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \neurop\u00e9ens aujourd\u2019hui inf\u00e9rieurs aux taux am\u00e9ricains, sur pratiquement toutes les \u00e9ch\u00e9ances et \nnotamment \u00e0 long terme. Les diff\u00e9rentiels de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ne sont pas \u00e0 l\u2019origine de ce qui se \npasse sur les march\u00e9s des changes. Ceci \u00e9tant, plus l\u2019euro est fort, plus il faut une politique \nmon\u00e9taire accommodante. \n \nL\u2019euro est-il la variable d\u2019ajustement de l\u2019\u00e9conomie mondiale, alors que la Fed \nam\u00e9ricaine, la Banque du Japon, la Banque d\u2019Angleterre et la Banque nationale suisse \nont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cherch\u00e9 \u00e0 faire baisser leur devise ? \n \nChristian Noyer : \nJe ne partage pas cette analyse. Les banques centrales ont essentiellement des objectifs \nd\u2019inflation et d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique qui sont tr\u00e8s similaires. Le fameux \u00ab quantitative easing \u00bb \nutilis\u00e9 par certaines d\u2019entre elles a eu pour objectif de r\u00e9duire les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme \npour mieux soutenir l\u2019activit\u00e9. Et la BCE, avec d\u2019autres moyens, a obtenu une courbe de taux \nencore plus basse. \n \nAvez-vous discut\u00e9 de l\u2019euro \u00e0 la r\u00e9union du G7, qui, par le pass\u00e9, est parvenu \u00e0 peser sur \nle cours des monnaies ? \n \nChristian Noyer : \nM\u00eame si certains peuvent juger que certaines monnaies sont aujourd\u2019hui un peu trop fortes et \nd\u2019autres trop faibles, nous ne sommes pas du tout dans une situation o\u00f9 ces diff\u00e9rentiels de \ntaux de change pourraient engendrer des risques majeurs. Il n\u2019y a ni volatilit\u00e9 excessive, ni \nd\u00e9sajustements manifestes. \n \nLa BCE se dit pr\u00eate \u00e0 tout mettre en \u0153uvre pour combattre les risques de d\u00e9flation. \nQuelle est sa bo\u00eete \u00e0 outils ? \n \nChristian Noyer : \nSi la p\u00e9riode d\u2019inflation basse devait durer plus longtemps que pr\u00e9vu, nous aurions \u00e0 notre \ndisposition de nombreux instruments que nous avons d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es : la \nbaisse des taux - et on peut toujours discuter s\u2019il faut aller plus loin alors qu\u2019ils sont proches de \nz\u00e9ro -, les op\u00e9rations de refinancement \u00e0 long terme des banques, les techniques \n 3 \nd\u2019alimentation illimit\u00e9e de la liquidit\u00e9 qui sont toujours en vigueur. On a eu \u00e9galement recours \naux achats d\u2019actifs souverains ou bancaires ainsi qu\u2019\u00e0 la \u00ab forward guidance \u00bb, l\u2019orientation \nfuture de la politique mon\u00e9taire, qui apporte une meilleure visibilit\u00e9. Ce sont autant \nd\u2019instruments qu\u2019on peut utiliser ou r\u00e9utiliser de fa\u00e7on plus forte, y compris des achats d\u2019actifs. \nLa question est de savoir s\u2019il y a besoin d\u2019agir et quand agir. \nL\u2019opinion publique et les march\u00e9s savent que nous ferons ce que nous devons pour que \nl\u2019inflation remonte vers sa cible de 2 %. \n \nAujourd\u2019hui, la BCE ne remplit pas son mandat de stabilit\u00e9 des prix, laquelle se d\u00e9finit \npas un taux d\u2019inflation proche de 2 %\u2026 \n \nChristian Noyer : \nJe ne suis pas d\u2019accord avec vous. Notre mandat s\u2019inscrit dans un objectif de moyen et long \nterme. Aucune banque centrale ne peut changer le taux d\u2019inflation en un \u00e0 trois mois, ne serait-\nce que parce que toute mesure de politique mon\u00e9taire met en moyenne dix-huit mois pour \ndonner tous ses effets. Je rappelle que la zone euro a connu un taux d\u2019inflation n\u00e9gatif en 2009, \nquand le cours du p\u00e9trole s\u2019est effondr\u00e9 et qu\u2019\u00e0 l\u2019inverse il a d\u00e9pass\u00e9 2,5 %-3 % \ntemporairement lorsque les mati\u00e8res premi\u00e8res ont flamb\u00e9. Ces soubresauts ne sont pas \nsignificatifs, l\u2019important est que ces situations extr\u00eames ne perdurent pas et que les \nconsommateurs et entreprises ne modifient pas leurs anticipations. \nEn outre, l\u2019\u00e9volution de l\u2019inflation s\u2019explique aussi par des facteurs venant de l\u2019offre (exemple, \nles prix de l\u2019\u00e9nergie) sur lesquels la politique mon\u00e9taire a peu ou pas d\u2019influence. Enfin, les \npays sous programme ont baiss\u00e9 fortement leurs co\u00fbts de production pour r\u00e9tablir leur \ncomp\u00e9titivit\u00e9 : c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire, cela a conduit \u00e0 baisser l\u2019inflation moyenne de la zone euro. \nMais c\u2019est un effet temporaire qui va s\u2019estomper. \n \nLe dernier rapport du FMI sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re montre que la France est \npratiquement le seul pays de la zone euro o\u00f9 le cr\u00e9dit bancaire n\u2019a pas plong\u00e9. Pourquoi \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise n\u2019en a-t-elle pas mieux profit\u00e9 ? \n \nChristian Noyer : \nLe cr\u00e9dit bancaire est rest\u00e9 relativement dynamique en France car notre syst\u00e8me bancaire est \nsolide mais aussi parce qu\u2019il est plus concurrentiel que chez nos voisins. La France est en outre \nle pays de la zone euro o\u00f9 les entreprises parviennent  le mieux \u00e0 se financer sur les march\u00e9s, \n\u00e0 hauteur de 36 % de leurs besoins, le reste \u00e9tant fourni par les banques, alors que la moyenne \nest de l\u2019ordre de 20 % dans la zone euro. Mais effectivement on peut \u00eatre d\u00e9\u00e7u que les \nperformances de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle ne soient pas meilleures. C\u2019est pourquoi il est si important \nde supprimer notre handicap de comp\u00e9titivit\u00e9 ainsi que nos rigidit\u00e9s. Nous avons des atouts, et \nnotamment nos circuits de financement, qui pourraient nous aider \u00e0 avoir une croissance \n\u00e9conomique. \n \nLa titrisation des cr\u00e9dits bancaires pourrait-elle faciliter la reprise \u00e9conomique en \nEurope ? La BCE a des projets \u00e0 cet \u00e9gard\u2026 \n \nChristian Noyer : \nLa titrisation constitue un enjeu d\u2019autant plus vital qu\u2019avec la reprise que nous pr\u00e9voyons dans \nla zone euro les besoins de financement des entreprises et des m\u00e9nages vont s\u2019amplifier. \nIl faudra \u00eatre en mesure de les satisfaire et les techniques de titrisation font partie des solutions \nqui apporteront la croissance en France et dans la zone euro. \n \n", "published_date": "2014-04-14", "section": "interview"}