{"url": "https://web.archive.org/web/20151019035106if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Interview_CN_BFMTV_11_juin_2014.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "1 \n \n \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nBFM TV \u2013 11 juin 2014 \n \n\u00ab La baisse du taux du Livret A sera une bonne chose pour  \nla relance de l\u2019\u00e9conomie \u00bb \n  \nRuth Elkrief \nBonsoir, Christian Noyer.  \nChristian Noyer \nBonsoir.  \nR. E. : \nVous \u00eates gouverneur de la Banque de France. Merci d\u2019\u00eatre sur le plateau de BFM \nTV. De nombreux sujets \u00e9conomiques, peut-\u00eatre un qui pr\u00e9occupe les Fran\u00e7ais : \nl\u2019image et la r\u00e9alit\u00e9 de la banque BNP Paribas, qui se voit infliger une sanction de \nplus de 5 milliards de dollars, mais en fait de pr\u00e8s de 10 milliards de dollars, donc \npresque 7 milliards d\u2019euros, c\u2019est un peu ce qui vient. Vous \u00eates pr\u00e9sident de \nl\u2019ACPR, l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution, est-ce que vous \u00eates \ninquiet pour la survie de Paribas ? Parce que m\u00eame Arnaud Montebourg a dit \n\u00ab cette sanction, c\u2019est la peine de mort \u00bb !  \nC. N. : \nNon. Pas du tout. Je suis absolument certain que BNP Paribas survivra. Mais c\u2019est \nvrai que nous avons, j\u2019ai de vraies pr\u00e9occupations pour la raison suivante : c\u2019est \nune banque qui, comme d\u2019autres, n\u2019a pas respect\u00e9 les r\u00e8gles am\u00e9ricaines. \u00c0 partir \ndu moment o\u00f9 les Am\u00e9ricains ont fait clairement savoir, vers le milieu de la derni\u00e8re \nd\u00e9cennie, qu\u2019ils consid\u00e9raient que toute transaction en dollars devait respecter les \nr\u00e8gles d\u2019embargo am\u00e9ricaines, les banques se sont mises progressivement en \nr\u00e8gle avec cette indication. BNP Paribas a \u00e9t\u00e9 trop lente, comme d\u2019autres, peut-\u00eatre \nplus que d\u2019autres. Donc, on comprend tr\u00e8s bien qu\u2019il y ait une sanction. Ce qui \nm\u2019inqui\u00e8te - ce qui nous inqui\u00e8te de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale - c\u2019est le risque de disproportion \nentre ce qu\u2019elle a fait et le montant de l\u2019amende ou les sanctions plus g\u00e9n\u00e9ralement \nqui seraient prises, parce que cela impacte ses fonds propres. Cela ne veut pas \ndire du tout que cela met en p\u00e9ril BNP Paribas, il faut que ses clients soient \nabsolument rassur\u00e9s. Mais cela peut r\u00e9duire sa capacit\u00e9 \u00e0 distribuer du cr\u00e9dit, par \nexemple, dans l\u2019ensemble du monde.  \nR. E. : \nEt dans l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise\u2026  \n2 \n \nC. N. : \nEt dans l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, parmi d\u2019autres choses. Donc, cela, c\u2019est un vrai \nrisque d\u2019impact macro\u00e9conomique qui est s\u00e9rieux. C\u2019est pour cela qu\u2019il \u00e9tait bon \nqu\u2019on manifeste cette pr\u00e9occupation aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. De la m\u00eame fa\u00e7on, \nil y a une autre\u2026  \nR. E. : \nMais c\u2019est productif, ces pressions, ces discussions ? Vous \u00eates all\u00e9 vous-m\u00eame \naux \u00c9tats-Unis, vous avez rencontr\u00e9 Cyrus Vance, le procureur\u2026  \nC. N. : \nJe pr\u00e9f\u00e8re ne pas en parler, on verra au r\u00e9sultat. C\u2019est quand m\u00eame \nessentiellement une n\u00e9gociation entre la banque et les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. Il y a \nune autre chose d\u2019ailleurs qui m\u2019inqui\u00e8te beaucoup, \u00e0 titre personnel, c\u2019est la \nmenace de suspension de certaines op\u00e9rations de r\u00e8glement en dollars aux \u00c9tats-\nUnis. L\u00e0 aussi, c\u2019est quelque chose qui peut mettre en danger le bon \nfonctionnement du syst\u00e8me financier international, parce que BNP Paribas est un \ngros acteur dans ce domaine. Donc, l\u00e0 aussi, il est tr\u00e8s important que, s\u2019il y a \nsanction dans ce domaine, elle soit limit\u00e9e \u00e0 des choses qui ne soient pas \ndangereuses pour le bon fonctionnement du syst\u00e8me financier international.  \nR. E. : \nMais comme le dollar reste la monnaie de r\u00e9f\u00e9rence pour le commerce \ninternational, on est un peu bloqu\u00e9, un peu prisonnier de cette situation. Est-ce qu\u2019il \nfaut que l\u2019euro prenne sa place d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre ? C\u2019est une des \nquestions qu\u2019il faut \u00e9voquer ?  \nC. N. : \nOui, oui, vous avez tout \u00e0 fait raison. Par boutade, on pourrait dire que les \nentreprises auraient tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire le maximum d\u2019op\u00e9rations de commerce \ninternational en euros ou dans d\u2019autres devises d\u2019ailleurs, par exemple, le \ncommerce entre la France et la Chine, faisons-le en euros, faisons-le en renminbis, \nne le faisons plus en dollars. Mais plus s\u00e9rieusement, je pense que c\u2019est \neffectivement une affaire qui laissera des traces et qui peut amener au \nd\u00e9veloppement de l\u2019utilisation d\u2019autres devises que le dollar pour le commerce \ninternational.  \nR. E. : \nVous \u00eates optimiste n\u00e9anmoins ? \nC. N. : \nOui, c\u2019est quelque chose qui prendra du temps. On ne change pas comme \u00e7a de \nmonnaie quasi mondiale ; mais je pense que cela s\u2019acc\u00e9l\u00e8rera, en effet.  \nR. E. : \nLa Banque centrale europ\u00e9enne a pris une d\u00e9cision qu\u2019on a salu\u00e9e et qualifi\u00e9e \n\u00ab d\u2019historique \u00bb, en baissant le taux de d\u00e9p\u00f4t, en le mettant en n\u00e9gatif et en \nbaissant le principal taux directeur. Mais pour autant, est-ce que cela veut dire que \nl\u2019\u00e9conomie va repartir ? Parce que les liquidit\u00e9s, il y en a. Ce qui manque, c\u2019est \nl\u2019envie d\u2019investir, c\u2019est le sentiment pour les entreprises qu\u2019elles ont les moyens, \nl\u2019envie et la confiance. Comment on peut r\u00e9gler cela ?  \nC. N. : \nDeux choses. D\u2019abord, nous avons pris au Conseil des gouverneurs de la BCE, la \nsemaine derni\u00e8re, un paquet de mesures qui effectivement comporte des baisses \nde taux, qui comporte aussi des op\u00e9rations de refinancement long terme, on va \nfaire des op\u00e9rations \u00e0 quatre ans et qui sont cibl\u00e9es sur le financement de \nl\u2019\u00e9conomie, notamment le financement des entreprises, le cr\u00e9dit \u00e0 la \nconsommation. Donc, des taux bas, on promet de les garder pendant quatre ans, \n3 \n \non fait des op\u00e9rations qui permettent d\u2019injecter jusqu\u2019\u00e0 400 milliards. Alors, c\u2019est \nvrai qu\u2019il y a d\u00e9j\u00e0 de la liquidit\u00e9, mais l\u00e0, on offre de la liquidit\u00e9 \u00e0 long terme. Donc, \ncela veut dire qu\u2019on va faciliter pour les banques des cr\u00e9dits d\u2019investissement aux \nentreprises, des cr\u00e9dits longs aux m\u00e9nages. Donc, c\u2019est une vraie aide \u00e0 \nl\u2019\u00e9conomie. Et puis, bien s\u00fbr, ce paquet de mesures tr\u00e8s fortes de la BCE ne suffit \npas ; il faut que les gouvernements fassent leur travail et il faut en effet que \nl\u2019environnement, c\u2019est-\u00e0-dire toutes les mesures de politique \u00e9conomique qui sont \nprises par les gouvernements facilitent le red\u00e9marrage de l\u2019investissement et la \ncr\u00e9ation d\u2019emplois. Donc, la BCE ne peut pas tout faire toute seule, il faut que les \ngouvernements fassent leur part du travail !  \nR. E. : \nPar exemple, en France, qu\u2019est-ce que vous attendez ?  \nC. N. : \nLe probl\u00e8me essentiel de la France, c\u2019est la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises.  \nR. E. : \nOui, mais il y a ce pacte de responsabilit\u00e9 qui est clam\u00e9 haut et fort !  \nC. N. : \nLe pacte de responsabilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important. J\u2019avais eu l\u2019occasion de dire \u00e0 \nplusieurs reprises qu\u2019il fallait qu\u2019il soit mis en \u0153uvre aussi vite que possible.  \nR. E. : \nC\u2019est trop lent ?  \nC. N. : \nEn tout cas, c\u2019est tr\u00e8s bien qu\u2019aujourd\u2019hui, il soit discut\u00e9 au Parlement et j\u2019esp\u00e8re \nadopt\u00e9 tr\u00e8s vite. Il faut que les entreprises aient de la clart\u00e9 sur l\u2019avenir. Que le \nCICE ait \u00e9t\u00e9 mis concr\u00e8tement en \u0153uvre est une bonne chose. Il faut que le reste \nsuive.  \nR. E. : \n\u00c7a suffit ?  \nC. N. : \nDans la mesure de nos moyens, ce n\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas mal. Cela doit nous permettre de \nfaire remonter le taux de marge des entreprises, c\u2019est-\u00e0-dire leur capacit\u00e9 \u00e0 investir, \n\u00e0 cr\u00e9er des emplois, \u00e0 ajuster leurs prix en cas de besoin pour r\u00e9sister \u00e0 la \nconcurrence, disons revenir dans la situation o\u00f9 elles \u00e9taient il y a quelques \nann\u00e9es. Donc, c\u2019est une bonne premi\u00e8re \u00e9tape, ce n\u2019est pas forc\u00e9ment la fin du \nfilm. Mais je pense que pour le moment, il faut se concentrer l\u00e0-dessus. Tel qu\u2019il est \ndessin\u00e9, le pacte est bien.  \nR. E. : \nEst-ce qu\u2019il faut baisser le taux du Livret A ?  \nC. N. : \nLe taux du Livret A, c\u2019est effectivement un taux qui a une influence assez forte sur \nle co\u00fbt du cr\u00e9dit. Parce que cela influence d\u2019abord directement le co\u00fbt des pr\u00eats au \nlogement social. Donc, si on baisse le taux du Livret A, cela aura un impact sur le \nco\u00fbt du financement du logement social, donc sur le nombre de logements sociaux \nqu\u2019on pourra lancer, construire concr\u00e8tement. Et puis, cela influe aussi sur le co\u00fbt \ndu cr\u00e9dit aux entreprises, notamment, puisque toute une partie des fonds du Livret \nA est recycl\u00e9e vers le cr\u00e9dit aux entreprises \u00e0 travers les banques. Donc, cela veut \ndire, l\u00e0 aussi, faire du cr\u00e9dit et de l\u2019investissement moins cher. Il faut bien voir que \nle taux du Livret A est \u00e0 1,25. Cela peut para\u00eetre faible \u00e0 vos auditeurs, mais quand \non compare au taux de refinancement de la BCE, de l\u2019Eurosyst\u00e8me, tel que nous le \n4 \n \npratiquons quand nous refinan\u00e7ons, qui est de 0,75 - sur les nouvelles op\u00e9rations \u00e0 \nquatre ans il est de 0,25 - on voit bien quand m\u00eame\u2026  \nR. E. : \nC\u2019est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\u2026  \nC. N. : \nC\u2019est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, c\u2019est un handicap\u2026  \nR. E. : \nMais est-ce que vous allez le baisser ?  \nC. N. : \nIl y a une formule qui r\u00e9sulte notamment de l\u2019\u00e9volution de l\u2019inflation. Si la tendance \nactuelle de l\u2019inflation se poursuit jusqu\u2019au moment o\u00f9 on lira les compteurs - c\u2019est-\n\u00e0-dire au milieu du mois de juillet - effectivement le taux du Livret A devrait baisser \nun peu et ce sera une bonne chose pour la relance de l\u2019\u00e9conomie et pour la \ncr\u00e9ation d\u2019emplois.  \nR. E. : \nDerni\u00e8re question, aujourd\u2019hui, madame Merkel est sortie d\u2019un entretien avec le \npr\u00e9sident de la BCE, Mario Draghi. Elle a dit \u00ab ces mesures r\u00e9centes \u2013 qu\u2019on a \n\u00e9voqu\u00e9es \u2013 nous montrent justement que la crise de la Zone Euro n\u2019est pas \ncompl\u00e8tement surmont\u00e9e \u00bb. Vous \u00eates d\u2019accord ?  \nC. N. : \nOui. Je suis tout \u00e0 fait d\u2019accord avec la Chanceli\u00e8re allemande. Cela nous montre \nqu\u2019en effet notre \u00e9conomie est en convalescence. Il y a beaucoup de choses qui \ns\u2019am\u00e9liorent, le redressement des \u00e9conomies du Sud par exemple, de l\u2019Espagne, \ndu Portugal, est tout \u00e0 fait spectaculaire. Donc, cela, c\u2019est une excellente chose. \nPour autant, on voit bien que l\u2019investissement peine \u00e0 red\u00e9marrer, que le cr\u00e9dit est \nencore assez atone, m\u00eame si ce n\u2019est pas en France qu\u2019il se porte le plus mal. \nDonc, se donner les moyens d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la reprise, l\u2019investissement, mettre le \npaquet sur la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises\u2026  \nR. E. : \nAccompagner\u2026  \nC. N. : \nAccompagner ce mouvement, c\u2019est tr\u00e8s important.  \nR. E. : \nMerci beaucoup, Christian Noyer. Merci d\u2019\u00eatre venu sur le plateau de BFM TV.  \nC. N. : \nMerci de votre invitation. \n \n", "published_date": "2014-06-11", "section": "interview"}