{"url": "", "author": "christian noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "1    Interview de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \u00ab De vraies mesures de simplification doivent \u00eatre mises en \u0153uvre \u00bb  Radio Classique - Nicolas Pierron  -  14 novembre 2014    Nicolas Pierron : C\u2019est le gouverneur de la Banque de France qui est donc l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00c9conomie en ce vendredi matin sur Radio Classique, bonjour Christian Noyer.  Christian Noyer : Bonjour.  N. P. : Merci d\u2019avoir accept\u00e9 notre invitation, ce week-end se tient un G20 en Australie, l\u2019Europe y arrive affaiblie, la croissance y est plus faible, plus molle qu\u2019ailleurs, notamment aux \u00c9tats-Unis, est-ce que pour vous cette faible croissance europ\u00e9enne n\u2019est pas aussi l\u2019\u00e9chec d\u2019une politique mon\u00e9taire pourtant extraordinairement g\u00e9n\u00e9reuse depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant ?  C. N. : Non, je ne crois pas qu\u2019on puisse dire \u00e7a parce que, si la politique mon\u00e9taire pouvait tout, tout toute seule, \u00e7a se saurait. Pourquoi est-ce que les choses ont red\u00e9marr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ? Bien s\u00fbr, parce qu\u2019il y a eu une politique mon\u00e9taire tr\u00e8s accommodante et tr\u00e8s vigoureuse, mais aussi parce que les structures \u00e9conomiques sont telles que l\u2019\u00e9conomie repart naturellement assez facilement. C'est-\u00e0-dire il y a tr\u00e8s peu de contraintes \u00e0 l\u2019offre, il y a une situation de concurrence qui est tr\u00e8s large. On peut facilement d\u00e9buter des activit\u00e9s, faire cro\u00eetre des activit\u00e9s, le march\u00e9 du travail est tr\u00e8s flexible, tr\u00e8s souple, relativement peu prot\u00e9g\u00e9 d\u2019ailleurs, ce qui veut dire qu\u2019il y a un int\u00e9r\u00eat objectif des gens \u00e0 rechercher \u00e0 tout prix un travail, \u00e0 se lancer dans des activit\u00e9s m\u00eame moins r\u00e9mun\u00e9ratrices que l\u2019ancien emploi qu\u2019on avait parce qu\u2019on a absolument besoin de 2  trouver un emploi. Peu \u00e0 peu, le march\u00e9 se consolide et on retrouve un emploi avec une r\u00e9mun\u00e9ration et un int\u00e9r\u00eat plus en rapport avec ce qu\u2019on a, avec ses comp\u00e9tences, avec ce qu\u2019on a exerc\u00e9 autrefois. Donc, cette tr\u00e8s grande flexibilit\u00e9 aide au red\u00e9marrage et \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019\u00e9conomie, il n\u2019y a pas que la politique mon\u00e9taire. \u00c9videmment en Europe, on a une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente.  N. P. : Pourtant l\u2019Allemagne a un peu, d\u00e9sormais, le m\u00eame mod\u00e8le que les \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s les r\u00e9formes Schr\u00f6der sur le march\u00e9 du travail, toute proportion gard\u00e9e, on voit aujourd'hui qu\u2019elle est elle-m\u00eame dans une situation de croissance de plus en plus faible.  C. N. : Oui, l\u2019Allemagne, bien s\u00fbr, a plus de flexibilit\u00e9, m\u00eame si ce n\u2019est pas au niveau am\u00e9ricain quand m\u00eame, il ne faut pas exag\u00e9rer. Mais l\u2019Allemagne a un mod\u00e8le de croissance qui \u00e9tait tr\u00e8s largement tourn\u00e9 vers l\u2019exportation, le dynamisme des exportations. Et l\u2019Allemagne effectivement est touch\u00e9e, c\u2019est tout \u00e0 fait naturel, d\u2019abord par un ralentissement du dynamisme de la consommation dans l\u2019ensemble de la zone euro, de la demande et de l\u2019investissement dans l\u2019ensemble de la zone euro. Et elle avait \u00e9galement \u00e9norm\u00e9ment accru ses parts de march\u00e9 et l\u2019importance pour elle des clients des pays \u00e9mergents, or on a un ralentissement au moins dans certains pays \u00e9mergents, la Chine qui a pris un chemin d\u2019investissement disons un peu plus \u00e9quilibr\u00e9, un peu plus raisonnable, davantage d\u2019attention port\u00e9e \u00e0 la consommation, une croissance un peu moins forte, et certains pays d\u2019Am\u00e9rique latine comme le Br\u00e9sil qui ont eu, j\u2019esp\u00e8re, temporairement, \u00e9galement une chute de la croissance. Donc, on voit bien qu\u2019il y a un march\u00e9 un peu moins porteur qui peut expliquer \u00e7a. Ceci \u00e9tant, en sens inverse, la consommation tente \u00e0 bien se maintenir en Allemagne, le niveau de la demande interne est soutenu.  N. P. : N\u00e9anmoins, est-ce qu\u2019il ne serait pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Allemagne, comme plusieurs voix l\u2019appellent, FMI, mais aussi Banque Centrale Europ\u00e9enne, la France est partenaire, elle est partenaire de l\u2019Allemagne, \u00e0 relancer son \u00e9conomie dans son propre int\u00e9r\u00eat cette fois et plus seulement dans celui de l\u2019ensemble de l\u2019Europe ?  C. N. : Bien s\u00fbr, je crois que l\u2019Allemagne ne doit pas et ne peut pas se contenter d\u2019une croissance qui pourrait atteindre cette ann\u00e9e autour de 1,2% d\u2019apr\u00e8s les estimations du FMI, et donc l\u2019Allemagne, a besoin d\u2019avoir une demande interne plus dynamique, ce qui ne veut pas dire ab\u00eemer sa comp\u00e9titivit\u00e9 ext\u00e9rieure. On a besoin d\u2019une Allemagne qui continue \u00e0 exporter dans l\u2019ensemble du monde. Mais avoir un meilleur \u00e9quilibre entre l\u2019offre et la demande de fa\u00e7on \u00e0 conforter \u00e0 la fois le march\u00e9 du travail et le dynamisme de sa consommation. C\u2019est le chemin qu\u2019elle prend, le niveau d\u2019augmentation des salaires cette ann\u00e9e devrait \u00eatre de l\u2019ordre de 3%, et par ailleurs il y a effectivement un probl\u00e8me d\u2019investissement en infrastructure en Allemagne, je crois que c\u2019est reconnu par la plupart des experts.  3   N. P. : Christian Noyer, la France justement, on a une baisse sensible de l\u2019euro depuis plusieurs mois, une baisse spectaculaire des cours du p\u00e9trole, ce qui donc nous permet de consommer de l\u2019\u00e9nergie un petit peu moins cher, malgr\u00e9 tout la croissance sera nulle, quasi-nulle pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive en 2014. On a par ailleurs des organisations patronales qui sont m\u00e9contentes malgr\u00e9 la politique de l\u2019offre, malgr\u00e9 les baisses de charges, elles vont manifester d\u00e9but d\u00e9cembre, est-ce qu\u2019il y a un \u00e9chec de la politique de l\u2019offre, est-ce qu\u2019elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 assez loin en France ou est-ce qu\u2019elle est pollu\u00e9e par d\u2019autres mesures qui finalement la neutralise ?   C. N. : Je crois qu\u2019il y a deux choses qu\u2019il faut bien avoir en t\u00eate, il y en a une qui est que la politique de baisse des charges qui, \u00e0 mon avis, est indispensable et essentielle, \u00e7a ne prend pas effet en un jour, c\u2019est cette ann\u00e9e seulement qu\u2019on a commenc\u00e9 \u00e0 voir les effets du CICE et c\u2019est l\u2019ann\u00e9e prochaine qu\u2019on commencera \u00e0 voir les effets des baisses de charges sur les cotisations sociales. Et donc c\u2019est un effet progressif, on ne peut pas s\u2019attendre \u00e0 ce que des mesures qui ne sont pas encore entr\u00e9es en vigueur aient d\u00e9j\u00e0 un effet. Donc, encore une fois ce n\u2019est pas une critique mais pour des raisons de contraintes budg\u00e9taires, tout ceci est progressif, \u00e7a devrait am\u00e9liorer le climat, la confiance des entrepreneurs, et c\u2019est \u00e7a qui est important, mais bon l\u2019effet est \u00e9videment progressif. Et puis deuxi\u00e8mement, il y a effectivement sans doute d\u2019abord une extr\u00eame sensibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019imp\u00f4t qui est venue de ce que, au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es la charge fiscale a sensiblement augment\u00e9, donc il y a beaucoup de sensibilit\u00e9 d\u00e8s qu\u2019on agite, m\u00eame pour des montants qui sont tout \u00e0 fait marginaux, la possibilit\u00e9 d\u2019une certaine hausse de la fiscalit\u00e9, on voit bien qu\u2019il y a une r\u00e9action de rejet qui se produit. Et puis, peut-\u00eatre, le sentiment qu\u2019on ne va pas assez vite dans la simplification, on a des mesures de simplification qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es et qui sont tout \u00e0 fait sympathiques et symboliques, mais enfin on voit bien que c\u2019est dans des domaines qui sont les plus importants pour les chefs d\u2019entreprise, le droit du travail, le droit de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, ou la fiscalit\u00e9, on ne peut pas dire qu\u2019il y ait eu de simplification, \u00e7a ne cesse d\u2019\u00eatre de plus en plus complexe. Donc, l\u00e0 aussi, s\u2019il pouvait y avoir des vraies mesures de simplification, de r\u00e9duction de la taille des codes qui soient mises en \u0153uvre, je pense que \u00e7a aurait un \u00e9norme impact sur le moral des chefs d\u2019entreprise, accessoirement des consommateurs aussi sans doute.  N. P. : Merci Christian Noyer d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 ce matin l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie de Radio Classique.  C. N. : Merci de votre invitation.   ", "published_date": "2014-11-14", "section": "interview"}