{"url": "", "author": "christian noyer", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France", "text": "Comment expliquez-vous la r\u00e9cente r\u00e9appr\u00e9ciation du dollar face \u00e0 l'euro 1       Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France           \u00ab C\u2019est l\u2019heure du sursaut ou du d\u00e9clin. Il faut choisir le sursaut. \u00bb   Europe 1 \u2013 Jean-Pierre Elkabbach  \u2013 11 septembre 2014    JEAN-PIERRE ELKABBACH : Le Gouverneur est le bienvenu, Christian Noyer bonjour. CHRISTIAN NOYER : Bonjour Jean-Pierre Elkabbach. J.P. E. : Par les temps qui courent, tout est \u00e0 la baisse, sauf les d\u00e9ficits. Vous avez vu les titres de la presse avec nous : \u00ab impasse \u00bb, \u00ab d\u00e9rapages et d\u00e9rives \u00bb, \u00ab naufrage \u00bb, \u00ab le discr\u00e9dit fran\u00e7ais \u00bb. Comme dit le Larousse, on est foutu. C. N. : Non, la France n\u2019est pas foutue. Non, la France, vraiment, n\u2019est pas foutue, mais c\u2019est l\u2019heure du sursaut. C\u2019est l\u2019heure du sursaut ou du d\u00e9clin, il faut choisir. \u00c9videmment, il faut choisir le sursaut. Et qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire ? Ce qu\u2019il serait grave de ne pas faire ce sont les r\u00e9formes, les bonnes r\u00e9formes, bien s\u00fbr, et puis poursuivre inflexiblement la r\u00e9duction des d\u00e9penses, et \u00e7a\u2026 J.P. E. : Oui, la France n\u2019arrive pas \u00e0 tenir ses promesses de d\u00e9ficit \u00e0 3 %, en 2015, on nous dit maintenant 2017, on peut dire peut-\u00eatre 2018, 2019. Est-ce que pour autant, c\u2019est vraiment un drame ? C. N. : C\u2019est tr\u00e8s s\u00e9rieux, ce n\u2019est clairement pas une bonne nouvelle. Pourquoi est-ce que c\u2019est tr\u00e8s s\u00e9rieux ? Parce qu\u2019on ne peut pas accumuler ind\u00e9finiment les d\u00e9ficits. Si on continue \u00e0 avoir une croissance de 0,5 % par an, et des d\u00e9ficits de 4 ou 5 % par an, il est clair qu\u2019on va dans le mur, et qu\u2019on va \u00eatre paup\u00e9ris\u00e9, et que c\u2019est vraiment cela la voie du d\u00e9clin. J.P. E. : Mais c\u2019est la troisi\u00e8me fois - une fois avec messieurs Sarkozy/ Fillon (il faut le leur rappeler), deux fois sous la gauche - qu\u2019un d\u00e9lai/sursis est r\u00e9clam\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019au total, on a perdu 4, 5, peut-\u00eatre 6 ans. Ces d\u00e9passements, dit Bercy, sont dus \u00e0 la situation exceptionnelle de la zone euro. Est-ce la faute, Monsieur le Gouverneur, de  2 la seule Europe, ou les r\u00e9sultats des faiblesses et des erreurs de notre politique \u00e9conomique ? C. N. : Ce qui est tr\u00e8s marquant, c\u2019est\u2026 bien s\u00fbr, il y a une faiblesse dans la zone euro, mais c\u2019est particuli\u00e8rement le cas en France, en France et en Italie d\u2019ailleurs. Pourquoi ? Quand on regarde les pays qui ont fait des r\u00e9formes - regardons l\u2019Espagne, regardons le Portugal, regardons l\u2019Irlande -, qui ont travers\u00e9 des moments tr\u00e8s difficiles, qui ont fait des r\u00e9formes tr\u00e8s fortes, sur le march\u00e9 du travail, sur le march\u00e9 des biens et services, qui ont\u2026 J.P. E. : Donc on fait passer les r\u00e9formes, mais on ne les fait pas assez vite. C. N. : Eh bien, maintenant, ces pays ont retrouv\u00e9 la croissance. Donc il y a un dividende de la bonne r\u00e9forme. J.P. E. : Le ministre Michel Sapin pr\u00e9voit maintenant une croissance de 0,4. La croissance va donc, en France, presque de z\u00e9ro en z\u00e9ro, je ne sais pas si c\u2019est une mal\u00e9diction, mais est-ce que la France est destin\u00e9e \u00e0 un ch\u00f4mage de plus de 10 % ? Parce que la croissance n\u2019existe pas, c\u2019est le ch\u00f4mage, et une croissance autour de 0. Quel est le potentiel de croissance de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise ? C. N. : Aujourd\u2019hui le potentiel de croissance de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais est tr\u00e8s probablement de moins de 1 %. Cela veut dire qu\u2019il n\u2019y a pas de voie - d\u2019ailleurs, il n\u2019y a pas de plan B ! -, il n\u2019y a pas de voie dans l\u2019accumulation des d\u00e9ficits et l\u2019augmentation des d\u00e9ficits. Il ne suffit pas de relancer la d\u00e9pense pour faire remonter la croissance, cela ne marcherait pas. Spontan\u00e9ment, si on ne fait pas de r\u00e9forme, la croissance fran\u00e7aise restera inf\u00e9rieure \u00e0 1 %. Donc il faut absolument faire ces r\u00e9formes, et \u00e9videmment, si on ne fait pas cela, on va rester avec z\u00e9ro croissance et 10 % de ch\u00f4mage. J.P. E. : Vous \u00eates en train de dire ce matin, Monsieur le Gouverneur, Christian Noyer, qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019alternative \u00e0 la politique Hollande/ Valls/ Macron ? C. N. : Il n\u2019y a pas d\u2019alternative \u00e0 la politique de r\u00e9formes pour relancer le potentiel de croissance, et effectivement, aux grandes mesures qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es. Non, il n\u2019y a pas de plan B. J.P. E. : Et quand on nous dit 21 milliards d\u2019\u00e9conomies encore pour 2015, \u00e7a y est, c\u2019est l\u2019aust\u00e9rit\u00e9. C. N. : Non, ce n\u2019est pas l\u2019aust\u00e9rit\u00e9. Quand on a 4 \u00e0 5 % de d\u00e9ficit, ce n\u2019est pas l\u2019aust\u00e9rit\u00e9. Il est clair qu\u2019il y a des gisements d\u2019\u00e9conomies tr\u00e8s importants. Il faut \u00e9videmment ne pas augmenter les imp\u00f4ts, ce n\u2019est pas comme cela qu\u2019on r\u00e9duit les d\u00e9ficits\u2026 J.P. E. : Donc pas d\u2019augmentations d\u2019imp\u00f4ts, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas mal. C. N. : Non, pas d\u2019augmentations d\u2019imp\u00f4ts, mais, par contre, il faut couper hardiment dans les d\u00e9penses. On y va beaucoup trop timidement. Il faut faire les r\u00e9formes telles que, par exemple, la baisse des charges sociales, le Pacte qui permet de r\u00e9duire les co\u00fbts des entreprises, parce que c\u2019est cela qui permettra de relancer l\u2019emploi\u2026  3 J.P. E. : Mais alors, qu\u2019est-ce que vous dites aux chefs d\u2019entreprise ce matin, aux syndicalistes, aux politiques, quelles que soient leurs couleurs ? C. N. : Je dis : soutenez ces r\u00e9formes ! Ils ont raison de demander que ce soit appliqu\u00e9 vite. Mais, en sens inverse, prenez vos responsabilit\u00e9s, investissez et cr\u00e9ez de l\u2019emploi en France. J.P. E. : Si on comprend bien, vous dites freinez les d\u00e9penses et\u2026 ne pas les laisser filer, c'est-\u00e0-dire accorder des d\u00e9penses ou les laisser\u2026 C. N. : Ne pas les laisser filer\u2026 J.P. E. : \u2026Augmenter. C. N. : Vous savez, la Cour des comptes a \u00e9crit des volumes entiers pour expliquer quelles d\u00e9penses on pouvait couper, qui b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 l\u2019activit\u00e9, et donc il y a tout ce qu\u2019il faut dans les livres qu\u2019elle a \u00e9crit. J.P. E. : Christian Noyer, Bruxelles fait la grimace et nous surveille. Elle vient de demander \u00e0 Paris, avant le vote du budget 2015, des mesures cr\u00e9dibles pour r\u00e9duire les d\u00e9penses. La France est sous surveillance, est sous contr\u00f4le de Bruxelles. Est-ce qu\u2019elle est encore ind\u00e9pendante ? C. N. : \u00c9coutez, quand on d\u00e9cide d\u2019appartenir \u00e0 l\u2019Union Europ\u00e9enne et de partager une monnaie unique, on se fixe des r\u00e8gles, et il est \u00e9vident qu\u2019on est comptable de la tenue de nos engagements, comme tous les autres, vis-\u00e0-vis de nos partenaires. Et donc, c\u2019est normal qu\u2019on ait \u00e0 discuter et justifier, et quand on d\u00e9vie des engagements sur lesquels on s\u2019\u00e9tait\u2026 J.P. E. : On risque des amendes. C. N. : On s\u2019\u00e9tait port\u00e9\u2026 J.P. E. : Ou des sanctions. C. N. : On risque surtout une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9, donc il faut d\u00e9montrer qu\u2019on suit un sentier de r\u00e9formes \u00e9conomiques et de r\u00e9duction de la d\u00e9pense, qui est cr\u00e9dible. J.P. E. : Avec Mario Draghi et la BCE, vous avez pris tout r\u00e9cemment des d\u00e9cisions sur l\u2019inflation et la baisse des taux. Est-ce qu\u2019il vous reste, \u00e0 la BCE, des cartouches ? C. N. : Ce que je dirais, c\u2019est qu\u2019on a fait aujourd\u2019hui le maximum, bien s\u00fbr on peut toujours inventer des nouvelles mesures si la situation le requiert\u2026 J.P. E. : C\u2019est \u00e7a qu\u2019on retient, est-ce que vous continuerez \u00e0 aider \u00e0 la relance et les budgets ?   4 C. N. : Ce qu\u2019on a fait est inou\u00ef, on a aujourd\u2019hui r\u00e9ussi \u00e0 avoir des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sur l\u2019ensemble de la courbe - c'est-\u00e0-dire le court/ moyen/ long terme - plus bas que les taux am\u00e9ricains, plus bas que les taux britanniques, plus bas que tous les autres taux. On a r\u00e9ussi \u00e0 faire en sorte qu\u2019il n\u2019y ait plus de tensions et de crise au sein de la zone euro, il n\u2019y a plus d\u2019\u00e9cart de taux important entre les pays. Les entreprises sont financ\u00e9es au plus bas, les banques sont\u2026 J.P. E. : Oui. Justement, les chefs d\u2019entreprise vont constater \u00e0 quel moment les effets de vos d\u00e9cisions, de Francfort ? C. N. : Mais les chefs d\u2019entreprise, ils n\u2019ont jamais eu des co\u00fbts de financement aussi bas, le seul probl\u00e8me c\u2019est qu\u2019ils se demandent si la machine \u00e9conomique va repartir, et il faut qu\u2019ils aient un minimum de confiance. J.P. E. : Il faut qu\u2019ils soient peut-\u00eatre moins timor\u00e9s aussi. C. N. : Il faut qu\u2019ils soient moins timor\u00e9s, il faut qu\u2019ils soient convaincus que \u00e7a vaut le coup d\u2019investir et de d\u00e9velopper l\u2019emploi en France plut\u00f4t que de le faire dans les autres pays. J.P. E. : Et est-ce que \u00e7a veut dire que la BCE veut faire baisser encore l\u2019euro ? C. N. : On a parfaitement r\u00e9ussi, en effet, dans ce qui \u00e9tait un de nos objectifs, parce qu\u2019on en a besoin pour revenir vers notre objectif d\u2019inflation, qui est de 2 % par an. On avait besoin de faire baisser l\u2019euro ; on a toujours besoin de faire baisser l\u2019euro. Nos mesures \u00e9taient en partie destin\u00e9es \u00e0 \u00e7a, et \u00e7a marche. J.P. E. : Et vous continuerez \u00e0 le faire. On dit qu\u2019il faut au moins jusqu\u2019en 2017 pour que l\u2019inflation atteigne 2 %, c\u2019est vrai ? C. N. : Oui, oui, il faut\u2026 de toute fa\u00e7on cela prend toujours un certain temps, mais \u00e0 cet horizon, on esp\u00e8re bien \u00eatre revenu \u00e0 pr\u00e8s de 2 %. J.P. E. : Deux remarques. En France aussi les extr\u00eames, gauche et droite, sont en train de monter, il y a un sentiment anti-europ\u00e9en, mais en France plus d\u2019un quart des Fran\u00e7ais croit que la solution pour la France c\u2019est Marine Le Pen et son programme \u00e9conomique. C. N. : C\u2019est un programme \u00e9conomique qui est fond\u00e9 sur l\u2019isolement et la sortie de l\u2019euro ; c\u2019est un programme \u00e9conomique qui signifie la paup\u00e9risation de l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais, la paup\u00e9risation des entreprises, paup\u00e9risation des m\u00e9nages, des Fran\u00e7ais, paup\u00e9risation de l\u2019\u00c9tat. Pourquoi ? Parce qu\u2019on a des dettes qui sont libell\u00e9es en euro, donc soit on fait\u2026 J.P. E. : Bref, vous n\u2019y croyez pas, le Gouverneur tape sur le programme \u00e9conomique, Marine Le Pen vous r\u00e9pondra demain. Derni\u00e8re question. D\u00e9but juillet, parce qu\u2019on l\u2019a trait\u00e9e \u00e0 Europe 1, on a vol\u00e9 \u00e0 la Banque de France des billets usag\u00e9s d\u2019euros, c\u2019\u00e9tait \u00e0 Vic-le-Comte, pr\u00e8s de Clermont. Est-ce qu\u2019on a trouv\u00e9 les voleurs, qui sont-ils, et est-ce que la Banque de France demande qu\u2019ils soient arr\u00eat\u00e9s, sanctionn\u00e9s si c\u2019est le cas ?  5 C. N. : Nous avons nous-m\u00eames suspect\u00e9 un vol \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de notre \u00e9tablissement, de l\u2019un de nos \u00e9tablissements, nous avons pris des mesures internes de protection, saisi le procureur de la R\u00e9publique, l\u2019enqu\u00eate judiciaire est en cours et, en fait, c\u2019est une affaire qui est tr\u00e8s limit\u00e9e et qui va \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e. J.P. E. : Est-ce que votre site est s\u00e9curis\u00e9 ? C. N. : Notre site est parfaitement s\u00e9curis\u00e9, et c\u2019est quelque chose de minime qui s\u2019est produit \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. J.P. E. : Quel montant ? Parce que vous avez l\u2019air embarrass\u00e9 l\u00e0. C. N. : Non, non, on ne conna\u00eet pas le montant aujourd\u2019hui, mais c\u2019est un montant tr\u00e8s faible. THOMAS SOTTO : Merci Christian Noyer d\u2019\u00eatre venu ce matin sur Europe 1.    ", "published_date": "2014-11-09", "section": "interview"}