{"url": "https://web.archive.org/web/20151019034850if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Interview_CN_LCI_08042014.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " \n \n \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab La baisse du d\u00e9ficit doit se poursuivre et \u00eatre financ\u00e9e par des baisses de charges \u00bb \n \nLCI, 8 avril 2014 \n \n \n \n \nEMMANUEL KESSLER \nApr\u00e8s le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre, Manuel Valls, invit\u00e9 \nexceptionnel sur ce plateau, Christian Noyer, le gouverneur de la Banque de \nFrance. Bonsoir, monsieur Noyer.   \nCHRISTIAN NOYER  \nBonsoir.  \nEMMANUEL KESSLER \nOn a eu le sentiment d\u2019un volontarisme pour remettre la France sur pied. Comment \navez-vous re\u00e7u les annonces du Premier ministre ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nJe pense en effet que le volontarisme \u00e9tait l\u00e0 et c\u2019est tr\u00e8s important. Surtout, la \nvolont\u00e9 marqu\u00e9e, il a prononc\u00e9 ces mots, je crois, d\u2019ailleurs, de s\u2019occuper des \nentreprises, qui sont le moteur de l\u2019activit\u00e9, les cr\u00e9atrices d\u2019emplois et donc de faire \nen sorte que la comp\u00e9titivit\u00e9 du pays s\u2019am\u00e9liore, de mettre vraiment en \u0153uvre ce \npacte de comp\u00e9titivit\u00e9, et \u00e7a, c\u2019est vraiment tr\u00e8s important.  \nEMMANUEL KESSLER \nC\u2019est un tournant dans la politique \u00e9conomique ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nC\u2019est un tournant qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Mais cet \naccent mis sur l\u2019entreprise, sur la volont\u00e9 de r\u00e9ussir avec la baisse des charges et, \nj\u2019esp\u00e8re, avec beaucoup d\u2019autres mesures de r\u00e9formes qui accompagneront cela et \nqui permettront l\u2019essor de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s \nimportant comme fil conducteur de la politique \u00e9conomique.  \nEMMANUEL KESSLER \nDonc, c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment positif pour vous.  \n \nCHRISTIAN NOYER  \nAbsolument.  \nEMMANUEL KESSLER \nL\u2019all\u00e8gement des charges sur les entreprises pour renforcer leur comp\u00e9titivit\u00e9 va \njusqu\u2019\u00e0 une mesure tr\u00e8s embl\u00e9matique, 0 charge pour les salaires au niveau du \nSMIC. Est-ce que c\u2019est un bon signal pour reconqu\u00e9rir rapidement de l\u2019emploi en \nFrance ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nIl y a toujours un choix qui est assez difficile entre ce qu\u2019on veut faire sur les plus \nbas salaires et ce qu\u2019on fait sur les salaires un peu plus \u00e9lev\u00e9s, un peu plus \nqualifi\u00e9s des entreprises qui sont expos\u00e9es \u00e0 la concurrence. On sait que dans le \ncourt terme, ce sont les baisses de charges sur les plus bas salaires qui ont le plus \nfort effet sur l\u2019emploi. Dans le moyen terme, en revanche, l\u2019effet sur la comp\u00e9titivit\u00e9 \nest cl\u00e9 pour la comp\u00e9titivit\u00e9 globale de l\u2019\u00e9conomie, pour acc\u00e9l\u00e9rer la croissance et \npour permettre de gagner des emplois, des emplois directement et indirectement. \nDonc, personnellement, moi, je suis toujours assez favorable \u00e0 ce qu\u2019on s\u2019adresse \nvraiment \u00e0 ces industries, \u00e0 ces entreprises et aussi les entreprises de services qui \nsont en comp\u00e9tition internationale, \u00e0 l\u2019export, mais aussi chez nous, puisque nous \nimportons \u00e9galement. Donc, ces entreprises en comp\u00e9tition qui ont \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9es \npar un exc\u00e8s de charges. Le Premier ministre a dit qu\u2019il ne voulait pas choisir entre \nle travail moins qualifi\u00e9 ou plus qualifi\u00e9 et qu\u2019il voulait s\u2019adresser \u00e0 tout le monde. Je \ncrois que c\u2019est tr\u00e8s important qu\u2019en prenant certaines mesures, la baisse de 1,8 \npoint, je crois, de charges jusqu\u2019\u00e0 3,5 SMIC, on couvre bien la totalit\u00e9 ou la quasi-\ntotalit\u00e9, la plus grande partie, 90 % des emplois, notamment des emplois expos\u00e9s \u00e0 \nla concurrence et ce volet-l\u00e0 me para\u00eet le plus important.  \nEMMANUEL KESSLER \nEst-ce qu\u2019il est important pour la comp\u00e9titivit\u00e9 de parvenir \u2013 je crois que l\u2019objectif \nest \u00e0 2020 \u2013 \u00e0 une baisse du taux d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et pour aussi se \nrapprocher d\u2019autres pays ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nOui, je pense que \u00e7a fait partie de l\u2019attractivit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, de la \nlocalisation d\u2019activit\u00e9 chez nous. Je pense que cet objectif est un bon objectif \n\u00e9galement.  \nEMMANUEL KESSLER \nIl y a un \u00e9l\u00e9ment n\u00e9anmoins tr\u00e8s important, qui est le financement de ces mesures \net la r\u00e9duction des d\u00e9ficits. Ces 50 milliards, cet apr\u00e8s-midi, est-ce qu\u2019ils vous \nparaissent suffisamment renseign\u00e9s, ces 50 milliards d\u2019\u00e9conomies ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nLe Premier ministre a donn\u00e9 des lignes tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rales, il n\u2019est pas entr\u00e9 dans les \nd\u00e9tails. \u00c9videmment, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019ensemble du paquet viendra au fur et \u00e0 \nmesure, j\u2019imagine, dans les semaines qui viennent, o\u00f9 ceci sera d\u00e9taill\u00e9. Donc, peu \nde commentaires \u00e0 faire. Simplement, 50 milliards, c\u2019est 17 milliards par an, les \n\u00e9conomies qui ont \u00e9t\u00e9 faites cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 la tendance naturelle sont de \n14 milliards. Donc, c\u2019est un effort tr\u00e8s important de faire 50 milliards sur trois ans. \nCe n\u2019est pas non plus quelque chose qui est compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9 par rapport \u00e0 \nce qu\u2019on a r\u00e9ussi \u00e0 faire dans le pass\u00e9. Donc, je pense que c\u2019est tout \u00e0 fait \nr\u00e9alisable. Il est \u00e9videmment capital que les baisses de charges soient \ncompens\u00e9es par des \u00e9conomies de d\u00e9penses et pas par d\u2019autres imp\u00f4ts. Donc, \nc\u2019est absolument crucial. De la m\u00eame fa\u00e7on qu\u2019il est capital que la baisse du d\u00e9ficit, \nqui doit continuer, soit financ\u00e9e par des baisses de charges et pas par des hausses \nd\u2019imp\u00f4ts.  \n \n \nEMMANUEL KESSLER \nOn peut \u00e0 la fois r\u00e9duire les d\u00e9ficits et faire un peu de relance en redonnant un peu \nde pouvoir d\u2019achat, on peut faire les deux en m\u00eame temps ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nBien s\u00fbr, l\u2019exp\u00e9rience de tous les pays qui ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019\u00e9quilibre de leurs \nfinances publiques, c\u2019est qu\u2019ils ont renou\u00e9 avec une croissance qui est en g\u00e9n\u00e9ral \nmeilleure que la n\u00f4tre. Donc, on voit bien qu\u2019on est dans un mouvement g\u00e9n\u00e9ral de \nretour de la croissance en Europe. Cette croissance repose sur la capacit\u00e9 des \nentreprises \u00e0 investir et \u00e0 embaucher. Il ne faut pas oublier que la meilleure fa\u00e7on \nd\u2019augmenter le pouvoir d\u2019achat moyen de la population, c\u2019est de cr\u00e9er des emplois. \nAlors, bien s\u00fbr, il faut qu\u2019il y ait de la demande, il faut qu\u2019il y ait une demande \nsolvable. Mais compte tenu de notre d\u00e9ficit ext\u00e9rieur, il faut aussi que cette \ndemande soit la demande ext\u00e9rieure et qu\u2019on r\u00e9ponde mieux \u00e0 la demande \next\u00e9rieure. Mais je crois qu\u2019il n\u2019y a absolument pas de contradiction, on doit pouvoir \npoursuivre la r\u00e9duction des d\u00e9ficits, c\u2019est n\u00e9cessaire pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 du pays et \ndonc pour le maintien des tr\u00e8s bonnes conditions de financement que nous avons \naujourd\u2019hui.  \nEMMANUEL KESSLER \nQuitte \u00e0 demander un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour ne pas aller trop vite et risquer \nd\u2019\u00e9touffer la croissance, pour le retour aux 3 %, demander ce d\u00e9lai \u00e0 Bruxelles ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nMoi, je ne suis pas s\u00fbr de comprendre aujourd\u2019hui pourquoi la France a besoin d\u2019un \nd\u00e9lai. Donc, j\u2019attends de voir quel est le rythme des choses.  \nEMMANUEL KESSLER \nIl semblerait qu\u2019avec les 50 milliards et ces nouvelles mesures, \u00e7a ne suffise pas \u00e0 \naller \u00e0 3 % en 2015, je ne sais pas quelle est votre analyse l\u00e0-dessus, mais\u2026  \nCHRISTIAN NOYER  \nL\u2019\u00e9quation d\u00e9pend beaucoup du phasage des mesures, d\u2019une part, de baisse des \nd\u00e9penses, d\u2019autre part, de r\u00e9duction des charges sociales. Donc, c\u2019est simplement \nquand on verra les calendriers pr\u00e9cis, quand on calculera l\u2019effet et on n\u2019a pas \naujourd\u2019hui le calendrier de baisse des d\u00e9penses\u2026  \nEMMANUEL KESSLER \nMais vous comprenez que la France puisse demander un peu plus de temps, si elle \nest dans la bonne trajectoire, si vous estimez qu\u2019elle est dans la bonne\u2026 ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nL\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, lorsque la France a d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 avec la Commission de \nBruxelles et surtout avec ses partenaires, un des points importants qui avait \u00e9t\u00e9 mis \nen avant et sur lequel la France s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e, c\u2019\u00e9tait l\u2019importance des r\u00e9formes \nstructurelles et la rapidit\u00e9 des r\u00e9formes structurelles. Donc, \u00e7a, c\u2019est un volet qui n\u2019a \npas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 aujourd\u2019hui par le Premier ministre, sauf un, tr\u00e8s important, qui est \nla r\u00e9forme dans le domaine des collectivit\u00e9s territoriales\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \n\u00c7a, c\u2019est une annonce qui vous parait aller dans le bon sens ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nC\u2019est une annonce qui va \u00e9videmment dans le bon sens, la r\u00e9duction du millefeuille \nadministratif par des mesures de fond, structurelles, qui visent vraiment, non \nseulement \u00e0 r\u00e9duire le nombre de collectivit\u00e9s, mais surtout \u00e0 r\u00e9duire le nombre de \nfois o\u00f9 les dossiers sont instruits, avec cette sp\u00e9cialisation de chacune des \ncollectivit\u00e9s, une r\u00e9organisation. La France a commenc\u00e9 \u00e0 faire des r\u00e9formes dans \nle domaine du march\u00e9 du travail, mais il y a encore des choses \u00e0 faire. Dans le \ndomaine des march\u00e9s des biens et services, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire. \nDonc, j\u2019imagine que nos partenaires vont vouloir voir quels sont les moyens que \nnous nous donnons, en plus de la baisse des charges, qui est en soi tr\u00e8s \nimportante, c\u2019est une orientation qui devrait \u00eatre bien re\u00e7ue ; quels sont les autres \nmoyens que l\u2019on veut se donner pour doper la croissance et pour garantir cet effort \nstructurel - l\u2019effort d\u2019augmentation du potentiel de croissance et du rythme de \ncroissance - dans les prochaines ann\u00e9es ; la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9ficits et \u00e0 les \nannuler, puisqu\u2019\u00e0 la fin, on vise bien quasiment l\u2019\u00e9quilibre, sera l\u00e0. Donc, c\u2019est \u00e7a \nqu\u2019il va falloir d\u00e9cliner.  \nEMMANUEL KESSLER \nA cette condition, vous estimez, vous aussi, qu\u2019il ne faut pas faire le f\u00e9tichisme des \n3 % en 2015 ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nJe ne suis pas le n\u00e9gociateur. Je trouve que le plus important, c\u2019est la baisse des \nd\u00e9ficits structurels. La baisse des d\u00e9ficits structurels, le cheminement suivi, c\u2019est \ntout \u00e7a qui sera regard\u00e9 \u00e0 Bruxelles. Je crois que ce qui est tr\u00e8s important, c\u2019est de \nmontrer qu\u2019on ne n\u00e9glige pas le retour vers l\u2019\u00e9quilibre des finances publiques et que \nles mesures qui sont prises, le plan de marche, garantissent le retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre. \nSi on donne l\u2019impression qu\u2019on fait des promesses, mais qu\u2019on ne les tient jamais et \nqu\u2019en r\u00e9alit\u00e9, on ne fait pas les r\u00e9formes qui sont attendues, alors, \u00e9videmment, \ntout le monde perdra confiance en notre pays, nos partenaires et les investisseurs \nqui comptent beaucoup pour le co\u00fbt de notre dette.  \nEMMANUEL KESSLER \nDe ce point de vue, tout n\u2019est pas encore suffisant dans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit aujourd\u2019hui \nalors !  \nCHRISTIAN NOYER  \nTout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9. Un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale ne peut pas aller dans \ntous les \u00e9l\u00e9ments et tous les d\u00e9tails. Mais c\u2019est tr\u00e8s important. Imaginons que les \nmarch\u00e9s perdent la confiance tr\u00e8s forte qu\u2019ils ont aujourd\u2019hui dans la France et que \nles taux d\u2019int\u00e9r\u00eats remontent en France, alors, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on sera oblig\u00e9 de \nfaire des efforts beaucoup plus importants. Donc, on perdrait sur tous les tableaux.  \nEMMANUEL KESSLER \nTous ces efforts, c\u2019est ce qui a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 par Manuel Valls et par d\u2019autres \n\u00e9galement, ne risquent-ils pas d\u2019\u00eatre an\u00e9antis par un euro trop fort, qui s\u2019est \nappr\u00e9ci\u00e9 de 10 % depuis 2012 ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nPersonne ne souhaite l\u2019euro fort. Mais il faut bien voir et, l\u00e0-dessus, je me permets \nd\u2019avoir une analyse qui est sensiblement diff\u00e9rente de celle du Premier ministre. \nPourquoi est-ce que l\u2019euro est fort en ce moment, relativement fort ? Parce que les \ninvestisseurs du monde entier reviennent vers la Zone Euro, reviennent vers l\u2019euro, \ninvestissent dans l\u2019euro, ach\u00e8tent des euros. Pourquoi ? Parce que l\u2019euro, la Zone \nEuro regagne la confiance du monde entier. Parce que la Zone Euro se porte \nmieux, parce que les pays p\u00e9riph\u00e9riques, ayant fait des r\u00e9formes tr\u00e8s importantes \net une r\u00e9duction drastique de leurs d\u00e9ficits publics, il y a un attrait nouveau pour \nces pays. Malgr\u00e9 cela, leurs taux d\u2019int\u00e9r\u00eats n\u2019ont pas encore tout \u00e0 fait rejoint le \nniveau bas des pays du c\u0153ur de l\u2019Europe. Donc, il y a vraiment des flux de \ncapitaux, notamment qui quittent les pays \u00e9mergents ou ont quitt\u00e9 les pays \n\u00e9mergents, qui \u00e9taient eux-m\u00eames en butte \u00e0 des difficult\u00e9s structurelles, pour se \npr\u00e9cipiter dans la Zone Euro. Donc, c\u2019est \u00e7a qui pousse l\u2019euro \u00e0 la hausse. Ce n\u2019est \npas la politique mon\u00e9taire. C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 je crois qu\u2019il y a une erreur de diagnostic. Ce \nn\u2019est pas la politique mon\u00e9taire. Parce que la BCE a la politique mon\u00e9taire la plus \naccommodante. Quand on regarde aujourd\u2019hui le niveau des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats et \nqu\u2019on compare le niveau des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats depuis vingt-quatre heures jusqu\u2019\u00e0 dix \nans pour les pays du c\u0153ur de l\u2019Europe, l\u2019Allemagne, les pays tr\u00e8s bien not\u00e9s \ncomme le sont les \u00c9tats-Unis, on s\u2019aper\u00e7oit qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9, les taux europ\u00e9ens sont \nen-dessous des taux am\u00e9ricains. Donc, \u00e7a veut dire que la BCE a fait tout ce qu\u2019il \nfallait, par ses diff\u00e9rentes mesures, ses annonces, etc., pour mettre les taux au \nplancher. Donc, ce n\u2019est pas la politique mon\u00e9taire qui rend l\u2019euro fort. C\u2019est l\u2019attrait \nde la Zone Euro.  \nEMMANUEL KESSLER \nTout de m\u00eame, cette interpellation de la Banque centrale europ\u00e9enne par le \nPremier ministre cet apr\u00e8s-midi : \nMANUEL VALLS, PREMIER MINISTRE : \nLa Banque centrale europ\u00e9enne m\u00e8ne une politique mon\u00e9taire moins \nexpansionniste que ses cons\u0153urs am\u00e9ricaine, anglaise ou japonaise. C\u2019est dans la \nZone Euro que la reprise \u00e9conomique est la moins vigoureuse. Ce sujet, qui va \nd\u2019ailleurs \u00eatre au c\u0153ur des prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes, je veux l\u2019aborder \ntr\u00e8s directement.  \nEMMANUEL KESSLER \nDans un moment de faible inflation, voire avec un risque de d\u00e9flation, est-ce qu\u2019il \nn\u2019y a pas un trop grand attentisme de la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00ab la politique \nla moins expansionniste \u00bb, dit Manuel Valls ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nOui, alors, je crois qu\u2019il fait une erreur de diagnostic. La BCE n\u2019a pas la politique la \nmoins expansionniste. C\u2019est assez compliqu\u00e9 la politique mon\u00e9taire sur un plan \ntechnique. Mais nous avons, par exemple, une politique de refinancement \u00e0 taux \nfixe de fa\u00e7on illimit\u00e9e, qui donne une assurance de liquidit\u00e9s illimit\u00e9es et c\u2019est gr\u00e2ce \n\u00e0 \u00e7a et gr\u00e2ce aux engagements de maintien de taux tr\u00e8s bas pendant tr\u00e8s \nlongtemps que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 mettre nos taux plus bas que les taux \nam\u00e9ricains.  \nEMMANUEL KESSLER \nMais il y a aussi derri\u00e8re des instruments moins conventionnels\u2026  \nCHRISTIAN NOYER  \nOui, mais les instruments moins conventionnels, ils ont servi \u00e0 la FED, par \nexemple, \u00e0 plaquer les taux \u00e0 moyen terme et \u00e0 long terme plus bas que ce qu\u2019ils \nauraient \u00e9t\u00e9 naturellement. Or, nous avons r\u00e9ussi la m\u00eame chose. Nos taux \u00e0 long \nterme et nos taux \u00e0 moyen terme sont plus bas que les taux am\u00e9ricains. Donc, ce \nn\u2019est pas la politique mon\u00e9taire moins expansionniste qui explique la force de \nl\u2019euro.  \nEMMANUEL KESSLER \nUn dernier mot, est-ce que la perspective d\u2019une croissance fran\u00e7aise en 2015 qui \nrattraperait celle de l\u2019Allemagne \u2013 c\u2019est ce que pr\u00e9voit le Fonds mon\u00e9taire \ninternational aujourd\u2019hui \u2013 vous parait cr\u00e9dible, compte tenu de ce qui est en train \nde se passer ?  \nCHRISTIAN NOYER  \nJe pense qu\u2019en effet l\u2019orientation de politique \u00e9conomique qui est prise en faveur \ndes entreprises, de la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, doit permettre \u00e0 la croissance \nde continuer \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer et donc que nous pouvons avoir, l\u2019ann\u00e9e prochaine, une \ncroissance plus forte\u2026  \nEMMANUEL KESSLER \n\u2026 1,5\u2026 ce sont des tendances cr\u00e9dibles\u2026  \nCHRISTIAN NOYER  \nCe sont des tendances qui sont cr\u00e9dibles, absolument.  \nEMMANUEL KESSLER \nMerci beaucoup, Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France, d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \nnotre invit\u00e9 ce soir sur LCI, apr\u00e8s le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale du nouveau \nPremier ministre.  \n \n", "published_date": "2014-04-08", "section": "interview"}