{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-de-christian-noyer_handelsblatt_13012015.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Un programme de rachat d\u2019obligations d\u2019\u00c9tat ne peut \u00eatre lanc\u00e9 que si les investisseurs priv\u00e9s continuent de d\u00e9tenir la majorit\u00e9 des obligations \u00bb", "text": "1 \n \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \nHandelsblatt - 13 janvier 2015 \n \n \n \u00ab Un programme de rachat d\u2019obligations d\u2019\u00c9tat ne peut \u00eatre lanc\u00e9 que si les \ninvestisseurs priv\u00e9s continuent de d\u00e9tenir la majorit\u00e9 des obligations \u00bb \n \n \n \n \n \n \nLe Gouverneur de la Banque de France s\u2019exprime \u00e0 propos de l\u2019incidence des prochaines \n\u00e9lections en Gr\u00e8ce sur les rachats d\u2019obligations d\u2019\u00c9tat par la BCE, des attentats et du rythme \ntrop lent des r\u00e9formes en France. \n \nCet entretien avec Christian Noyer, membre du Conseil des gouverneurs de la BCE, a eu \nlieu deux jours apr\u00e8s l\u2019attentat contre le journal Charlie Hebdo. \n \n \nMonsieur Noyer, la r\u00e9action des Fran\u00e7ais aux attentats a impressionn\u00e9 tous les \nEurop\u00e9ens. Quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences politiques et \u00e9conomiques ? \n \nChristian Noyer : \nLes attentats ont \u00e9t\u00e9 ressentis comme une attaque contre la libert\u00e9 et la r\u00e9action forte \u00e0 ces \n\u00e9v\u00e9nements nous rappelle \u00e0 tous qu\u2019en tant qu\u2019Europ\u00e9ens, nous portons un projet \u00e0 long \nterme, fond\u00e9 sur des valeurs communes. Ces valeurs sont beaucoup plus importantes que \nles probl\u00e8mes que nous rencontrons parfois pour nous mettre d\u2019accord sur des d\u00e9tails \ntechniques. A la Banque de France, nous sommes \u00e9videmment encore plus directement \ntouch\u00e9s car nous d\u00e9plorons une victime parmi nos membres. \n \n \nBernard Maris, l\u2019\u00e9conomiste et journaliste, \u00e9tait membre du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la \nBanque de France. \n \nC.N. : \nEn effet et sa mort a \u00e9t\u00e9 un choc pour nous. Bernard \u00e9tait un homme de culture et de \ntol\u00e9rance, un esprit libre. C\u2019est pour cela qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9. C\u2019est une grande perte pour \nnous tous. \n \n \n2 \n \nVoyez-vous des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00e0 ces attentats ? \n \nC.N. : \nJe ne pense pas qu\u2019ils auront de cons\u00e9quences \u00e9conomiques significatives. \n \nAvant les attentats, la Gr\u00e8ce \u00e9tait au centre de l\u2019attention. Les \u00e9lections dans ce pays  \nle 25 janvier prochain peuvent-elles d\u00e9clencher une nouvelle crise dans la zone euro ? \n \nC.N. : \n\u00c0 mon sens, les risques \u00e0 cet \u00e9gard sont beaucoup moins importants qu\u2019il y a quelques \nann\u00e9es. La Gr\u00e8ce est engag\u00e9e sur la voie des r\u00e9formes et est en passe d\u2019am\u00e9liorer sa \ncomp\u00e9titivit\u00e9. Il est de l\u2019int\u00e9r\u00eat du pays de continuer sur cette voie et de tirer profit d\u2019un \nredressement de l\u2019\u00e9conomie. En outre, nous avons construit des lignes de d\u00e9fense contre \nles crises et l\u2019instabilit\u00e9. \n \n \nQuelle marge de man\u0153uvre existe-t-il pour une politique moins s\u00e9v\u00e8re en Gr\u00e8ce ou un \nr\u00e9\u00e9chelonnement de la dette ? \n \nC.N. : \nNous savons tous que le niveau de la dette grecque est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Le programme de la \nTro\u00efka pr\u00e9voyait une diminution du ratio de dette dans les prochaines ann\u00e9es. Les \ngouvernements doivent d\u00e9terminer si cela est encore r\u00e9aliste. Un r\u00e9am\u00e9nagement de dette \nest toujours tr\u00e8s co\u00fbteux en termes de confiance. On ne devrait utiliser cette option qu\u2019en \ntout dernier recours et d\u2019une mani\u00e8re qui m\u00e9nage les cr\u00e9anciers. On pourrait examiner si le \nprogramme de r\u00e9\u00e9chelonnement est appropri\u00e9, mais cela, en pratique, doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 \nentre le d\u00e9biteur et les cr\u00e9anciers. \n \n \nAu vu du niveau de la dette grecque qui atteint 170 % du PIB, un r\u00e9\u00e9chelonnement de \ndette n\u2019est-il pas in\u00e9vitable ? \n \nC.N. : \nCela d\u00e9pend fortement des hypoth\u00e8ses concernant la croissance grecque, ce qui d\u00e9pend du \nrythme des r\u00e9formes dans ce pays ainsi que de la croissance dans la zone euro. \n \n \nLa BCE peut-elle d\u00e9cider un nouvel assouplissement de la politique mon\u00e9taire avec \n\u00e9ventuellement le rachat d\u2019obligations d\u2019\u00c9tat avant les \u00e9lections en Gr\u00e8ce ? \n \nC.N. : \nJusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e0 la BCE nous n\u2019avons rien d\u00e9cid\u00e9 ; nous devons prendre en compte cette \nincertitude. Mais la taille du march\u00e9 obligataire grec est tr\u00e8s limit\u00e9e ; c\u2019est pourquoi la \nquestion est complexe en th\u00e9orie et  dans la pratique elle ne se pose gu\u00e8re. \n \n \nDe nouvelles n\u00e9gociations avec la Gr\u00e8ce apr\u00e8s les \u00e9lections ne vont-elles pas bloquer \nla BCE ? \n \nC.N. : \nEn aucune fa\u00e7on. Le probl\u00e8me de la Gr\u00e8ce est mineur par rapport \u00e0 la question de savoir si \net \u00e0 quel moment nous devons \u00e9tendre notre nouvelle strat\u00e9gie de politique mon\u00e9taire \u00e0 des \ncompartiments de march\u00e9 suppl\u00e9mentaires. \n \n \n3 \n \nLes obligations d\u2019\u00c9tat grecques ne doivent alors m\u00eame pas faire partie du programme \nde rachat ? \n \nC.N. : \nN\u2019allons pas si vite ! La premi\u00e8re question pour le Conseil de la BCE est de savoir si nous \ncommen\u00e7ons ce programme. Je consid\u00e8re pour ma part que, au cas o\u00f9 des rachats \nd\u2019obligations d\u2019\u00c9tat seraient d\u00e9cid\u00e9s, nous devrions instituer un plafond en termes de \npourcentage, de fa\u00e7on \u00e0 ce que l\u2019essentiel du financement continue de se faire via le march\u00e9 \npriv\u00e9. \n \n \nCela signifierait un plafond en termes d\u2019encours de dette de chaque pays ? \n \nC.N. : \nOui et, \u00e0 mon sens, un tel programme ne peut \u00eatre lanc\u00e9 que si les investisseurs priv\u00e9s \ncontinuent de d\u00e9tenir la majorit\u00e9 des obligations. \n \n \nDonc, pas de chiffre absolu comme les 500 milliards d\u2019euros souvent \u00e9voqu\u00e9s ? \n \nC.N. : \nPersonnellement, je ne me fie gu\u00e8re aux plafonds en chiffres absolus. Pour moi, il y a un \nseul objectif : la stabilit\u00e9 des prix. Nous avons besoin de la perspective cr\u00e9dible d\u2019un retour \u00e0 \nun taux d\u2019inflation proche  de, mais inf\u00e9rieur \u00e0 2 % et  les anticipations d\u2019inflation ne doivent \npas perdre leur ancrage. Si, gr\u00e2ce au recul des prix du p\u00e9trole, l\u2019inflation, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \nfaible, reste trop longtemps trop faible, nous devrons agir pour maintenir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de \nnotre objectif. \n \n \nIl ne semble pas qu\u2019il existe un consensus \u00e0 ce sujet au sein du Conseil des \ngouverneurs. \n \nC.N. : \nToutes les mesures nouvelles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de longues discussions, \u00e0 l\u2019issue \ndesquelles nous avons toujours r\u00e9ussi \u00e0 prendre des d\u00e9cisions. Le d\u00e9bat ne porte pas \nseulement sur leur opportunit\u00e9 mais aussi sur leur calendrier. Certains estiment que nous \naurions d\u00fb commencer le programme de rachats depuis plusieurs mois, d\u2019autres qu\u2019il faut \nattendre ou bien encore qu\u2019il faut agir tout de suite. La situation ne se r\u00e9sume pas \u00e0 la \nconfrontation de deux camps antagonistes, elle est beaucoup plus complexe. Beaucoup \nd\u2019entre nous ont modifi\u00e9 leur jugement au fil du temps, se demandant si l\u2019assouplissement \nquantitatif \u00e9tait la seule voie possible pour assurer le maintien de la stabilit\u00e9 des prix. Quoi \nque nous fassions, il faudra que ce soit un programme commun de l\u2019Eurosyst\u00e8me, auquel \ntoutes les banques centrales nationales participent, avec des r\u00e8gles claires et sous la \ncoordination du Conseil des Gouverneurs. Personne ne doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9, personne ne doit \npouvoir acheter plus que les autres. \n \nLa zone euro a enregistr\u00e9 de nouveau une inflation n\u00e9gative la semaine derni\u00e8re, \nn\u2019est-ce pas l\u00e0 un argument en faveur d\u2019une action imm\u00e9diate ? \n \nC.N. : \nCe ne sont pas des r\u00e9sultats ponctuels de l\u2019inflation qui posent probl\u00e8me, mais plut\u00f4t le \nrisque d\u2019enregistrer une inflation n\u00e9gative ou tr\u00e8s faible sur une longue p\u00e9riode. Les \n4 \n \nanticipations pourraient se modifier, avec comme cons\u00e9quence une diminution de la \nconsommation et de l\u2019investissement. La cr\u00e9dibilit\u00e9 de la capacit\u00e9 de la BCE \u00e0 maintenir la \nstabilit\u00e9 des prix ne doit pas \u00eatre compromise. \n \n \nLa BCE doit-elle limiter ses rachats aux obligations b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une notation \u00e9lev\u00e9e? \n \nC.N. : \nIl est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Dans tous les cas, nous devons veiller \u00e0 ce que \nnos op\u00e9rations n\u2019entra\u00eenent pas de distorsions des valorisations des risques par le march\u00e9 et \ndes \u00e9carts de rendement. Une solution pourrait consister \u00e0 ne pas racheter trop d\u2019obligations \nd\u2019un m\u00eame compartiment. \n \n \nLe gouvernement fran\u00e7ais s\u2019est-il suffisamment employ\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019endettement et \u00e0 \nam\u00e9liorer les conditions de la croissance? \n \nC.N. : \nLes cotisations sociales doivent diminuer, ce qui se passe actuellement dans le cadre du \n\u00ab Pacte de responsabilit\u00e9 \u00bb. La \u00ab Loi Macron \u00bb qui autorise le travail du dimanche, par \nexemple, constitue une nouvelle avanc\u00e9e. Mais on n\u2019a pas assez agi sur le march\u00e9 du \ntravail, j\u2019esp\u00e8re que la r\u00e9forme prendra de nouvelles voies. Nous avons besoin d\u2019un salaire \nminimum plus flexible et d\u2019accro\u00eetre la marge de man\u0153uvre pour des n\u00e9gociations au niveau \ndes entreprises et des branches comme en Allemagne. Les finances publiques ne seront \ndurables et cr\u00e9dibles que si la r\u00e9duction du d\u00e9ficit structurel se poursuit, notamment par le \nbiais de l\u2019ajustement de la taille du secteur public, qui est trop importante. Les r\u00e9formes \nstructurelles doivent s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer pour soutenir la croissance. Les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat finiront par \nremonter et  les gouvernements qui n\u2019auront pas bien fait leur travail se trouveront dans une \nsituation tr\u00e8s difficile. \n \n \nVotre deuxi\u00e8me mandat de gouverneur touche \u00e0 sa fin. Quels en ont \u00e9t\u00e9 les moments \nles plus marquants ? \n \nC.N. : \nNaturellement, la crise financi\u00e8re. L\u2019\u00e9v\u00e9nement le plus important a \u00e9t\u00e9 la cr\u00e9ation de l\u2019Union \nbancaire, le plus grand pas vers une Europe unie comme se la repr\u00e9sentaient les p\u00e8res \nfondateurs depuis l\u2019introduction de l\u2019euro. Le r\u00f4le de Gouverneur de la Banque de France, \ncomme celui du Pr\u00e9sident de la Bundesbank sera \u00e0 l\u2019avenir de plus en plus celui d\u2019un acteur \nau plan europ\u00e9en et moins au plan national. \n \n \nEn Allemagne, on a tendance \u00e0 consid\u00e9rer que l\u2019importance des banques centrales \nnationales diminue. \n \nC.N. : \n\u00c0 la Banque de France, certains de mes coll\u00e8gues pensaient que nous serions \u00e9vinc\u00e9s par \nla BCE. Je leur ai dit que cela ne se produirait pas parce que nous nous trouvons d\u00e9sormais \n5 \n \ndans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, avec un centre de relativement petite taille. Au sein du Conseil des \ngouverneurs, nous prenons des d\u00e9cisions communes, mais l\u2019essentiel du travail est r\u00e9alis\u00e9 \nau niveau des banques centrales nationales. Mais nous devons travailler d\u00e9sormais \ndiff\u00e9remment, par exemple nous ne cherchons plus \u00e0 mettre en place le meilleur syst\u00e8me de \npaiements pour la France, mais pour l\u2019ensemble de l\u2019Europe. \u00c0 cet effet, le plus souvent, \nnous coop\u00e9rons avec la Bundesbank.  \n \n \nN\u2019observe-t-on pas un refroidissement de vos relations avec la Bundesbank ? \n \nC.N. : \nNon, certainement pas. La Bundesbank reste notre partenaire num\u00e9ro un. Au d\u00e9but d\u2019un \nd\u00e9bat au sein du Conseil des gouverneurs, nous avons parfois des points de vue diff\u00e9rents, \nmais dans la grande majorit\u00e9 des cas nos r\u00e9actions sont identiques. Avec la Bundesbank, \nnous avons d\u00e9velopp\u00e9 la plupart des projets pour la zone euro, nous organisons des \nconf\u00e9rences, nous sommes pr\u00e9sents au niveau international. Nous en tirons mutuellement \nprofit. \n \n \nRegrettez-vous de partir maintenant, \u00e0 un moment o\u00f9 les banques centrales sont \ndevenues aussi importantes? \n \nC.N. : \nIl n\u2019est pas bon que les banques centrales soient consid\u00e9r\u00e9es comme le seul acteur possible \n(the only game in town). Nous ne pouvons pas remplacer les gouvernements, simplement \nparce que leur r\u00e9action est consid\u00e9r\u00e9e comme trop lente. Nous avons cr\u00e9\u00e9 dans la zone \neuro beaucoup de nouvelles institutions et de nouvelles r\u00e8gles, il faut maintenant les utiliser. \nC\u2019est aux Parlements et au pouvoir ex\u00e9cutif de d\u00e9cider des r\u00e9formes \u00e0 mettre en place, mais \nils doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s. \n \nM. Noyer, merci pour cet entretien. \n \nPropos recueillis par Thomas Hanke et Daniel Sch\u00e4fer. \n \n \n \n \n \n", "published_date": "2015-01-13", "section": "interview"}