{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20151109-interview-vdg-handelsblatt-fr.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Le statu quo n'est pas une option \u00bb", "text": " \n \n  \nInterview  de Fran\u00e7ois  Villeroy de Galhau  \n\u00ab LE STATU QUO N\u2019EST PAS UNE OPTION \u00bb \nHandelsblatt \u2013 Thomas Hanke \u2013 le 9/11/2015  \n \nLe nouveau gouverneur de la Banque de France d\u00e9fend la politique mon\u00e9taire de la BCE et r\u00e9clame \nune int\u00e9gration financi\u00e8re plus pouss\u00e9e dans la zone euro. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau est en fonction depuis une semaine. Cet entretien avec le Handelsblatt \nest le premier accord\u00e9 \u00e0 un journal \u00e9tranger. \n  \nVous entamez un mandat de six ans. Parmi vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Jean-Claude Trichet a d\u00e9velopp\u00e9 la \nd\u00e9sinflation comp\u00e9titive, Christian Noyer a contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019union bancaire. Quel sera votre grand \nprojet ? \nCela se jugera au bout de six ans, pas d\u00e8s la premi\u00e8re semaine !  Je mesure ma responsabilit\u00e9 comme \nsuccesseur de Christian Noyer, Jean-Claude Trichet et avant eux Jacques de Larosi\u00e8re et \nMichel Camdessus. Mes convictions sont celles d\u2019un Europ\u00e9en engag\u00e9 pour l\u2019Euro depuis le d\u00e9part. \nJ\u2019esp\u00e8re contribuer au renforcement de la zone euro, \u00e9videmment au retour \u00e0 une croissance durable et \npuis \u00e0 la poursuite de la transformation de la Banque de France. \u00c0 mon agenda, il y a ces trois \nobjectifs \u00e0 un moment o\u00f9 la zone euro et plusieurs pays, dont le mien, restent fragiles au sortir de la \ncrise financi\u00e8re.  \n  \nLa zone Euro va \u00e9conomiquement mieux, m\u00eame les r\u00e9percussions du ralentissement en Chine ne \nsont pas tr\u00e8s fortes. A-t-elle encore besoin d\u2019\u00eatre soutenue par une politique mon\u00e9taire \naccommodante ? \nNous r\u00e9viserons notre projection de croissance et d\u2019inflation d\u00e9but d\u00e9cembre. Sous cette r\u00e9serve, la \ncroissance en zone Euro devrait approcher 1,5 % en 2015. L\u2019inflation reste tr\u00e8s basse, z\u00e9ro en octobre, \nm\u00eame si hors \u00e9nergie et mati\u00e8res premi\u00e8res, on est \u00e0 1,0 %. Il faut souligner que la politique mon\u00e9taire \nactive men\u00e9e par la BCE a produit des premiers r\u00e9sultats. Nous avons \u00e9vit\u00e9 la d\u00e9flation que tout le \nmonde craignait d\u00e9but 2014. Il y a eu \u00e9galement un effet marqu\u00e9 sur les cr\u00e9dits aux entreprises, nous \nsommes repartis en territoire positif, avec 0,4 % d'augmentation des encours de cr\u00e9dits en zone euro. \nC'est un retournement significatif.  \n  \nJens Weidmann, le patron de la Bundesbank, met en garde contre le danger d\u2019une abondance de \nliquidit\u00e9s.  \nLes anticipations d\u2019inflation restent extr\u00eamement basses. Elles ont remont\u00e9 jusqu\u2019au mois de juillet, \npuis le choc chinois a interrompu cette am\u00e9lioration au T3. Ces anticipations restent encore trop basses \npar rapport \u00e0 notre objectif et sont, depuis l'\u00e9t\u00e9, plus incertaines.  \n  \nQu\u2019est-ce que cela signifie pour les discussions du conseil de la BCE de d\u00e9cembre ? \n Il y a d'abord un engagement clair de mener une politique aussi active que n\u00e9cessaire pour arriver \u00e0 \nnotre cible d\u2019inflation \u00e0 moyen terme inf\u00e9rieure \u00e0 mais proche de 2  %. Il y a aussi une m\u00e9thode : \nd\u2019abord, prendre en compte l\u2019analyse \u00e9conomique et v\u00e9rifier p\u00e9riodiquement o\u00f9 nous en sommes par \nrapport \u00e0 notre objectif d\u2019inflation et aux perspectives de croissance. Le choix des instruments ne vient \nqu'apr\u00e8s, en retenant ceux qui apparaissent n\u00e9cessaires. \n \n \nLesquels ? \nIl y a une palette d\u2019instruments, vous les connaissez comme moi.  Nous d\u00e9ciderons quels seront les \nplus efficaces pour atteindre nos objectifs. Les instruments leur sont subordonn\u00e9s. J\u2019ai parfois \nl\u2019impression que le d\u00e9bat sur les instruments occulte celui sur les objectifs et les r\u00e9sultats. \n \nVous pensez \u00e0 quelqu\u2019un en particulier quand vous parlez de cette impression ? \nNon, mais il y a un d\u00e9bat tr\u00e8s nourri sur l\u2019extension du programme d\u2019achat, ou sur le taux de d\u00e9p\u00f4t \nn\u00e9gatif. Au moins cela prouve que les instruments existent et sont disponibles. Mais je ne ferai pas de \ncommentaire avant le d\u00e9bat de d\u00e9cembre. \n \nPour r\u00e9sumer la situation \u00e9conomique : \u00e7a va mieux, mais la zone Euro n\u2019est pas encore l\u00e0 o\u00f9 \nelle devrait \u00eatre ? \nIl y a un mieux conjoncturel qu\u2019il faut transformer en croissance durable, plus forte et tir\u00e9e davantage par \nl\u2019investissement. Et on constate que les pays qui ont fait des r\u00e9formes structurelles se portent mieux.  \n \nLa politique mon\u00e9taire n\u2019a-t-elle pas fait tout ce qu\u2019elle peut et maintenant c\u2019est \u00e0 la politique \n\u00e9conomique d\u2019agir ?  \nJe vais affiner, si vous permettez : la politique mon\u00e9taire fait beaucoup. Elle continuera \u00e0 faire \nbeaucoup, mais elle ne peut pas tout. La politique mon\u00e9taire a, si n\u00e9cessaire, des marges d\u2019efficacit\u00e9 \nsuppl\u00e9mentaires, et les instruments sont disponibles.  Mais il est important d\u2019avoir aussi des r\u00e9formes, \nau niveau europ\u00e9en comme au niveau national, qui amplifient la croissance.  \n \nVotre pr\u00e9d\u00e9cesseur Christian Noyer a mis en avant qu\u2019il ne faut pas br\u00fbler les \u00e9tapes, qu\u2019il faut \nlaisser le temps au programme d\u2019achats de titres de montrer ses effets et que l\u00e0-dessus il n\u2019y a \npas d\u2019accord au conseil de la BCE. \nChristian Noyer n'a pas parl\u00e9 de d\u00e9saccord. Je redis que je r\u00e9serve la primeur de mes analyses au \nconseil des gouverneurs Ne comptez pas sur moi pour me positionner dans la case m\u00e9diatique des pour \nou contre Monsieur X ou Monsieur Y. J\u2019ai promis d\u2019exercer mon mandat en toute ind\u00e9pendance et en \nhomme libre. Il y a un point o\u00f9 je rejoins Christian Noyer, qui est une question de bon sens : il faut \njuger la politique mon\u00e9taire dans la dur\u00e9e, pas dans la volatilit\u00e9 de l\u2019instant.  \n \nN\u00e9anmoins, on peut d\u00e9j\u00e0 juger l\u2019efficacit\u00e9 de la politique non-conventionnelle d\u00e9but d\u00e9cembre ?  \nIl y a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats, la politique active de la BCE fonctionne. Et il y a des risques d'une inflation et \nd'une croissance plus faibles. Nous jugerons le tout et nous d\u00e9ciderons.  \n \nUn des instruments est le taux de d\u00e9p\u00f4t n\u00e9gatif. La BCE a dit que le taux actuel de -0,2 % est un \nseuil au-dessous duquel il ne faut pas passer. Il y a d\u2019autres pays o\u00f9 il est plus bas.  \nJe ne ferai pas de commentaire, mais ce que vous venez de dire montre qu\u2019il y a une palette \nd\u2019instruments disponibles.  \n \nIl est possible d\u2019aller plus loin dans les taux n\u00e9gatifs si l\u2019analyse \u00e9conomique d\u00e9montre que c\u2019est \nsouhaitable ? \nAujourd\u2019hui, rien n\u2019est d\u00e9cid\u00e9 et rien n\u2019est exclu. Ceci fait partie de la marge d\u2019action du conseil des \ngouverneurs.   \n \nS\u2019agissant d\u2019un autre th\u00e8me, celui de l\u2019Union bancaire, l\u2019Allemagne ne veut pas de la garantie \ncommune pour les d\u00e9p\u00f4ts bancaires. En France on l\u2019appelle le troisi\u00e8me pilier. Est-ce que selon \nvous tout l\u2019\u00e9difice de l\u2019union bancaire serait en danger si la garantie des d\u00e9p\u00f4ts n\u2019\u00e9tait pas \nadopt\u00e9e au niveau europ\u00e9en ?  \nL\u2019union bancaire est un succ\u00e8s pour la zone euro, m\u00eame si aujourd\u2019hui, elle n\u2019est pas parachev\u00e9e. Elle \nforme un tout. Il y a le volet supervision, dont nous venons de f\u00eater le premier anniversaire r\u00e9ussi. \nEnsuite, il y a la r\u00e9solution, dont on parle moins souvent, mais qui est absolument essentielle : c\u2019est  le \ntraitement des banques en difficult\u00e9. La zone euro a r\u00e9ussi \u00e0 organiser un m\u00e9canisme qui pr\u00e9voit, en \ncas de n\u00e9cessit\u00e9, le renflouement ou la fermeture d'une banque, tout en prot\u00e9geant les int\u00e9r\u00eats des \ncontribuables. Il est important de parachever la r\u00e9solution, nous n\u2019y sommes pas encore tout  \u00e0 fait, \nje pense au \u00ab fiscal backstop \u00bb.  \n \nUne sorte de garantie des \u00c9tats pour le cas o\u00f9 les moyens du fonds aliment\u00e9 par les banques ne \nsuffisent pas. Justement, n\u2019est-ce pas une fa\u00e7on de faire marche arri\u00e8re ? Ce seraient \u00e0 nouveau \nles contribuables qui portent la responsabilit\u00e9.  \nNon, c\u2019est un filet de s\u00e9curit\u00e9 auquel vous avez recours seulement apr\u00e8s avoir mobilis\u00e9 l\u2019ensemble des \nactionnaires et cr\u00e9anciers priv\u00e9s et si le fonds de r\u00e9solution est \u00e9puis\u00e9. C\u2019est un facteur de stabilit\u00e9. \nRestent \u00e0 clarifier en outre la p\u00e9riode de transition et les m\u00e9canismes de d\u00e9cision, qui doivent \u00eatre le \nplus efficaces possible. Et apr\u00e8s vient le troisi\u00e8me pilier, celui de la garantie commune pour les d\u00e9p\u00f4ts. \nCelle-ci est souhaitable parce qu\u2019elle concr\u00e9tisera pour chaque Europ\u00e9en le fait de pouvoir avoir \nconfiance dans le syst\u00e8me bancaire. \n \nEn Allemagne, ce sentiment n\u2019est pas partag\u00e9. Une protection europ\u00e9enne n\u2019inspire pas \nconfiance. Les d\u00e9posants allemands craignent de  devoir garantir les d\u00e9p\u00f4ts des autres.  \nNon, parce que supervision et r\u00e9solution garantissent le m\u00eame degr\u00e9 de fiabilit\u00e9 et de solidit\u00e9 des \nbanques. La garantie des d\u00e9p\u00f4ts ne b\u00e9n\u00e9ficierait donc pas \u00e0 priori \u00e0 un pays plut\u00f4t qu'\u00e0 un autre, au \nSud plut\u00f4t qu'au Nord.   \n \nLes \u00e9pargnants fran\u00e7ais ne sont pas trop s\u00e9duits par l\u2019id\u00e9e de garantir les d\u00e9p\u00f4ts en Gr\u00e8ce ou \u00e0 \nChypre.  \nC\u2019est une garantie mutuelle, qui ne joue pas dans un seul sens mais dans les deux sens. \n \nElle ne va pas jouer souvent dans le sens de la Gr\u00e8ce vers la France ou l\u2019Allemagne.  \nOn ne parle pas d\u2019un m\u00e9canisme unilat\u00e9ral, mais bien d\u2019un m\u00e9canisme mutualis\u00e9. \n \nDans le pass\u00e9, vous avez particip\u00e9 activement \u00e0 la discussion sur le renforcement de la zone euro. \nComme gouverneur, vous devez \u00eatre plus discret ? \nLa libert\u00e9 d\u2019un gouverneur, c\u2019est de participer \u00e0 la discussion et, dans le m\u00eame temps, son devoir est \nde travailler pour la consolidation de la zone euro, et donc de s\u2019exprimer sur ce sujet. La zone euro \nn\u2019optimisera pas sa trajectoire de croissance si elle n\u2019optimise pas aussi sa gouvernance \u00e9conomique.  \n \nQue faut-il faire ? \nIl y a des changements qui se laissent mettre en \u0153uvre rapidement, sans r\u00e9vision des trait\u00e9s. \nPremi\u00e8rement, mieux mobiliser l\u2018\u00e9pargne priv\u00e9e pour l\u2019investissement en Europe. Pour faire cela, on \ndevrait mettre en synergie l\u2019union des march\u00e9s de capitaux, l\u2019union bancaire et le plan Juncker dans \nune vraie \"union de financement et d'investissement \" que j'ai propos\u00e9e.  Actuellement en Europe, il y \na un exc\u00e9dent de l\u2019\u00e9pargne sur l\u2019investissement de plus de 200 milliards d\u2019euros, soit plus de 2 % du \nPIB. Il faut beaucoup mieux mobiliser cette \u00e9pargne pour l\u2019investissement productif, comme le \nsouhaite aussi le rapport Fratzscher en Allemagne.  \n \nVous pouvez donner un exemple ? \nJe crois par exemple au d\u00e9veloppement des fonds europ\u00e9ens de capital \u00e0 risque. Le premier fonds \neurop\u00e9en est aujourd\u2019hui cinq fois inf\u00e9rieur en taille au dixi\u00e8me fonds am\u00e9ricain ! Je pense aussi au \nfinancement des entreprises par des instruments non bancaires, et au crowdfunding. C\u2019est tout ce \nmouvement-l\u00e0 que nous devons impulser \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne. Si nous gardons des march\u00e9s \ncloisonn\u00e9s et des instruments financiers qui ne sont pas suffisamment orient\u00e9s vers l\u2019investissement \nproductif, la trajectoire de croissance sera sous-optimale. \n \nMais cela ne sera pas suffisant pour faire fonctionner mieux la zone euro. \nLa question bien connue de la gouvernance \u00e9conomique se pose toujours. Nous n\u2019optimiserons la \ncroissance que si nous renfor\u00e7ons la confiance de tous les acteurs dans la p\u00e9rennit\u00e9 de la zone euro. Il \nest essentiel qu\u2019on  ne rel\u00e2che pas la recherche de progr\u00e8s, apr\u00e8s la solution de la crise grecque. Il y a \nun risque aujourd\u2019hui, parce que la crise s\u2019\u00e9loigne, que la t\u00e2che d\u2019architecture pour notre maison \ncommune soit  per\u00e7ue comme moins urgente.  \nMoins urgente ou trop compliqu\u00e9e ? \n\u00c7a peut \u00eatre l\u2019un et l\u2019autre. Mais il est essentiel de profiter de cette phase un peu plus paisible pour \nfaire des progr\u00e8s dans la gouvernance \u00e9conomique. La Commission propose un comit\u00e9 budg\u00e9taire \neurop\u00e9en pour \u00e9valuer les finances publiques consolid\u00e9es. Mario Draghi et d'autres ont avanc\u00e9 des \npropositions qui se traduiraient par une modification des trait\u00e9s : un ministre des finances europ\u00e9en, un \nTr\u00e9sor europ\u00e9en et une instance parlementaire de la zone euro. Le statu quo ne doit pas \u00eatre une \noption. \n  \nL\u2019Allemagne et la France n\u2019arrivent pas \u00e0 se mettre d\u2019accord. \nL\u2019Allemagne - y compris Wolfgang Scha\u00fcble - rappelle tr\u00e8s justement la n\u00e9cessit\u00e9 de progr\u00e8s \npolitiques dans l\u2019int\u00e9gration et la France  rappelle tout aussi justement qu\u2019il faut des progr\u00e8s dans la \ncoordination \u00e9conomique. Rapprochons ces deux convictions ! Nos deux pays ont bien coop\u00e9r\u00e9 dans \nla crise, ils doivent construire maintenant ensemble une meilleure gouvernance.  \n  \nOn a l\u2019impression que les deux gouvernements ne parlent pas de la m\u00eame chose, bien qu\u2019ils \nutilisent les m\u00eames mots. Un ministre des finances de la zone euro, \u00e7a signifie d\u2019autres \ncomp\u00e9tences pour Berlin que pour Paris. \nJe pense plut\u00f4t que chacun pr\u00e9sente une face diff\u00e9rente de la m\u00eame m\u00e9daille. L\u2019Allemagne insiste \nl\u00e9gitimement sur des progr\u00e8s comprenant des transferts de souverainet\u00e9, et la France insiste \nl\u00e9gitimement sur une meilleure coordination des politiques\u2026 \n  \n..Et sur plus de solidarit\u00e9\u2026 \nLa solidarit\u00e9 participe de cette question. Mais elle n\u2019exclut pas le s\u00e9rieux. Je connais bien l'Allemagne, \nj'entends ses inqui\u00e9tudes l\u00e0-dessus. Il ne faut pas entendre la coordination comme un pr\u00e9texte pour \ns\u2019abstraire de faire des r\u00e9formes. Il s\u2019agit plut\u00f4t d\u2019am\u00e9liorer la trajectoire collective : une zone euro qui \na un exc\u00e9dent commercial de 2,5 %, mais une croissance insuffisante, peut se poser des questions sans \naffaiblir la discipline individuelle. La France et l\u2019Allemagne doivent converger, ce n\u2019est pas facile \u00e0 \nfaire, parce que cela implique des questions politiques et juridiques lourdes,  mais c\u2019est le chemin \nd\u2019une croissance durable en zone euro. Je suis convaincu que ce chemin est compatible avec notre \nmod\u00e8le social europ\u00e9en commun. Les pays qui ont fait des r\u00e9formes, comme le v\u00f4tre, prouvent que \nl'on peut conjuguer mod\u00e8le social et efficacit\u00e9 \u00e9conomique.   \n  \nPour la France, quelles sont selon vous les r\u00e9formes les plus urgentes ?  \nLa France a fait des progr\u00e8s, on le voit par le fait que le co\u00fbt du travail progresse  maintenant moins \nvite en France qu\u2019en Allemagne ou avec la \"loi Macron\" sur le renforcement de la concurrence. D\u2019une \nmani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les r\u00e9formes qui am\u00e9liorent le fonctionnement du march\u00e9 du travail, d'une part, et \nl'\u00e9ducation et l'apprentissage, d'autre part, sont essentielles pour l'emploi et pour donner une chance \naux jeunes. Une piste int\u00e9ressante est la d\u00e9centralisation du dialogue social vers le niveau de \nl\u2019entreprise. L\u00e0 aussi, l\u2019exp\u00e9rience allemande prouve que des am\u00e9liorations partag\u00e9es entreprises-\nemploy\u00e9s sont possibles.  \n  \nLa commission europ\u00e9enne estime que le d\u00e9ficit de la France d\u00e9passera toujours le seuil de 3 % \nen 2017. Vous percevez vous aussi ce risque ? \nIl y a peu d\u2019\u00e9cart sur 2016, mais plus d\u2019incertitudes sur 2017. Mais je vous rappelle que le Haut \nConseil des finances publiques (HCFP), ind\u00e9pendant,  est charg\u00e9 d\u00e9sormais d\u2019appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des \npr\u00e9visions macro\u00e9conomiques et de v\u00e9rifier la coh\u00e9rence de la trajectoire de retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des \nfinances publiques avec les engagements europ\u00e9ens de la France. Le cap doit bien \u00eatre de revenir sous \nles 3 % de d\u00e9ficit en 2017, comme le gouvernement s\u2019y est engag\u00e9. \n \n  \n \n", "published_date": "2015-11-09", "section": "interview"}