{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-gouverneur-prix-microcredit-2014.pdf", "author": "", "title": "Remise des prix Banque de France du microcr\u00e9dit accompagn\u00e9 2014", "text": "1 \n \n \nREMISE DES PRIX BANQUE DE FRANCE \nDU MICROCREDIT ACCOMPAGNE 2014 \n20 JANVIER 2015 \n \nCHRISTIAN NOYER, GOUVERNEUR  \nDISCOURS INTRODUCTIF \n \nMesdames, Messieurs,  \nC\u2019est avec grand plaisir que je pr\u00e9side aujourd\u2019hui la deuxi\u00e8me remise des \u00ab Prix du \nmicrocr\u00e9dit accompagn\u00e9 \u00bb organis\u00e9e par la Banque de France.  \nComme vous le savez, la Banque de France m\u00e8ne une action constante, depuis de \nnombreuses ann\u00e9es, en faveur de l\u2019accessibilit\u00e9 bancaire et financi\u00e8re, notamment via le \ndroit au compte et la promotion du microcr\u00e9dit accompagn\u00e9. \nLe droit au compte permet \u00e0 toute personne s\u2019\u00e9tant vue refuser une ouverture de compte \nbancaire de s\u2019adresser \u00e0 la Banque de France pour d\u00e9signer une banque qui sera tenue de \nlui en ouvrir un. En 2013, 41 000 demandeurs ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette proc\u00e9dure et ils ont \n\u00e9t\u00e9 environ 50 000 en 2014. \nLa Banque de France joue \u00e9galement un r\u00f4le crucial dans le traitement du surendettement. \nEn moyenne annuelle sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, 225 000 dossiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s aupr\u00e8s \ndes secr\u00e9tariats des commissions de surendettement. \nLa loi du 26 juillet 2013 a confort\u00e9 le r\u00f4le de la Banque de France en mati\u00e8re d\u2019accessibilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re en lui confiant la pr\u00e9sidence de l\u2019Observatoire de l\u2019inclusion bancaire (OIB), cr\u00e9\u00e9 \ndans le cadre de la mise en \u0153uvre du plan pluriannuel contre la pauvret\u00e9 et pour l\u2019inclusion \nsociale. Il appartiendra \u00e0 l\u2019Observatoire de proposer au gouvernement des moyens \npermettant de renforcer la connaissance de l\u2019inclusion bancaire et des progr\u00e8s accomplis en \n2 \n \nce domaine. Le microcr\u00e9dit accompagn\u00e9 constitue clairement l\u2019un des moyens de favoriser \nl\u2019inclusion financi\u00e8re des populations fragiles. L'OIB poursuivra donc, en ce domaine \nnotamment, l\u2019action men\u00e9e au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es par l'Observatoire de l'\u00e9pargne \nr\u00e9glement\u00e9e. \nComme vous le savez, le microcr\u00e9dit accompagn\u00e9 est issu d\u2019un partenariat exemplaire \nconclu entre emprunteurs, associations et \u00e9tablissements de cr\u00e9dit.  \nIl b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 des emprunteurs qui n'auraient pas ou auraient difficilement acc\u00e8s au cr\u00e9dit \ntraditionnel.  \nIl porte par nature sur de faibles montants : inf\u00e9rieurs \u00e0 3 000 euros lorsque le cr\u00e9dit est \u00e0 \nusage personnel et, en g\u00e9n\u00e9ral, inf\u00e9rieurs \u00e0 25 000 euros lorsqu\u2019il finance des besoins \nprofessionnels. C\u2019est la preuve que ce dispositif a du succ\u00e8s. L'encours global des \nmicrocr\u00e9dits accompagn\u00e9s a ainsi d\u00e9pass\u00e9 le milliard d'euros pour la premi\u00e8re fois en 2013, \nalors que le nombre de microcr\u00e9dits accord\u00e9s a connu une augmentation de 13 %. \nEnfin, ce type de microcr\u00e9dit repose sur l'accompagnement d'associations sp\u00e9cialis\u00e9es \nauxquelles je souhaiterais rendre hommage aujourd\u2019hui.  \nCes associations, qui sont en premi\u00e8re ligne dans le combat contre l\u2019exclusion bancaire, \naccomplissent en effet un travail remarquable en termes de s\u00e9lection, d\u2019accompagnement et \nde conseil aux emprunteurs. Le travail b\u00e9n\u00e9vole de milliers de repr\u00e9sentants locaux et des \n\u00e9quipes qui structurent et harmonisent leur action \u00e0 l'\u00e9chelon r\u00e9gional et \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale \nest exemplaire. Il permet \u00e0 des personnes en situation de fragilit\u00e9, que ce soit pour des \nmotifs personnels \u2013 tels que des accidents de la vie \u2013 ou pour des raisons professionnelles \u2013 \nformation insuffisante, absence de moyens de transport, licenciements collectifs ou \nindividuels \u2013 de retrouver par le travail une dignit\u00e9 et des moyens p\u00e9rennes d'existence. \nJe voudrais insister sur ce point quelques instants : le microcr\u00e9dit accompagn\u00e9, au-del\u00e0 de \nses aspects purement techniques, de ses diff\u00e9rentes modalit\u00e9s, est avant tout une fa\u00e7on \nd\u2019\u0153uvrer au service des personnes les moins favoris\u00e9es, en leur permettant d'\u00eatre des \ncitoyens et des acteurs \u00e9conomiques \u00e0 part enti\u00e8re. C'est aussi un acte de solidarit\u00e9 dont \nl\u2019utilit\u00e9 n\u2019est plus \u00e0 d\u00e9montrer. C'est enfin, pour des populations fragiles, un m\u00e9canisme qui \nleur offre une \u00e9coute attentive de leurs difficult\u00e9s, mais aussi de leurs projets. Respect, \nsolidarit\u00e9, \u00e9coute, ce sont l\u00e0 des valeurs essentielles, dont les \u00e9v\u00e9nements qui ont endeuill\u00e9 \nce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e nous ont rappel\u00e9 l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9.  \n3 \n \nAinsi, si les montants en cause peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme modestes \u00e0 l'\u00e9chelle macro-\n\u00e9conomique, l'effet individuel et l'impact \u00e9conomique et social du microcr\u00e9dit accompagn\u00e9 \ndemeurent tr\u00e8s importants. \nLes histoires individuelles que relatent les candidatures aux prix du microcr\u00e9dit \nconstituent d\u2019ailleurs un t\u00e9moignage exemplaire, bien vivant, de l'efficacit\u00e9 de cette \nformule. \nElles montrent qu'un financement appropri\u00e9 peut permettre des succ\u00e8s \u00e9conomiques et \nsociaux remarquables, alors m\u00eame que les emprunteurs n\u2019auraient pas eu acc\u00e8s au cr\u00e9dit \nusuel. Les laur\u00e9ats qui vont \u00eatre r\u00e9compens\u00e9s aujourd\u2019hui en offrent une illustration \n\u00e9clatante, mais bien d\u2019autres candidatures apportent \u00e9galement un t\u00e9moignage similaire. \nElles indiquent aussi que l\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re r\u00e9alis\u00e9e par les associations \naccompagnatrices comme par les banques permet \u00e0 certains projets, dont le succ\u00e8s \u00e9tait \nincertain au d\u00e9part, de se d\u00e9velopper progressivement dans des conditions financi\u00e8res \ncorrectes. Cela aboutit m\u00eame parfois \u00e0 la cr\u00e9ation de TPE relativement importantes, qui \u00e0 \nleur tour embauchent et aident ainsi d'autres personnes \u00e0 envisager l'avenir avec confiance. \nS'agissant de microcr\u00e9dits personnels, l'\u00e9ducation financi\u00e8re permet \u00e0 tous de faire des \nchoix raisonn\u00e9s en termes de services bancaires. \nEnfin, ces histoires individuelles confirment, s\u2019il en \u00e9tait besoin, qu\u2019il est possible de mobiliser \ndes acteurs de culture et d\u2019horizon diff\u00e9rents \u2013emprunteurs, associations, banques \u2013 pour \ncr\u00e9er ensemble les conditions d\u2019un succ\u00e8s et permettre la r\u00e9alisation d\u2019un projet. \nJe voudrais maintenant remercier chaleureusement le comit\u00e9 de s\u00e9lection qui a r\u00e9uni \ndes associations \u2013 l'ADIE, Initiative France et le Secours catholique \u2013, des banques \u2013 \nBNP PARIBAS et le Cr\u00e9dit Agricole \u2013, le CCSF ainsi que les services de la Banque de \nFrance, d\u2019avoir permis l\u2019attribution de ces prix. \nComme je l'indiquais, nous avons re\u00e7u beaucoup de belles candidatures qui refl\u00e8tent la \ndiversit\u00e9 des parcours personnels et des situations individuelles. Les candidats ont fait \npreuve d\u2019un dynamisme inalt\u00e9rable dans des situations parfois socialement difficiles. Aussi le \nchoix a-t-il \u00e9t\u00e9 de nouveau d\u00e9licat. Comme lors de la pr\u00e9c\u00e9dente attribution, nous avons \nchoisi non seulement de r\u00e9compenser deux d'entre eux, mais de pr\u00e9senter \u00e9galement des \n'nomin\u00e9s'. \nJ\u2019adresse donc mes plus vives f\u00e9licitations \u00e0 tous les candidats qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s pour \nl\u2019attribution des prix. Leur d\u00e9termination, leurs efforts et leur t\u00e9nacit\u00e9 personnels ont \u00e9t\u00e9 \n4 \n \nessentiels dans la r\u00e9ussite de leur projet et, in fine, de cette manifestation. Je leur souhaite \nbeaucoup de succ\u00e8s dans leurs futures entreprises.  \nJ'aurai enfin, dans quelques instants, le plaisir de f\u00e9liciter plus directement et \npersonnellement les deux laur\u00e9ats. Mais je ne voudrais pas faire durer excessivement ces \npropos introductifs et il est temps qu\u2019Emmanuel Constans, pr\u00e9sident du CCSF, et Jacques \nFournier, Directeur G\u00e9n\u00e9ral des statistiques \u00e0 la Banque de France, nous pr\u00e9sentent les \nnomin\u00e9s, dont les projets seront ensuite expos\u00e9s par leurs associations accompagnatrices. \nJe vous propose de d\u00e9buter par les cr\u00e9dits personnels, dont je remettrai le prix au laur\u00e9at, \navant de proc\u00e9der de la m\u00eame fa\u00e7on pour les cr\u00e9dits professionnels. \n", "published_date": "2015-01-20", "section": "interview"}