{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-noyer-le-monde-24-07-2015-v2.pdf", "author": "", "title": "L \u2019euro nous a prot\u00e9g\u00e9s des crises financi\u00e8re successives", "text": " \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \nLe Monde \u2013 Marie Charrel et Anne Michel   -  24 juillet  2015 \n \n \n\u00ab L\u2019euro nous a prot\u00e9g\u00e9s des crises financi\u00e8re successives \u00bb \n \nLe taux de r\u00e9mun\u00e9ration du Livret A va baisser de 1 % \u00e0 0,75  %. En quoi est-ce une \nbonne nouvelle pour l\u2019\u00e9conomie ? \nLe Livret A, comme les livrets index\u00e9s sur lui, sont une source importante de financement du \nlogement social et des PME. Lorsque les taux de ces produits sont trop \u00e9lev\u00e9s, la \ntransmission \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de la politique mon\u00e9taire de la Banque centrale europ\u00e9enne \n(BCE), tr\u00e8s accommodante, se fait mal et cela ampute la reprise. La baisse du taux du Livret \nA va donc permettre de meilleures conditions de financement, ce qui est favorable \u00e0 la \ncroissance et \u00e0 l\u2019emploi. \nCela nuira aux petits \u00e9pargnants ! \nOn a coutume de pr\u00e9senter le Livret A comme le produit d\u2019\u00e9pargne phare des classes \npopulaires. C\u2019est faux : 60 % de l\u2019encours est compos\u00e9 de livrets sup\u00e9rieurs \u00e0 15 000 euros. \nLe v\u00e9ritable livret populaire est le Livret d\u2019\u00e9pargne populaire (LEP), qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une \nr\u00e9mun\u00e9ration plus favorable et s\u2019adresse aux populations plus modestes. L\u2019image d\u00e9form\u00e9e \ndu Livret A explique la r\u00e9sistance de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la baisse du taux. Mais c\u2019est une grande \nm\u00e9prise et c\u2019est bien regrettable. \nFaut-il r\u00e9former l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e ? \nOui, elle gagnerait \u00e0 \u00eatre simplifi\u00e9e, avec un produit phare comme le Livret A qui serait \nindex\u00e9 sur les taux de la BCE et un LEP pr\u00e9serv\u00e9, offrant une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration et \nouvert aux \u00e9pargnants non imposables. L\u00e0, ce serait vraiment de l\u2019\u00e9pargne populaire. Il faut \naussi que l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e soit mieux utilis\u00e9e et que son but initial ne soit pas d\u00e9tourn\u00e9 \ncomme c\u2019est le cas pour le Plan \u00e9pargne logement (PEL) qui, parce qu\u2019il a des taux trop \n\u00e9lev\u00e9s, n\u2019est plus utilis\u00e9 pour financer l\u2019achat de logement mais comme un placement \nfinancier. \nLa France est-elle \u00e0 la tra\u00eene de la reprise europ\u00e9enne ? \nLe red\u00e9marrage fran\u00e7ais est moins fort que celui de l\u2019Allemagne \u00e0 cause du d\u00e9ficit de \ncomp\u00e9titivit\u00e9 que nous avons accumul\u00e9. Ce d\u00e9ficit a pour origine une hausse du co\u00fbt du \ntravail sup\u00e9rieure aux gains de productivit\u00e9, et les rigidit\u00e9s qui handicapent notre \u00e9conomie. \nLe gouvernement a heureusement pris des mesures pour y rem\u00e9dier, \u00e0 l\u2019exemple du Cr\u00e9dit \nd\u2019imp\u00f4t comp\u00e9titivit\u00e9 emploi (CICE) et du pacte de comp\u00e9titivit\u00e9, qui all\u00e9geront peu \u00e0 peu le \nco\u00fbt du travail. La loi Macron limitera \u00e9galement les rigidit\u00e9s sur le march\u00e9 des biens et \nservices. Mais les effets de ces mesures ne se feront sentir que progressivement. \nC\u2019est donc un bon point pour Fran\u00e7ois Hollande ? \nOui, \u00e0 condition de ne pas s\u2019arr\u00eater au milieu de chemin : ce serait perdre le b\u00e9n\u00e9fice des \nr\u00e9formes entam\u00e9es et briser l\u2019\u00e9lan qui porte aujourd\u2019hui les entreprises sur la voie de la \nreprise. Ces derni\u00e8res ont besoin de stabilit\u00e9 et de constance pour cr\u00e9er des emplois et \ninvestir. \nNotre politique mon\u00e9taire accommodante ainsi que le red\u00e9marrage conjoncturel de la zone \neuro offrent un cadre id\u00e9al pour mener des r\u00e9formes de fond. Il faut en profiter pour aller plus \nloin, dans tous les domaines. Prenez le march\u00e9 du travail : le mode de fixation du Smic est \nd\u00e9connect\u00e9 de la conjoncture. Il conviendrait de l\u2019assouplir, pourquoi pas en donnant plus de \npouvoir aux branches et entreprises en la mati\u00e8re : ce serait bien plus efficace. \nQuels sont les risques pesant aujourd\u2019hui sur la reprise ? \nIls sont nombreux : troubles g\u00e9opolitiques, ralentissement de certains pays \u00e9mergents\u2026 \nMais la croissance mondiale pourrait \u00e9galement nous surprendre en \u00e9tant plus forte que \npr\u00e9vue. \nLa sp\u00e9cificit\u00e9 de la zone euro est qu\u2019elle a v\u00e9cu un double choc : la crise des dettes \nsouveraines a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008. Cela a d\u00e9cal\u00e9 la reprise de deux ou \ntrois ans, le temps que nous r\u00e9glions nos probl\u00e8mes. \nNous avons mont\u00e9 des m\u00e9canismes de solidarit\u00e9, tels que le m\u00e9canisme europ\u00e9en de \nstabilit\u00e9 (MES), l\u2019union bancaire, et renforc\u00e9 le cadre de convergence de nos politiques \nbudg\u00e9taires, via le pacte de stabilit\u00e9. \nLa zone euro doit poursuivre dans la voie des r\u00e9formes afin de retrouver une croissance \npotentielle suffisamment \u00e9lev\u00e9e pour lutter efficacement contre le ch\u00f4mage. \nLe contexte de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas ne repr\u00e9sente-t-il pas une menace pour le secteur \nfinancier ? \nNon, je ne crois pas mais ce contexte oblige les banques et les assureurs \u00e0 une gestion fine \nde leurs risques. Les assureurs doivent constituer suffisamment de r\u00e9serves, pour faire face \n\u00e0 une \u00e9ventuelle remont\u00e9e des taux. C\u2019est l\u2019objet de contr\u00f4les sur place que m\u00e8ne \nactuellement l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution. \nLe risque d\u2019une sortie grecque de la zone euro est-il derri\u00e8re nous ? \nOui, je le crois. Mais les douloureuses mesures mises en \u0153uvre ces derni\u00e8res ann\u00e9es en \nGr\u00e8ce portaient trop sur l\u2019ajustement budg\u00e9taire et pas assez sur les r\u00e9formes structurelles \nsusceptibles de favoriser la comp\u00e9titivit\u00e9 et la cr\u00e9ation d\u2019emplois. L\u2019essentiel est d\u00e9sormais \nqu\u2019Ath\u00e8nes mette en place ces mesures avec d\u00e9termination. L\u2019exemple des autres pays \npass\u00e9s sous assistance europ\u00e9enne, comme l\u2019Irlande et le Portugal, montre que les \nr\u00e9formes structurelles permettent de renouer avec la croissance. \nQuel bilan dressez-vous de l\u2019action de la BCE, que certains accusent d\u2019avoir asphyxi\u00e9 \nles banques grecques pour forcer un accord ? \nLa BCE a \u00e9t\u00e9 exemplaire et a agi dans le strict cadre de son mandat, en assouplissant au \nmaximum ses r\u00e8gles d\u2019intervention, notamment pour mettre en place des liquidit\u00e9s \nd\u2019urgence. Nous avons r\u00e9sist\u00e9 aux sir\u00e8nes qui appelaient \u00e0 couper toutes les aides et \u00e0 \nmettre en faillite le syst\u00e8me bancaire. Nous n\u2019avons pas davantage r\u00e9pondu \u00e0 celles qui \nnous demandaient de financer sans limite les banques. Nous avons fait notre possible pour \ndonner aux Etats le temps n\u00e9cessaire pour trouver un accord. \nLa crise grecque a-t-elle mis \u00e0 mal le couple franco-allemand ? \nCette situation est l\u2019une des plus d\u00e9licates auxquelles la zone euro ait d\u00fb faire face. Mais une \nfois de plus, quelles que soient les diff\u00e9rences de sensibilit\u00e9 et culture, les probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 \nr\u00e9gl\u00e9s lorsque les points de vue fran\u00e7ais et allemand ont converg\u00e9. Aucune crise ne peut \n\u00eatre r\u00e9solue sans une forte implication du couple franco-allemand. \nQue sait-on de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des banques hell\u00e8nes ? \nIl y a six mois encore, nous \u00e9tions fond\u00e9s \u00e0 consid\u00e9rer que le syst\u00e8me bancaire, fra\u00eechement \nrecapitalis\u00e9 et restructur\u00e9, fonctionnait bien. Depuis, l\u2019\u00e9conomie s\u2019est d\u00e9grad\u00e9e et la qualit\u00e9 \ndes cr\u00e9dits s\u2019est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e. De nombreux d\u00e9posants ont sorti leur argent, pour le transf\u00e9rer \n\u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou le th\u00e9sauriser. L\u2019urgence est de stabiliser l\u2019\u00e9conomie et de restaurer la \nconfiance, pour faire revenir ces d\u00e9p\u00f4ts. C\u2019est l\u2019objectif du nouveau plan de recapitalisation \nint\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l\u2019accord du 13 juillet. \nDe l\u2019argent public sera inject\u00e9 dans le syst\u00e8me bancaire pour le remettre \u00e0 flot. \nCombien, sachant qu\u2019une fourchette de 10 \u00e0 25 milliards d\u2019euros est annonc\u00e9e ? \nLa BCE conduira des tests \u00e0 l\u2019automne afin d\u2019\u00e9valuer leurs besoins. Nous en conna\u00eetrons le \nr\u00e9sultat en fin d\u2019ann\u00e9e. Mais d\u2019ici l\u00e0, une premi\u00e8re injection de capital serait souhaitable pour \nstabiliser le secteur, juste apr\u00e8s la signature du plan d\u2019aide attendue le 11 ao\u00fbt. Le Fonds \ngrec de stabilit\u00e9 financi\u00e8re contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 55 % du capital des banques et sa part va donc \ns\u2019accro\u00eetre, le temps de passer la crise. Dans quelques ann\u00e9es, il pourra revendre ses \nactions au secteur priv\u00e9. \nLes clients des banques seront-ils eux aussi mis \u00e0 contribution, comme \u00e0 Chypre \nen 2013 ? \nC\u2019est l\u2019un des aspects \u00e0 clarifier au plus vite, si possible au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9. Je suis contre \nl\u2019id\u00e9e de solliciter les gros d\u00e9posants grecs car ce sont aujourd\u2019hui en majorit\u00e9 des PME. \nCela reviendrait \u00e0 d\u00e9truire l\u2019outil productif du pays. Ma position est largement partag\u00e9e au \nsein du conseil des gouverneurs. Nous esp\u00e9rons qu\u2019une telle clarification favorise le retour \nde la confiance et d\u2019une grande partie des 90 milliards d\u2019euros sortis de Gr\u00e8ce depuis 2010 \net sortir les billets de banque de sous les matelas. \nN\u2019y-a-t-il r\u00e9ellement aucun risque de contagion au reste des banques europ\u00e9ennes ? \nLe traumatisme li\u00e9 \u00e0 la chute de la banque am\u00e9ricaine Lehman Brothers est \npr\u00e9gnant\u2026 \nLes risques de contagion sont quasi-nuls. Les banques \u00e9trang\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 largement \nsorties de leurs investissements en Gr\u00e8ce. La part des financements entre banques s\u2019est \nr\u00e9duite. Les produits d\u00e9riv\u00e9s utilis\u00e9s pour g\u00e9rer les risques des banques sont en quantit\u00e9 \nn\u00e9gligeable. \nVotre mandat s\u2019ach\u00e8ve le 1er novembre. Quel bilan dressez-vous des douze ans \n\u00e9coul\u00e9s ? \nLa Banque de France s\u2019est profond\u00e9ment transform\u00e9e. Nous avons consid\u00e9rablement \naugment\u00e9 notre contribution \u00e0 la recherche \u00e9conomique et mon\u00e9taire, et sommes au tout \npremier plan pour la capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle de l\u2019Eurosyst\u00e8me sur les march\u00e9s. Un deuxi\u00e8me \nplan de transformation du r\u00e9seau est en cours, afin d\u2019augmenter son efficacit\u00e9 et r\u00e9duire ses \nco\u00fbts. Nous avons r\u00e9duit les d\u00e9lais de traitement du surendettement, pris en charge la \nm\u00e9diation du cr\u00e9dit et nous nous mettons au meilleur niveau d\u2019efficacit\u00e9 et de modernit\u00e9 pour \nla gestion de la circulation des billets. \nQuel bilan faites-vous de l\u2019euro ? \nLa monnaie unique nous a prot\u00e9g\u00e9s des crises financi\u00e8res successives. Si nous \u00e9tions \nrest\u00e9s dans la configuration mon\u00e9taire des ann\u00e9es 1990, nous aurions subi des tensions \nbien plus violentes, des crises de change, une augmentation brutale des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Mais \nl\u2019euro \u00e0 lui seul ne suffit pas. Il faut d\u00e9sormais adjoindre \u00e0 l\u2019union mon\u00e9taire un volet \n\u00e9conomique, parfois d\u00e9sign\u00e9 du terme de gouvernement \u00e9conomique. En clair, il faut nous \ndoter d\u2019une vraie discipline financi\u00e8re collective, faire converger les conditions de la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 des diff\u00e9rents pays et donc d\u00e9cider collectivement des r\u00e9formes \u00e0 mettre en \nplace. C\u2019est \u00e0 cette condition que la zone euro sera capable de traverser le temps. \nQuel meilleur profil pour votre successeur ? \nC\u2019est au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u2019en d\u00e9cider mais, pour moi, l\u2019essentiel est qu\u2019il soit \nd\u2019abord comp\u00e9tent, surtout en ces p\u00e9riodes difficiles, profond\u00e9ment europ\u00e9en et totalement \nind\u00e9pendant des milieux politiques ou financiers. \n \n \n", "published_date": "2015-07-24", "section": "interview"}