{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview_2015-11-26_fvg-dna.pdf", "author": "", "title": "Une grande urgence franco-allemande", "text": " \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \n\u00ab Une grande urgence franco-allemande \u00bb \nDerni\u00e8res nouvelles d\u2019Alsace \u2013 Antoine Latham, le 26 novembre 2015 \n \nEn fonction depuis le 1er novembre, le successeur de Christian Noyer a donn\u00e9 hier sa \npremi\u00e8re interview \u00e0 un quotidien r\u00e9gional \u00e0 l'occasion de sa visite \u00e0 Strasbourg. Fran\u00e7ois \nVilleroy de Galhau insiste sur la convergence n\u00e9cessaire entre la France et l'Allemagne, tant \nsur le plan \u00e9conomique qu'en termes de s\u00e9curit\u00e9. \n \nDerni\u00e8res nouvelles d\u2019Alsace \nVous \u00eates un homme des fronti\u00e8res, europ\u00e9en par conviction. Comment voyez-vous \nune plus grande convergence entre nos deux pays ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nC'est une question essentielle et je m'exprime comme un des responsables de l'euro, qui fait \nd\u00e9sormais partie de notre patrimoine commun entre Fran\u00e7ais et Allemands. Euro qui est \nd'ailleurs soutenu par une grande majorit\u00e9 de l'opinion publique des deux c\u00f4t\u00e9s du Rhin. \nApr\u00e8s les attentats et particuli\u00e8rement ici \u00e0 Strasbourg, je ressens une grande urgence \nfranco-allemande. Chacun de nos deux pays doit faire face \u00e0 un d\u00e9fi extr\u00eamement fort, la \nguerre contre le terrorisme en France et l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne. Chaque pays \npourrait s'y sentir un peu seul. Mais si nous laissions la fronti\u00e8re du Rhin s'\u00e9largir \u00e0 nouveau \nentre nous, nous perdrions beaucoup. Ne laissons pas les menaces ext\u00e9rieures mettre en \np\u00e9ril ce que nous avons construit ensemble. Nous avons donc int\u00e9r\u00eat \u00e0 unir nos forces \n\u00e9conomiques et financi\u00e8res. Au-del\u00e0, il est essentiel que nous construisions, nous Fran\u00e7ais \net Allemands, une meilleure gouvernance \u00e9conomique de la zone euro pour avoir une \ncroissance et un emploi plus forts. Cela fait partie aussi de nos r\u00e9ponses de long terme au \nterrorisme. \nVous avez pris position tr\u00e8s vite sur la pr\u00e9vention des risques de financement \nterroriste, aux c\u00f4t\u00e9s de Michel Sapin ? \nNous avons, d\u00e8s la semaine derni\u00e8re, publi\u00e9 des lignes directrices actualis\u00e9es de ce que les \nbanques et les compagnies d'assurance ont \u00e0 faire pour lutter contre le blanchiment. Je n'ai \npas de doute sur leur mobilisation, mais nous nous sommes adapt\u00e9s aux prescriptions du \nGAFI, qui a publi\u00e9 un rapport en 2015, en renfor\u00e7ant les obligations pesant sur les  banques. \nMichel Sapin a \u00e9galement annonc\u00e9 lundi notamment le combat contre l'anonymat des cartes \npr\u00e9pay\u00e9es qui peuvent \u00eatre un instrument trop facile d'acc\u00e8s pour des terroristes. Nous \ndevons renforcer la lutte contre le terrorisme sur tous les fronts, y compris le front financier. \n\u00c0 quoi sert la Banque de France, aujourd'hui, dans l\u2019Eurosyst\u00e8me ? \nElle est au c\u0153ur du soutien \u00e0 l'\u00e9conomie  fran\u00e7aise  et  europ\u00e9enne. On oublie souvent que \nl'Eurosyst\u00e8me est une organisation f\u00e9d\u00e9rale efficace ... \n \nEt donc assez \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la culture politique centralisatrice fran\u00e7aise ? \nLes Fran\u00e7ais ont jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans la construction de ce syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, qui repose \nsur un centre, la Banque centrale europ\u00e9enne \u00e0 Francfort, et des banques centrales \nnationales qui sont charg\u00e9es, dans la strat\u00e9gie mon\u00e9taire, d'un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la \npr\u00e9paration des d\u00e9cisions. Je participe \u00e0 ces d\u00e9cisions tous les quinze jours \u00e0 Francfort. Et \npuis il y a une mission cl\u00e9 de la Banque de France dans l'ex\u00e9cution des d\u00e9cisions et la \nconduite des op\u00e9rations de march\u00e9, la surveillance des paiements, la fabrication des billets. \nLe bon fonctionnement de l'euro repose sur une action tr\u00e8s engag\u00e9e de la Banque de \nFrance. Nous  avons  deux autres missions. D'abord, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re avec la \nsurveillance des banques et des assurances. Ensuite, le service \u00e9conomique, que rend \nnotamment le r\u00e9seau de la Banque de France aupr\u00e8s des entreprises et PME, par la cotation \net la m\u00e9diation du cr\u00e9dit, et aupr\u00e8s des particuliers dans la lutte contre le surendettement et \nl'acc\u00e8s aux comptes bancaires. C'est un r\u00f4le tr\u00e8s quotidien et tr\u00e8s visible au service de notre \n\u00e9conomie. La Banque de France a la chance d'avoir la t\u00eate dans l'Europe et les pieds sur le \nterrain. Cela en fait un outil tr\u00e8s efficace au service des Fran\u00e7ais \nComment percevez-vous la situation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise ? \nHors effet des attentats, encore difficile \u00e0 estimer, nous voyons une \u00e9conomie fran\u00e7aise en \nreprise conjoncturelle confirm\u00e9e. Nous devrions avoir plus de 1 % de croissance en 2015. \nCe mieux conjoncturel va s'amplifier progressivement l'ann\u00e9e prochaine. Le d\u00e9fi que nous \navons pour la France et la zone euro, c'est de transformer ce mieux conjoncturel en une \nreprise forte, durable et cr\u00e9atrice d'emplois. Ceci passe notamment par l'investissement des \nentreprises et par leur confiance. \nEt pourtant, la confiance ne se d\u00e9cr\u00e8te pas... \nLa confiance se joue dans l'esprit de centaines de milliers d'entrepreneurs. Mais tout ce qui  \nr\u00e9duit l'incertitude, donne un cap pr\u00e9visible, simplifie la vie des chefs d'entreprise... Tout ceci \nparticipe \u00e0 l'augmentation de la confiance. Le choc de simplification et tout ce qui stabilise \nles r\u00e8gles fiscales ou sociales vont dans le sens de la pr\u00e9visibilit\u00e9. \nVous \u00eates le premier gouverneur \u00e0 avoir fait une bonne partie de sa carri\u00e8re dans le \npriv\u00e9, est-ce un atout pour vous ? \nJe suis profond\u00e9ment un homme de service public. J'y ai consacr\u00e9 les deux tiers de ma \ncarri\u00e8re, ce sont ma culture, mes racines, mon engagement. Mon passage en entreprise, \ndans la banque de d\u00e9tail et sur le terrain me donne au moins une meilleure connaissance de \nla r\u00e9alit\u00e9 des entreprises et des particuliers. C'est un atout d\u00e8s lors qu'est garantie mon \nind\u00e9pendance par rapport \u00e0 tout int\u00e9r\u00eat priv\u00e9. J'ai pris des engagements tr\u00e8s clairs vis-\u00e0-vis \ndes parlementaires et ma nomination a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par plus de 80 % d'entre eux, tous \nbords politiques confondus. \nVous \u00eates d\u00e9sormais un chef d'entreprise, en responsabilit\u00e9 de 12000 salari\u00e9s. L'effort \nde rationalisation va-t-il se poursuivre ? \nOui. Je crois que toute grande institution  publique est appel\u00e9e \u00e0 \u00e9voluer, \u00e0 se transformer \npour marquer sa p\u00e9rennit\u00e9 et exercer durablement ses missions. Je crois profond\u00e9ment aux \nmissions de la Banque de France et elle sera d'autant plus forte et reconnue par nos  \nconcitoyens qu'elle sera efficace. La num\u00e9risation transforme nos activit\u00e9s. Nous avons \n\u00e9galement de nouvelles missions, comme la m\u00e9diation du cr\u00e9dit. La Banque de France peut \naussi jouer son r\u00f4le dans l'\u00e9ducation financi\u00e8re de nos concitoyens, l'aide \u00e0 la gestion de leur \nbudget notamment pour les plus d\u00e9favoris\u00e9s. Nous r\u00e9duisons notre r\u00e9seau de caisses mais \nen maintenant une pr\u00e9sence de place tr\u00e8s forte, au moins une succursale dans chaque \nd\u00e9partement. Nous poursuivrons la baisse des effectifs dans le respect de l'emploi de \nchacun et au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9parts \u00e0 la retraite. \nEst-il possible que vous ne soyez plus, demain, imprimeur fiduciaire ? D'autres pays \nconfient la fabrication des billets en sous-traitance... \nOui, mais je crois que ceci serait dommage. Le mod\u00e8le europ\u00e9en repose sur un mix, avec de \nla fabrication publique et de la sous-traitance priv\u00e9e. En France, nous sommes la seule \nbanque centrale \u00e0 avoir les deux outils, la papeterie et l'imprimerie, les deux en Auvergne. Il \nest tr\u00e8s important que nous puissions l\u00e0 aussi investir et moderniser. La fabrication et le \ncontr\u00f4le de la circulation de billets plus s\u00fbrs sont une mission essentielle puisque cela fait \npartie de la confiance des citoyens dans la monnaie. Le nouveau billet de 20 euros avec de \nnouveaux signes s\u00e9curis\u00e9s r\u00e9sulte largement de notre expertise industrielle. \nSi vous aviez un conseil \u00e0 donner aux millions de patrons de PME, quel serait-il ? \nRegardez l'Alsace. Avec un tissu \u00e9conomique exceptionnel et une part de l'industrie \nsup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne fran\u00e7aise, elle montre des exemples pour l'ensemble du tissu \nentrepreneurial fran\u00e7ais : l'effet  de r\u00e9seau, la dur\u00e9e, les entreprises familiales... Ce sont des \nforces que l'on retrouve de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin, et en Alsace davantage qu'ailleurs en \nFrance. J'y crois \u00e9norm\u00e9ment. L'am\u00e9lioration du climat des  affaires  est  un  peu plus forte \nen Alsace, notamment dans le secteur des services marchands. Dans toute la France, les \nentrepreneurs sont  essentiels dans la bataille pour la croissance et l'emploi : nous leur \ndevons tout notre soutien dans les mots et dans les actes. C'est ceci qui nous permettra de \npasser d'un mieux conjoncturel \u00e0 une reprise durable indispensable pour la zone euro. La \npolitique mon\u00e9taire que nous menons, avec des conditions de financement tr\u00e8s favorables, y \ncontribue activement. \nEsp\u00e9rez-vous une baisse du ch\u00f4mage en 2016 ? \nCe qui est essentiel, c'est le taux de croissance que nous atteindrons. Si nous voulons faire \nreculer le ch\u00f4mage, il faut viser une croissance sup\u00e9rieure \u00e0 1,5 %. Ceci passe notamment \npar des investissements et des r\u00e9formes qui nous permettent d'accro\u00eetre la \u00ab croissance \npotentielle \u00bb de la France, c'est-\u00e0-dire la vitesse de croisi\u00e8re de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. De ce \npoint de vue, certaines des r\u00e9formes qui ont bien fonctionn\u00e9 ailleurs, en Allemagne \nnotamment, depuis une dizaine d'ann\u00e9es nous montrent le chemin. Et ceci est compatible \navec notre mod\u00e8le social europ\u00e9en.  \n \nBIO EXPRESS \n24 f\u00e9vrier 1959, naissance \u00e0 Strasbourg. \n1988, ancien \u00e9l\u00e8ve de Polytechnique (1978) \net de l'ENA (1984), inspecteur des finances, \nil entre \u00e0 la direction du Tr\u00e9sor. \n1990, conseiller de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy \u00e0 \nBercy puis \u00e0 Matignon. \n1997, nomm\u00e9 directeur de cabinet des \nministres des Finances Dominique Strauss-\nKahn puis Christian Sautter. \n2000, nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts. \n2003, devient PDG de Cetelem. \n2008, responsable de la banque de d\u00e9tail \nau sein de BNP Paribas. \n2011, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du groupe \nBNP Paribas. \nMai 2015, mission sur le financement de \nl'investissement des entreprises. \n30 septembre 2015, nomm\u00e9 gouverneur de \nla Banque de France sur proposition du \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique apr\u00e8s \napprobation par le Parlement. \n\u00c0 ce titre \u00e9galement membre du conseil des \ngouverneurs de la Banque centrale \neurop\u00e9enne \u00e0 Francfort et pr\u00e9sident de \nl'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de \nr\u00e9solution (ACPR) en France. Prend ses \nfonctions le 1\ner\n novembre. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau. PHOTO DR  lvl/\\RTHE LEl\"1ELLE \n", "published_date": "2015-11-26", "section": "interview"}