{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-cn-europe_1-20150115.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " 1 \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nEurope 1 \u201315 janvier 2015 \n \n \n \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nDes millions de Fran\u00e7ais attendent votre verdict, d\u2019abord sur le Livret A ; bienvenue, \nChristian NOYER bonjour. \nCHRISTIAN NOYER \nBonjour Jean-Pierre ELKABBACH. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nAujourd\u2019hui le Livret A est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 1 % ; selon les calculs de l\u2019INSEE il devrait \nchuter \u00e0 0,25. Ce matin, vous, que proposez-vous ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe propose 0,75. \u00c9conomiquement je devrais proposer un peu plus bas, 0,50, sans \naller jusqu\u2019\u00e0 0,25 parce que\u2026 mais je veux tenir compte de la psychologie des \n\u00e9pargnants, donc je pense qu\u2019il faut faire un mouvement d\u2019une ampleur relativement \nlimit\u00e9e. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nDonc, vous baissez de 1 % - qui n\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas r\u00e9mun\u00e9rateur - \u00e0 0,75, et vous vous \nestimez, Monsieur le Gouverneur, g\u00e9n\u00e9reux ? \nCHRISTIAN NOYER \nOui, tout \u00e0 fait. Je le dis tr\u00e8s clairement, rester \u00e0 1 % ce serait totalement \nirresponsable et je ne veux pas le proposer. Pourquoi ce serait irresponsable ? Parce \nque nous avons absolument besoin de dynamiser la croissance et l\u2019emploi, c\u2019est \nl\u2019objectif num\u00e9ro 1 de la France en mati\u00e8re \u00e9conomique, et pour faire \u00e7a il faut baisser \nle co\u00fbt de financement de l\u2019\u00e9conomie. Or, le Livret A, c\u2019est le financement du logement \nsocial, c\u2019est le financement des PME, c\u2019est beaucoup de financements de l\u2019\u00e9conomie \nqui sont index\u00e9s dessus. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nDonc vous estimez ce matin que 0,75 %, que vous proposez, net d\u2019imp\u00f4t, est \nrentable ? \nCHRISTIAN NOYER \nOui, c\u2019est rentable. En r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est un gain de pouvoir d\u2019achat de l\u2019\u00e9pargne qu\u2019on a \nrarement vu puisque l\u2019inflation est \u00e0 0 et donc on a une \u00e9norme marge de gain de \npouvoir d\u2019achat, net d\u2019imp\u00f4t, en restant sur ce produit. Donc je consid\u00e8re que c\u2019est \nvraiment le bon \u00e9quilibre. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nSi le gouvernement donne un coup de pouce, disons de caract\u00e8re politique, s\u2019il \nmaintient le 1 %, est-ce que les cons\u00e9quences seraient vraiment graves ? \n 2 \nCHRISTIAN NOYER \nOui, les cons\u00e9quences seraient graves. D\u00e9j\u00e0, avec 0,75, j\u2019incorpore un coup de pouce \ntr\u00e8s important. Encore une fois, il aurait d\u00fb baisser \u00e0 0,25, j\u2019aurais pu proposer 0,50. \n0,75 c\u2019est d\u00e9j\u00e0 un taux qui fait l\u2019objet d\u2019un coup de pouce important, mais si on reste \u00e0 \n1 % \u00e7a veut dire qu\u2019on fait obstacle \u00e0 l\u2019action de la BCE en France pour faire baisser le \nco\u00fbt de financement de l\u2019\u00e9conomie, pour relancer l\u2019activit\u00e9 et l\u2019emploi, pour dynamiser \nla croissance. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nEst-ce qu\u2019on peut vous demander, par exemple, ce que sont les revenus du Livret A ? \nIls sont une \u00e9pargne, si on comprend bien, qui va dormir \u00e0 la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts. Elle \nrepr\u00e9sente combien de milliards cette \u00e9pargne, qui ne va pas investir et qui ne va pas \nvitaminer l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise ? \nCHRISTIAN NOYER \nIl y a aujourd\u2019hui 85 milliards inutilis\u00e9s \u00e0 la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts parce que le taux du \ncr\u00e9dit au logement social, le taux du cr\u00e9dit aux PME, est encore trop cher. Il est plus \ncher que ce qu\u2019on peut obtenir sur les march\u00e9s financiers. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nEt d\u2019abord, est-ce que je peux vous demander si vous \u00eates vraiment coh\u00e9rent ? Parce \nque, si vous me permettez, les taux de la BCE de Mario DRAGHI sont presque \u00e0 0-\n0,05, et le Livret A serait maintenant, si le gouvernement vous suit \u2013 s\u2019il ne va pas au 1 \n% - \u00e0 0,75, il y a donc de la marge, et de la contradiction. \nCHRISTIAN NOYER \nVous avez raison ! Si j\u2019\u00e9tais totalement en ligne avec ce qui serait n\u00e9cessaire pour \nl\u2019\u00e9conomie, j\u2019aurais tendance \u00e0 le baisser davantage : 0,25 ou 0,50, comme j\u2019ai dit. \nMais je sais qu\u2019il faut tenir compte de la psychologie des \u00e9pargnants et qu\u2019il faut \u00e9viter \ndes mouvements trop brusques. Ce qui est tr\u00e8s important, c\u2019est qu\u2019il faut malgr\u00e9 tout \nne pas s\u2019opposer \u00e0 l\u2019action de la BCE. Le gouvernement lui-m\u00eame, Emmanuel \nMACRON, Manuel VALLS, ont dit \u00ab il ne faut pas que les gouvernements de la zone \neuro emp\u00eachent l\u2019action de la BCE. \u00bb \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nDonc ce matin, d\u2019abord, il faut le dire, vous avez la capacit\u00e9, le pouvoir, de d\u00e9cider \nvous-m\u00eame, tout seul, le niveau de la r\u00e9mun\u00e9ration. L\u00e0 vous faites une proposition, \nvous demandez au gouvernement de Manuel VALLS de vous suivre, si je comprends. \nCHRISTIAN NOYER \nOui, tout \u00e0 fait. Je pourrais d\u00e9cider de le laisser aller \u00e0 0,25. Je pourrais d\u00e9cider tout \nseul. Je ne le fais pas parce que je pense que ce serait un mouvement trop fort, mais \nje propose 0,75, avec le bon espoir que le gouvernement me suivra. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nAlors, les \u00e9pargnants se d\u00e9placent aujourd\u2019hui vers l\u2019assurance-vie - on le disait dans \nle journal d\u2019Europe 1 \u00e0 7H00 - l\u2019assurance-vie qui paye autour de 2,5 %. Tellement, \nque vous avez appel\u00e9 tout r\u00e9cemment - si j\u2019ai bien lu - \u00e0 une baisse des rendements. \nPourquoi ? \nCHRISTIAN NOYER \nTout simplement parce que l\u2019assurance-vie, c\u2019est quoi comme produit ? C\u2019est un \nproduit qui est investi notamment en obligations, dans les contrats en euros. C\u2019est \ninvesti en obligations. Quand les assureurs-vie, aujourd\u2019hui, investissent l\u2019argent des \n\u00e9pargnants, ils ach\u00e8tent quoi ? Ils ach\u00e8tent des obligations du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais, par \nexemple, qui rapportent 0,7 %. Donc, on ne peut pas ind\u00e9finiment r\u00e9mun\u00e9rer \u00e0 2,5 en \ninvestissant \u00e0 0,7 %. \n \n \n 3 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nIl y a trop de risques, si je comprends bien. \nCHRISTIAN NOYER \nIl y a trop de risques et forc\u00e9ment le taux de rendement de l\u2019assurance-vie va \ncontinuer \u00e0 baisser. Donc, je leur dis, n\u2019attendez pas, et alignez-vous sur ce qu\u2019est le \nrendement \u2013 le plus vite possible \u2013 sur ce qu\u2019est le rendement de ce que vous \ninvestissez. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nCe que vous dites ce matin est important Christian NOYER, d\u2019ailleurs comme \nd\u2019habitude. Comment traduisez-vous, vous, unit\u00e9 nationale en \u00e9conomie ? \nCHRISTIAN NOYER \nL\u2019unit\u00e9 nationale en \u00e9conomie c\u2019est : \u00e9gale la confiance, \u00e9gale la croissance. Il faut \nqu\u2019on soit unis pour prendre toutes les mesures pour assurer la confiance dans le \nredressement \u00e9conomique de la France, dans l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nDonc, si on comprend bien, l\u2019\u00e9quation Christian NOYER ce matin : unit\u00e9 nationale \n\u00e9gale confiance, et  \u00e9gale croissance, \u00e7a veut dire que la peur et les divisions \npolitiques \u00e7a a un effet n\u00e9gatif sur la croissance. Mais par exemple, il y a la loi Macron \nen d\u00e9bat, en commission parlementaire. Au-del\u00e0 des pol\u00e9miques, est-ce qu\u2019elle peut \navoir un effet r\u00e9el \u2013 soyons sinc\u00e8res aujourd\u2019hui \u2013 un effet r\u00e9el sur la croissance ? \nCHRISTIAN NOYER \nOui, elle peut avoir un effet r\u00e9el sur la croissance. C\u2019est un exemple typique de \nbeaucoup de sujets sur lesquels il devrait y avoir une tr\u00e8s large union nationale. Il y a \ndes exemples de mesures, l\u00e0-dedans, qui auront un effet imm\u00e9diat sur la cr\u00e9ation \nd\u2019emplois et sur la croissance, par exemple lib\u00e9raliser l\u2019activit\u00e9 autocars, mais aussi \nles ouvertures le dimanche. Il est clair que plus on lib\u00e9ralise la capacit\u00e9 de travailler le \ndimanche, en accord entre l\u2019entreprise et les salari\u00e9s - cela ne se produira pas dans \ntous les cas - plus on favorisera la cr\u00e9ation imm\u00e9diate d\u2019emplois, d\u2019activit\u00e9 \n\u00e9conomique, et \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s important. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nGlobalement je comprends donc, avec Thomas qui \u00e9coute, que le Gouverneur de la \nBanque de France soutient ce matin cette loi Macron, parce que c\u2019est une r\u00e9forme, \nmais est-ce qu\u2019une r\u00e9forme fait le printemps ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon, il y a beaucoup d\u2019autres r\u00e9formes. C\u2019est un premier pas mais important, un pas \nimportant dans la bonne direction. Il y a beaucoup d\u2019autres choses \u00e0 faire. Sur certains \npoints cette loi est timide et il serait souhaitable d\u2019aller plus loin. Il faut \u00e9galement faire \nbeaucoup pour dynamiser le march\u00e9 du travail, pour le rendre plus flexible, plus allant. \nDonc il y a beaucoup de chantiers, il y a beaucoup d\u2019autres chantiers qu\u2019il faudra \nsuivre. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nLe pr\u00e9sident JUNCKER accorde plus de flexibilit\u00e9 aux pays qui ont du mal \u00e0 atteindre \nles 3 % de d\u00e9ficit, \u00e0 deux conditions au moins, d\u2019apr\u00e8s ce qu\u2019il dit. Un, que ces pays \ncontribuent au plan europ\u00e9en de relance de 315 milliards d\u2019euros ; deux, qu\u2019ils \nconduisent des r\u00e9formes cr\u00e9dibles. On peut penser que c\u2019est une bonne d\u00e9cision, \nmais dans ce cas cela veut dire que la commission de Bruxelles ne sanctionnerait pas \nParis, mais lui laisserait au contraire un nouveau d\u00e9lai de quelques ann\u00e9es. \n \n \n \n \n 4 \nCHRISTIAN NOYER \nAlors, ce que dit JUNCKER, si je l\u2019ai bien compris, ce sont non seulement les deux \nchoses que vous dites, mais il y en a une troisi\u00e8me. Effectivement, il faut faire des \nr\u00e9formes, il faut faire des r\u00e9formes importantes. Pourquoi ? Parce que quand on fait \ndes r\u00e9formes on dynamise la croissance, et si on dynamise la croissance, \u00e7a va aider \nle r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire dans les ann\u00e9es qui viennent. \nDeuxi\u00e8mement, il faut continuer l\u2019effort budg\u00e9taire, il ne faut pas s\u2019arr\u00eater en chemin. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nTr\u00e8s bien, mais \u00e7a veut dire qu\u2019il est plus souple. \nCHRISTIAN NOYER \nIl est plus souple, mais il n\u2019est pas laxiste. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nD\u2019accord, mais il donnerait, aux Fran\u00e7ais, aux Italiens, aux Portugais, plus de temps. \nCHRISTIAN NOYER \nPlus de temps, en effet, mais \u00e0 condition de faire des efforts, et il y a peut-\u00eatre des \npoints sur lesquels on n\u2019a pas fait assez d\u2019efforts. Donc peut-\u00eatre la commission va-t-\nelle nous demander d\u2019en faire plus sur certains\u2026 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nAu passage, la France est en guerre pour longtemps, Christian NOYER - on l\u2019entend \nsans arr\u00eat - contre le jihadisme, l\u2019islamisme radical, partout o\u00f9 il se trouve, tous les \ndirigeants le r\u00e9p\u00e8tent, la s\u00e9curit\u00e9 et la libert\u00e9 n\u2019ont pas de prix, en effet. Est-ce que les \nFran\u00e7ais ne seront pas appel\u00e9s un jour \u00e0 contribuer financi\u00e8rement \u00e0 l\u2019effort de \nguerre ? Je ne veux pas dire une sorte d\u2019imp\u00f4t de guerre. \nCHRISTIAN NOYER \nIl y a des choix \u00e0 faire dans le budget de l\u2019\u00c9tat. Il est normal que dans la p\u00e9riode \nactuelle la s\u00e9curit\u00e9, int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure, soit renforc\u00e9e. Ce sont des arbitrages qui \npeuvent parfaitement \u00eatre financ\u00e9s par une acc\u00e9l\u00e9ration de la baisse des d\u00e9penses \ndans d\u2019autres domaines. Peut-\u00eatre que l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la baisse des effectifs civils \nde l\u2019\u00c9tat pourrait permettre de financer cet effort. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nIl y a beaucoup de choses \u00e0 vous demander. Le prix du p\u00e9trole continue de baisser, si \nla chute est durable, ce sera sans doute bon pour la zone euro, donc pour la France. \nUn \u00e9conomiste qui s\u2019appelle Denis FERRAND a calcul\u00e9 que notre facture p\u00e9troli\u00e8re \nbaisserait de 17 \u00e0 22 milliards, ce serait bon pour la croissance et l\u2019emploi si c\u2019est vrai. \nCHRISTIAN NOYER \nExcellent pour la croissance et l\u2019emploi. En fait il y a trois ph\u00e9nom\u00e8nes simultan\u00e9s qui \nsont excellents : il y a la baisse du prix du p\u00e9trole, qui donne du pouvoir d\u2019achat et qui \ndonne de la marge aux entreprises pour investir et exporter ; il y a la baisse des taux \ngr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action de la BCE, \u00e0 condition que les gouvernements ne se mettent pas en \ntravers\u2026 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nIl y a l\u2019euro qui baisse. \nCHRISTIAN NOYER \nEt il y a l\u2019euro qui baisse.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nEt l\u2019euro qui baisse, est-ce qu\u2019il faut qu\u2019on s\u2019en r\u00e9jouisse ou qu\u2019on s\u2019en inqui\u00e8te ? \n \n \n \n 5 \nCHRISTIAN NOYER \nL\u2019euro qui baisse c\u2019est un facteur absolument naturel puisque la croissance est faible \nen zone euro et qu\u2019il faut qu\u2019elle se dynamise. Donc le mouvement des march\u00e9s est \ntout \u00e0 fait normal, et bon. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nDerni\u00e8re question. La Banque de Francfort, la BCE, est sur le point de d\u00e9cider - \nprobablement jeudi prochain - des rachats massifs de dettes. Pour vous qui \u00eates \nmembre influant et important du Conseil de la BCE, c\u2019est dans l\u2019air, c\u2019est imminent, et \nc\u2019est bon ? \nCHRISTIAN NOYER \nOn vient de rentrer dans une p\u00e9riode de blackout 8 jours avant la d\u00e9cision de la BCE, \nou la r\u00e9union de la BCE, donc je ne peux rien dire sur le fond. Ce que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, et \nque je r\u00e9p\u00e8te aujourd\u2019hui, tr\u00e8s clairement, c\u2019est que nous sommes d\u00e9cid\u00e9s, au Conseil \nde la BCE, \u00e0 tout faire pour ramener l\u2019\u00e9volution des prix dans notre cible de stabilit\u00e9 en \nfacilitant l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance et de la cr\u00e9ation d\u2019emplois. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nC'est-\u00e0-dire que vous dites, avec Mario DRAGHI, la BCE\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nEt donc nous ferons ce qu\u2019il faut. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \n\u2026 travaille pour une politique mon\u00e9taire expansive qui accompagne la croissance. \nCHRISTIAN NOYER \nAbsolument. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nTout faire pour la croissance. \nCHRISTIAN NOYER \nAbsolument. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nDonc 2015 c\u2019est une ann\u00e9e qui peut ne pas \u00eatre sinistre ? \nCHRISTIAN NOYER \nDonc 2015, nous avons tous les atouts pour que ce soit une bonne ann\u00e9e. \u00c0 condition \nde nous convaincre collectivement que nous devons faire les r\u00e9formes qui sont \nn\u00e9cessaires pour que la croissance, effectivement, acc\u00e9l\u00e8re. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nAmen, que l\u2019ann\u00e9e 2015 soit une bonne ann\u00e9e. Merci Christian NOYER. \nCHRISTIAN NOYER \nMerci Jean-Pierre ELKABBACH. \nTHOMAS SOTTO \nMerci Christian NOYER d\u2019\u00eatre venu en direct sur Europe 1 ce matin. Vous \u00eates un \nhomme tr\u00e8s discret. Tr\u00e8s vite apr\u00e8s l\u2019attentat de Charlie Hebdo vous avez dit \u00ab Je suis \nCharlie \u00bb, vous \u00e9tiez tr\u00e8s ami avec l\u2019\u00e9conomiste Bernard MARIS ? \nCHRISTIAN NOYER \nJ\u2019ai du mal \u00e0 en parler, c\u2019est tr\u00e8s personnel. C\u2019\u00e9tait un homme tr\u00e8s bon, tr\u00e8s libre, \nnous n\u2019avions pas les m\u00eames id\u00e9es en mati\u00e8re \u00e9conomique, mais nous avons partag\u00e9 \nles m\u00eames valeurs humaines, les m\u00eames valeurs \u00e9thiques, et \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s important.  \n \n \n", "published_date": "2015-01-15", "section": "interview"}