{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-cn-bfm-20151019.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Je suis convaincu que l\u2019on va retrouver des politiques mon\u00e9taires normales\u00bb", "text": "1 \n \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nBFM \u2013 19 octobre 2015 \n\u00ab Je suis convaincu que l\u2019on va retrouver des politiques mon\u00e9taires normales\u00bb \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nNotre invit\u00e9 est Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France. Merci \nencore d\u2019\u00eatre avec nous, Christian NOYER. C\u2019est sans doute votre derni\u00e8re \ninterview en tant que gouverneur de la Banque de France parce que vous quittez \nvos fonctions le 1er novembre prochain et vous serez remplac\u00e9 \u00e0 ce poste par \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. Beaucoup de questions \u00e0 voir avec vous. On va \npasser une heure ensemble, qui sera plut\u00f4t centr\u00e9e sur la conjoncture \ninternationale et puis un peu sur votre bilan, ce sera avec Emmanuel LECHYPRE, \net la 2e partie sera avec le Cercle des \u00e9conomistes : Christian de BOISSIEU, que \nvous connaissez bien, et le directeur de l'\u00c9cole d\u2019\u00e9conomie de Paris, Pierre-Yves \nGEOFFARD. On verra tout sur la croissance fran\u00e7aise et la conjoncture fran\u00e7aise \net peut-\u00eatre aussi les banques.  \nChristian NOYER, s'il fallait faire votre testament, est-ce que vous avez le \nsentiment aujourd'hui que vous avez pu faire ce que vous vouliez faire ? \nCHRISTIAN NOYER \nOh oui. Cela a \u00e9t\u00e9 une  p\u00e9riode \u00e9videmment\u2026 - les douze ann\u00e9es pass\u00e9es et \nsurtout les sept derni\u00e8res ann\u00e9es - une p\u00e9riode tr\u00e8s extraordinaire, une p\u00e9riode de \ncrises, crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, puisqu\u2019on a eu en fait, nous Europ\u00e9ens, deux \u00e9pisodes : \nla crise mondiale partie des \u00c9tats-Unis, crise bancaire qui s'est transform\u00e9e en \nr\u00e9cession, qui a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9e par les banques centrales notamment ; et puis la crise \ndes dettes souveraines avec des tensions tr\u00e8s fortes, une segmentation des \nmarch\u00e9s en Europe, une pression tr\u00e8s forte sur un certain nombre de banques ou \nde syst\u00e8mes bancaires. Finalement on s\u2019est relev\u00e9 de tout cela et dans les deux \n\u00e9pisodes, on peut dire que le r\u00f4le des banques centrales, plus particuli\u00e8rement de \nl'euro-syst\u00e8me dans la seconde partie, a \u00e9t\u00e9 crucial. Cela ne veut pas dire que les \nbanques centrales peuvent tout faire, on aura peut-\u00eatre l\u2019occasion d\u2019en reparler. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOn va y revenir \u00e9videmment dans le d\u00e9tail. Juste pour planter le d\u00e9cor : est-ce que \nvous diriez quand m\u00eame, pendant cette p\u00e9riode que vous avez v\u00e9cue, que les \nbanques centrales et les gouverneurs et les pr\u00e9sidents de banques centrales sont \ndevenus en fait les nouveaux ma\u00eetres du monde ? \nCHRISTIAN NOYER \n2 \n \nNon, on n'est pas devenu les nouveaux ma\u00eetres du monde ! Mais je pense que \nchacun a pu mesurer d'abord qu'on avait effectivement des armes, autour de la \npolitique mon\u00e9taire et de ce qui en d\u00e9pend, qui sont potentiellement d'une tr\u00e8s \ngrande efficacit\u00e9 quand on les manie avec force, avec imagination aussi (on a \nquand m\u00eame invent\u00e9 beaucoup d'outils pendant cette p\u00e9riode). Puis que les \nbanques centrales \u00e9taient capables d'\u00eatre d\u00e9termin\u00e9es et d'agir avec beaucoup de \nsang-froid - j'esp\u00e8re que cela a \u00e9t\u00e9 reconnu - et beaucoup de d\u00e9termination. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEst-ce que vous n\u2019avez pas un r\u00f4le trop important\u2026 - sans doute parce que vous \navez occup\u00e9 une place tr\u00e8s importante - parce que justement il y avait un d\u00e9ficit \nnotamment de gouvernance des \u00c9tats ? \nCHRISTIAN NOYER \nOn a eu plusieurs probl\u00e8mes. Le premier, c'est que les \u00c9tats n'avaient pas pendant \nles bonnes p\u00e9riodes (la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente, qui a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode de forte \ncroissance) accumul\u00e9 les munitions suffisantes pour pouvoir r\u00e9agir \u00e0 une crise. \nNotamment, il aurait fallu avoir des finances publiques \u00e9quilibr\u00e9es, avoir des \nniveaux de dette faibles, donc une capacit\u00e9 de r\u00e9action tr\u00e8s forte. Or les \u00c9tats \nn'avaient pas tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9 la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente et donc se sont retrouv\u00e9s dans \nune position assez faible, d'o\u00f9 les r\u00e9actions de politiques budg\u00e9taires\u2026 Elles ont \neu lieu mais elles \u00e9taient par d\u00e9finition limit\u00e9es. Et puis deuxi\u00e8mement, ce que \npeuvent faire les banques centrales, ce sont des actions de redressement \nconjoncturel \u00e0 court terme : essayer de r\u00e9tablir la confiance, relancer la machine. \nMais on ne peut pas d\u00e9velopper la croissance potentielle. Donc le niveau moyen de \ncroissance qu'on peut retrouver d\u00e9pend compl\u00e8tement des r\u00e9formes structurelles \nque font ou que ne font pas les \u00c9tats. Et l\u00e0, c'est vrai qu'on a eu un peu trop \nsouvent le sentiment que les r\u00e9formes, bien s\u00fbr, avaient lieu mais qu\u2019elles \u00e9taient \ntrop lentes, trop timor\u00e9es et donc que la crise durait plus longtemps que cela aurait \n\u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEst-ce que c\u2019est cette absence de r\u00e9formes qui explique justement que la \ncroissance mondiale peine \u00e0 retrouver un trend extr\u00eamement positif ? On a vu les \nd\u00e9clarations alarmantes, enfin en tous les cas inqui\u00e9tantes du FMI \u00e0 Lima, on a vu \ndes chiffres ce matin de la croissance chinoise qui a ralenti en-dessous des 7%, \u00e0 \n6,9% au 3e trimestre. Est-ce que vous avez des inqui\u00e9tudes justement ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe n\u2019ai pas d'inqui\u00e9tude particuli\u00e8re sur la croissance mondiale. Je crois que le ton \nun peu pessimiste - et ce qui a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u de l'exercice semestriel d'actualisation - \ndes pr\u00e9visions du FMI a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9menti dans les r\u00e9unions \u00e0 Lima. Quand on \ns\u2019est retrouv\u00e9, tout le monde a dit : attendez, vous mettez le projecteur sur les \nrisques, c'est votre r\u00f4le, mais n'oublions pas que le sc\u00e9nario central est quand \nm\u00eame un sc\u00e9nario de poursuite du redressement ou d'une croissance relativement \nbien \u00e9tablie. En revanche, ce qui est vrai, c'est qu\u2019on a un certain nombre de \nprobl\u00e8mes ponctuels. Aujourd'hui, ce n'est plus l'Europe qui est la source des \ninqui\u00e9tudes ; il y a des questions sur la Chine. Mais la Chine est en train d'op\u00e9rer \nune restructuration consid\u00e9rable de son mod\u00e8le de croissance, ce qui \u00e0 mon avis \nest indispensable et bienvenu. \u00c9videmment cela cr\u00e9e quelques perturbations. \nN'oublions pas quand m\u00eame qu'avoir une croissance entre 6,5 et 7% avec une \npopulation qui est aujourd'hui stabilis\u00e9e\u2026 c'est un chiffre que les Chinois expliquent \nassez bien, qui me para\u00eet personnellement relativement cr\u00e9dible. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDonc il n\u2019y a pas de dynamique n\u00e9gative sur la croissance mondiale. \nCHRISTIAN NOYER \n3 \n \nIl n\u2019y a pas de dynamique n\u00e9gative sur la croissance mondiale, il y a un l\u00e9ger \nralentissement cette ann\u00e9e. Mais on reste avec une croissance sup\u00e9rieure \u00e0 3 % \npour la croissance mondiale, une consolidation de la croissance dans les pays \navanc\u00e9s, un certain ralentissement chez les \u00e9mergents. Mais avec des situations \ntr\u00e8s contrast\u00e9es et bien s\u00fbr, les producteurs d'\u00e9nergies et de mati\u00e8res premi\u00e8res \nqui souffrent d'une baisse des prix qui doit profiter aux pays consommateurs. Il y a \nun petit retard \u00e0 l'allumage pour la d\u00e9pense qui vient de ces \u00e9conomies sur le prix \nde l'\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res pour les pays consommateurs. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDans ce contexte que vous nous d\u00e9crivez \u2013 encore une fois, on reviendra plus \npr\u00e9cis\u00e9ment sur la croissance en Europe mais surtout la croissance fran\u00e7aise - on \na vu le num\u00e9ro 2 du FMI, dire qu'il y aura sans doute une hausse des taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nOn n\u2019est pas du tout dans cette dynamique dans notre zone ; la question \nqu'\u00e9voquait le FMI, c'\u00e9tait une question sur le moment et le rythme auxquels la \nFED, qui a \u00e0 faire face \u00e0 une \u00e9conomie qui a retrouv\u00e9 le plein emploi, qui ne \nretrouve pas encore le rythme d'inflation correspondant \u00e0 son objectif mais qui a \nune \u00e9conomie qui appara\u00eet tr\u00e8s solide\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDonc ce serait pr\u00e9matur\u00e9 pour vous\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nPour nous, ce serait \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9. On est dans une situation o\u00f9 \u00e0 la \nfois on a encore un ch\u00f4mage important, des marges d'\u00e9cart par rapport \u00e0 notre \ncroissance th\u00e9orique potentielle qui sont importantes et une inflation tr\u00e8s basse. \nDonc le probl\u00e8me ne se pose pas. D'ailleurs la BCE a dit clairement qu'elle ne se \nposerait pas la question avant l'automne 2016. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nNon mais quand je dis \u00ab pr\u00e9matur\u00e9 \u00bb, je pense aux \u00c9tats-Unis. Pour la FED, ce \nserait pr\u00e9matur\u00e9\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nNon, je n\u2019ai pas dit cela\u2026  \nHEDWIGE CHEVRILLON \nC\u2019est pour \u00e7a que je pr\u00e9cise. Parce que ma question \u00e9tait sur la FED puisqu\u2019on \nattend une r\u00e9union le 28 octobre\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est assez int\u00e9ressant d'ailleurs de voir du c\u00f4t\u00e9 des pays \u00e9mergents notamment. \nBeaucoup des inqui\u00e9tudes qui s\u2019\u00e9taient exprim\u00e9es \u00e9taient : est-ce que \u00e7a ne va pas \nfaire souffrir les pays \u00e9mergents ? Et la r\u00e9action assez largement partag\u00e9e des \npays \u00e9mergents, c'est plut\u00f4t de dire : \u00e9coutez, les incertitudes sont pires que tout, \ndonc le jour o\u00f9 vous commencerez \u00e0 bouger sur les taux, \u00e0 condition d'expliquer \nclairement le rythme auquel vous comptez proc\u00e9der, notamment sur le rythme et si \nle rythme est tr\u00e8s lent comme la FED l'a laiss\u00e9 entendre jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, cela peut \n\u00eatre au contraire un facteur de calme sur les march\u00e9s, de clart\u00e9 sur l'avenir. \nEMMANUEL LECHYPRE \nOn risque de rentrer dans la prochaine r\u00e9cession avec des taux d'int\u00e9r\u00eat  quasiment \nnuls. En plus, fort de votre exp\u00e9rience d'animateur de la BRI que vous avez \u00e9t\u00e9, o\u00f9 \nvous avez beaucoup travaill\u00e9 sur les sujets de la crise etc, est-ce que vous pensez \nqu'on a v\u00e9cu une parenth\u00e8se et qu'on va revenir \u00e0 des politiques mon\u00e9taires \nnormales, ou bien est-ce qu'on est rentr\u00e9 d\u00e9finitivement dans un nouveau monde et \nqu'apr\u00e8s ces quantitative easing, il y aura encore d'autres choses, d'autres \n4 \n \nsolutions, etc, etc, mais que plus jamais on ne retrouvera les politiques mon\u00e9taires \nd'avant la crise ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe suis personnellement convaincu qu'on va retrouver des politiques mon\u00e9taires \nnormales.  D\u2019ailleurs on voit que dans les pays qui sont assez avanc\u00e9s en sortie de \ncycle\u2026 N'oublions pas que la zone euro a pris un retard de 2-3 ans parce que nous \navons eu le deuxi\u00e8me \u00e9pisode de la crise, la crise dite des dettes souveraines, \nc'est-\u00e0-dire la fragmentation avec les pays p\u00e9riph\u00e9riques, donc nous avons eu un \nretard dans la reconstruction de notre \u00e9conomie globalement. Mais les pays qui \nn'ont pas eu ce second \u00e9pisode et qui sont maintenant largement sortis de la crise - \nles \u00c9tats-Unis, le Royaume-Uni qui ont une croissance assez forte aujourd'hui - ont \ncompl\u00e8tement stabilis\u00e9 leur portefeuille d'achats d'actifs. Ils n'en ach\u00e8tent plus et \nvont se poser ou commencent \u00e0 se poser la question d\u2019une remont\u00e9e des taux. Je \nsuis absolument convaincu qu'on reviendra \u00e0 une politique mon\u00e9taire normale. \nAlors savoir exactement \u00e0 quel niveau on montera les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et \u00e0 quelle \n\u00e9ch\u00e9ance dans ce nouveau cycle, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire. C'est vrai qu'on a une \nsituation tr\u00e8s curieuse qui est qu\u2019avec le plein emploi on a une remont\u00e9e, qui est \nextr\u00eamement lente dans les pays que je viens de citer, du taux d'inflation. Dans les \np\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes, on aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 une inflation beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e et \ndonc la politique mon\u00e9taire aurait \u00e9t\u00e9 naturellement oblig\u00e9e d'accompagner. Donc \nl\u00e0 il y a une nouveaut\u00e9. Combien de temps \u00e7a durera, est-ce que \u00e7a veut dire qu'on \nest dans un nouvel \u00e9quilibre temporairement - cela peut durer quelques ann\u00e9es, \npas forc\u00e9ment ind\u00e9finiment - qui nous am\u00e8ne \u00e0 avoir un taux d'int\u00e9r\u00eat d'\u00e9quilibre un \npeu plus faible que par le pass\u00e9 ? Ce n'est pas impossible. Il est trop t\u00f4t pour le dire \nbien s\u00fbr. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMario DRAGHI, lui, dit : le quantitative easing est la seule solution pour stabiliser la \nsituation et emp\u00eacher l'entr\u00e9e de la zone euro dans une spirale d\u00e9flationniste. Donc \npour lui c'est la seule solution. Visiblement vous n\u2019\u00eates pas d'accord. \nCHRISTIAN NOYER \nIl a dit cela pour expliquer pourquoi nous le faisions \u00e0 l'heure actuelle. Encore une \nfois, la zone euro est en retard par rapport aux \u00c9tats-Unis et au Royaume-Uni. \nNous avons eu un \u00e9pisode de crise suppl\u00e9mentaire qui nous a handicap\u00e9s mais \ncela ne veut pas dire que, dans un temps \u00e0 d\u00e9finir qui ne sera certainement pas \navant un an et pas avant qu'on voie l'inflation remonter vers notre cible proche de \n2%, la BCE ne se posera pas la question, probablement. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nD\u2019accord mais pour vous donc, le quantitative easing\u2026 Parce que l\u00e0 aussi en plus, \nil y a deux sons de cloche un peu diff\u00e9rents, il y a Beno\u00eet C\u0152UR\u00c9  qui dit : pour \nl\u2019instant, il n\u2019est pas question de changer les termes de quantitative easing. Et puis \nen m\u00eame temps Mario DRAGHI qui dit : la politique mon\u00e9taire, c\u2019est moi qui la \nm\u00e8ne\u2026 qui la conduit. \nCHRISTIAN NOYER \nLa politique mon\u00e9taire est d\u00e9termin\u00e9e par le conseil des gouverneurs  qui \ncomprend tous les gouverneurs des banques centrales nationales et tous les \nmembres du directoire et bien entendu tout cela est pr\u00e9sid\u00e9 par Mario DRAGHI qui \nen est le porte-parole\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nIl est pr\u00e9matur\u00e9 ou pas pr\u00e9matur\u00e9\u2026 un renforcement du quantitative easing ? \nCHRISTIAN NOYER \n5 \n \n\u00c9coutez,  j\u2019ai un peu de mal \u00e0 vous en parler parce que comme vous l\u2019avez signal\u00e9 \ntout \u00e0 l'heure, nous avons une r\u00e9union cette semaine, donc je suis dans une \np\u00e9riode o\u00f9 je ne peux pas parler\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOui, d\u2019accord, mais parlons en g\u00e9n\u00e9ral\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nD\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mon sentiment est que lorsque nous avons d\u00e9cid\u00e9 la \nderni\u00e8re \u00e9tape du quantitative easing - n'oublions pas que nous avons commenc\u00e9 \nles achats d'actifs \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014, on a lanc\u00e9 en janvier un volet important de ces \nachats d'actifs qui concernent les actifs souverains et supranationaux -  lorsque \nnous avons d\u00e9cid\u00e9 cela, nous avons calibr\u00e9 nos achats \u00e0 un montant tr\u00e8s important \n- on s'\u00e9tait pos\u00e9 la question - un montant tr\u00e8s important de 60 milliards par mois. \nPour moi, c'est le bon calibrage compte tenu de ce qu'est l'\u00e9conomie, cela a d\u00e9j\u00e0 \nport\u00e9 des fruits, et ensuite il faut voir\u2026 Je trouve qu'aujourd'hui le pied est pouss\u00e9 \nloin sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur et la machine r\u00e9agit bien\u2026 Alors cela ne veut pas dire que \nnous pouvons tout obtenir avec cela. Encore une fois, les banques centrales ne \npeuvent pas tout faire, beaucoup d\u00e9pend des r\u00e9formes que font les gouvernements \nmais pour moi le r\u00e9glage est bon. \n(\u2026) \nEMMANUEL LECHYPRE \nJ'ai fait un petit bilan : vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la Banque de France en 2003. Entre 2003 \net aujourd'hui, la masse mon\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 2 puisqu\u2019on est pass\u00e9 \u00e0 \n2.000 milliards sur l'agr\u00e9gat M3 ; vous avez divis\u00e9 l'inflation par deux ; les taux \nd'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s par quatre. Quand vous \u00eates arriv\u00e9 en 2003, je \nvous aurais dit : commentez-moi ce bilan de banquier central, une masse \nmon\u00e9taire qui double, une inflation qui est divis\u00e9e par 2, des taux longs divis\u00e9s par \n4. Vous auriez dit quoi ? \nCHRISTIAN NOYER \nJ\u2019aurais effectivement \u00e9t\u00e9 assez surpris, j\u2019aurais dit \u00ab c'est bizarre \u00bb ! Il ne faut pas \noublier que nous venons de traverser la pire crise depuis celle des ann\u00e9es 20 et 30, \nque nous avons une r\u00e9cession mondiale, que nous avons une crise financi\u00e8re \nmondiale, que nous avons une segmentation de march\u00e9s qui \u00e9taient devenus \nextr\u00eamement int\u00e9gr\u00e9s et extr\u00eamement r\u00e9actifs. Et donc une partie de la liquidit\u00e9 est \nen fait st\u00e9rilis\u00e9e, ne circule pas bien dans l'\u00e9conomie mondiale. On a beaucoup \nr\u00e9par\u00e9 les choses, mais ce n'est pas encore fait. \n(\u2026) \nHEDWIGE CHEVRILLON \nNotre invit\u00e9\u2026 notre grand t\u00e9moin aujourd'hui, c'est Christian NOYER,  gouverneur \nde la Banque de France. Et puis dans le cadre du Cercle des \u00e9conomistes, nos \ndeux \u00e9conomistes, Christian de BOISSIEU, vice-pr\u00e9sident du Cercle, professeur \u00e0 \nl\u2019universit\u00e9 Paris 1, et Pierre-Yves GEOFFARD, directeur de l\u2019\u00c9cole d\u2019\u00e9conomie de \nParis. \n(\u2026) \nHEDWIGE CHEVRILLON \nVous avez entendu sans doute le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ce matin, Fran\u00e7ois \nHOLLANDE, qui a dit qu'il visait une hausse du PIB de 1,1%. \n(\u2026) \nCHRISTIAN NOYER \nJe suis d\u2019accord sur le fait qu\u2019on a une croissance cette ann\u00e9e qui est tr\u00e8s \nlargement jou\u00e9e, donc 1,1%, c\u2019est notre meilleure estimation \u00e0 l'heure actuelle\u2026 \n6 \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nTrop meilleure si j\u2019ose dire ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon, non, c'est-\u00e0-dire que, tant que le mois de d\u00e9cembre n'est pas termin\u00e9, on ne \npeut pas savoir exactement combien \u00e7a donnera mais l\u2019\u00e9cart sera n\u00e9cessairement \ntr\u00e8s faible sur la croissance moyenne de cette ann\u00e9e. Donc ce qui est int\u00e9ressant, \nc'est en effet, comme l\u2019a dit Christian de BOISSIEU et comme vous l'avez dit tous \nles deux, l'ann\u00e9e prochaine beaucoup se jouera dans l'investissement. \nL'investissement, cela repose sur toute une s\u00e9rie de facteurs : il y a la comp\u00e9titivit\u00e9. \nLa comp\u00e9titivit\u00e9 est fortement am\u00e9lior\u00e9e mais \u00e0 un rythme assez lent par l'effet du \nCICE et du pacte de stabilit\u00e9. On baisse le co\u00fbt du travail, on restaure les marges \ndes entreprises. Il faut voir que la France a perdu de la comp\u00e9titivit\u00e9 depuis 15 ans, \ndepuis 17 ans, depuis l'entr\u00e9e dans la zone euro et \u00e0 tel point que les marges \n\u00e9taient devenues tr\u00e8s faibles et \u00e7a, cela explique moins de recherche et \nd\u00e9veloppement, moins d'investissements pour produire sur le site France. Donc \nc'est vraiment cela qui a \u00e9t\u00e9 crucial. Et puis l'investissement, cela d\u00e9pend de \nbeaucoup d'autres facteurs, notamment de la confiance qu'on a dans la flexibilit\u00e9 \nde l'\u00e9conomie, dans la capacit\u00e9 de produire de fa\u00e7on comp\u00e9titive dans la dur\u00e9e en \nFrance. Donc c'est l\u00e0 qu'on retrouve toutes les r\u00e9formes structurelles sur \nl'ensemble des march\u00e9s  des biens, des services, du travail. \n(\u2026) \nHEDWIGE CHEVRILLON \nChristian NOYER, dans ce contexte-l\u00e0, ce qui se passe aujourd'hui, la conf\u00e9rence \nsociale, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose ou pas ? \nCHRISTIAN NOYER \nCe qui est tr\u00e8s important, ce sont effectivement les orientations, les messages, les \nd\u00e9clarations des uns et des autres. Je dirais qu\u2019\u00e9videmment dans une conf\u00e9rence \nsociale, on parle plut\u00f4t march\u00e9 du travail. il y a des formules utilis\u00e9es par le Premier \nministre que je trouve tr\u00e8s importantes, par exemple donner plus de flexibilit\u00e9 aux \nentreprises. On se souvient qu\u2019en fait une des rares mesures de flexibilit\u00e9 qui ait \n\u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est la loi Sapin sur les accords de maintien de \nl'emploi. d\u00e8s que cela a \u00e9t\u00e9 fait, on a dit \u00ab c'est bien mais il faut aller beaucoup plus \nloin, il faut ouvrir cela \u00e0 beaucoup plus d\u2019entreprises, avant les p\u00e9riodes critiques \u00bb. \nDonc si on peut aller dans cette direction, c'est bien. Autre id\u00e9e qui ressort de \ncertaines d\u00e9clarations : la simplification du Code du travail. Alors je dois dire que \nvraiment s'il y a une r\u00e9forme prioritaire en France, c\u2019est  simplifier\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMais est-ce que ce soir,  vous avez le sentiment que c\u2019est le cas ? \nCHRISTIAN NOYER \nCe soir, on n'a pas fait les r\u00e9formes, donc on va voir ce que cela va donner ! Mais si \non pouvait effectivement r\u00e9duire la taille du Code du travail\u2026 Vous savez, on meurt \nen France d'avoir un Code du travail beaucoup trop compliqu\u00e9, un Code g\u00e9n\u00e9ral \ndes imp\u00f4ts beaucoup trop compliqu\u00e9, un Code de la S\u00e9curit\u00e9 sociale beaucoup \ntrop compliqu\u00e9, des r\u00e9glementations sur l'urbanisme et la construction beaucoup \ntrop compliqu\u00e9es\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOn est tous d\u2019accord l\u00e0-dessus mais, sur la m\u00e9thode ? On a eu un peu un discours \nde la m\u00e9thode tout \u00e0 l'heure du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7ois HOLLANDE et \npuis il s\u2019est un peu plant\u00e9 en tant que pacificateur, il a tent\u00e9 de d\u00e9samorcer ce \nclimat social qui est tendu\u2026. Il a eu raison ou \u00e0 la limite il faut quand m\u00eame forcer \nle trait, avancer ? \n7 \n \nCHRISTIAN NOYER \nIl est clair qu'il y a beaucoup de choses qu'on doit arriver \u00e0 faire par la n\u00e9gociation \nsociale. Des pays comme l'Allemagne ou les Pays-Bas - qui ont fait beaucoup plus \nde r\u00e9formes structurelles que nous, m\u00eame s'ils n'ont pas termin\u00e9 et s'il reste encore \ndes choses \u00e0 faire chez eux - ont une tradition de n\u00e9gociations sociales et de \nprogr\u00e8s. Ce qui est tr\u00e8s vrai aussi et ce que j'ai beaucoup aim\u00e9 dans les \nd\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est l'id\u00e9e - le petit coup de patte  que \nvous  avez signal\u00e9 tout \u00e0 l'heure - l'id\u00e9e que ceux qui ne veulent pas n\u00e9gocier et ne \nveulent jamais signer ont une position qui ne m\u00e8ne nulle part. Et la soci\u00e9t\u00e9 \nfran\u00e7aise en mourra si on est dans cette posture-l\u00e0. Donc la n\u00e9gociation sociale, \nc'est bien, encore faut-il  \u00eatre pr\u00eat \u00e0 aller dans la bonne direction et faire des \nconcessions de part et d'autre. \n(\u2026) \nCHRISTIAN DE BOISSIEU \nComment vous voyez cet \u00e9quilibre entre d'une part, assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 \ndu syst\u00e8me financier pour \u00e9viter d'avoir des crises syst\u00e9miques tous les trois ans et \nd'autre part, assurer le financement n\u00e9cessaire de l'\u00e9conomie r\u00e9elle y compris des \nPME, pour assurer cette reprise et lutter contre le ch\u00f4mage ? On n'a pas parl\u00e9 de \nch\u00f4mage mais derri\u00e8re tout ce qu\u2019on dit, il y a le ch\u00f4mage ! \nCHRISTIAN NOYER \nChristian de BOISSIEU a tout \u00e0 fait raison ! Je dirais qu'il y a un point d'\u00e9quilibre \u00e0 \ntrouver : il faut que la r\u00e9glementation soit suffisamment forte pour r\u00e9duire au \nmaximum les risques de nouvelles crises dans le futur ou en tout cas att\u00e9nuer \nfortement les cons\u00e9quences si on devait avoir un jour une nouvelle crise -  on ne \npeut jamais \u00eatre s\u00fbr qu'on n\u2019aura jamais d'autres crises mais il faut faire en sorte \nqu\u2019on ait le maximum de d\u00e9fense - mais il faut en m\u00eame temps assurer le \nfinancement des \u00e9conomies et ne pas brider la croissance, en tout cas trouver le \nbon point d'\u00e9quilibre. \u00c0 mon avis, on l'a \u00e0 peu pr\u00e8s trouv\u00e9 maintenant. On est en \ntrain de terminer B\u00e2le 3\u2026. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nOn n\u2019est pas all\u00e9 trop loin ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon, on n\u2019est pas all\u00e9 trop loin mais je pense qu'on est all\u00e9 au maximum de ce \nqu'on pouvait raisonnablement faire. On a pris peut-\u00eatre un petit billet de s\u00e9curit\u00e9 \ncontre ce qui aurait facilite la reprise de la croissance\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nOn n\u2019a pas cherch\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 d\u00e9truire le mod\u00e8le des banques universelles \u00e0 \nla fran\u00e7aise ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon, je pense qu'au niveau international on est \u00e0 peu pr\u00e8s au bon \u00e9quilibre. En \nrevanche, les id\u00e9es nouvelles qui circulent sur des contraintes compl\u00e9mentaires, \n\u00e7a, c'est \u00e0 mon avis mortif\u00e8re pour la croissance europ\u00e9enne. Je pense par \nexemple que le projet de s\u00e9paration bancaire qui est en train d\u2019\u00eatre discut\u00e9 au \nniveau europ\u00e9en est un projet vraiment mortif\u00e8re pour la croissance. Donc si on \nveut mettre en l'air les espoirs de reprise de la croissance dans la zone euro, il faut \nfaire ce projet. Je pense que vraiment l\u00e0, il est temps de s'arr\u00eater, on a trouv\u00e9 le \nbon \u00e9quilibre ; c'est un \u00e9quilibre qui satisfait nos partenaires au niveau mondial et il \nne faut pas aller plus loin. \n(\u2026) \nCHRISTIAN NOYER \n8 \n \nLa Banque de France vient de faire - elle le fait une fois par an - un sondage avec \nTNS-Sofr\u00e8s sur l'app\u00e9tence des Fran\u00e7ais pour les r\u00e9formes et, franchement, on voit \nune large majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais qui est d\u2019accord pour les r\u00e9formes. On peut dire que \nce sont toujours les r\u00e9formes qui frappent les autres et pas soi-m\u00eame mais je crois \nqu'on n'en est plus l\u00e0. La m\u00e9thode, ensuite. Je crois qu'il faut avoir, comme disait \nPierre-Yves GEOFFARD, un objectif clair. Si on dit par exemple que notre objectif, \nc'est de diviser par 3, 4, la taille du code du Code du travail, \u00e0 mon avis, on devrait \nfaire la m\u00eame chose sur le Code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts et sur quelques autres. Et \nensuite, il doit y avoir des m\u00e9thodes de n\u00e9gociation, de discussions, pour essayer \nde rechercher un consensus sur les principes qu\u2019on mettra\u2026 \nHEDWIGE CHEVRILLON \nMais Christian NOYER, est-ce qu\u2019on a encore le temps de n\u00e9gocier ? Est-ce qu\u2019il \nn\u2019y a pas urgence  \u00e0 faire ces r\u00e9formes ? \nCHRISTIAN NOYER \nIl faut se donner des contraintes ! Apr\u00e8s tout, quand nous-m\u00eames nous sommes \nattaqu\u00e9s \u00e0 la r\u00e9glementation bancaire, financi\u00e8re, on s\u2019est donn\u00e9 des contraintes \nde temps. On a pris l'engagement vis-\u00e0-vis des chefs d'\u00c9tat de mettre en place \nquelque chose ou de n\u00e9gocier quelque chose sur un an, sur 6 mois, sur 18 mois et \non apporte un r\u00e9sultat.   \nHEDWIGE CHEVRILLON \nDonc la m\u00e9thode actuellement elle est bonne\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nIl faut donner un d\u00e9lai contraint avec des objectifs clairs et le d\u00e9tail peut \u00eatre \nn\u00e9goci\u00e9. Et si la n\u00e9gociation n'aboutit pas \u00e0 un accord, l'\u00c9tat doit prendre ses \nresponsabilit\u00e9s. C'est au Parlement ensuite de voter les r\u00e9formes parce qu'on ne \npeut pas rester simplement sur un constat d'\u00e9chec. \n(\u2026) \nCHRISTIAN DE BOISSIEU \nJe voulais revenir sur le taux de change. Je me souviens qu'on avait eu, Christian \nNOYER, un d\u00e9bat il y a deux ans sur le concept de guerre des changes. Je crois \nque je vous avais choqu\u00e9 quand j'avais dit qu'au fond l'Europe me paraissait un peu \npassive par rapport \u00e0 ces questions de taux de change et pour moi, la rupture, \u00e7a a \n\u00e9t\u00e9 les d\u00e9cisions \u00e0 partir de juin 2014, quand DRAGHI et le conseil des \ngouverneurs de la BCE, dont vous avez fait partie, ont pris des d\u00e9cisions tr\u00e8s \nactives confirm\u00e9es en septembre et puis ensuite l'officialisation de quantitative \neasing. Et je trouve \u00e7a bien que la zone euro ait abandonn\u00e9e ce que j\u2019ai appel\u00e9 \ncette forme de na\u00efvet\u00e9 mon\u00e9taire : ne pas \u00eatre passif devant le Japon, les Chinois \nqui sont en train de laisser filer leur taux de change, etc\u2026 Comment vous voyez ce \nd\u00e9bat sur la guerre des changes ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe ne suis toujours pas d'accord avec l'id\u00e9e. Le change n\u2019est un objectif pour \naucune banque centrale. On a une vision compl\u00e8tement d\u00e9form\u00e9e \u00e0 mon avis des \nautres banques centrales. Ce qui est vrai, c'est que le taux de change  est une des \ncourroies de transmission, comme les bas taux d'int\u00e9r\u00eat, les conditions financi\u00e8res. \nC\u2019est une des courroies de transmission pour l'\u00e9quilibre conjoncturel, c'est-\u00e0-dire \nsoit la reprise, soit le freinage et c'est une cons\u00e9quence de la politique mon\u00e9taire. \nMais on a eu tort de penser que la BCE avait une politique de change fort, \u00e7a n'a \njamais \u00e9t\u00e9 le cas\u2026 \nCHRISTIAN DE BOISSIEU \nJe n\u2019ai pas dit \u00e7a\u2026 \n9 \n \nCHRISTIAN NOYER \nNon, non mais je le dis pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs. \n(\u2026) \nHEDWIGE CHEVRILLON \nVILLEROY de GALHAU, c\u2019est un bon choix pour vous succ\u00e9der ? \nCHRISTIAN NOYER  \nC\u2019est quelqu'un qui a toutes les qualit\u00e9s et donc je n'ai aucune inqui\u00e9tude pour la \nBanque de France. Je suis m\u00eame tr\u00e8s rassur\u00e9. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nEt vous allez faire quoi ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe verrai\u2026 Vous savez, jusqu'au dernier jour, c'est-\u00e0-dire jusqu'au 31 octobre \u00e0 \nminuit ou au 1er novembre \u00e0 0 heure, je suis gouverneur de la Banque de France. \nJe ne pense qu'\u00e0 cela et \u00e0 accomplir ma t\u00e2che. Le 2 novembre, je penserai \u00e0 autre \nchose et je viendrai vous en parler si vous le souhaitez. \nHEDWIGE CHEVRILLON \nAbsolument, rendez-vous est pris. Merci beaucoup Christian NOYER, gouverneur \nde la gouverneur de la Banque de France d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous. \n \n  \n \n \n", "published_date": "2015-10-19", "section": "interview"}