{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-christian-noyer-l-opinion-23102015.pdf", "author": "", "title": "\u00abLes Fran\u00e7ais ont pris conscience que le d\u00e9ficit et la dette \u00e9taient n\u00e9fastes\u00bb", "text": " \n \n \n \n \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \nL\u2019Opinion \u2013 Cyrille Lach\u00e8vre et Muriel Motte -  23 octobre  2015 \n \n\u00abLes Fran\u00e7ais ont pris conscience que le d\u00e9ficit et la dette \u00e9taient n\u00e9fastes\u00bb \n \nGouverneur de la Banque de France depuis 2003, Christian Noyer quitte ses \nfonctions \u00e0 la fin du mois. Il commente pour l\u2019Opinion les moments forts de ce long \nmandat, sans oublier de formuler quelques recommandations...  \n \nQuel regard portez-vous sur la situation \u00e9conomique de la France au moment \nde quitter sa banque centrale ? \nA sa mani\u00e8re, la France a beaucoup souffert de la crise. Certes, elle a \u00e9chapp\u00e9 aux \nsecousses qui ont touch\u00e9 la dette des pays p\u00e9riph\u00e9riques de la zone euro et elle a \neu la chance de ne conna\u00eetre aucune crise bancaire majeure. Mais elle peine \u00e0 \nretrouver un rythme de croissance suffisant qui lui permette de traiter en profondeur \nses probl\u00e8mes, notamment un taux de ch\u00f4mage trop \u00e9lev\u00e9 pour int\u00e9grer les jeunes \nsur le march\u00e9 du travail ainsi qu\u2019une comp\u00e9titivit\u00e9 d\u00e9grad\u00e9e. La crise a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les \nfaiblesses structurelles de notre pays qui n'a pas su ma\u00eetriser ses co\u00fbts de gestion, \net a laiss\u00e9 d\u00e9river le poids des administrations, notamment locales, et de \nl'intervention publique sur les forces productives. La complexit\u00e9 des r\u00e8gles et des \nnormes dans notre pays sont un lourd handicap emp\u00eachant les entreprises de cr\u00e9er \nde l'emploi. \nComment peut-on y r\u00e9pondre ? \nEn acc\u00e9l\u00e9rant nos r\u00e9formes structurelles. C'est clairement l\u00e0 que le b\u00e2t blesse. Nous \nb\u00e9n\u00e9ficions d\u2019une politique mon\u00e9taire tr\u00e8s accommodante men\u00e9e par la BCE, d\u2019une \npolitique budg\u00e9taire globalement neutre sur l'activit\u00e9 en Europe, sans oublier un \ncontexte unique, marqu\u00e9 par une baisse simultan\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat, de l'euro et du \np\u00e9trole. Et pourtant, notre taux de croissance reste faible, ce qui est absolument \nanormal et prouve que nous n'avons pas suffisamment corrig\u00e9 nos handicaps \nstructurels. La France poss\u00e8de des atouts formidables, notamment un tr\u00e8s grand \nnombre d'entrepreneurs pr\u00eats \u00e0 d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s. Mais ils sont brid\u00e9s par \nnos normes, la r\u00e9gulation et la rigidit\u00e9 du march\u00e9 du travail. C'est l\u00e0 que doivent se \nconcentrer les r\u00e9formes. \nCroyez-vous encore la r\u00e9forme possible en France ? \nOui. J'en suis convaincu parce que les Fran\u00e7ais eux-m\u00eames sont en train de \nchanger. Un sondage TNS Sofres r\u00e9alis\u00e9 pour la Banque de France montre qu\u2019ils \nsont favorables aux r\u00e9formes structurelles, qu'ils ont pris conscience que le d\u00e9ficit et \nla dette \u00e9taient n\u00e9fastes, et que les handicaps \u00e0 la cr\u00e9ation d'activit\u00e9 devaient \u00eatre \nlev\u00e9s. La loi Macron offre quelques avanc\u00e9es timides et elle recueille l'adh\u00e9sion des \nFran\u00e7ais qui ont compris, par exemple, que le travail du dimanche \u00e9tait porteur \nd'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques. Au fond, le vrai changement interviendra le jour o\u00f9 les \npolitiques comprendront enfin que les Fran\u00e7ais sont plus en avance qu'eux en \nmati\u00e8re de r\u00e9forme. Le d\u00e9bat sur la d\u00e9centralisation des n\u00e9gociations salariales au \nsein des entreprises est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur. Comme l\u2019est l'id\u00e9e de faire des r\u00e9f\u00e9rendums \ninternes pour savoir ce qui est bon ou non pour sa propre entreprise. \nSi vous aviez un seul conseil \u00e0 donner \u00e0 votre successeur ? \nVivre en totale ind\u00e9pendance des milieux politiques ainsi que des lobbys \n\u00e9conomiques et financiers. La Banque de France concentre en son sein beaucoup \nde talents, ce qui lui donne la capacit\u00e9 de dire les choses franchement, c\u2019est \nd\u2019ailleurs son devoir. Cette libert\u00e9 de ton et cette ind\u00e9pendance sont parfois \nincomprises par les pouvoirs publics qui vivent mal les appr\u00e9ciations que nous \nportons sur leurs politiques \u00e9conomiques. Mais c'est le r\u00f4le clef du gouverneur de la \nBanque de France. \nQuel sera le souvenir le plus fort de votre mandat ? \nBeaucoup resteront grav\u00e9s dans ma m\u00e9moire. Le premier bien entendu, c'est la \nstupeur qui nous a saisis lorsque nous avons compris les d\u00e9g\u00e2ts qui allaient \u00eatre \ncaus\u00e9s par la faillite de Lehman Brothers. La prise de conscience a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 plus \nrapide de ce c\u00f4t\u00e9-ci de l'Atlantique. Mais le moment de vraies tensions a eu lieu au \ntournant de l'\u00e9t\u00e9 et de l'automne 2011. Cette \u00e9poque a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une tr\u00e8s \ngrosse d\u00e9fiance des march\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard de la France et de ses banques. En \nparticulier, les fonds mon\u00e9taires am\u00e9ricains qui \u00e9taient de gros apporteurs de \nliquidit\u00e9 \u00e0 court terme se sont brutalement retir\u00e9s. Nos banques qui \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 \ntr\u00e8s solides ont pu vendre des actifs rentables qu'elles d\u00e9tenaient \u00e0 l'\u00e9tranger pour \nreconstituer leurs besoins de liquidit\u00e9. La Banque de France, de son c\u00f4t\u00e9, se tenait \npr\u00eate \u00e0 leur fournir des liquidit\u00e9s de fa\u00e7on illimit\u00e9e, notamment en dollars. Au final, \ncette \u00e9preuve a \u00e9t\u00e9 un motif de fiert\u00e9 pour moi car elle a rappel\u00e9 que les banques \nsont l'un de nos meilleurs atouts. \nComment expliquez-vous, r\u00e9trospectivement, cette attaque contre la France ? \nBeaucoup d'investisseurs internationaux ont pens\u00e9, \u00e0 ce moment-l\u00e0, que la zone \neuro allait se d\u00e9liter. Ils en ont d\u00e9duit que la France serait l'une des principales \nvictimes car c'est la nation la plus fragile du \u00ab camp du Nord \u00bb. Beaucoup \u00e9taient tr\u00e8s \n\u00e9tonn\u00e9s et circonspects, \u00e9galement, sur le fait que nos banques aient pu aussi bien \ntraverser la crise. Ils ont voulu nous tester, en quelque sorte. \nEt quel est votre plus grand motif de fiert\u00e9, durant cette p\u00e9riode ? \nLa chose dont je suis le plus fier et qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connue, c'est le r\u00f4le \nd\u00e9cisif jou\u00e9 par la Banque de France au tout d\u00e9but de la crise des subprimes dans la \nmise en place du \u201cfixed rate full allotment\u201d [Ndlr: taux fixe pleine adjudication]. D\u00e8s le \nmois d\u2019ao\u00fbt 2007 nous avons d\u00e9cid\u00e9, au niveau de la BCE, de fournir toutes les \nliquidit\u00e9s n\u00e9cessaires aux banques qui en avaient besoin. Nos \u00e9quipes de march\u00e9 \u00e0 \nParis avaient vite compris que le blocage des pr\u00eats interbancaires pourrait \u00eatre fatal \u00e0 \ntout le syst\u00e8me financier. C'est la premi\u00e8re mesure non conventionnelle que nous \nayons adopt\u00e9e. \nQuelles sont les personnalit\u00e9s qui vous ont le plus marqu\u00e9 durant toutes ces \nann\u00e9es ? \nMes coll\u00e8gues banquiers centraux bien s\u00fbr. Jean Claude Trichet et Mario Draghi qui \nont toujours d\u00e9fendu l'int\u00e9grit\u00e9 de la zone euro, ou encore Ben Bernanke qui a fait \npreuve d'une lucidit\u00e9 exceptionnelle pendant la crise. Mais si je devais n'en citer que \ndeux ce serait d'abord Wim Duisenberg, le premier pr\u00e9sident de la BCE. Je l'ai \nc\u00f4toy\u00e9 de pr\u00e8s lorsque j'\u00e9tais vice-pr\u00e9sident de l'institution et je suis admiratif de la \nmani\u00e8re dont il a su instaurer un \u00e9lan f\u00e9d\u00e9ral au sein du comit\u00e9 des gouverneurs de \nla BCE. Il n'a eu de cesse de nous faire comprendre que nous avions un devoir \ncollectif \u00e0 l'\u00e9gard de l'ensemble de la zone euro, que nous n'\u00e9tions pas l\u00e0 pour \ninfluencer les d\u00e9cisions de la BCE en faveur de notre propre pays d'origine. Il a cr\u00e9\u00e9 \nune culture qui a subsist\u00e9. L\u2019autre personnalit\u00e9 tr\u00e8s visionnaire qui m'a beaucoup \nimpressionn\u00e9, c\u2019est Zhou Xiaochuan, le gouverneur de la banque centrale chinoise. \nCela fait des ann\u00e9es qu'il nous explique combien le mod\u00e8le \u00e9conomique chinois va \ndevoir \u00e9voluer et c'est exactement ce qui est en train de se produire. De ce point de \nvue, ce qui se passe aujourd\u2019hui inqui\u00e8te peut-\u00eatre les march\u00e9s, mais c\u2019est pour moi \ntout sauf une surprise. \nAvez-vous un regret ? \nOui, celui de n'avoir pas su davantage faire passer aupr\u00e8s du grand public et dans la \ncommunication de la BCE le terme \u00abEurosysteme\u00bb. L\u2019Eurosysteme est un syst\u00e8me \nf\u00e9d\u00e9ral qui regroupe la BCE et les banques centrales nationales et qui prend des \nd\u00e9cisions dans l'int\u00e9r\u00eat commun de tous les pays de la zone euro. On ne doit pas \ncommenter l'action de l\u2019Eurosysteme en fonction des int\u00e9r\u00eats de chaque pays. A cet \n\u00e9gard, la Fed - le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral de banques centrales am\u00e9ricaines - poss\u00e8de une \navance sur nous : quand un gouverneur prend une position sp\u00e9cifique, il n\u2019est pas \nper\u00e7u comme parlant en fonction des int\u00e9r\u00eats de son \u00c9tat ou de sa r\u00e9gion, mais \nsimplement comme ayant une divergence d\u2019analyse \u00e9conomique. \nLe \u00abquantitative easing\u00bb, qui vise \u00e0 remettre un peu d'inflation dans \nl'\u00e9conomie, n'est-il pas un \u00e9chec ? \nCertainement pas ! Si les prix ne repartent pas aussi vite que pr\u00e9vu c'est en raison \ndes chocs successifs qui ont touch\u00e9 le p\u00e9trole et les mati\u00e8res premi\u00e8res. Ensuite, la \ncrise a laiss\u00e9 de profonds stigmates sur la demande mondiale et aujourd'hui, nous \nsommes encore en situation de \u00aboutput gap\u00bb - trop de capacit\u00e9s productives \ninutilis\u00e9es - et de croissance potentielle insuffisante. Mais cela ne veut pas dire que \nnotre politique ne fonctionne pas. Au contraire, si on observe l'\u00e9volution de l'inflation \nsous-jacente, on voit qu'elle remonte peu \u00e0 peu, aux Etats-Unis comme en Europe. \nLa Banque de France a-t-elle encore un r\u00f4le \u00e0 jouer ? \nBien s\u00fbr et je m'\u00e9l\u00e8ve contre ceux qui la stigmatisent sans la conna\u00eetre. En douze \nans, l'institution est devenue plus comp\u00e9titive sans perdre aucune de ses \ncomp\u00e9tences. Nous avons fait, les premiers, une r\u00e9forme exemplaire des retraites. \nNous avons r\u00e9organis\u00e9 en profondeur notre r\u00e9seau d'agences sans n\u00e9gliger de \ncontinuer \u00e0 traiter la situation financi\u00e8re des entreprises, \u00e0 travers notre activit\u00e9 de \ncotation gr\u00e2ce \u00e0 laquelle la France est le seul pays o\u00f9 le cr\u00e9dit n'a pas recul\u00e9 durant \nla crise, ou avec le traitement du surendettement des m\u00e9nages. Nous sommes \npass\u00e9s de 16000 \u00e9quivalents temps plein \u00e0 un peu plus de 12000 aujourd'hui et \n10000 dans cinq ans. Imaginez les gains qui pourraient \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par une telle \nr\u00e9forme au niveau de l'ensemble de la sph\u00e8re publique ? A titre personnel je suis \nprofond\u00e9ment \u00e9mu de quitter ces \u00e9quipes formidables. \nQu'allez-vous faire d\u00e9sormais ? \nC'est une p\u00e9riode toujours tr\u00e8s \u00e9mouvante et difficile. Bien s\u00fbr, compte tenu des \nr\u00e8gles d\u00e9ontologiques qui s\u2019imposent \u00e0 un ancien gouverneur de la Banque de \nFrance, je ne compte pas rejoindre la sph\u00e8re priv\u00e9e. J'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au Haut conseil \ndes finances publiques et je vais participer aux travaux de recherche, aux d\u00e9bats et \nr\u00e9flexions qui sont men\u00e9s au sein des cercles \u00e9conomiques internationaux, \nnotamment sur les sujets de politique mon\u00e9taire et de stabilit\u00e9 financi\u00e8re. \n \n \n \n", "published_date": "2015-10-23", "section": "interview"}