{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvdg-les-echos.fr-02112015-v2.pdf", "author": "", "title": "J\u2019exercerai ma mission en homme libre et en homme droit", "text": "1 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n \nLes Echos.fr \u2013 2 novembre 2015 \n \n \n\u00ab\u2009J\u2019exercerai ma mission en homme libre et en homme droit\u2009\u00bb \n  \n \n \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau fixe ses priorit\u00e9s en tant que nouveau gouverneur de la Banque de \nFrance. \nMarthe Lemelle \nEn remplacement de Christian Noyer, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau a pris ses fonctions de \ngouverneur de la Banque de France ce lundi. Cet ex-directeur de cabinet de DSK, pass\u00e9 \nchez BNP Paribas, se retrouve \u00e0 la t\u00eate d\u2019une institution en pleine restructuration, qui \nemploie actuellement 12.000 personnes. \n \n2 \n \nLes Echos \nVous avez pris la t\u00eate de la Banque de France ce lundi. Quel est votre \u00e9tat d\u2019esprit au \nd\u00e9but d\u2019un mandat de six ans ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nCe que je ressens, c\u2019est la responsabilit\u00e9. Nos institutions d\u00e9mocratiques m\u2019ont confi\u00e9 la \ncharge d\u2019une mission importante en France comme en Europe. Ce sentiment de \nresponsabilit\u00e9 est renforc\u00e9 par le fait que la zone Euro et notre pays restent fragiles au sortir \nde la crise financi\u00e8re. C\u2019est le devoir de chaque dirigeant de s\u2019engager ; c\u2019est le mien au \nservice de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \nVous \u00eates le premier gouverneur \u00e0 avoir effectu\u00e9 une partie de votre carri\u00e8re dans le \npriv\u00e9, avec dix ans chez BNP Paribas. La question du conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats, justement, a \n\u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. Comment r\u00e9pondez-vous aux interrogations n\u00e9es sur ce point ? \nCette question a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e de la fa\u00e7on la plus claire par la proc\u00e9dure de nomination : j\u2019ai \npris des engagements pr\u00e9cis devant les parlementaires, qui ont confirm\u00e9 ma nomination \u00e0 \nplus de 80% et de fa\u00e7on transpartisane. Mes racines et mes valeurs sont celles du service \npublic. Mais avoir travaill\u00e9 en entreprise, ce qui est d\u2019ailleurs courant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, m\u2019apporte \nune connaissance de la r\u00e9alit\u00e9 de terrain, y compris des PME, et du management des \nhommes et des femmes. Croyez-moi, j\u2019exercerai ma mission en homme libre, et en homme \ndroit. La valeur cardinale d\u2019un gouverneur, c\u2019est l\u2019ind\u00e9pendance. \nMais la Banque de France est souvent consid\u00e9r\u00e9e, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, comme le \nd\u00e9fenseur du secteur bancaire fran\u00e7ais \u2026 Serez-vous aussi libre que vos \npr\u00e9d\u00e9cesseurs dans ce r\u00f4le ? \nSans aucun doute. Mais il faut rectifier la formulation de votre question ! La Banque d\u00e9fend \nle seul \u00ab int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00e9conomique \u00bb du pays, et pas telle ou telle profession. Il est certain \nqu\u2019un syst\u00e8me financier sain est un atout pour le pays mais ce qui me frappe, ce sont les \nprogr\u00e8s consid\u00e9rables accomplis au niveau europ\u00e9en pour renforcer la r\u00e9gulation et pour \nmettre en place l\u2019union bancaire. Il faut achever le volet sur la r\u00e9solution des crises \u2013 \nautrement dit les proc\u00e9dures en cas de difficult\u00e9s des banques - et poursuivre la lev\u00e9e des \nfreins \u00e0 la bonne circulation de l\u2019\u00e9pargne \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des groupes bancaires europ\u00e9ens. \nQuelle est votre analyse de la conjoncture en France ? La reprise est-elle vraiment \nenclench\u00e9e ? \nLa croissance repart mais pas assez. L\u2019am\u00e9lioration est r\u00e9elle : nous avions 0,2% de \ncroissance l\u2019an dernier, nous aurons un peu plus de 1% cette ann\u00e9e. Comme le montrent les \nderniers chiffres du climat des affaires de la Banque de France et de l\u2019Insee, cette \nam\u00e9lioration s\u2019est d\u2019abord mat\u00e9rialis\u00e9e dans l\u2019industrie puis se diffuse aux services. Mais \nc\u2019est une reprise tir\u00e9e par la consommation et c\u2019est l\u00e0 sa limite. Les chefs d\u2019entreprise n\u2019ont \npas encore assez confiance pour que l\u2019investissement reparte. Notre d\u00e9fi collectif est de \ntransformer ce mieux conjoncturel en une vraie reprise, durable et plus forte. \nQue faut-il faire alors ? Le nouveau gouverneur que vous \u00eates lance-t-il un appel, \ncomme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, en faveur des r\u00e9formes structurelles ? \nLa politique mon\u00e9taire fait beaucoup, mais elle ne peut pas tout. Il faut actionner aussi \nd\u2019autres leviers pour ramener la confiance, d\u2019abord en Europe. Nous pouvons vite favoriser \nune meilleure utilisation des flux priv\u00e9s dans la zone euro ; l\u2019\u00e9pargne y est abondante, mais \n3 \n \nelle n\u2019est pas assez affect\u00e9e aux investissements productifs et \u00e0 l\u2019innovation. C\u2019est l\u2019Union \nde financement et d\u2019investissement que j\u2019ai propos\u00e9e dans le rapport que j\u2019ai remis au \nPremier ministre apr\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9. Il faut jouer beaucoup plus r\u00e9solument les synergies entre plan \nJuncker, Union bancaire et Union des march\u00e9s de capitaux.  \nEt sur le plan plus strictement fran\u00e7ais ? \nLa liste des r\u00e9formes efficaces est largement connue. La ma\u00eetrise du co\u00fbt du travail a \u00e9t\u00e9 \nengag\u00e9e avec le pacte de responsabilit\u00e9 et le CICE ; la ma\u00eetrise des d\u00e9penses publiques \navance peu \u00e0 peu. Mais la France doit faire mieux pour sortir du ch\u00f4mage. Quand on \nregarde les taux de croissance actuels en Europe, il y a une le\u00e7on parlante : les pays qui ont \nfait les r\u00e9formes, soit depuis longtemps comme l\u2019Allemagne et l\u2019Europe du Nord, soit plus \nr\u00e9cemment comme l\u2019Espagne ou le Portugal, croissent plus vite que la moyenne. \u00c0 l\u2019inverse, \nles pays qui ont fait moins de r\u00e9formes, dont le n\u00f4tre, sont en retard de croissance. Et ce \nchemin est compatible avec le mod\u00e8le social europ\u00e9en, auquel je crois. L\u2019exemple de \nl\u2019Allemagne et de l\u2019Europe du Nord montre que l\u2019on peut garder un niveau de solidarit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \net l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9conomique. La France peut mener \u00e0 bien les r\u00e9formes que des \ngouvernements ou coalitions de couleurs politiques tr\u00e8s diverses ont r\u00e9ussies dans des pays \nproches de nous. \nVous \u00eates membre du conseil des gouverneurs de la BCE. Quel regard avez-vous sur \nle fonctionnement institutionnel de la zone euro ? \nPour accro\u00eetre la confiance, des progr\u00e8s sont urgents sur la gouvernance. La solution de la \ncrise grecque ne doit pas diminuer cette priorit\u00e9, au contraire ! Il y a notamment l\u2019id\u00e9e d\u2019un \ncomit\u00e9 budg\u00e9taire europ\u00e9en, avanc\u00e9e par la Commission, pour \u00e9valuer la politique des \nfinances publiques au niveau europ\u00e9en dans son ensemble. J\u2019y suis favorable. Mario Draghi \na d\u00e9fendu au printemps dernier la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019aller plus loin pour la zone euro. C\u2019est au \nniveau politique d\u2019en d\u00e9cider : on a \u00e9voqu\u00e9 un ministre europ\u00e9en des finances, et un Tr\u00e9sor \neurop\u00e9en, en renfor\u00e7ant aussi la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique. Mais la zone euro n\u2019atteindra pas \nson optimum de croissance sans optimiser sa gouvernance \u00e9conomique. \nEt quel regard portez-vous sur la politique mon\u00e9taire de la BCE ? Malgr\u00e9 toute une \ns\u00e9rie de mesures exceptionnelles, son objectif d\u2019inflation est loin d\u2019\u00eatre atteint et la \nreprise est molle\u2026 \nLa politique mon\u00e9taire de la BCE a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement active, et elle produit des r\u00e9sultats : si \nl\u2019on se remet dans le contexte de d\u00e9but 2014, elle a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter la d\u00e9flation que beaucoup \ncraignaient. Malgr\u00e9 le bas prix du p\u00e9trole et des mati\u00e8res premi\u00e8res, les anticipations \nd\u2019inflation remontent, m\u00eame si elles sont encore trop loin de l\u2019objectif. Autre progr\u00e8s : dans la \nzone euro, l\u2019encours de cr\u00e9dit aux entreprises est d\u00e9sormais en hausse \u00e0 +0,4%, contre        \n-2,3% il y a un an, et le co\u00fbt du cr\u00e9dit a recul\u00e9 de plus de 50 points de base. Il faut juger de \nla politique mon\u00e9taire comme du reste : dans la dur\u00e9e, plut\u00f4t que dans la volatilit\u00e9 de \nl\u2019instant\u2026 \nNe pensez-vous pas n\u00e9anmoins qu\u2019elle doit faire plus, comme il en est actuellement \nquestion ? \nIl y a un engagement fort, celui d\u2019une politique mon\u00e9taire active. Une m\u00e9thode, celle de \nr\u00e9\u00e9valuer r\u00e9guli\u00e8rement les projections \u00e9conomiques et d\u2019inflation. Et un calendrier en \ncons\u00e9quence : ce d\u00e9bat aura lieu au Conseil des gouverneurs de d\u00e9cembre. \n4 \n \nLa BCE r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un \u00e9ventuel abaissement de son taux de facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t, qui est \nd\u00e9j\u00e0 n\u00e9gatif. Cela vous semble-t-il une piste int\u00e9ressante ou est-ce trop p\u00e9nalisant \npour les banques ? \nJe ne me prononcerai pas avant le d\u00e9bat de d\u00e9cembre. Le choix des instruments \u00e9ventuels \nne vient qu\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9valuation s\u00e9rieuse, au regard des objectifs, des r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0 obtenus et \ndes projections actualis\u00e9es.  \nNe faudrait-il pas que l\u2019euro recule encore pour soutenir l\u2019\u00e9conomie ? \nLe taux de change n\u2019est pas un objectif que nous nous assignons, m\u00eame si c\u2019est l\u2019un des \n\u00e9l\u00e9ments qui entrent dans notre analyse de l\u2019inflation. \nLes banques se plaignent d\u2019un exc\u00e8s de r\u00e9gulation. \u00cates-vous d\u2019accord ? \nLes d\u00e9clarations sont parfois excessives ! Aujourd\u2019hui le cadre r\u00e9glementaire est plus s\u00fbr \npour le secteur financier. C\u2019est une tr\u00e8s bonne chose et, contrairement \u00e0 ce qu\u2019on entend, \nles nouvelles r\u00e8gles n\u2019ont pas pes\u00e9 sur la croissance. Mais nous devons rester attentifs pour \nl\u2019avenir.  \nSur le chapitre de la r\u00e9gulation bancaire europ\u00e9enne, quelles sont aujourd\u2019hui les \npriorit\u00e9s selon vous ? \nIl faut parachever l\u2019\u00e9norme travail entam\u00e9 depuis le G20 de 2009 et stabiliser le cadre pour \nr\u00e9duire l\u2019incertitude. L\u2019autre enjeu est de garantir un terrain \u00e9gal entre l\u2019Europe et les \u00c9tats-\nUnis. Il faut d\u00e9fendre notre mod\u00e8le europ\u00e9en qui donne une place importante au \nfinancement bancaire : le d\u00e9bat en cours au Parlement europ\u00e9en sur la structure des \nbanques est ici sensible pour les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais. \nJustement, n\u2019est-on pas en train de pousser trop fort vers un mod\u00e8le de financement \npar les march\u00e9s, comme aux \u00c9tats-Unis ? \nL\u2019objectif n\u2019est pas une d\u00e9sinterm\u00e9diation forc\u00e9e, \u00ab d\u2019en haut \u00bb. Il faut plut\u00f4t proposer aux \nentreprises, qui la souhaitent, une diversification accrue de leurs sources de financement. \nOn met souvent l\u2019accent sur les instruments de dette, mais il est important de promouvoir \naussi le financement en fonds propres. Une \u00e9conomie d\u2019innovation se finance plus par fonds \npropres et moins par dette, comme on le voit aux \u00c9tats-Unis. Je soutiens par exemple le \nrenforcement de fonds europ\u00e9ens de capital-risque.  \nLa taxe sur les transactions financi\u00e8res que veulent appliquer 11 \u00c9tats membres \nrepr\u00e9sente-t-elle une menace selon vous ? \nLe d\u00e9bat fiscal appartient au pouvoir politique. Mais le risque de d\u00e9localisation d\u2019une telle \ntaxe serait d\u2019autant plus fort que son champ g\u00e9ographique serait moins large.  \n\u00c0 quoi sert la Banque de France en 2015 ? \nLa Banque de France a aujourd\u2019hui trois missions essentielles. Elle participe \u00e0 la Strat\u00e9gie \nmon\u00e9taire via les d\u00e9cisions prises de fa\u00e7on coll\u00e9giale \u00e0 Francfort et en conduisant des \nop\u00e9rations de march\u00e9 telles que les rachats de titres. Ensuite, elle a en charge la stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re. Enfin, elle effectue une mission de service \u00e9conomique \u00e0 la collectivit\u00e9: le \ntraitement du surendettement et des droits au compte, ou la m\u00e9diation du cr\u00e9dit en ce qui \nconcerne les PME. Ces trois missions se renforcent entre elles : la Banque de France a cette \n5 \n \nchance d\u2019avoir, si je puis dire, la t\u00eate en Europe et les pieds sur le terrain. D\u2019autres banques \ncentrales n\u2019ont pas certaines de ces missions, ce qui explique largement nos effectifs. La \nBanque de France emploie actuellement 12.000 salari\u00e9s : un chiffre en baisse de pr\u00e8s de \n20% depuis dix ans et qui va continuer \u00e0 se r\u00e9duire. Plus nous serons efficaces, plus nous \nserons comp\u00e9titifs au sein de l\u2019Eurosyst\u00e8me, et l\u00e9gitimes aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais.  \n\u00cates-vous favorable \u00e0 une d\u00e9politisation du Livret A ? \nLa r\u00e9mun\u00e9ration de toute l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e doit \u00e9voluer en coh\u00e9rence avec les \nconditions de financement de l\u2019\u00e9conomie. Pour le Livret A, la question est r\u00e9gl\u00e9e \u00e0 court \nterme par la baisse \u00e0 0,75% qui vient d\u2019intervenir. \nQue dites-vous aux Fran\u00e7ais hostiles \u00e0 l\u2019Europe et \u00e0 l\u2019euro ? \nLe soutien des Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019euro, mesur\u00e9 dans la dur\u00e9e par le barom\u00e8tre europ\u00e9en, est \nremarquablement constant : 68% d\u2019entre eux y sont favorables aujourd\u2019hui, plus encore qu\u2019il \ny a cinq ans avant le d\u00e9but de la crise grecque. Il est naturel qu\u2019il y ait discussion et \nd\u00e9ception sur l\u2019Europe, apr\u00e8s les ravages de la crise financi\u00e8re et le drame du ch\u00f4mage. \nNous devons convaincre que la solution passe par des r\u00e9formes nationales efficaces, des \nprojets europ\u00e9ens partag\u00e9s pour l\u2019investissement ou la formation des jeunes, et partout une \nmeilleure gouvernance. Mais l\u2019opinion fran\u00e7aise per\u00e7oit tr\u00e8s majoritairement qu\u2019une monnaie \nqui inspire confiance est un atout, dans un monde de grande incertitude.  \nPropos recueillis par Dominique Seux, Isabelle Couet et Guillaume de Calignon \n", "published_date": "2015-11-02", "section": "interview"}