{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2016-05-18-bfm-business.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L\u2019Europe doit avoir une strat\u00e9gie collective pour la croissance et l\u2019emploi \u00bb", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab  L\u2019Europe doit avoir une strat\u00e9gie collective pour la croissance et l\u2019emploi \u00bb \n \nBFM BUSINESS \u2013 le 18 mai 2016 \n \n \n \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nNotre grand t\u00e9moin aujourd\u2019hui, celui qui appelle \u00e0 des r\u00e9formes, Fran\u00e7ois VILLEROY \nde GALHAU, gouverneur de la Banque de France. Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, \nbonsoir.   \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nBonsoir Hedwige CHEVRILLON.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, vous avez une opinion sur la question de la \nr\u00e9mun\u00e9ration des patrons ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe crois d\u2019abord qu\u2019il serait bien que nous \u00e9vitions la \u00e9ni\u00e8me pol\u00e9mique fran\u00e7aise. Mais \nj\u2019ai toujours pens\u00e9 et  dit qu\u2019il fallait une certaine mod\u00e9ration dans les r\u00e9mun\u00e9rations \ndes patrons. La priorit\u00e9 est de bien appliquer le code AFEP MEDEF \u00e0 tous les cas.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nNotre invit\u00e9, c\u2019est Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, le gouverneur de la Banque de \nFrance. Encore une fois, merci d\u2019\u00eatre avec nous et d\u2019avoir accept\u00e9 de passer une heure \ndans \u00ab L\u2019heure H \u00bb. Il faut dire qu\u2019il y a beaucoup d\u2019actualit\u00e9, actualit\u00e9 sur les r\u00e9formes, \nvous avez envoy\u00e9 votre lettre annuelle, premi\u00e8re lettre annuelle, depuis que vous avez \n\u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 gouverneur, au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous appelez \u00e0 des r\u00e9formes \navec un certain retentissement. Vous avez dit, vous commencez votre lettre au chef de \nl\u2019Etat en disant \u00ab la France 2016 a plus d\u2019atouts qu\u2019elle ne le croit \u00bb. Est-ce que vous \ndiriez pour autant, avec cette phrase d\u00e9sormais culte, la France va mieux ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nQuand je parle des atouts de la France, ce sont des atouts dans la dur\u00e9e, au-del\u00e0 de \nl\u2019am\u00e9lioration conjoncturelle, sur laquelle nous allons revenir. Il est important que \nnous, Fran\u00e7ais, retrouvions un peu confiance en nous-m\u00eames. Nous sommes la \ndeuxi\u00e8me \u00e9conomie de la Zone Euro, nous avons la jeunesse la plus nombreuse \nd\u2019Europe, nous avons une des meilleures productivit\u00e9s du monde, nous avons parmi le \nplus grand nombre d\u2019entreprises innovantes en Europe. Et puis, c\u2019est vrai, il y a une \nam\u00e9lioration conjoncturelle, en France, comme dans la Zone Euro. De ce point de vue-\n2 \n \nl\u00e0, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise va mieux. Mais je dis aussi dans cette lettre -car notre objectif, \nc\u2019est de porter en toute ind\u00e9pendance un diagnostic sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019\u00e9conomie et ce qu\u2019il \nfaudrait faire aujourd\u2019hui pour le pays- je dis aussi que cette am\u00e9lioration \nconjoncturelle ne suffit pas. Il nous faut transformer l\u2019essai pour r\u00e9soudre un certain \nnombre de faiblesses persistantes en France, que malheureusement nous connaissons \ntous: le ch\u00f4mage trop \u00e9lev\u00e9, une croissance qui reste insuffisante -elle est d\u2019ailleurs \ninf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la Zone Euro, ceci situe notre potentiel d\u2019am\u00e9lioration - et \nune dette publique qui est excessive. Donc, je crois qu\u2019il faut d\u2019une certaine fa\u00e7on \n\u00e9largir l\u2019horizon. Les progr\u00e8s accomplis sont sensibles, mais le chemin \u00e0 parcourir \nreste tr\u00e8s significatif et il faut\u2026  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nIls sont sensibles o\u00f9, o\u00f9 est-ce que vous les voyez ces progr\u00e8s ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLa croissance en France comme dans la Zone Euro s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e, comme les \ncr\u00e9ations d\u2019emplois et l\u2019investissement, le d\u00e9ficit public a diminu\u00e9. Quand on regarde la \nvaleur absolue des diff\u00e9rents indicateurs, il y a des progr\u00e8s sensibles en France comme \ndans la Zone Euro. Mais ceci ne suffit pas par rapport \u00e0 ce qu\u2019est notre potentiel de \ncroissance et \u00e0 ce que sont nos probl\u00e8mes durables. L\u2019objectif de cette lettre n\u2019est pas \nde distribuer les bons et les mauvais points au gouvernement ou de juger les diff\u00e9rents \nmandats pr\u00e9sidentiels. C'est de regarder, avec un horizon plus large, dans le temps et \ndans l\u2019espace, y compris par rapport \u00e0 ce qui se passe chez nos voisins europ\u00e9ens, \ncomment nous, Fran\u00e7ais, pourrions amplifier les r\u00e9formes pour r\u00e9soudre nos \nprobl\u00e8mes. Et notamment le ch\u00f4mage, qui est notre mal num\u00e9ro un.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nDans ces progr\u00e8s sensibles que vous soulignez, qu\u2019est-ce qui est du ressort des \nr\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 conduites ou qu\u2019est-ce qui est du ressort de ce qu\u2019on appelle \nl\u2019alignement\u2026 c\u2019est-\u00e0-dire la baisse des prix du p\u00e9trole, est-ce qu\u2019il y a une action du \ngouvernement pour aller dans le sens des r\u00e9formes structurelles ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe ne suis pas comme un petit chimiste qui essaye de s\u00e9parer les composants\u2026 si vous \nme permettez de pr\u00e9ciser\u2026 Dans un r\u00e9sultat que nous constatons et qui est une \nam\u00e9lioration \u00e0 la fois de la Zone Euro et de la France, il y a des \u00e9l\u00e9ments \nd\u2019environnement et des \u00e9l\u00e9ments de politique \u00e9conomique. Pour la Zone Euro, la \npolitique mon\u00e9taire a incontestablement contribu\u00e9 \u00e0 cette reprise. Elle en explique une \npartie, elle n\u2019en explique pas le tout. Dans le cas de la France, il y a des r\u00e9formes qui ont \n\u00e9t\u00e9 dans le bon sens. Si je dois en citer une, c\u2019est le CICE et le pacte de responsabilit\u00e9 \nqui a commenc\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer notre comp\u00e9titivit\u00e9. Mais ceci ne suffit pas. Cette lettre est \nun appel \u00e0 amplifier les r\u00e9formes, parce que nous pouvons et nous devons faire mieux. \nPour le dire autrement, davantage de r\u00e9formes en France sont n\u00e9cessaires, nous le \nsavons tous. J\u2019essaye aussi de dire qu\u2019elles sont possibles, par l\u2019exemple de ce que nous \navons fait dans le pass\u00e9, pour nous qualifier \u00e0 l\u2019euro avant 2000, par l\u2019exemple \nbeaucoup plus r\u00e9cent de ce qu\u2019ont r\u00e9ussi nos voisins europ\u00e9ens, l\u2019Allemagne, plus \nr\u00e9cemment l\u2019Espagne, les pays du Benelux, dans le m\u00eame mod\u00e8le social que nous.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nOui, mais m\u00eame pour venir ici, vous avez bien vu, il y a des manifestations dans la rue, \nil y a des gr\u00e8ves, gr\u00e8ves des transports. En France, d\u00e8s qu\u2019on essaye de r\u00e9former, on \n3 \n \ndescend dans la rue, surtout, il y a un blocage du dialogue social. Vous connaissez tr\u00e8s \nbien l\u2019Allemagne. Comment peut-on r\u00e9former en France ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nVotre question est essentielle. D\u2019abord, il ne faut pas croire que les r\u00e9formes qui se \nsont pass\u00e9es chez nos voisins se sont pass\u00e9es si facilement et dans le consensus. Je \nconnais effectivement bien l\u2019Allemagne, les r\u00e9formes dites SCHR\u00d6DER HARTZ, qui ont \nremis l\u2019Allemagne progressivement sur la voie du plein emploi, - l\u2019Allemagne est \naujourd\u2019hui au plein emploi - ont \u00e9t\u00e9 des r\u00e9formes difficiles, il y a une grosse dizaine \nd\u2019ann\u00e9es. Par ailleurs, nous, en France, sous divers gouvernements, avons su faire des \nr\u00e9formes: la r\u00e9forme des retraites il y a quelques ann\u00e9es, le CICE, aujourd\u2019hui le projet \nde loi Travail qui apporte certains progr\u00e8s bienvenus sur le march\u00e9 de l\u2019emploi.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nLesquels par exemple ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nLe projet de loi Travail n\u2019\u00e9puise pas le sujet, l\u00e0 aussi, on peut regarder ce qui se passe \nchez nos voisins. Mais je crois qu\u2019il apporte des progr\u00e8s bienvenus dans certaines \ndirections. La d\u00e9centralisation du dialogue social vers l'entreprise : c\u2019est tr\u00e8s important \nd\u2019avoir un dialogue social qui soit au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et humaine. \nC\u2019est aussi  la r\u00e9duction de ce qu\u2019on appelle le dualisme entre les contrats \u00e0 dur\u00e9e \nind\u00e9termin\u00e9e et les CDD. Ce dualisme marque le march\u00e9 du travail fran\u00e7ais et p\u00e9nalise \nparticuli\u00e8rement les jeunes : c'est un de nos indicateurs d\u2019alerte majeurs, nous avons \n24 % de jeunes actifs au ch\u00f4mage, c\u2019est un des taux les plus \u00e9lev\u00e9s d\u2019Europe. Nous ne \npouvons \u00e9videmment pas vivre avec le statu quo. Pour prendre un autre exemple que \nl\u2019Allemagne, l\u2019Italie a fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re une r\u00e9forme qu\u2019on appelle le \u00ab Jobs Act \u00bb. Le \nr\u00e9sultat tr\u00e8s pratique qui est impressionnant, il faut dire les chiffres, c\u2019est que l\u2019an \ndernier, l\u2019Italie a eu deux fois moins de croissance que la France, mais a cr\u00e9\u00e9 trois fois \nplus d\u2019emplois. Donc, des r\u00e9formes de l\u2019emploi peuvent fonctionner pour r\u00e9duire le \nch\u00f4mage et en particulier pour les jeunes.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nDes r\u00e9formes, quitte \u00e0 proc\u00e9der par ordonnance, parce que c\u2019est la question de la \nm\u00e9thode qui est essentielle, vous connaissez bien, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 Bercy\u2026 vous savez \ncomment \u00e7a fonctionne !  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nIl ne faut pas nier que ces r\u00e9formes sont difficiles. Elles supposent des d\u00e9bats...  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nDepuis le temps que vous et vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs le disent\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nOui, mais l\u2019objet de cette lettre, c\u2019est de rendre compte de ce qui est directement de \nnotre responsabilit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire la politique mon\u00e9taire et d\u2019essayer d\u2019apporter une \ncontribution au d\u00e9bat sur les autres composantes de la politique \u00e9conomique, dont les \nr\u00e9formes. \u00c9videmment et c\u2019est normal dans un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, la d\u00e9cision ne \nrel\u00e8ve pas de nous. Si je peux juste relever par rapport \u00e0 votre question un regret, c\u2019est \nque nous, Fran\u00e7ais, tendons \u00e0 montrer une certaine pr\u00e9f\u00e9rence pour la division. C\u2019est-\n\u00e0-dire qu\u2019autour des d\u00e9bats actuels, comme d\u2019autres, il y a un renvoi de responsabilit\u00e9 \nentre pouvoirs publics, patronat, syndicats. C'est peut-\u00eatre h\u00e9rit\u00e9 des Gaulois, cette \npr\u00e9f\u00e9rence pour la division; mais il serait pr\u00e9f\u00e9rable que nous consacrions une partie \n4 \n \nde notre \u00e9nergie \u00e0 construire des strat\u00e9gies partag\u00e9es' que nous appliquions ensuite \ndans la dur\u00e9e. La dur\u00e9e est essentielle, au-del\u00e0 du tumulte du court terme et de \nl\u2019instant.  \n \nPAULINE TATTEVIN  \nJustement, vous \u00e9crivez cette lettre \u00e0 Fran\u00e7ois HOLLANDE en lui demandant \nd\u2019amplifier les r\u00e9formes. Son mandat a priori arrive \u00e0 terme en 2017. Il aura le temps \njustement, l\u00e0, d\u2019apr\u00e8s vous, d\u2019amplifier les r\u00e9formes et comment ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nD\u2019abord, vous me permettez une pr\u00e9cision : ce n\u2019est pas une demande particuli\u00e8re \u00e0 \nFran\u00e7ois HOLLANDE, c\u2019est une Lettre introductive au rapport \u00e9conomique de la \nBanque de France. Cette lettre introductive est adress\u00e9e traditionnellement, c\u2019est une \ntradition r\u00e9publicaine qui existe depuis 70 ans, au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, comme \naux pr\u00e9sidents des deux Assembl\u00e9es. Mais il ne s\u2019agit pas de donner un message \nparticulier \u00e0 tel responsable politique, y compris au premier de notre pays. Il s\u2019agit de \ndire ce que nous croyons \u00eatre le diagnostic objectif de la situation et ce que nous \ncroyons bon pour le pays, \u00e0 la lumi\u00e8re notamment de l\u2019exp\u00e9rience des autres pays.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \n\u2026 Pour poursuivre la question, est-ce que vous redoutez que 2016 va \u00eatre une ann\u00e9e \nz\u00e9ro \u2013 parce qu\u2019on est en ann\u00e9e pr\u00e9\u00e9lectorale \u2013 z\u00e9ro en termes de r\u00e9formes ? Mise en \ngarde du gouverneur.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe n\u2019ai pas \u00e0 faire de mise en garde, encore une fois. Nous contribuons \u00e0 \u00e9clairer un \nd\u00e9bat. Je crois que si on regarde l\u2019ann\u00e9e 2016, ce peut \u00eatre une ann\u00e9e de pr\u00e9paration \nd\u2019un certain nombre de d\u00e9bats europ\u00e9ens, notamment nous parlerons sans doute de la \ncoordination des politiques \u00e9conomiques en Zone Euro et de ce que je propose sur un \nministre des Finances. C'est un chantier important qui suppose un changement de \ntrait\u00e9. Il faut le pr\u00e9parer d\u00e8s 2016 avec nos partenaires. Nous allons avoir par ailleurs \nen France un grand d\u00e9bat d\u00e9mocratique, je parlais tout \u00e0 l\u2019heure de strat\u00e9gies \npartag\u00e9es pour d\u00e9passer nos divisions. Je souhaite, comme j\u2019imagine l\u2019immense \nmajorit\u00e9 de ceux qui nous \u00e9coutent, que les mois qui sont devant nous soient l\u2019occasion \nd\u2019avancer dans ce d\u00e9bat d\u00e9mocratique, de mettre les diff\u00e9rentes options sur la table, de \nregarder les exemples \u00e9trangers et de choisir une strat\u00e9gie. Enfin, il y a un certain \nnombre de r\u00e9formes, sans doute plus accessibles, d\u2019\u00e9vidence, qu\u2019on peut faire avancer \ndans les mois qui viennent. Si je dois en citer deux : l\u2019apprentissage pour les jeunes, \nnous sommes dramatiquement en retard, avec trois fois moins d\u2019apprentis qu\u2019en \nAllemagne; et les simplifications au maximum pour les entrepreneurs, cela fait partie \nde leur confiance.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \n\u00c7a fait des ann\u00e9es qu\u2019on dit \u00e7a et on n\u2019y arrive pas !  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLe choc de simplification a marqu\u00e9 sans doute quelques progr\u00e8s. Mais je crois que c\u2019est \nun des domaines\u2026  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nOui, mais il y a quelques reculs en ce moment\u2026  \n5 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJ\u2019ai lu comme vous les interrogations l\u00e0-dessus. C\u2019est un des domaines o\u00f9 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration \nserait possible et extr\u00eamement souhaitable dans les mois qui viennent. Parce que c\u2019est \nun sujet tr\u00e8s attendu.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nLe blocage en fait ne vient-il pas de l\u2019administration fran\u00e7aise ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe crois qu\u2019il faut mettre en ligne les diff\u00e9rentes forces administratives et peut-\u00eatre \nprofessionnelles concern\u00e9es, pouvoir concr\u00e8tement mesurer les progr\u00e8s de la \nsimplification et puis donner la parole aux entrepreneurs. Du bon travail a \u00e9t\u00e9 fait l\u00e0-\ndessus. Il ne faut surtout pas rel\u00e2cher l\u2019attention. Ceci m\u2019am\u00e8ne, \u00e0 propos de la \nsimplification, \u00e0 un message essentiel sur la continuit\u00e9. Nous avons peut-\u00eatre tendance, \nen France comme ailleurs, \u00e0 sauter d\u2019une r\u00e9forme \u00e0 l\u2019autre, comme l\u2019abeille qui butine \nde fleur en fleur. Il vaudrait mieux rester un peu sur quelques priorit\u00e9s accessibles, j\u2019en \nai cit\u00e9 pour le tr\u00e8s court terme. Mais ceci \u00e9videmment n\u2019\u00e9puise pas le besoin de \nr\u00e9forme dans notre pays pour soigner la maladie num\u00e9ro un qu\u2019est le ch\u00f4mage.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nDans une deuxi\u00e8me partie de cette \u00ab Heure H \u00bb, on reviendra sur la politique mon\u00e9taire \nconduite par la Banque centrale europ\u00e9enne, les risques de taux bas que \u00e7a peut faire \npeser, notamment sur les banques et sur les assurances. Mais l\u00e0, je voudrais quand \nm\u00eame revenir, puisque vous l\u2019avez soulign\u00e9 \u00e0 l\u2019instant, sur l\u2019Europe et le fait d\u2019avoir un \nministre europ\u00e9en en tous les cas en termes de la Zone Euro pour avoir une politique \ncommune plus forte. Mais est-ce que quand vous dites \u00e7a, vous \u00eates un Europ\u00e9en \nconvaincu ? Est-ce que vous y croyez vraiment ? A quelle \u00e9ch\u00e9ance ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nOui.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nNon, mais c\u2019est presque de l\u2019incantation d\u2019appeler \u00e0 des r\u00e9formes en France et au \nniveau europ\u00e9en\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nNon, il ne s\u2019agit pas du tout d\u2019incantation. Je ne suis pas le d\u00e9cideur en la mati\u00e8re. Je le \ndis tr\u00e8s honn\u00eatement. Mais j\u2019ai des convictions qui sont partag\u00e9es avec les \u00e9quipes de \nla Banque de France. C'est mon devoir de les exprimer, comme une contribution au \nd\u00e9bat. Ces convictions, quelles sont-elles ? Elles sont tr\u00e8s simples. On va parler de la \npolitique mon\u00e9taire qui est active, mais la politique mon\u00e9taire ne peut pas \u00eatre la seule \npartie \u00e0 jouer en politique \u00e9conomique. C\u2019est un des messages de ma lettre \nintroductive : il faut davantage de r\u00e9formes et il faut activer l\u2019instrument budg\u00e9taire, \naussi \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne. Tout le monde est d\u2019accord que la politique mon\u00e9taire est \nn\u00e9cessaire, mais pas suffisante. Donc, il nous faut un instrument pour activer les autres \npolitiques \u00e9conomiques au niveau europ\u00e9en. Cet instrument, on peut l\u2019appeler \ngouvernement \u00e9conomique ou union \u00e9conomique, c\u2019est cela qui est n\u00e9cessaire depuis \nle d\u00e9but de Maastricht. Autant nous avons r\u00e9ussi l\u2019Union mon\u00e9taire, soyons clairs, \nautant nous n\u2019avons eu qu\u2019un succ\u00e8s partiel \u2013 pour le dire par euph\u00e9misme \u2013 sur \nl\u2019Union \u00e9conomique. Sur la forme concr\u00e8te, je propose ce ministre des Finances, pour \nqu\u2019il op\u00e8re la coordination des politiques \u00e9conomiques nationales.  \n \n6 \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nEst-ce qu\u2019il faut un budget \u00e9conomique commun de la Zone Euro ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nPas n\u00e9cessairement. Sur un budget \u00e9conomique, on peut progresser par \u00e9tapes et je \npropose de le faire par trois \u00e9tapes, dont la premi\u00e8re \u00e9tape serait un fonds de \nconvergence euro volontaire. Par contre,  ce qu\u2019il faut faire tout de suite, c\u2019est une \nstrat\u00e9gie collective. Pour vous citer un exemple \u00e9vident, tout le monde convient qu\u2019une \nZone Euro o\u00f9 il y aurait davantage de r\u00e9formes dans certains pays, citons la France et \nl\u2019Italie, et o\u00f9 il y aurait davantage d\u2019investissements publics dans d\u2019autres, citons \nl\u2019Allemagne qui a une capacit\u00e9 de relance budg\u00e9taire, serait une Zone Euro qui aurait \ndurablement davantage de croissance et d\u2019emploi. Pourquoi est-ce qu\u2019on n\u2019y arrive \npas ? Parce qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019institution de confiance assez forte au milieu pour nouer \ncette strat\u00e9gie collective. C\u2019est cela le r\u00f4le du ministre des Finances : ce n\u2019est pas du \ntout une architecture institutionnelle th\u00e9orique, c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s concret.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nOui, mais l\u2019Europe est en train de se diriger, notamment la Zone Euro presque dans le \nsens inverse. On voit bien que l\u2019Allemagne fait de plus en plus cavalier seul. Elle se \ntourne en termes de commerce international de plus en plus vers les \u00c9tats-Unis qui \ndevient son premier partenaire.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe ne crois pas.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nElle se tourne moins vers la France.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nVous me permettez de vous interrompre sur ce point\u2026  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nMais regardez les chiffres, ils sont l\u00e0 !  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nRegardez les chiffres, la Zone Euro reste le partenaire \u00e9conomique num\u00e9ro un pour \nl\u2019Allemagne. Vous entendez d\u2019ailleurs les Allemands dire que vu le ralentissement des \npays \u00e9mergents \u2013 on parlera peut-\u00eatre de la Chine ou d\u2019autres pays \u00e9mergents en \ndifficult\u00e9 \u2013 au fond le march\u00e9 int\u00e9rieur qu\u2019est l\u2019Europe pour l\u2019Allemagne, retrouve une \nimportance accrue. Par ailleurs, quand vous regardez le soutien des citoyens \neurop\u00e9ens \u00e0 l\u2019euro, il est tr\u00e8s majoritaire, \u00e0 68 % l\u2019ensemble de la Zone Euro, c\u2019est en \nAllemagne qu\u2019il est le plus fort \u00e0 73 %. Donc, l\u2019Allemagne est partie prenante de la Zone \nEuro : cela ne veut pas dire que nous sommes toujours d\u2019accord, y compris sur la \npolitique mon\u00e9taire. Mais il faut que nous construisions ensemble cette strat\u00e9gie \ncollective partag\u00e9e et c\u2019est aussi l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Allemagne.  \n \nPAULINE TATTEVIN  \nIl faut que nous construisions cela, tout le monde est d\u2019accord, mais rien ne se fait. On \nva faire comment pour cr\u00e9er ce dont vous parlez ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nQuand je dis \u00ab tout le monde est d\u2019accord \u00bb, c\u2019est tous les \u00e9conomistes, tous ceux\u2026  \n7 \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nSi vous prenez un TSIPRAS ou un Wolfgang SCH\u00c4UBLE, je ne pense pas qu\u2019il y ait la \nm\u00eame vision.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe n\u2019ai trouv\u00e9 personne, y compris certains des ministres des Finances que vous citez, pour \ncontester qu\u2019une politique \u00e9conomique qui combinerait davantage de r\u00e9formes dans certains \npays et davantage d\u2019investissements public serait meilleure... \n \nPAULINE TATTEVIN  \nMais \u00e7a ne se fait pas.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nPourquoi cela ne se fait pas ? Parce que nous n\u2019avons pas l\u2019instrument concret pour \ncela. Les choses sont tr\u00e8s simples. On a construit du c\u00f4t\u00e9 de la monnaie une institution \nforte, c\u2019est la Banque centrale europ\u00e9enne. Nous n\u2019avons rien construit c\u00f4t\u00e9 \n\u00e9conomique, \u00e0 part des r\u00e8gles -qui ont leur utilit\u00e9, c\u2019est le pacte de stabilit\u00e9- mais nous \nn\u2019avons pas d\u2019institution \u00e9conomique. C\u2019est \u00e7a qu\u2019il s\u2019agit de construire. Cela suppose \nune pr\u00e9paration forte, je l\u2019ai dit, en 2016. Je ne dis pas que c\u2019est une d\u00e9cision \u00e9vidente \u00e0 \nprendre, elle passe par un changement de trait\u00e9. Mais permettez-moi de dire quelque \nchose avec une grande conviction : quand vous \u00eates s\u00fbr que quelque chose est \nn\u00e9cessaire et que vous savez que ce n\u2019est pas facile \u00e0 faire, vous n\u2019allez pas vous arr\u00eater \nde le proposer et de dire concr\u00e8tement comment avancer l\u00e0-dessus. C\u2019est cela l\u2019Union \n\u00e9conomique. Ce n\u2019est pas un d\u00e9bat th\u00e9ologique, institutionnel, c\u2019est un d\u00e9bat tr\u00e8s \nconcret sur des millions d\u2019emplois en Europe. Donc, nous le plaidons, nous disons \ncomment il faudrait avancer l\u00e0-dessus et nous sommes pr\u00eats \u00e0 contribuer \u00e0 une \ndiscussion. Mais \u00e9videmment, c\u2019est ensuite une d\u00e9cision d\u00e9mocratique.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nOn arrive quasiment \u00e0 la fin de cette premi\u00e8re demi-heure. Juste deux questions peut-\n\u00eatre. Je voudrais revenir un instant sur la France, cette ann\u00e9e un peu particuli\u00e8re, \nnotamment \u00e0 droite avec les primaires, les programmes d\u2019Alain JUPPE, de Fran\u00e7ois \nFILLON, de Nicolas SARKOZY, etc. Est-ce que vous allez vous prononcer, \u00e0 un moment \nou \u00e0 un autre, sur les r\u00e9formes qui vous paraissent les plus aptes \u00e0 conduire la France \nvers un retour vers la croissance ? Sans nommer \u00e9videmment les candidats, mais est-\nce que vous allez vous dire, \u00e7a, \u00e7a va plus dans le bon sens ou pas ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe vous r\u00e9ponds tr\u00e8s clairement: nous n\u2019avons \u00e9videmment pas, pas plus que nous \nn\u2019avons \u00e0 juger les gouvernements, \u00e0 juger les programmes des candidats et, l\u00e0 non \nplus, \u00e0 distribuer les bons et les mauvais points. Par contre, quand il y a un chemin de \ncroissance et d\u2019emploi suppl\u00e9mentaire pour la France, n\u00e9cessaire et possible, c\u2019est \nnotre devoir de le dire. Il y a simplement une chose qui m\u2019a beaucoup frapp\u00e9: pour \npr\u00e9parer cette lettre, j\u2019ai relu les lettres de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, j\u2019ai relu les \nrecommandations des organisations internationales ou celles de France Strat\u00e9gie ; ces \npr\u00e9conisations sont remarquablement convergentes. Par ailleurs, vous pourriez dire \nce, sont des pr\u00e9conisations th\u00e9oriques dans des rapports. Non: les pays qui les ont \nappliqu\u00e9es, pr\u00e8s de nous, avec le m\u00eame mod\u00e8le social que nous, obtiennent des \nr\u00e9sultats nettement meilleurs en mati\u00e8re de croissance et d\u2019emploi.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nDonc, il faut y aller !  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nL\u00e0 aussi, notre devoir est de le dire.  \n8 \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nDe le dire, et puis, surtout, ensuite, pour les autres, de le faire !  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nIl y a une partie qui rel\u00e8ve de nous, dont nous allons parler, c\u2019est la politique \nmon\u00e9taire.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nAbsolument, vous avez raison, politique mon\u00e9taire, les banques, on voit \u00e7a juste apr\u00e8s \nle journal.  \n/// Journal ///  \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nNous sommes toujours avec notre grand t\u00e9moin dans \u00ab L\u2019Heure H \u00bb, Fran\u00e7ois \nVILLEROY de GALHAU, le gouverneur de la Banque de France. Juste avant de parler de \nla politique de la Banque centrale europ\u00e9enne et des risques sur les banques, je \nvoudrais revenir sur ce qu\u2019on disait sur la situation fran\u00e7aise. Vous avez \u00e9videmment \ndans cette lettre au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous l\u2019avez rencontr\u00e9, vous avez appel\u00e9 \n\u00e0 des r\u00e9formes suppl\u00e9mentaires. Il vous a r\u00e9pondu quoi ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe ne commente pas mes rencontres avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ceci me parait \nle premier respect d\u00fb \u00e0 notre vie r\u00e9publicaine.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \n\u00c7a a dur\u00e9 longtemps ou \u00e7a a dur\u00e9 cinq minutes ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nCela a dur\u00e9 la dur\u00e9e normale d\u2019un entretien. Mais aucun de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs n\u2019a \njamais comment\u00e9 cette rencontre traditionnelle et cela me parait normal.  \n \nEMMANUEL LECHYPRE  \nQu\u2019est-ce que \u00e7a fait d\u2019\u00e9crire \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame lettre que celle qu\u2019\u00e9crivait Christian \nNOYER\u2026  \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nEt Jean-Claude TRICHET, question qu\u2019on a pos\u00e9e avant\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nD\u2019abord, ce n\u2019est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame lettre. Je vous invite \u00e0 faire la comparaison. Ce \nqui est vrai, c\u2019est qu\u2019il y a un point commun, c\u2019est ce que nous \u00e9voquions tout \u00e0 l\u2019heure \nsur les recommandations sur les r\u00e9formes, il y a convergence. Je crois que c\u2019est plut\u00f4t \nun encouragement pour la France. Ces r\u00e9formes sont n\u00e9cessaires. J\u2019ai davantage insist\u00e9 \nsur leur possibilit\u00e9: y compris avec un point, j\u2019en profite pour le rajouter, sur ce que \nnous avons fait dans notre histoire \u00e9conomique longue. Nous avons eu quinze ans, en \ngros de 1985 \u00e0 2000, pour nous qualifier \u00e0 l\u2019euro, avec un effort de comp\u00e9titivit\u00e9 o\u00f9 \nnous avons su avoir cette strat\u00e9gie partag\u00e9e et d\u00e9passer nos divisions et nos clivages \npolitiques. Ceci a \u00e9t\u00e9 efficace en termes de croissance et d\u2019emploi.  \n \nPAULINE TATTEVIN  \nVous parliez de la continuit\u00e9, vous souhaitez une continuit\u00e9. Est-ce que vous craignez \nune alternance ? Continuit\u00e9 dans les r\u00e9formes\u2026  \n9 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe ne comprends pas votre question. L\u2019alternance fait partie de la vie d\u00e9mocratique, \nheureusement. Nous sommes dans une d\u00e9mocratie, avec le d\u00e9bat et puis des \u00e9lecteurs \nqui choisissent ou ne choisissent pas une alternance. Ceci n\u2019est pas mon sujet. Mon \nsujet est de dire quelle est aujourd\u2019hui la situation \u00e9conomique de la France, ce que \nnous faisons, nous, sur la politique mon\u00e9taire et ce qui, en compl\u00e9ment de la politique \nmon\u00e9taire, serait souhaitable, n\u00e9cessaire et possible pour la France.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nJe ne vous poserai pas la question de savoir \u2013 parce que je connais la r\u00e9ponse \u2013 si \nEmmanuel MACRON est celui qui porte ce vent des r\u00e9formes, en tous les cas \nd\u00e9claration aujourd\u2019hui\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nEncore une fois, ce n\u2019est pas mon sujet.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nC\u2019est pour \u00e7a que je ne vous ai pas pos\u00e9 la question. En revanche, beaucoup plus \ns\u00e9rieusement et on va clore ce sujet fran\u00e7ais, parce qu\u2019il y a beaucoup d\u2019autres \nquestions, est-ce que vous redoutez, comme le disent certains, une forme de Mai 68 en \nce moment, lorsque vous voyez ce qui se passe, le climat social vous parait-il d\u00e9l\u00e9t\u00e8re ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe ne suis pas s\u00fbr d\u2019\u00eatre particuli\u00e8rement qualifi\u00e9 en la mati\u00e8re. Quand nous sommes \ncomp\u00e9tents sur la politique mon\u00e9taire ou sur les autres volets de la politique \n\u00e9conomique, je l\u2019ai dit, c\u2019est notre devoir de nous exprimer, avec l\u2019ind\u00e9pendance de la \nBanque centrale, de le faire pour moi en homme libre, de dire ce que je crois bon pour \nmon pays. Quand nous sommes moins comp\u00e9tents, il est sage de laisser la parole \u00e0 \nd\u2019autres. J\u2019ai juste relev\u00e9 que notre pr\u00e9f\u00e9rence pour la division probablement nous \nco\u00fbtait en termes d\u2019efficacit\u00e9 contre le ch\u00f4mage.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nEt de croissance, vous avez mesur\u00e9, \u00e7a ne se mesure pas cette division, j\u2019imagine\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nNon.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nOn parle justement maintenant de cette politique mon\u00e9taire men\u00e9e par la Banque \ncentrale europ\u00e9enne. Je recevais Jacques de LAROSIERE, ancien gouverneur de la \nBanque centrale, ancien directeur du FMI, qui vient d\u2019\u00e9crire un livre tr\u00e8s int\u00e9ressant \nsur cinquante ans justement de crise financi\u00e8re. Il disait, il appelait \u00e0 une politique \nmon\u00e9taire, \u00e0 revenir \u00e0 une politique mon\u00e9taire qui ne p\u00e9nalise pas trop l\u2019\u00e9pargnant. Il \ndit surtout trop d\u2019endettement n\u2019a jamais r\u00e9solu une crise. Vous lui r\u00e9pondez quoi ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe dirai d\u2019abord que j\u2019ai admiration pour Jacques de LAROSIERE, un grand respect pour \nce qu\u2019il a fait, c\u2019est un tr\u00e8s grand serviteur de notre pays. Sur la politique mon\u00e9taire\u2026  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nVous n\u2019\u00eates pas d\u2019accord avec lui quand m\u00eame ?  \n10 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nDisons que je vais exprimer une nuance par rapport \u00e0 ce que vous rappelez l\u00e0. Mais si \nvous le voulez bien, prenons deux minutes, parce que c\u2019est un sujet suffisamment \ns\u00e9rieux. La politique mon\u00e9taire \u00e9videmment ne suffit pas, nous en avons parl\u00e9 dans la \npremi\u00e8re partie de notre entretien. Il est essentiel d\u2019avoir des politiques de r\u00e9formes et \nune politique budg\u00e9taire, nous en avons moins parl\u00e9, qui contribue \u00e0 la r\u00e9duction de la \ndette publique. Sur ce point-l\u00e0, je suis d\u2019accord. Par contre, une politique mon\u00e9taire \nactive, non conventionnelle, comme celle qui est men\u00e9e aujourd\u2019hui par la Banque \ncentrale europ\u00e9enne, par l\u2019euro-syst\u00e8me -y compris la Banque de France, y compris \nvotre serviteur, je participe au Conseil des gouverneurs- est indispensable. Je voudrais \nexpliquer pourquoi: nous sommes aujourd\u2019hui dans une situation o\u00f9 nous avons une \ninflation en Europe comme en France qui est de z\u00e9ro \u00e0 peu pr\u00e8s. Elle est donc \nsignificativement trop faible par rapport \u00e0 l\u2019objectif, tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans notre \nmandat de stabilit\u00e9 des prix, c\u2019est-\u00e0-dire une inflation proche de et inf\u00e9rieure \u00e0 2 % \u00e0 \nmoyen terme. Cet \u00e9l\u00e9ment d\u2019explication est essentiel pour nos auditeurs. Si alors que \nl\u2019inflation est \u00e0 z\u00e9ro et que notre cible est \u00e0 2 %.... au passage, c\u2019est la cible de toutes les \nbanques centrales des grands pays avanc\u00e9s, les \u00c9tats-Unis, la Grande-Bretagne, le \nJapon, donc vous voyez qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une fantaisie de la Banque centrale \neurop\u00e9enne, c\u2019est la bonne d\u00e9finition de la stabilit\u00e9 des prix. Si nous sommes \u00e0 z\u00e9ro et \nque l\u2019objectif est de 2 % et que nous n\u2019agissons pas, nous ne sommes pas fid\u00e8les \u00e0 notre \nmandat. Donc, il y a un devoir d\u2019agir, avec tous les instruments disponibles, y compris \nce qu\u2019on appelle les instruments non conventionnels: des lignes de cr\u00e9dits pour \nfaciliter le financement des entreprises et des m\u00e9nages, y compris l\u2019investissement et \nc\u2019est efficace ; des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s bas et m\u00eame parfois n\u00e9gatifs; et des rachats \nd\u2019actifs, de titres. Tout ceci est men\u00e9  en surveillant les risques de ce qu\u2019on appelle \nbulle financi\u00e8re, qui serait des exc\u00e8s d\u2019endettement ou des effets secondaires de la \npolitique mon\u00e9taire. Nous les surveillons extr\u00eamement activement \u2013 j\u2019y reviendrai \u2013 ; il \nn\u2019y a pas aujourd\u2019hui de bulle financi\u00e8re de ce type.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nPourtant, Jacques de LAROSIERE disait qu\u2019il y a une bulle sur les cr\u00e9dits, il y a une bulle \nsur l\u2019immobilier, il y a une bulle sur l\u2019endettement\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nL\u00e0-dessus, j\u2019ai un d\u00e9saccord avec Jacques de LAROSIERE.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nIl n\u2019y a aucune bulle, m\u00eame sur l\u2019immobilier, aucune bulle ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nPour \u00eatre pr\u00e9cis l\u00e0-dessus, en France, il y a un Haut conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, cr\u00e9\u00e9 \npar la loi bancaire de 2013, qui se r\u00e9unit tous les trimestres, sous la pr\u00e9sidence du \nministre des Finances \u2013 comme gouverneur de la Banque de France, j'en suis \nrapporteur. Il surveille, trimestre apr\u00e8s trimestre, l\u2019\u00e9volution du cycle du cr\u00e9dit, du \nprix des actions, des prix de l\u2019immobilier. Nous ne constatons pas globalement de bulle. \nNous avons publi\u00e9 sur un secteur particulier, les bureaux en Ile-de-France, un \ndiagnostic d\u2019alerte au mois d\u2019avril, car sur ce secteur il nous semble qu\u2019il y a des \n\u00e9volutions qui ne sont plus tout \u00e0 fait en ligne avec les fondamentaux \u00e9conomiques. \nNous discutons avec les professionnels. Si n\u00e9cessaire, nous prendrons des mesures, \nqu\u2019on appelle macro-prudentielles, pour corriger ces exc\u00e8s. Donc nous surveillons de \npr\u00e8s et l\u00e0 o\u00f9 nous estimons qu\u2019il y a une alerte, c\u2019est tr\u00e8s cibl\u00e9 aujourd\u2019hui, nous \nagissons.  \n \n11 \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nOn a entendu votre message. On va entendre celui d\u2019Emmanuel LECHYPRE, c\u2019est \u00ab Le \nchiffre de LECHYPRE \u00bb. Le chiffre est assez clair, c\u2019est z\u00e9ro, risque z\u00e9ro, l\u2019inflation z\u00e9ro, \nz\u00e9ro plus z\u00e9ro\u2026 !  \nEMMANUEL LECHYPRE  \nOui, quand m\u00eame, parce que j\u2019avais retenu de mes cours d\u2019\u00e9conomie que le taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat, c\u2019\u00e9tait le prix du temps et que c\u2019\u00e9tait le prix du risque. Or, aujourd\u2019hui, pour \nfaire simple, avec les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats parfois n\u00e9gatifs ou en tout cas globalement nuls, le \ntemps vaut z\u00e9ro et le risque vaut z\u00e9ro. On a quand m\u00eame l\u2019impression que \u00e7a \ncommence \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des effets pervers dans l\u2019allocation des actifs. Vous dites la \nsituation est sous contr\u00f4le avec la BCE qui rach\u00e8te des actifs. Mais on voit bien qu\u2019elle \nrach\u00e8te des actifs que d\u2019autres parties ne veulent pas vendre. On voit bien o\u00f9 \u00e7a m\u00e8ne \nles taux d\u2019int\u00e9r\u00eats. Donc, est-ce que vous n\u2019avez pas l\u2019impression qu\u2019on est quand \nm\u00eame arriv\u00e9 \u00e0 une situation o\u00f9 les inconv\u00e9nients de cette politique commencent tr\u00e8s \nnettement \u00e0 l\u2019emporter sur les avantages ? C\u2019est ce qu\u2019a dit, par exemple, le dernier \ncolloque en l\u2019honneur de Christian NOYER, o\u00f9 il y avait beaucoup d\u2019intervenants, \u00e0 la \nBanque de France, oh combien prestigieux, qui tiraient la sonnette d\u2019alarme ! Je pense \n\u00e0 Mohamed El-ERIAN, par exemple, qui dit attention, on est bient\u00f4t \u00e0 la crois\u00e9e des \nchemins, la politique mon\u00e9taire ne peut pas continuer toute seule dans cette voie ! \nAlors, vous dites que la situation est sous contr\u00f4le. Donc, si la situation est sous \ncontr\u00f4le, c\u2019est que vous savez o\u00f9 vous allez et donc vous savez comment on va en \nsortir. Moi, j\u2019aimerais bien savoir comment on va en sortir.   \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nD\u2019abord, je salue le talent d\u2019Emmanuel LECHYPRE. Je vais avoir un point d\u2019accord avec \nlui, c\u2019est que la premi\u00e8re anomalie par rapport au z\u00e9ro, c\u2019est l\u2019inflation z\u00e9ro. C\u2019est cela \nqui est une situation qui n\u2019est pas satisfaisante. Pourquoi est-ce que nous devons agir ? \nJe l\u2019ai dit tout \u00e0 l\u2019heure, parce que nous ne sommes pas \u00e0 la cible d\u2019inflation reconnue \npartout et depuis longtemps comme la bonne mesure de la stabilit\u00e9 des prix.  \n \nEMMANUEL LECHYPRE  \nMais vous n\u2019avez pas l\u2019impression qu\u2019aujourd\u2019hui, la mesure des prix ne vaut plus \ngrand-chose ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nSi vous le voulez bien, laissez-moi terminer. Je pense que la mesure des prix vaut \nquelque chose. Cette politique non conventionnelle est une fa\u00e7on de revenir vers la \ncible d\u2019inflation \u00e0 2 %. Je ne souhaite pas que les taux restent bas, a fortiori n\u00e9gatifs, \npour une dur\u00e9e illimit\u00e9e. Dans nos pr\u00e9visions d\u2019inflation de la Banque centrale \neurop\u00e9enne, nous nous attendons \u00e0 une inflation de 1,6 % en 2018. Nous verrons \nexactement o\u00f9 nous sommes. Nous avons dit, par ailleurs, que nous maintiendrions les \ntaux bas actuels, aussi longtemps que n\u00e9cessaire par rapport \u00e0 notre mandat et, en tout \n\u00e9tat de cause, au-del\u00e0 de la date pr\u00e9vue aujourd\u2019hui pour la fin du programme de \nrachats d\u2019actifs- ce qu\u2019on appelle le QE, le Quantitative Easing, c\u2019est-\u00e0-dire mars 2017. \nPourquoi ? Encore une fois parce que c\u2019est la fid\u00e9lit\u00e9 absolue \u00e0 notre mandat. Nous ne \nd\u00e9cidons pas nous-m\u00eames de nos objectifs. C\u2019est un mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 par le \ntrait\u00e9.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nParfois, on se pose la question de savoir si vous savez comment sortir de cette \npolitique !  \n \n12 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLa bonne fa\u00e7on d\u2019en sortir est d\u2019arriver dans une situation d\u2019inflation plus satisfaisante. \nPermettez-moi d\u2019insister sur un point. Si nous n\u2019agissons pas et que nous nous \ntrouvons durablement dans une inflation z\u00e9ro, c\u2019est une situation extr\u00eamement \ndangereuse sur le plan \u00e9conomique. Car nous pourrions nous retrouver dans une \nspirale r\u00e9cessive des prix, des salaires et de l\u2019activit\u00e9. C\u2019est ce qu\u2019on appelle la \nd\u00e9flation. Je crois qu\u2019il est important, on parlait tout \u00e0 l\u2019heure du temps long, de faire la \ncomparaison avec ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 et la pr\u00e9c\u00e9dente grande \nr\u00e9cession. La grande diff\u00e9rence, c\u2019est qu\u2019apr\u00e8s 2008, les politiques mon\u00e9taires ont \u00e9t\u00e9 \nactives pour \u00e9viter la d\u00e9flation, ce qui avait manqu\u00e9 dans les ann\u00e9es 30. Gr\u00e2ce \u00e0 cette \npolitique mon\u00e9taire, on a eu une croissance qui est repartie- pas assez, nous en \nparlions tout \u00e0 l\u2019heure, il faut davantage de r\u00e9formes- mais les politiques mon\u00e9taires \nont permis d\u2019\u00e9viter la d\u00e9flation. Les politiques non conventionnelles ne sont \n\u00e9videmment pas pour une dur\u00e9e illimit\u00e9e. L\u2019objectif est de revenir vers cette cible \nd\u2019inflation \u00e0 2 %, de quitter le z\u00e9ro, qu\u2019Emmanuel LECHYPRE n'aime pas, ce sera aussi \nla fa\u00e7on de quitter le z\u00e9ro des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nJe vous citais Jacques de LAROSIERE, tout \u00e0 l\u2019heure, c\u2019\u00e9tait G\u00e9rard RAMEIX, le pr\u00e9sident \nde l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers, qui lui a remis son rapport d\u2019activit\u00e9 2015. Il nous \na dit tout \u00e0 l\u2019heure que les banques et les assureurs ne sont pas calibr\u00e9s, organis\u00e9s, \npour avoir durablement une politique des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats bas. Il s\u2019en inqui\u00e9tait. Vous \n\u00eates aussi pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 prudentielle et de contr\u00f4le des banques et des \nassurances. Est-ce que vous aussi, d\u2019abord, qu\u2019est-ce que vous lui r\u00e9pondez ? Est-ce \nqu\u2019il y a une inqui\u00e9tude ? Parce qu\u2019on le voit bien, il y a une inqui\u00e9tude qui est en train \nde se propager dans ce secteur de la finance avec cette politique de taux bas.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe remettrai, lundi, le rapport annuel de l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de \nr\u00e9solution, que je pr\u00e9side. D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, il est tr\u00e8s important de dire deux choses. La \npremi\u00e8re, c\u2019est que les banques fran\u00e7aises sont aujourd\u2019hui extr\u00eamement solides et \nparticuli\u00e8rement solides en Europe. Pour ne vous citer qu\u2019un chiffre, ce qu\u2019on appelle \nle ratio de solvabilit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire leurs fonds propres rapport\u00e9s \u00e0 leurs risques \npond\u00e9r\u00e9s, a doubl\u00e9 entre 2007 et 2015, depuis la crise, c\u2019est le r\u00e9sultat des \nr\u00e8glementations renforc\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 prises. C\u2019est aussi le r\u00e9sultat de leurs r\u00e9sultats \net de la mise en r\u00e9serve. Nous avons\u2026  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nOui, mais la r\u00e9ponse \u00e0 cette question\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJ\u2019y viens. Mais permettez-moi de dire d\u2019abord que les banques fran\u00e7aises sont \naujourd\u2019hui extr\u00eamement solides et que personne ne le conteste. Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, \nquel est l\u2019effet de la politique mon\u00e9taire, de cette politique non conventionnelle et de \nces taux bas sur les banques ? Les effets sont \u00e9videmment m\u00eal\u00e9s. Il y a des aspects qui \npeuvent jouer n\u00e9gativement comme les taux tr\u00e8s bas. Il y a des aspects qui jouent \nbeaucoup plus positivement, il y a trois ans, on critiquait la Banque centrale \neurop\u00e9enne, \u00e0 l\u2019inverse, pour avoir une politique jug\u00e9e trop favorable aux banques, \u00e0 \ntravers ce fameux T-LTRO, auquel je faisais allusion tout \u00e0 l\u2019heure, ces lignes de cr\u00e9dits \n\u00e0 quatre ans tr\u00e8s favorables qui refinancent les banques. Et puis, quand vous regardez \nles r\u00e9sultats r\u00e9cents des banques fran\u00e7aises, un des points tr\u00e8s frappants, c\u2019est que leur \ncharge du risque a beaucoup diminu\u00e9. Le remboursement des cr\u00e9dits s\u2019est am\u00e9lior\u00e9\u2026  \n \n13 \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \n\u2026 \u00ab L\u2019euthanasie du rentier \u00bb, comme le disait KEYNES\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \n\u00ab L\u2019euthanasie du rentier \u00bb, c\u2019est autre chose, on n\u2019y est \u00e9videmment pas. Mais je \ntermine sur votre question sur la situation des banques. Quand on regarde aujourd\u2019hui \nle r\u00e9sultat des banques fran\u00e7aises en 2015, il a augment\u00e9, hors \u00e9l\u00e9ments exceptionnels, \nde 8 %. Quand on regarde le premier trimestre, la charge du risque a significativement \nbaiss\u00e9. Donc, quand on juge l\u2019effet de la politique mon\u00e9taire sur les banques, il faut \nprendre le tout et pas seulement une des parties suppos\u00e9e la plus d\u00e9favorable.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nNon, mais c\u2019est pour les \u00e9pargnants qu\u2019on peut s\u2019interroger\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nVotre question \u00e9tait d\u2019abord sur les banques. Donc, je termine sur les banques. Apr\u00e8s, \nnous allons revenir sur les \u00e9pargnants. Quand on regarde sur la dynamique sur le long \nterme, \u00e9videmment la prolongation de taux bas trop longtemps aurait des effets \nn\u00e9gatifs sur la rentabilit\u00e9 des banques. Elle a des effets favorables sur l\u2019activit\u00e9, elle a \ndes effets favorables sur l\u2019inflation, tous \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s importants pour \nl\u2019environnement \u00e9conomique dont les banques b\u00e9n\u00e9ficient. La politique mon\u00e9taire \nn\u2019est pas conduite en fonction de son effet favorable ou d\u00e9favorable sur les banques, \nmais c\u2019est \u00e9videmment un point d\u2019attention dans la dur\u00e9e. Je redis que le syst\u00e8me \nfinancier fran\u00e7ais, en particulier les banques, est extr\u00eamement solide, face \u00e0 cette \nsituation.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nDonc, G\u00e9rard RAMEIX a tort de s\u2019inqui\u00e9ter ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe crois que c\u2019est un point d\u2019attention pour l\u2019avenir. Mais aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas \nd\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u2019inqui\u00e9tude\u2026 Sur les assureurs, ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aussi beaucoup des plus-\nvalues tenant \u00e0 la baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats qui ont augment\u00e9 la valeur de leurs gros \nportefeuilles obligataires. Il est important, je l\u2019ai dit apr\u00e8s mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, que les \nassureurs r\u00e9percutent dans les taux servis sur l\u2019assurance vie la baisse des taux qu\u2019on \nobserve effectivement sur les march\u00e9s. Ce mouvement a commenc\u00e9, il doit s\u2019amplifier \net continuer. C\u2019est la bonne r\u00e9ponse sur la solidit\u00e9 des assureurs et la situation des \nmarch\u00e9s. Vous faisiez allusion tout \u00e0 l\u2019heure aux rentiers et aux \u00e9pargnants: l\u2019assurance \nvie continue \u00e0 rapporter en France en moyenne plus de 2 %, avec une inflation z\u00e9ro. \nVous reconnaitrez que c\u2019est un rendement extr\u00eamement favorable pour les \n\u00e9pargnants.  \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nDonc, on ne change rien ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nNon, ce n\u2019est pas qu\u2019on ne change rien, c\u2019est que nous sommes actifs par rapport \u00e0 un \nmandat. C\u2019est exactement le contraire: nous sommes dans une situation qui n\u2019est pas \nsatisfaisante sur le plan de l\u2019inflation. La Banque centrale europ\u00e9enne pourrait dire \"ce \nn\u2019est pas mon sujet\". Non: la Banque centrale europ\u00e9enne agit, conform\u00e9ment \u00e0 son \nmandat. Elle surveille les risques. Dans le m\u00eame temps, nous disons que cette politique \nactive est n\u00e9cessaire, mais qu\u2019elle n\u2019est pas suffisante. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de la \ncoordination europ\u00e9enne et des r\u00e9formes nationales.  \n14 \n \nHEDWIGE CHEVRILLON  \nL\u2019appel aux r\u00e9formes. Merci beaucoup d\u2019avoir pass\u00e9 cette heure avec nous. Le gouverneur de la \nBanque de France. C\u2019est la fin de cet oral. \n", "published_date": "2016-05-18", "section": "interview"}