{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2016-09-29_le-monde.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La France doit descendre sous les 3\u200a% de d\u00e9ficit public\u200a \u00bb", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n \n\u00ab\u200aLa France doit descendre sous les 3\u200a% de d\u00e9ficit public\u200a\u00bb \n \nLE MONDE \u2013 29 septembre 2016 \n \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France, \u00e9tait de passage \u00e0 Bruxelles, \nmercredi 28 septembre, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une audition au Parlement europ\u00e9en. Pour \u00ab Le Monde \u00bb, il \nrevient sur les raisons pour lesquelles la France doit respecter ses engagements europ\u00e9ens, \nnotamment celui de ramener son d\u00e9ficit public sous la barre des 3 % du produit int\u00e9rieur brut (PIB) \nen 2017. \nLe Monde : Le gouvernement fran\u00e7ais vient de pr\u00e9senter son projet de budget pour 2017 avec un \nd\u00e9ficit public ramen\u00e9 \u00e0 2,7 % du PIB, comme demand\u00e9 par Bruxelles. Cet objectif est \u00ab cr\u00e9dible et \ns\u00e9rieux \u00bb pour le pr\u00e9sident Hollande mais le Haut Conseil des finances publiques l\u2019a jug\u00e9                         \n\u00ab improbable \u00bb. \u00cates-vous de son avis ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Ce n\u2019est pas le r\u00f4le de la Banque de France de distribuer les bons et les \nmauvais points politiques. Mais en toute ind\u00e9pendance, j\u2019ai le devoir de dire ce qui est un int\u00e9r\u00eat \nnational collectif : la France doit descendre sous les 3 % de d\u00e9ficit public, comme elle s\u2019y est engag\u00e9e. \nC\u2019est une condition de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 en Europe. Aujourd\u2019hui, surtout apr\u00e8s le vote du Brexit, \nl\u2019Europe a besoin de la France. Mais pour qu\u2019on nous \u00e9coute, il faut que l\u2019on nous croie. C\u2019est aussi \nn\u00e9cessaire pour stabiliser enfin notre dette publique. Il y a une g\u00e9n\u00e9ration, en 1980, nous n\u2019\u00e9tions \nqu\u2019\u00e0 20 % du PIB ; nous en sommes \u00e0 96 % aujourd\u2019hui. \nCet int\u00e9r\u00eat collectif vaut pour le gouvernement actuel comme pour les gouvernements futurs, quels \nqu\u2019ils soient. Le Haut Conseil des finances publiques vient de formuler des interrogations s\u00e9rieuses \nsur le projet de loi de finances (PLF) 2017. Les baisses d\u2019imp\u00f4ts sont une volont\u00e9 compr\u00e9hensible, \nmais elles doivent \u00eatre financ\u00e9es par des baisses de d\u00e9penses, simultan\u00e9es. Compar\u00e9s \u00e0 nos voisins \neurop\u00e9ens, nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame mod\u00e8le social, et c\u2019est tr\u00e8s bien. Seulement, il nous co\u00fbte \n55 % du PIB contre une moyenne de 47 % ailleurs dans la zone euro, soit 160 milliards d\u2019euros \nd\u2019\u00e9cart.  \nLe Monde : Une partie des candidats de droite, ou dans un tout autre registre, l\u2019\u00e9conomiste Joseph \nStiglitz, pr\u00f4nent une forte relance budg\u00e9taire pour la zone euro. Qu\u2019en pensez-vous ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : La prescription de Joseph Stiglitz n\u2019est pas la bonne : si les d\u00e9ficits et les \nd\u00e9penses publiques \u00e9taient la cl\u00e9 de la croissance, la France et l\u2019Italie seraient les championnes \nd\u2019Europe ! Non, la cl\u00e9 d\u2019une croissance plus forte pour notre pays, ce sont les r\u00e9formes. Quand on \n2 \n \nregarde la dispersion des taux de croissance en Europe, autour de la moyenne de 1,6 % en 2016, les \npays significativement au-dessus \u2013 Espagne, Allemagne, pays nordiques \u2013 sont ceux qui ont le plus \nr\u00e9form\u00e9. \nLe Monde : \u00c0 Bruxelles, on entend souvent que la France ne s\u2019est pas r\u00e9form\u00e9e. C\u2019est faux, qu\u2019en \npensez-vous ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Il faut \u00eatre clair avec nos partenaires europ\u00e9ens : il y a eu des r\u00e9formes \nen France, sous les divers gouvernements pass\u00e9s et pr\u00e9sents. La r\u00e9forme des retraites, le pacte de \ncomp\u00e9titivit\u00e9 ou la loi El Khomri permettant des n\u00e9gociations d\u00e9centralis\u00e9es au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 \n\u00e9conomique et humaine des entreprises. Mais nous devons aller plus loin, en nous inspirant des \nmeilleures exp\u00e9riences europ\u00e9ennes dont les simplifications pour les entrepreneurs et \u00e9videmment \nl\u2019apprentissage pour les jeunes. \n \nLe Monde : Apr\u00e8s les \u00ab vraies fausses \u00bb sanctions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par Bruxelles contre l\u2019Espagne et le \nPortugal, cet \u00e9t\u00e9, beaucoup doutent d\u00e9sormais de la pertinence du pacte de stabilit\u00e9 et de \ncroissance et sa fameuse r\u00e8gle des 3 % de d\u00e9ficit public. Faut-il le r\u00e9former ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Nous avons trop tendance \u00e0 vouloir sans cesse changer les r\u00e8gles. \nAucune n\u2019est parfaite. Mais il vaut mieux les appliquer comme elles sont, avec leurs flexibilit\u00e9s. \nL\u2019enjeu est plut\u00f4t de les compl\u00e9ter, par une strat\u00e9gie \u00e9conomique et par une institution de confiance \nau sein de la zone euro. \nLe Monde : Qu\u2019entendez-vous concr\u00e8tement par-l\u00e0 ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Je parle d\u2019une strat\u00e9gie \u00e9conomique plus coop\u00e9rative sur laquelle les \n\u00c9tats europ\u00e9ens se mettraient d\u2019accord. Elle serait pr\u00e9par\u00e9e sous les auspices d\u2019un \u00ab ministre des \nfinances \u00bb de la zone euro. Il n\u2019y a pas de doute qu\u2019une meilleure coordination \u00e9conomique en \nEurope, combinant davantage de r\u00e9formes en France ou en Italie et davantage de soutien budg\u00e9taire \nen Allemagne, produirait plus de croissance et d\u2019emploi. \nLe Monde : Est-ce r\u00e9aliste alors que les \u00e9lections fran\u00e7aises et allemandes bloquent toute vell\u00e9it\u00e9 \nde refonte de l\u2019eurozone \u00e0 court terme ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Ce serait \u00e9videmment \u00e0 envisager apr\u00e8s ces \u00e9lections, m\u00eame s\u2019il ne \ns\u2019agit pas d\u2019un saut europ\u00e9en consid\u00e9rable, car les politiques \u00e9conomiques ainsi coordonn\u00e9es \nresteraient nationales. Mais \u00e0 court terme, on peut d\u00e9j\u00e0 agir, sans changer les trait\u00e9s : la premi\u00e8re \n\u00e9tape doit donc \u00eatre une \u00ab union de financement et d\u2019investissement \u00bb. Nous avons un tr\u00e8s grand \natout aujourd\u2019hui dans la zone euro qui est notre niveau d\u2019\u00e9pargne, qui exc\u00e8de l\u2019investissement \u00e0 \nhauteur d\u2019environ 3 % du PIB de la zone euro. Il faut r\u00e9unir et amplifier trois initiatives trop s\u00e9par\u00e9es \npour augmenter l\u2019investissement : le plan Juncker, qui mobilise l\u2019argent public, l\u2019union des march\u00e9s \nde capitaux, qui mobilise l\u2019argent priv\u00e9, et l\u2019union bancaire. \nLe Monde : Concr\u00e8tement ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Une \u00e9conomie d\u2019innovation, plus risqu\u00e9e par nature, se finance moins \npar dette et davantage par fonds propres : aux \u00c9tats-Unis, ceux-ci repr\u00e9sentent 120 % du PIB, soit \nplus de deux fois le niveau en zone euro. Si nous y faisons mieux circuler l\u2019\u00e9pargne, nous pourrons \nmieux subvenir aux besoins en fonds propres de nos entreprises, \u00e0 commencer par les plus \ninnovantes. \n3 \n \n \nLe Monde : Pourquoi pas, mais pour ne parler que de l\u2019union bancaire, celle-ci n\u2019est m\u00eame pas \nachev\u00e9e, les Allemands ne voulant pas entendre parler de son \u00ab troisi\u00e8me pilier \u00bb, la garantie des \nd\u00e9p\u00f4ts bancaires europ\u00e9enne\u2026 \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : L\u2019union bancaire a beaucoup avanc\u00e9 : le superviseur europ\u00e9en unique \ndes banques s\u2019est impos\u00e9 depuis 2014. De gros progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits sur la situation d\u2019ensemble des \nbanques europ\u00e9ennes : leur ratio de solvabilit\u00e9 (leur capital rapport\u00e9 \u00e0 leurs encours) est ainsi pass\u00e9 \nde 9 % en 2012 \u00e0 13 % aujourd\u2019hui. Les banques fran\u00e7aises en particulier sont tr\u00e8s solides. \nConcernant la garantie des d\u00e9p\u00f4ts, il est sage de commencer par un syst\u00e8me de r\u00e9assurance entre \nsyst\u00e8mes de garanties nationaux. \nLe Monde : Les banques italiennes et Deutsche Bank sont pourtant mal en point. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Ce sont des cas tr\u00e8s diff\u00e9rents. Mais ils peuvent et doivent \u00eatre trait\u00e9s \nrapidement. Dans le cas de la banque italienne Monte Paschi di Siena, par exemple, un plan de \ncession des cr\u00e9ances douteuses et de recapitalisation priv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en juillet. Il doit \u00eatre \nappliqu\u00e9 sans tarder. \nLe Monde : Apr\u00e8s le vote du Brexit, la catastrophe financi\u00e8re et \u00e9conomique n\u2019a pas eu lieu. Pour \nautant, n\u2019y a-t-il pas lieu de s\u2019inqui\u00e9ter sur les cons\u00e9quences pour la zone euro ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Nous avons \u00e9vit\u00e9 un choc financier lourd, en partie gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action des \nbanques centrales. Mais il serait gravement faux d\u2019en d\u00e9duire que le Brexit n\u2019aura pas de \ncons\u00e9quences n\u00e9gatives. Les pr\u00e9visions de croissance pour l\u2019\u00e9conomie britannique en 2017 ont \u00e9t\u00e9 \ndivis\u00e9es par trois. Le plus t\u00f4t les n\u00e9gociations l\u00e8veront cette incertitude qui p\u00e8se sur les \ninvestissements au Royaume-Uni, et \u00e0 un moindre degr\u00e9 en Europe, le mieux cela sera. \n \nPropos recueillis par C\u00e9cile Ducourtieux. \n \n \n \n", "published_date": "2016-09-29", "section": "interview"}