{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview_2016-05-25-fvg-el-pais.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Les critiques allemandes \u00e0 l\u2019encontre de Mario Draghi me paraissent excessives et dangereuses \u00bb", "text": " \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab Les critiques allemandes \u00e0 l\u2019encontre de Mario Draghi me paraissent excessives et dangereuses \u00bb \n \n \nEL PA\u00cfS \u2013 25 mai  2016 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France, met en garde le Royaume-Uni : on \nne peut pas vouloir sortir de l\u2019UE et participer au march\u00e9 financier unique. \n \nCarlos Y\u00e1rnoz.- La cr\u00e9ation de l\u2019euro a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019avanc\u00e9e politique la plus \nimportante. Pourquoi n\u2019a-t-elle pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d\u2019une plus grande union politique ?  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau . Le fonctionnement de l\u2019Union mon\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 exemplaire mais \naujourd\u2019hui il est n\u00e9cessaire d\u2019aller plus loin en mati\u00e8re d\u2019Union \u00e9conomique de la zone euro. La \npolitique mon\u00e9taire fonctionne. Personne ne le conteste. Nous y avons ajout\u00e9 l\u2019Union bancaire. Mais \naujourd\u2019hui, une plus grande coordination des politiques \u00e9conomiques est n\u00e9cessaire en Europe pour \nrenforcer la croissance et l\u2019emploi.  \n \nQ. La France a propos\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un gouvernement de la zone euro, d\u2019un Parlement de la \nmonnaie unique, d\u2019un budget propre \u00e0 la zone \u2026  \n \nR. C\u2019est un d\u00e9bat controvers\u00e9 dans le climat d\u2019euroscepticisme actuel. Mais il faut expliquer \nconcr\u00e8tement que l\u2019absence de coordination \u00e9conomique nous a co\u00fbt\u00e9 plusieurs points de PIB \ndepuis le d\u00e9but de la crise ainsi que des millions d\u2019emplois. Il faut renforcer la confiance entre les \npays, y compris entre la France et l\u2019Allemagne, et construire pour cela une institution de coordination \nforte. C\u2019est le sens de la cr\u00e9ation d\u2019un ministre des finances de la zone euro que je propose. \n \nQ. Que se passera-t-il si la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite se poursuit en Europe ?  \n \nR. Son essor tient notamment \u00e0 la faiblesse de la croissance et au drame du ch\u00f4mage. C\u2019est pour cela \nqu\u2019une pleine coordination \u2013 plus de r\u00e9formes dans certains pays, plus de relance budg\u00e9taire dans \nd\u2019autres \u2013 est plus que jamais n\u00e9cessaire. Ce n\u2019est pas un d\u00e9bat institutionnel sur \u00ab plus de \nBruxelles \u00bb. \n \nQ. Comment convaincre l\u2019Allemagne d\u2019investir davantage ?  \n \nR. Des voix favorables \u00e0 l\u2019investissement public se font entendre en Allemagne. La supervision de la \nstrat\u00e9gie collective devrait \u00e0 la fois sanctionner les pays contrevenant aux compromis mais \n\u00e9galement comporter des avantages pour les pays qui les respectent. Je propose pour cela un \nchemin en trois \u00e9tapes : la cr\u00e9ation d\u2019un fonds de convergence volontaire, puis un m\u00e9canisme de \nstabilisation par exemple pour l\u2019assurance ch\u00f4mage, et \u00e0 terme seulement un budget propre \u00e0 la \nzone euro, avec \u00e9ventuellement des euro-obligations. \n \nQ. On annonce un \u00e9lan en ce sens \u00e0 l\u2019issue du r\u00e9f\u00e9rendum britannique.  \n \nR. Je souhaite que le Royaume-Uni reste dans l\u2019Union europ\u00e9enne. L\u2019Europe a besoin du Royaume-\nUni et inversement. \n \nQ. Quelles seraient les cons\u00e9quences d\u2019un Brexit ?  \n \nR. Des perturbations financi\u00e8res surtout dans le secteur bancaire britannique et ensuite des \ncons\u00e9quences sur le march\u00e9 unique. On ne peut pas vouloir quitter l\u2019Europe et, en m\u00eame temps, \npenser pouvoir participer \u00e0 un march\u00e9 financier unique dans lequel la City jouerait toujours le m\u00eame \nr\u00f4le. Se posera aussi la question de la solidit\u00e9, de la coh\u00e9sion de la zone euro. Elle devrait surmonter \ncette situation par un renforcement de son int\u00e9gration \u00e9conomique.  \n \nQ. Paris est-il dispos\u00e9 \u00e0 occuper la place qui lui revient en Europe, tr\u00e8s limit\u00e9e ces derni\u00e8res \nann\u00e9es, avec de nouvelles propositions pour l\u2019UE ?  \n \nR. La France est attendue en Europe. Et elle b\u00e9n\u00e9ficie aussi de la reprise \u00e9conomique. Mais je \nsouligne qu\u2019il est n\u00e9cessaire d\u2019approfondir les r\u00e9formes. La Su\u00e8de, l\u2019Allemagne et, plus r\u00e9cemment, \nl\u2019Espagne, l\u2019ont fait et ont montr\u00e9 que c\u2019\u00e9tait difficile mais efficace. Cela renforcera la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la \nFrance au sein de l\u2019Europe.  \n \nQ. Cependant les r\u00e9formes en Espagne n\u2019ont pas r\u00e9solu le principal probl\u00e8me, \u00e0 savoir le ch\u00f4mage.  \n \nR. Des emplois sont cr\u00e9\u00e9s, plus que dans les autres pays europ\u00e9ens. Il s\u2019agit de r\u00e9formes difficiles \nmais pour faire reculer le pire fl\u00e9au de nos soci\u00e9t\u00e9s qu\u2019est le ch\u00f4mage, ces r\u00e9formes sont efficaces. A \nl\u2019inverse en France, o\u00f9 les r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 moins nombreuses, le ch\u00f4mage ne diminue pas encore. \nLe projet de r\u00e9forme du travail en France apporte certains progr\u00e8s ; le statu quo n\u2019est pas une option.  \n \nQ. Et ces r\u00e9formes permettront-elles de pr\u00e9server le mod\u00e8le social ?  \n \nR. Les pays que j\u2019ai \u00e9voqu\u00e9s y sont arriv\u00e9s. Ces r\u00e9formes sont compatibles avec notre mod\u00e8le social \neurop\u00e9en, moins in\u00e9galitaire que le mod\u00e8le am\u00e9ricain.  \n \nQ. Quelles sont les r\u00e9formes les plus n\u00e9cessaires en France ?  \n \nR. Pour moi, ce sont les \u00ab quatre E \u00bb. Les entreprises : il faut ouvrir leurs march\u00e9s  \u00e0 la concurrence ; \nl\u2019emploi : il faut simplifier le droit du travail ; l\u2019\u00e9ducation : en France,  le ch\u00f4mage des jeunes est trois \nfois plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019en Allemagne et les apprentis trois fois moins nombreux. Et l\u2019\u00c9tat : les d\u00e9penses \npubliques s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 56 % du PIB, soit huit points de plus que la moyenne europ\u00e9enne. Mais \ncertaines r\u00e9formes vont d\u00e9j\u00e0 dans la bonne direction, comme le CICE pour la comp\u00e9titivit\u00e9. \n \nQ. La BCE m\u00e8ne une politique mon\u00e9taire non conventionnelle mais elle est constamment critiqu\u00e9e \npar Berlin. \n \nR. Cette politique non conventionnelle n\u2019est pas une fantaisie latine ; il s\u2019agit du respect absolu de \nnotre mandat et du Trait\u00e9 de l\u2019UE. Notre mission est la stabilit\u00e9 des prix, avec une inflation proche de \nmais inf\u00e9rieure \u00e0 2 %. Cette d\u00e9finition date de 2003, \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 l\u2019Allemand Otmar Issing \u00e9tait \n\u00e9conomiste en chef de la BCE. Elle est partag\u00e9e par l\u2019ensemble des grandes banques centrales des \npays avanc\u00e9s. Le niveau tr\u00e8s bas des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, les facilit\u00e9s de cr\u00e9dit aux banques ou l\u2019achat \nd\u2019obligations sont des instruments qui n\u2019existaient pas il y a trois ans. Et ils obtiennent des r\u00e9sultats \nau regard de l\u2019inflation et de la croissance.  \n \nQ. \u00c0 votre avis, pourquoi ces critiques de la part de l\u2019Allemagne ? \n \nR. Il est normal que la politique mon\u00e9taire suscite des d\u00e9bats mais les critiques personnelles \u00e0 \nl\u2019encontre de Mario Draghi sont excessives et dangereuses. Comme il me semble excessif de parler \nd\u2019une politisation de la BCE, d\u2019affirmer qu\u2019elle serait sous le contr\u00f4le de tel ou tel pays ou qu\u2019elle \naurait permis le d\u00e9veloppement d\u2019un parti politique en particulier en Allemagne. C\u2019est faux. \n \nQ. Jens Weidmann, le pr\u00e9sident de la Bundesbank, a d\u00e9clar\u00e9 que cette politisation existait.  \n \nR. Non, il a au contraire d\u00e9fendu l\u2019ind\u00e9pendance de la BCE. Nous devons continuer d\u2019agir tant que \nl\u2019inflation ne sera pas proche de 2 %. C\u2019est notre devoir.  \n \nQ. Et c\u2019est Wolfgang Scha\u00fcble qui a d\u00e9clar\u00e9 que la BCE contribuait \u00e0 l\u2019essor de l\u2019extr\u00eame droite en \nAllemagne.  \n \nR. La BCE agit pour le bien commun de la zone euro, sans tenir compte de la situation sp\u00e9cifique dans \nl\u2019un ou l\u2019autre pays.  \n \nQ. La BCE est-elle pr\u00e9occup\u00e9e par la situation politique en Espagne ?  \n \nR. La BCE n\u2019a pas \u00e0 intervenir dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. En tant qu\u2019Europ\u00e9en, je souhaite que le \nprocessus \u00e9lectoral en Espagne aboutisse \u00e0 la formation d\u2019un gouvernement durable.  \n \nQ. Et que pensez-vous de la possibilit\u00e9 que l\u2019Espagne re\u00e7oive une amende pour d\u00e9ficit excessif ?  \nR. Nous sommes encore loin d\u2019une d\u00e9cision de ce type, qui appartient \u00e0 la Commission. Elle a \u00e0 \ntrouver un \u00e9quilibre entre le positif, les r\u00e9formes, et un assainissement budg\u00e9taire plus lent que \npr\u00e9vu.  \n \nQ. Quel h\u00e9ritage souhaiteriez-vous laisser \u00e0 l\u2019issue de votre mandat ? \n \nR. Tenir toute notre place au sein de l\u2019Eurosyst\u00e8me et \u0153uvrer pour plus de croissance et d\u2019emploi. Et \nen tant que pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution, renforcer la stabilit\u00e9 du \nsecteur financier europ\u00e9en et \u00e9viter une autre crise qui nous a co\u00fbt\u00e9 des millions d\u2019emplois.  \n \nQ. Quelle est la situation du secteur bancaire europ\u00e9en ? Elle fait l\u2019objet de nombreux doutes, y \ncompris au sujet de la stabilit\u00e9 des banques allemandes. \n \nR. Le secteur est plus solide qu\u2019avant la crise, bien s\u00fbr. Nous avons renforc\u00e9 la r\u00e9glementation et \nl\u2019union bancaire est un grand progr\u00e8s. Les banques fran\u00e7aises sont parmi les plus fortes. L\u2019Espagne \nest de son c\u00f4t\u00e9 l\u2019un des pays qui a le mieux restructur\u00e9 son syst\u00e8me bancaire.  \n \nQ. Avec un plan de sauvetage des banques. \nR. La situation est meilleure aujourd\u2019hui. \n \n", "published_date": "2016-05-25", "section": "interview"}