{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-gouverneur_bfm-business_2016-12-09_cor.pdf", "author": "", "title": "BFM Business, \u00ab Good Morning Business \u00bb", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \nBFM Business \u2013 9 d\u00e9cembre 2016 \n \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nBonjour Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, merci beaucoup de venir nous voir ce \nmatin... \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nBonjour St\u00e9phane SOUMIER. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nOn va rester ensemble pendant un quart d\u2019heure. Je veux d\u00e9marrer avec \nl\u2019ensemble des pr\u00e9visions que donc la Banque centrale europ\u00e9enne publie pour la \nFrance pour \u00eatre... \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNon ! C\u2019est la Banque de France qui fait ses pr\u00e9visions dans le cadre de ce que \nl\u2019on appelle l\u2019Eurosyst\u00e8me, qui est un vrai syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, collectif, c'est-\u00e0-dire la \nBanque centrale europ\u00e9enne plus les 19 banques centrales nationales ; mais la \nBanque de France y est tr\u00e8s active. Au passage c\u2019est un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral qui \nmarche, en Europe. C\u2019est assez int\u00e9ressant. Nous publions deux fois par an des \npr\u00e9visions ind\u00e9pendantes ... \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nAllons-y sur les chiffres ! \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nEt je souligne ce mot [ind\u00e9pendantes]. Donc, pour r\u00e9sumer les grands messages, \nc\u2019est une croissance qui r\u00e9siste en France mais qui reste \u00e0 un niveau un peu bas \npar rapport \u00e0 la moyenne de nos partenaires europ\u00e9ens. Nous sommes en dessous \nde ce que font les meilleurs de nos voisins. Nous serons \u00e0 1,3 % en 2016 et 2017 \nprobablement, et puis il y aura une petite acc\u00e9l\u00e9ration ensuite... \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nContre \u00e0 peu pr\u00e8s 1,7 pour la zone euro, c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a ? \n2 \n \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nSur la zone euro, oui, nous attendons 1,7 % en 2016 et 2017, ce qui est une bonne \nnouvelle - la croissance dans la zone euro non seulement se confirme mais elle \ntend plut\u00f4t \u00e0 s\u2019amplifier ; et puis 1,6 sur les ann\u00e9es 2018 et 2019. Il y a donc un \nsocle de croissance solide en zone euro et c\u2019est \u00e0 nous de voir comment nous, \nFran\u00e7ais, nous pouvons acc\u00e9l\u00e9rer. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nPourquoi est-ce que la France est un peu en retard sur ce rythme de croissance \naujourd\u2019hui, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nQuand une voiture ne va pas assez vite, ce qui est un peu le cas de l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise, il y a deux cas possibles. Si vous n\u2019\u00eates pas \u00e0 la pleine puissance du \nmoteur, il faut appuyer sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur. Cela, si vous voulez bien, c\u2019est le r\u00f4le de \nla politique mon\u00e9taire. Ce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 hier, c\u2019est comment soutenir par \nl\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la politique mon\u00e9taire la croissance europ\u00e9enne et donc la \ncroissance fran\u00e7aise. Mais si vous buttez sur la puissance de votre moteur, il faut \nam\u00e9liorer le r\u00e9glage du moteur, le renforcer.  \nEt c\u2019est cela le probl\u00e8me de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise : nous butons sur un rythme de \nr\u00e9formes qui est moins fort que chez nos voisins. L\u2019Allemagne, l\u2019Espagne, les pays \nnordiques et m\u00eame les pays du Benelux, beaucoup de nos voisins montrent qu\u2019\u00e0 \nl\u2019int\u00e9rieur du mod\u00e8le social europ\u00e9en \u2013 puisque nous partageons le m\u00eame mod\u00e8le \nsocial \u2013 il y a moyen d\u2019avoir des r\u00e9formes qui produisent davantage de croissance \net qui produisent davantage d\u2019emploi. C\u2019est la premi\u00e8re pr\u00e9occupation de nos \nconcitoyens. Et plusieurs des pays que j\u2019ai cit\u00e9s sont des pays qui sont au plein-\nemploi en Europe. Donc avoir la croissance... \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nAlors que nous notre taux de ch\u00f4mage, j\u2019ai regard\u00e9 vos pr\u00e9cisions, notre taux de \nch\u00f4mage il reste \u00e0 9,5 %. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNotre taux de ch\u00f4mage a tendance \u00e0 diminuer. C\u2019est une bonne nouvelle... \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \n9, 5 %! \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nMais \u00e0 ne pas diminuer assez. Nous devrions passer sous le seuil des 10 % au \nsens de la d\u00e9finition internationale - ce qu\u2019on appelle le Bureau international du \ntravail - en 2017. C\u2019est une bonne nouvelle mais il faut \u00e9videmment faire plus. \nL\u2019autre bonne nouvelle c\u2019est que, quand on regarde nos voisins, il est possible \nd\u2019avoir davantage de croissance et d\u2019avoir davantage d\u2019emploi \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du \nmod\u00e8le social europ\u00e9en. Et je crois que l\u2019immense majorit\u00e9 de nos concitoyens y \nsont attach\u00e9s. \n \n3 \n \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nIl y a un chiffre qui va \u00eatre, peut-\u00eatre, \u00e0 la une de l\u2019actualit\u00e9 parce que c\u2019est un \nchiffre autant politique qu\u2019\u00e9conomique. C\u2019est que vous pensez que, non, la France \nne sera pas au rendez-vous des 3 % de d\u00e9ficit public \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2017. Ont-\nils encore de l\u2019importance ces 3 % de d\u00e9ficit public ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nDans l\u2019\u00e9tat actuel de nos pr\u00e9visions, nous manquerions de peu l\u2019objectif des 3 %. \nNous serions \u00e0  3,1 % en 2017. Et oui les 3 % sont importants, St\u00e9phane \nSOUMIER, parce que les 3 % sont la condition de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 en Europe. Nous \navons pris l\u2019engagement depuis des ann\u00e9es de revenir sous les 3 %, qui est le seuil \nfix\u00e9 par les r\u00e8gles europ\u00e9ennes - ce qu\u2019on appelle le Pacte de stabilit\u00e9 et de \ncroissance. Si vous me permettez une remarque un peu globale sur la France en \nEurope...  \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nJe vous en prie. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nAujourd\u2019hui, j\u2019en suis convaincu \u2013 et je vous le dis comme un homme qui fr\u00e9quente \nbeaucoup ses coll\u00e8gues europ\u00e9ens et les r\u00e9unions europ\u00e9ennes, aujourd\u2019hui \nl\u2019Europe a besoin de la France, l\u2019Allemagne a besoin de la France, encore plus \napr\u00e8s le Brexit. Mais pour qu\u2019on nous \u00e9coute en Europe, il faut qu\u2019on nous croie. Or \nce respect des 3 %, revenir sous les 3 %, est la condition de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 en \nEurope. Donc c\u2019est un int\u00e9r\u00eat collectif national et cela vaut pour le gouvernement \nactuel - et donc l\u2019actuel projet de budget - comme pour les gouvernements futurs \nquels qu\u2019ils soient. La Banque de France n\u2019a pas \u00e0 distribuer les bons et les \nmauvais points politiques car, encore une fois, la Banque de France est \nind\u00e9pendante. Mais revenir sous les  3 %, pour vous citer quelques chiffres, cela \nveut dire pouvoir faire quatre milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies. Quatre milliards \nd\u2019euros d\u2019\u00e9conomies, c\u2019est diminuer les d\u00e9penses de 0,3 % ; cela doit \u00eatre \natteignable. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nL\u2019argent ne co\u00fbte plus rien, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \u2013 et on va en parler \ndans un instant. Vous faites ce qu\u2019il faut pour que l\u2019argent ne co\u00fbte plus rien donc, \nfinalement, autant se servir de cet argent qui ne co\u00fbte rien pour relancer\u2026 \nBeaucoup d\u2019institutions \u00e9conomiques sont en train de nous le dire aujourd\u2019hui ! \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nSt\u00e9phane SOUMIER, l\u2019argent ne co\u00fbte plus rien mais la dette qui na\u00eet des d\u00e9ficits, il \nfaut la rembourser. Qu\u2019est-ce qui se passe \u00e0 l\u2019\u00e9chelle fran\u00e7aise ? Regardez, en une \ng\u00e9n\u00e9ration. En 1980 la France avait 20 % de dette par rapport au PIB. Une \ng\u00e9n\u00e9ration plus tard, aujourd\u2019hui, nous sommes \u00e0 presque 100 %. Cela veut dire \nque nous avons multipli\u00e9 par cinq la charge de la dette que nous laissons \u00e0 nos \nenfants. Si l\u2019on avait eu beaucoup plus de croissance et d\u2019emploi que les autres, \ntr\u00e8s bien ! Mais ce n\u2019est pas du tout ce qui s\u2019est pass\u00e9.  \n4 \n \nRegardez les deux pays qui ont \u00e9t\u00e9 les champions, malheureusement, des d\u00e9ficits \net de la dette. Ce sont la France et l\u2019Italie. Ce sont aussi les deux pays qui sont \u00e0 la \ntra\u00eene en termes de croissance et d\u2019emploi. Donc, ce qui est efficace en France et \nen Italie, ce sont davantage de r\u00e9formes. Par contre, dans certains autres pays \u2013 et \nc\u2019est cela l\u2019appel de la Commission europ\u00e9enne ou d\u2019autres organisations \ninternationales, dans d\u2019autres pays qui ont remis en ordre leurs finances publiques, \nqui ont r\u00e9duit leur d\u00e9ficit, qui l\u2019ont m\u00eame supprim\u00e9 dans le cas de l\u2019Allemagne, l\u00e0 \noui il y a une marge de relance budg\u00e9taire qu\u2019il faut utiliser. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nCela veut dire qu\u2019on est en train de faire n\u2019importe quoi avec la d\u00e9pense publique, \nl\u00e0, en ce moment ? Les digues budg\u00e9taires sont en train de sauter pour qu\u2019on \npasse de 2,7 \u00e0 3,1 % sur l\u2019ann\u00e9e 2017 ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNon, non, parce qu\u2019il y a quand m\u00eame une r\u00e9duction dans notre pr\u00e9vision. Il y a \nune r\u00e9duction du d\u00e9ficit entre 2015 et 2016 mais elle est trop lente.   \nEt vous parliez des d\u00e9penses publiques ; l\u00e0 aussi comparons-nous \u00e0 nos voisins : \nnous avons le m\u00eame mod\u00e8le social - et c\u2019est tr\u00e8s bien. C\u2019est un mod\u00e8le social avec \nbeaucoup de services publics, avec moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9s qu\u2019aux Etats-Unis. Regardez \nle d\u00e9bat \u00e9lectoral qui s\u2019est pass\u00e9 autour du Brexit ou autour de Monsieur TRUMP\u2026 \nCe mod\u00e8le social europ\u00e9en a quelque chose \u00e0 dire ! C\u2019est une bonne r\u00e9ponse \u00e0 la \nmondialisation. Mais notre probl\u00e8me \u00e0 nous, Fran\u00e7ais, c\u2019est le co\u00fbt de ce mod\u00e8le \nsocial. Il nous co\u00fbte en France 56 % de d\u00e9penses publiques par rapport au PIB. \nChez nos voisins europ\u00e9ens, c\u2019est 47 %. La diff\u00e9rence entre les deux fait \u00e0 peu \npr\u00e8s 180 milliards d\u2019euros. Je ne dis pas qu\u2019on peut les \u00e9conomiser du jour au \nlendemain mais c\u2019est ce qu\u2019il faut que nous regardions pour que notre syst\u00e8me \npublic soit plus efficace. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nLa politique mon\u00e9taire, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, vous avez \u2013 et c\u2018est \ncomme \u00e7a qu\u2019il faut le dire en fait \u2013 inject\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 1.700... Enfin vous aurez, \nd\u2019ici \u00e0  la fin mars, inject\u00e9 1.700 - 1.800 milliards d\u2019euros de cr\u00e9ation mon\u00e9taire \ndans le syst\u00e8me. Vous allez prolonger ce programme avec 540 milliards d\u2019euros \nsuppl\u00e9mentaires. Il n\u2019y a pas de limite ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNous faisons ce qui est n\u00e9cessaire par rapport \u00e0 notre objectif. Vous savez, \nl\u2019Eurosyst\u00e8me dont nous parlions tout \u00e0 l\u2019heure, prend des d\u00e9cisions collectives. Il \nles prend de fa\u00e7on ind\u00e9pendante - de toute pression ou de toute corporation - et il \nles prend surtout avec un objectif qui lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9, c'est-\u00e0-dire avoir une inflation \nfaiblement positive, une cible d\u2019inflation de 2 % \u00e0 moyen terme. Or nous n\u2019y \nsommes pas encore. Donc avec la d\u00e9cision que nous avons prise hier, je crois que \nnous avons montr\u00e9 une grande flexibilit\u00e9 et un grand pragmatisme. Vous vous \nsouvenez peut-\u00eatre, dans les jours qui pr\u00e9c\u00e9daient, on disait : \u00ab La Banque centrale \neurop\u00e9enne va \u00eatre coinc\u00e9e, comment va-t-elle faire ? Il y a le probl\u00e8me de \nl\u2019\u00e9lection de TRUMP, de l\u2019Italie, de la contrainte des march\u00e9s, etc. \u00bb.  \nNous avons montr\u00e9 hier trois choses tr\u00e8s simples. \nLa premi\u00e8re, c\u2019est que nous diminuons nos volumes d\u2019achats mensuels. Les \nchiffres que vous citez, ramen\u00e9s aux achats mensuels, ce sont 80 milliards \n5 \n \njusqu\u2019au mois de mars prochain que nous allons ensuite diminuer \u00e0 60 milliards \nparce qu\u2019il y a des signes de progr\u00e8s. La croissance europ\u00e9enne se confirme, se \nraffermit - nous avons cit\u00e9 les chiffres tout \u00e0 l\u2019heure, 1,7 % - et le risque de \nd\u00e9flation, c'est-\u00e0-dire d\u2019inflation n\u00e9gative qui est une maladie mortelle de l\u2019\u00e9conomie \ns\u2019est, lui, \u00e9loign\u00e9. Je crois que nous l\u2019avons vaincu gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action mon\u00e9taire.  \nMais en m\u00eame temps nous donnons un message de pers\u00e9v\u00e9rance : nous restons \nactifs parce que nous ne sommes pas encore \u00e0 cette cible d\u2019inflation de 2 %. \nL\u2019inflation est aujourd\u2019hui de 0,6 %. Elle va monter dans les mois qui viennent et \nnous allons nous rapprocher des 2 % d\u2019ici 2019.  \nLa derni\u00e8re composante de la d\u00e9cision, et elle est tr\u00e8s importante m\u00eame si elle a \n\u00e9t\u00e9 moins soulign\u00e9e, c\u2019est que nous donnons de la visibilit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e \nprochaine, nous nous engageons sur ces 60 milliards par mois... \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nOui, absolument. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nPendant neuf mois. Nous sommes dans un monde de grandes incertitudes, on l\u2019a \nvu avec tous les chocs de cette ann\u00e9e. Vous vous souvenez : les march\u00e9s \nfinanciers qui \u00e9taient en temp\u00eate au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e et puis le Brexit au mois de \njuin, puis l\u2019\u00e9lection de monsieur TRUMP au mois de novembre. Et l\u2019ann\u00e9e \nprochaine il y a un cycle \u00e9lectoral d\u00e9mocratique en Europe. Au milieu de cet \nenvironnement d\u2019incertitudes, l\u2019Euro est un rep\u00e8re de stabilit\u00e9 et la politique \nmon\u00e9taire europ\u00e9enne est un rep\u00e8re de visibilit\u00e9. Nous disons \u00e0 tous les acteurs \n\u00e9conomiques : \u00ab vous savez \u00e0 quoi vous en tenir sur le co\u00fbt des financements, sur \nles volumes de financement d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine \u00bb. C\u2019est un tr\u00e8s grand \nrep\u00e8re, d\u2019une tr\u00e8s grande clart\u00e9, que nous donnons aux acteurs \u00e9conomiques. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nR\u00e9ponse rapide, parce que j\u2019ai deux autres questions importantes. Hier vous avez \nvu la r\u00e9action des march\u00e9s, quand m\u00eame, quand ils ont vu : on passe de 80 \u00e0 60,  \nboum chute libre ; apr\u00e8s, il y avait la phrase : \u00ab mais oui, mais on va continuer \u00bb et \ndonc ils sont remont\u00e9s. On a l\u2019impression qu\u2019on ne pourra jamais en sortir de cette \npolitique mon\u00e9taire, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. On va voir ce que va faire la \nBanque centrale des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, qui va commencer \u00e0 remonter \nl\u00e9g\u00e8rement ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, mais on a l\u2019impression quand m\u00eame que vous \nsoutenez un syst\u00e8me \u00e0 bout de souffle ! \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNon. D\u2019abord la Banque centrale am\u00e9ricaine a d\u00e9j\u00e0, je vous le rappelle, relev\u00e9 ses \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat il y a un an et va probablement les relever cette fois-ci. Mais notre \nd\u00e9cision est prise de fa\u00e7on tout \u00e0 fait ind\u00e9pendante, aussi, de la politique \nam\u00e9ricaine. Elle est prise d\u2019apr\u00e8s la situation europ\u00e9enne. Dans la situation \neurop\u00e9enne, nous ne sommes pas \u00e0 la remorque des march\u00e9s, nous regardons \nquelle est la situation \u00e9conomique aujourd\u2019hui... \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nOui, mais ils vous lancent un signal qu\u2019ils ont encore besoin de vous, \nd\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de vous ? \n6 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nCe ne sont pas les march\u00e9s qui ont besoin de nous mais l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne, \nc'est-\u00e0-dire les entreprises et les m\u00e9nages, \u00e0 travers le syst\u00e8me financier. Ce qui \ncompte, c\u2019est le financement de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle, et aujourd\u2019hui nous diminuons \nles volumes mensuels parce qu\u2019il y a un certain nombre de signes de progr\u00e8s. Mais \neffectivement, d\u00e8s lors que nous ne sommes pas encore \u00e0 l\u2019objectif qui nous est \nconfi\u00e9 de 2 % d\u2019inflation en perspective, nous continuons \u00e0 \u00eatre actifs sur la \npolitique mon\u00e9taire. Pour une raison tr\u00e8s simple : ce n\u2019est pas parce que tel ou tel \nd\u00e9pend de nous, c\u2019est parce que cette politique mon\u00e9taire est efficace St\u00e9phane \nSOUMIER. Toutes les estimations, y compris de la Bundesbank allemande - qui ne \npasse pas pour \u00eatre le plus grand soutien de cette politique mon\u00e9taire -  convergent \nsur le fait que cette politique mon\u00e9taire apporte \u00e0 la croissance europ\u00e9enne entre \n0,3 et 0,5 % par an et m\u00eames chiffres sur l\u2019inflation. Cela para\u00eet peut-\u00eatre un peu \nabstrait mais, entre 0,3 et 0,5 % de croissance suppl\u00e9mentaire en France, cela veut \ndire pr\u00e8s de 100.000 emplois cr\u00e9\u00e9s chaque ann\u00e9e. C\u2019est tr\u00e8s important que la \npolitique mon\u00e9taire contribue \u00e0 cela. Mais elle ne peut pas tout faire - c\u2019est \nl\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur que nous \u00e9voquions - et, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il faut continuer \u00e0 travailler sur la \npuissance du moteur. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nUn mot des banques italiennes. Est-ce que vous allez vous r\u00e9soudre \u00e0 laisser l\u2019Etat \nitalien entrer dans les banques qui ont besoin d\u2019\u00eatre recapitalis\u00e9es alors qu\u2019on \nvoulait couper le cordon ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nLes r\u00e8gles actuelles sur le plan europ\u00e9en pr\u00e9voient, dans des cas qui sont \nstrictement encadr\u00e9s, la possibilit\u00e9 d\u2019interventions publiques d\u00e8s lors que les autres \ncr\u00e9anciers et les actionnaires ont bien \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution. Les Italiens, jusqu\u2019\u00e0 \npr\u00e9sent, privil\u00e9gient une piste de recapitalisation par les march\u00e9s - pour la \nprincipale banque dont on parle, c'est-\u00e0-dire MONTE DEI PASCHI DI SIENA, vous \nsavez, la plus vieille banque du monde. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nAbsolument, on se rend compte que c\u2019est compliqu\u00e9 quand m\u00eame. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJe pense qu\u2019ils continuent \u00e0 \u00e9tudier ce sc\u00e9nario. S\u2019ils d\u00e9cidaient \u00e0 un moment de \npasser \u00e0 un autre plan de recapitalisation publique, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de ces r\u00e8gles \neurop\u00e9ennes, cela ne serait pas exclu mais serait la d\u00e9cision du gouvernement \nitalien sous le contr\u00f4le du superviseur europ\u00e9en. C\u2019est un grand progr\u00e8s que nous \navons fait. Vous parliez de couper le cordon. On a mis en place dans le cadre de \nl\u2019Union bancaire europ\u00e9enne un superviseur unique, auquel la France participe \nmais qui est install\u00e9 \u00e0 Francfort, et qui surveille avec la m\u00eame s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, la m\u00eame \nrigueur, l\u2019ensemble des banques europ\u00e9ennes. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nDernier point. Le Conseil constitutionnel a valid\u00e9 hier, dans le cadre de la loi Sapin \n2, une disposition qui a choqu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d\u2019\u00e9pargnants et qui eu des effets \nd\u2019ailleurs imm\u00e9diats sur la collecte d\u2019assurance-vie : la possibilit\u00e9 que vous aurez, \nvous Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, \u00e0 travers l\u2019ensemble des organismes de \n7 \n \nr\u00e9gulation, de bloquer notre \u00e9pargne pendant six mois s\u2019il devait y avoir une \nremont\u00e9e violente des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJe suis heureux que vous posiez cette question, St\u00e9phane SOUMIER, parce que, \nl\u00e0-dessus, il y a eu des pr\u00e9sentations tout \u00e0 fait excessives. Premi\u00e8rement, c\u2019est \nune disposition exceptionnelle, en cas de crise grave. Ensuite, elle ne m\u2019appartient \npas \u00e0 moi tout seul mais \u00e0 ce qu\u2019on appelle le Haut conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, \nqui est une instance collective pr\u00e9sid\u00e9e par le ministre de l\u2019Economie et o\u00f9 des \n\u00e9conomistes ind\u00e9pendants nous dirons quelle est la situation. Et il s\u2019agirait \nsimplement, en cas de crise grave, avec des retraits de fonds de certains \n\u00e9pargnants vis-\u00e0-vis des compagnies d\u2019assurance-vie, de pouvoir prot\u00e9ger les \nautres ; parce qu\u2019il ne faut pas qu\u2019il y ait certains assur\u00e9s qui se retrouvent \nprisonniers, avec leurs fonds qui ne seraient pas prot\u00e9g\u00e9s. Donc, il n\u2019y a aucune \nremise en cause des contrats entre les \u00e9pargnants et leurs compagnies \nd\u2019assurance. Les rendements de l\u2019assurance-vie restent parmi les plus favorables \nqui soient aujourd\u2019hui. Ils sont sup\u00e9rieurs \u00e0 2 %, ce qui est tr\u00e8s favorable dans le \ncontexte de taux bas que nous connaissons. Et j\u2019appelle votre attention sur quelque \nchose : ce type de dispositions de protection des int\u00e9r\u00eats des clients, parce que \nc\u2019est ce dont il s\u2019agit, existent pour les banques depuis 2013 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du m\u00eame \nHaut conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Personne n\u2019en parle parce qu\u2019elles n\u2019ont pas eu \n\u00e0 jouer mais c\u2019est une protection qui existe en cas de crise grave. Ce n\u2019est \n\u00e9videmment pas un dispositif qui a vocation \u00e0 bloquer l\u2019\u00e9pargne en temps normal. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nBeaucoup de choses sont \u00e9tranges dans notre monde financier aujourd\u2019hui, \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, mais il est quand m\u00eame \u00e9trange que ce soit les \n\u00e9pargnants qui garantissent les risques des assureurs. D\u2019habitude, c\u2019est le \ncontraire. C\u2019est parce que les assureurs ont pris trop de risques \u00e0 un moment que \nvous \u00eates oblig\u00e9s de mettre en place ces dispositifs ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNon. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nEst-ce qu\u2019ils continuent d\u2019ailleurs \u00e0 prendre trop de risques les assureurs avec les \nrendements de l\u2019assurance-vie aujourd\u2018hui ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNon. Il ne s\u2019agit pas de faire garantir par les \u00e9pargnants les risques des assureurs. \nJe vous dis que c\u2019est le contraire. Il faut \u00e9viter, si nous avions une crise grave, qu\u2019il \ny ait certains \u00e9pargnants plus malins que d\u2019autres, mieux inform\u00e9s que d\u2019autres \u2013 et \npermettez-moi de dire que ce serait les plus gros \u00e9pargnants \u2013 qui s\u2019en sortent \nmieux au d\u00e9triment de la grande majorit\u00e9 des \u00e9pargnants. Mais c\u2019est un sc\u00e9nario \nde crise grave, exceptionnel. Comme toute disposition de protection, elle n\u2019a pas \nvocation \u00e0 s\u2019appliquer et elle sert, je dirais, de clause de dissuasion. Par ailleurs, \nl\u2019assurance-vie reste un dispositif extr\u00eamement favorable et je crois que la bonne \n\u00e9volution - vous le disiez \u00e0 propos de la solidit\u00e9 des assureurs, celle qui m\u2019importe \ncomme superviseur - est qu\u2019il y ait une baisse progressive des rendements de \nl\u2019assurance-vie. Elle a eu lieu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent ; il faut continuer la mise en ligne par \n8 \n \nrapport au niveau des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat dont nous parlions, qui est encore une fois un \nniveau des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s favorable pour l\u2019\u00e9conomie. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nLes chefs d\u2019entreprise qui h\u00e9sitent, l\u00e0\u2026 Toute derni\u00e8re question\u2026 Vous leur dites \nquoi, c\u2019est un bon moment pour investir ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJ\u2019ai le plus grand respect pour les entrepreneurs...  \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nOui, mais justement... \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nVous me connaissez... \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nIls ont besoin de votre visibilit\u00e9. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNon, la d\u00e9cision d\u2019investissement, c\u2019est \u00e0 eux de la prendre. Mais ce que nous leur \ndisons, avec nos pr\u00e9visions et avec nos d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire d\u2019hier, \nc\u2019est que nous avons une perspective de croissance solide dans la zone euro. Au \npassage, nous n\u2019avons pas r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la baisse notre pr\u00e9vision de croissance malgr\u00e9 \nle Brexit et malgr\u00e9 tous les chocs dont nous parlions. Donc il y a quelque chose de \ntr\u00e8s solide et qui inspire confiance dans la zone euro. Et ensuite, nous leur disons : \n\u00ab si vous voulez investir, vous \u00eates assur\u00e9s de b\u00e9n\u00e9ficier de conditions de \nfinancement favorables comme jamais cela ne s\u2019est produit \u00bb. Un atout de la \nFrance dont on parle rarement : nous avons un syst\u00e8me bancaire solide, nous \navons les volumes de cr\u00e9dit les plus dynamiques d\u2019Europe - pour les entreprises \ncomme pour les m\u00e9nages - et nous avons les taux du cr\u00e9dit les plus bas d\u2019Europe. \nIl y a,  notamment gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action de l\u2019Eurosyst\u00e8me, des conditions favorables pour \nl\u2019investissement ; c\u2019est vrai.  \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nLe gouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, sur BFM \nBusiness ce matin.  \n \n \n \n", "published_date": "2016-12-09", "section": "interview"}