{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvdg-europe1-20160113.pdf", "author": "", "title": "\u00ab C\u2019est le moment d\u2019avoir une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour la croissance et pour l\u2019emploi \u00bb", "text": " 1 \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab C\u2019est le moment d\u2019avoir une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour la croissance et pour l\u2019emploi \u00bb \n \n \nEurope 1 \u2013 13 janvier 2016 \n \n \nTHOMAS SOTTO  \nJean-Pierre ELKABBACH, vous recevez ce matin Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU, \nc\u2019est le tout nouveau gouverneur de la Banque de France. Messieurs, c'est \u00e0 vous.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEt c\u2019est sa premi\u00e8re intervention publique. Merci et bienvenue. Fran\u00e7ois VILLEROY \nDE GALHAU, bonjour.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nBonjour Jean-Pierre ELKABBACH.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nLe monde est de plus en plus inquiet. L\u2019ann\u00e9e 2016, monsieur VILLEROY DE \nGALHAU, va-t-elle reproduire la crise de 2008 et m\u00eame en pire ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nNon.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nNon ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \n2016 ne sera pas la r\u00e9p\u00e9tition de 2008. Vous savez, ce ne sont pas toujours ceux qui \nparlent le plus fort ou le plus noir qui ont raison apr\u00e8s coup. Beaucoup de choses ont \nchang\u00e9 depuis 2008 et, en particulier, nous avons aujourd'hui un syst\u00e8me financier \ndans le monde qui est plus solide, sur lequel nous avons mis des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 \nplus fortes. Il y a une reprise progressive \u2013 nous allons en parler \u2013 dans la zone euro \net en France ; il y a une transformation en Chine. Mais non, ceux qui nous pr\u00e9disent \ndes risques financiers comme en 2008 ont tort.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nLes le\u00e7ons de 2008 ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es selon vous, mais la plan\u00e8te avec une croissance d\u2019\u00e0 \npeine 2,5 % flirterait avec une r\u00e9cession qui nous pend au nez. C\u2019est ce qu\u2019on lit, \nqu\u2019on entend. Est-ce que c\u2019est vrai ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLes chiffres de croissance pour 2016 sont plut\u00f4t sup\u00e9rieurs dans l\u2019ensemble \u00e0 ce 2,5 \nque vous avez cit\u00e9. Quand on regarde la zone euro et la France, qui nous int\u00e9resse le \nplus directement, nous aurons plus de croissance en 2016 qu\u2019en 2015. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nMais qui reste faible.  \n 2 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nEn zone euro, nous devrions \u00eatre autour de 1,7 % apr\u00e8s 1,5 % en 2015. C\u2019est un \nprogr\u00e8s mais cela n\u2019est pas encore assez. En France, nous devrions avoir 1,4 %. Et \nau milieu de cela, la Chine se transforme, c\u2019est vrai.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEt en 2017, la Banque de France avait pr\u00e9vu 1,6. Vous confirmez ces chiffres ? On \nverra si cela permet de lutter ou pas contre le ch\u00f4mage.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nSur 2017, nous aurons le temps d\u2019actualiser la pr\u00e9vision mais nous sommes en \nEurope et en France dans un mouvement de reprise qui est incontestable, qui tient \nbon malgr\u00e9 les attentats de novembre dernier mais qui n\u2019est pas suffisant. Il faut \namplifier cette reprise pour pouvoir gagner contre le ch\u00f4mage.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nVous avez parl\u00e9 des attentats, monsieur le gouverneur de la Banque de France. Est-\nce qu\u2019il y a un effet du terrorisme sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique fran\u00e7aise ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nNotre analyse - nous avons publi\u00e9 hier une note sur la situation en d\u00e9cembre \u2013 est \nqu\u2019il y a eu un effet temporaire de ralentissement. Mais cet effet est en train de \ns\u2019effacer et cela ne devrait pas modifier notre pr\u00e9vision \u00e0 1,4 % en 2016. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEn Chine, les principales bourses d\u00e9gringolent, en particulier celle de Shanghai. On dit \nque les capitaux fuient ; la croissance annuelle, qui \u00e9tait de 9 %, descend \u00e0 7 et \u00e7a \nc\u2019est officiel, mais elle serait plut\u00f4t tomb\u00e9e \u00e0 3-4. Est-ce que la peur, c\u2019est que la \nChine exporte sa crise vers nous ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nQu\u2019est-ce qui se passe en Chine ? Il y a une transformation compl\u00e8te du mod\u00e8le \nchinois, d\u2019un mod\u00e8le avant tout tourn\u00e9 vers les exportations - vous vous souvenez \nqu\u2019on se plaignait d\u2019ailleurs que la Chine inondait le monde - vers un mod\u00e8le plus \ntourn\u00e9 vers la consommation int\u00e9rieure, vers la demande des m\u00e9nages chinois. Un \nmod\u00e8le qui soit aussi moins polluant. C\u2019est plut\u00f4t une bonne chose et cela devrait se \ntraduire par une croissance en 2016 qui restera \u00e9lev\u00e9e, probablement entre 6 et 7 %. \n\u00c0 l\u2019int\u00e9rieur de cette transformation, la Bourse de Shanghai par exemple a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal \ng\u00e9r\u00e9e. Il y a eu sur-sp\u00e9culation jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier ; elle avait beaucoup trop mont\u00e9. \nPuis des coupe-circuits ont \u00e9t\u00e9 mis en place, qui ne fonctionnaient pas. Mais la Bourse \nde Shanghai, c\u2019est une petite partie de la transformation chinoise.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nMais vous ne dites pas que la Chine peut \u00eatre durablement un continent malade. Ce \nn\u2019est pas \u00e7a.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLa Chine a plus de 6 % de croissance ; la Chine est une puissance \u00e9conomique \nmondiale qui ne cesse de monter. Tout cela ne traduit pas une maladie grave.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nUn des soucis est : est-ce que la Chine peut stopper ou r\u00e9duire la croissance \nfran\u00e7aise et europ\u00e9enne dont vous venez de parler ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLa France est plut\u00f4t moins expos\u00e9e que d\u2019autres \u00e0 un ralentissement chinois, parce \nque nos exportations vers la Chine sont plus limit\u00e9es. Donc, la croissance fran\u00e7aise et \nla croissance europ\u00e9enne, soyons clairs, d\u00e9pendent d\u2019abord de nous-m\u00eames, y \ncompris des r\u00e9formes que nous allons faire. \n \n 3 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \n\u00ab Que nous allons faire \u00bb. Pourquoi ? Vous \u00eates s\u00fbr qu\u2019on va les faire ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nDes r\u00e9formes sont souhaitables : un mot \u00e0 ce propos : la victoire contre le ch\u00f4mage, \nce n'est pas une succession de sprints et d\u2019arr\u00eats ; c'est une course qui se gagne dans \nla dur\u00e9e, avec beaucoup de continuit\u00e9 et beaucoup d\u2019esprit d\u2019\u00e9quipe. Et comme nous \navons des conditions tr\u00e8s favorables, avec des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas, un prix du p\u00e9trole \nqui est tr\u00e8s bas, Jean-Pierre ELKABBACH, trente dollars\u2026 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nTr\u00e8s bas, le plus bas de l\u2019ann\u00e9e.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nCela, c\u2019est une bonne nouvelle pour la croissance fran\u00e7aise. Nous avons un taux de \nchange de l\u2019euro qui est favorable. Voil\u00e0, c\u2019est le moment d\u2019avoir une mobilisation \ng\u00e9n\u00e9rale pour la croissance et pour l\u2019emploi.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEt vous la voyez venir. Vous avez parl\u00e9 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas, mais hier dans votre \nsymposium \u00e0 la Banque de France - vous avez des tas de t\u00eates sp\u00e9cialis\u00e9es - vous \navez dit : \u00ab Les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ultra-bas trop longtemps risquent de cr\u00e9er des bulles. \u00bb \nEt quand on entend le mot \u00ab bulle \u00bb, on tremble et on comprend \u00ab crise \u00bb. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nCe que j\u2019ai dit, pour \u00eatre pr\u00e9cis, c\u2019est que des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat trop bas trop longtemps \u2013 \net je souligne le \u00ab trop longtemps \u00bb - pourraient pr\u00e9senter des risques \u00e9ventuels pour \ndemain. Cela n\u2019est pas le cas aujourd'hui. Nous avons des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas en zone \neuro parce que c\u2019est cela qu\u2019il faut avoir pour faciliter le bon financement des m\u00e9nages \net des entreprises, pour la croissance en zone euro.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nJe reviens au ch\u00f4mage. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9cr\u00e8te l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence \n\u00e9conomique pour relancer l\u2019activit\u00e9, cr\u00e9er des emplois et r\u00e9duire le ch\u00f4mage. Qu\u2019est-\nce qu\u2019il faut pour r\u00e9ussir, monsieur le gouverneur, si vous le savez ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJ\u2019ai dit qu\u2019il fallait d\u2019abord la continuit\u00e9. Donc il faut tenir sur ce qui commence \u00e0 bien \nmarcher. Le Pacte de responsabilit\u00e9, le CICE \u2013 cette aide sur les salaires \u2013 cela nous \npermet de rattraper une partie de notre retard de comp\u00e9titivit\u00e9 face \u00e0 l\u2019Allemagne. \nNous avions laiss\u00e9 se creuser le retard ; nous sommes en train, et c\u2019est tr\u00e8s important, \nde le combler dans le bon sens. Mais apr\u00e8s, il faut faire davantage. Les ch\u00f4meurs et \nles jeunes n\u2019ont pas le temps d\u2019attendre en France. Je veux vous citer quatre r\u00e9formes \ntr\u00e8s simples qui marchent chez nos voisins europ\u00e9ens, qui sont parfaitement \ncompatibles avec notre mod\u00e8le social europ\u00e9en et qui seraient efficaces. C\u2019est \nd\u2019abord l\u2019apprentissage \u2013 cela, c'est une \u00e9vidence. Ensuite ce sont les simplifications, \ny compris un certain nombre de simplifications en mati\u00e8re de droit du travail.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nC'est-\u00e0-dire, le Code du travail il faut le r\u00e9former vraiment ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nIl y a beaucoup de choses qu\u2019on peut simplifier dans la vie des Fran\u00e7ais et des \nentrepreneurs. C\u2019est le choc de simplification mais il faut l\u2019amplifier. La troisi\u00e8me \nchose, c\u2019est le d\u00e9veloppement de l\u2019entrepreneuriat. Et puis une derni\u00e8re r\u00e9forme qui \nmarche aussi bien chez nos voisins, c\u2019est la d\u00e9centralisation du dialogue social au \nmaximum au niveau de l\u2019entreprise, parce que c\u2019est cela la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. \n \n \n 4 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEt quand vous le dites, vous avez de l\u2019exp\u00e9rience. Vous avez travaill\u00e9 autrefois, tout \njeune, avec Pierre BEREGOVOY et puis avec Dominique STRAUSS-KAHN, m\u00eame si \nle ch\u00f4mage, on le r\u00e9p\u00e8te toujours, il faut lutter contre et on va peut-\u00eatre arriver \u00e0 cr\u00e9er \ndes emplois.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nOui, mais l\u2019exp\u00e9rience de nos voisins \u2013 et l\u00e0, je parle de nos voisins europ\u00e9ens : ils ont \nle m\u00eame mod\u00e8le social que nous parce que nous sommes attach\u00e9s \u00e0 notre mod\u00e8le \nsocial et c'est l\u00e9gitime \u2013 c'est que cela peut marcher. Cela a march\u00e9 en Allemagne \ndepuis les ann\u00e9es 2000, cela a march\u00e9 plus r\u00e9cemment dans d\u2019autres pays \neurop\u00e9ens. Simplement, il faut la continuit\u00e9 et la mobilisation de tous. C\u2019est une \ncourse d\u2019\u00e9quipe.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nOn a entendu, on a entendu. Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU, le chiffre Insee de \nl\u2019inflation sera connu d\u2019ici une demi-heure. Aujourd'hui, si l\u2019inflation reste \u00e0 z\u00e9ro \ncomme en 2015, est-ce qu\u2019on peut maintenir le Livret A \u00e0 + 0,75 ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLe taux du Livret A a \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9 \u00e0 0,75 au 1\ner\n ao\u00fbt dernier, ce qui \u00e9tait une d\u00e9cision \nsage. Je ferai ma proposition tr\u00e8s prochainement au vu du chiffre d\u2019inflation d\u00e9finitif de \nfin d\u00e9cembre et au vu de l\u2019inflation estim\u00e9e des prochains mois. Mais vous avez \nraison, il est bon que l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise b\u00e9n\u00e9ficie de la baisse des \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat parce que cela favorise la croissance et l\u2019investissement.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nAttendez, 0,75 c\u2019est encore trop \u00e9lev\u00e9 ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \n Permettez-moi de dire que, par rapport \u00e0 cette baisse des taux souhaitable, il n\u2019y a \npas que le Livret A en jeu. Pour vous citer un exemple, le taux des nouveaux plans \nd\u2019\u00e9pargne-logement, \u00e0 2 % encore aujourd'hui, est anormalement \u00e9lev\u00e9.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nC'est-\u00e0-dire ? \u00c7a concerne des millions de Fran\u00e7ais, des millions d\u2019entre nous.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe parle des nouveaux plans d\u2019\u00e9pargne-logement.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nC\u2019est combien.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nC\u2019est 2 % aujourd'hui et ma proposition tr\u00e8s prochainement\u2026  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nC'est-\u00e0-dire que c\u2019est trop ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe vous ai dit que c\u2019\u00e9tait anormalement \u00e9lev\u00e9.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEt est-ce qu\u2019on peut descendre plus bas que les 2,75 % ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nC\u2019est 2% pour les nouveaux plans d\u2019\u00e9pargne-logement alors que la plupart des taux \nsont moins \u00e9lev\u00e9s. Mais ma proposition viendra en temps et en heure, tr\u00e8s \nprochainement. \n \n \n 5 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nDerni\u00e8re remarque : Mario DRAGHI et vous, les banquiers centraux, est-ce que vous \nallez continuer \u00e0 arroser l\u2019\u00e9conomie s\u2019il le faut avec des mesures comme vous dites \nnon conventionnelles ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nNous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actifs et nous avons \u00e9t\u00e9 efficaces. Nous estimons que la politique \nde la Banque centrale europ\u00e9enne, dont je suis partie prenante, apporte en 2016 \u00e0 \npeu pr\u00e8s un demi-point suppl\u00e9mentaire \u00e0 la croissance fran\u00e7aise et permet d\u2019avoir une \ninflation un peu plus forte, ce qui est souhaitable aujourd'hui parce que, vous l\u2019avez dit, \nl\u2019inflation est trop basse.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nAlors vous continuerez.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nSi n\u00e9cessaire nous continuerons, mais nous avons agi comme il faut pour soutenir la \ncroissance et l\u2019emploi.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nMerci d\u2019\u00eatre venu.  \n \n", "published_date": "2016-01-13", "section": "interview"}