{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2016-12-11_lesechosfr.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France - Les \u00c9chos.fr", "text": "1 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n Lesechos.fr \u2013 11 d\u00e9cembre 2016 \n            \nUn regain d\u2019activit\u00e9 ne peut pas venir d\u2019une relance budg\u00e9taire, avertit le gouverneur \nde la Banque de France. La France doit respecter son engagement d\u2019un d\u00e9ficit public \nsous les       3 % du PIB en 2017. \n \nLes Echos : Quel message a voulu faire passer la BCE jeudi dernier ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nOn annon\u00e7ait une BCE sous contrainte, mais nous avons d\u00e9montr\u00e9 notre libert\u00e9 d'action et \nnotre pragmatisme. D'abord, la reprise en Europe tient bon, confort\u00e9e par la politique \nmon\u00e9taire. Notre pr\u00e9vision de croissance pour 2016 comme 2017 est renforc\u00e9e \u00e0 1,7%, en \nd\u00e9pit du Brexit et de l'\u00e9lection de M. Trump. Comme, en outre, la menace de d\u00e9flation \nsemble d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9e, ceci nous permet de ramener le programme d'achats d'actifs \nfinanciers de 80 \u00e0 60 milliards d'euros par mois. Et en prolongeant ce programme jusqu'en \nd\u00e9cembre 2017, nous donnons de la visibilit\u00e9 aux march\u00e9s et aux acteurs \u00e9conomiques. \nDans un monde d'incertitudes, au moins la politique mon\u00e9taire europ\u00e9enne est claire. \n \nLe r\u00e9f\u00e9rendum italien et la mont\u00e9e des populismes ont-ils pes\u00e9 ? \nNon. Nous ne devons prendre en compte que l'impact des \u00e9v\u00e9nements politiques sur le \nterrain \u00e9conomique. Les effets du vote italien devraient \u00eatre limit\u00e9s. \n \nQuid du Brexit ? \nNous attendons seulement un impact l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gatif pour l'Europe hors Royaume-Uni. \nEn revanche, la croissance britannique, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sup\u00e9rieure, devrait passer \nsous celle de la zone euro en 2017. \n \nEt l'effet Trump ? \nLes march\u00e9s ont retenu \u00e0 ce stade que le d\u00e9ficit am\u00e9ricain devrait augmenter et la \ncroissance acc\u00e9l\u00e9rer, ce qui entra\u00eene une remont\u00e9e des actions, des taux et \u00e0 un moindre \ndegr\u00e9 du dollar. L'Europe a en partie amorti cette remont\u00e9e des taux. Mais l'agenda \ncommercial reste une grande inconnue. \n2 \n \n \nLes institutions internationales demandent aux politiques budg\u00e9taires de relayer les \npolitiques mon\u00e9taires. Est-ce aussi l'avis de la BCE ? \nLa prescription doit \u00eatre mieux pr\u00e9cis\u00e9e. La Commission a raison de dire que certains pays \neurop\u00e9ens, comme l'Allemagne et les Pays-Bas, ont des marges budg\u00e9taires pour soutenir \nl'activit\u00e9. Mais \u00e0 condition que les autres respectent les r\u00e8gles communes. \n \nLa France est-elle concern\u00e9e ? \nLa France ne sera l\u00e9gitime pour demander aux Allemands une relance que si elle-m\u00eame est \ncr\u00e9dible sur l'acc\u00e9l\u00e9ration de ses r\u00e9formes et sur ses engagements budg\u00e9taires. Les \nr\u00e9formes sont de toute fa\u00e7on la cl\u00e9 pour augmenter une croissance fran\u00e7aise que nous \npr\u00e9voyons encore trop faible, \u00e0 1,3% en 2016 comme en 2017. La France a fait plus de \nr\u00e9formes qu'on ne le dit mais moins que beaucoup de nos voisins, qui nous montrent la voie \ndu succ\u00e8s contre le ch\u00f4mage dans le respect du mod\u00e8le social europ\u00e9en. S'agissant des \ncomptes publics, on n'\u00e9coutera la France en Europe que si on la croit. Nous devons \nrespecter notre engagement d'un d\u00e9ficit \u00e0 moins de 3% du PIB en 2017. \n \nDans la campagne \u00e9lectorale qui s'ouvre, c'est un message adress\u00e9 aux candidats ? \nA eux comme au gouvernement actuel. J'ai rappel\u00e9 cet int\u00e9r\u00eat collectif national depuis la \npr\u00e9sentation du budget 2017 fin septembre. D'apr\u00e8s la Banque de France, le d\u00e9ficit \ntournerait en r\u00e9alit\u00e9 autour de 3,1%, davantage que les 2,7% inscrits dans le budget. Revenir \nsous les 3% supposerait un effort d'\u00e9conomies de 4 milliards d'euros, soit 0,3% des \nd\u00e9penses publiques : c'est accessible ! Mais personne ne devrait cr\u00e9er d'illusion dans le \nd\u00e9bat \u00e9lectoral : l'acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance fran\u00e7aise ne peut pas venir d'une relance \nbudg\u00e9taire. \n \nPourquoi, alors que les taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s bas ? \nD'abord, les taux d'int\u00e9r\u00eat ne resteront pas toujours \u00e0 ce niveau et, ensuite, cette dette \naccumul\u00e9e devra bien \u00eatre rembours\u00e9e ! Le ratio dette publique/PIB a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par cinq \ndepuis 1980. Quand ma g\u00e9n\u00e9ration avait 20 ans, la dette s'y \u00e9levait \u00e0 20% du PIB. \nAujourd'hui, quand nos enfants ont 20 ans, on fr\u00f4le les 100%. La France comme l'Italie, que \nje sache, ne sont pas pour autant devenues championnes d'Europe de la croissance. Notre \nd\u00e9pense publique atteint 56 % du PIB, alors que le m\u00eame mod\u00e8le social ne co\u00fbte en Su\u00e8de \nque 51% ou 47% en moyenne de la zone euro. Nous avons donc entre 100 et 200 milliards \nd'euros de d\u00e9penses publiques de plus que nos voisins europ\u00e9ens. Je crois profond\u00e9ment \nau service public mais il faut activer nos marges d'efficacit\u00e9. \n \nUn parti, le Front National, entend proposer aux Fran\u00e7ais un r\u00e9f\u00e9rendum sur le \nmaintien ou la sortie de l'euro. Vous sentez-vous un r\u00f4le de d\u00e9fense de l'euro ? \nLes Fran\u00e7ais se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum pour leur monnaie, en 1992, et sont \naujourd'hui \u00e0 70% favorables \u00e0 l'euro. Tout d\u00e9bat d\u00e9mocratique est imaginable ; le r\u00f4le que \nnous confient les lois de la R\u00e9publique est de prot\u00e9ger la solidit\u00e9 de l'euro avec tous ses \navantages. \n \n3 \n \nLes taux bas ont-ils incit\u00e9 les m\u00e9nages \u00e0 investir et prendre plus de risques ? \nPas encore. La question est pourtant essentielle pour l'Europe, car pour avoir une \u00e9conomie \nd'innovation, les entreprises doivent se financer davantage par fonds propres. Notre retard \nsur les Etats-Unis est presque du simple au double. Il faut donc mieux orienter les exc\u00e9dents \nd'\u00e9pargne europ\u00e9ens vers les entreprises. Les professionnels - assureurs, g\u00e9rants d'actifs...- \ndoivent imaginer des nouveaux produits qui, au prix d'une moindre liquidit\u00e9, concilient \nprotection du capital et rendement plus \u00e9lev\u00e9 des actions. Leur succ\u00e8s suppose aussi une \nforme de neutralit\u00e9 fiscale. Nous avons parall\u00e8lement r\u00e9form\u00e9 depuis un an l'\u00e9pargne \nr\u00e9glement\u00e9e pour \u00e9viter des avantages excessifs et l'adapter aux taux bas : baisse du taux \ndu PEL, fin de la surindexation du Livret A, incitation \u00e0 mod\u00e9rer les rendements de \nl'assurance-vie. \n \nPartagez-vous le constat du Conseil d'analyse \u00e9conomique selon lequel les banques \nsont, en France, les grandes victimes des taux faibles ? \nLes taux bas profitent de fait en premier lieu aux emprunteurs que sont les entreprises, les \nm\u00e9nages sur l'immobilier et les \u00c9tats. Selon nos \u00e9tudes cependant, le bilan de la politique \nmon\u00e9taire pour les banques reste globalement \u00e9quilibr\u00e9. Les banques fran\u00e7aises ont \nbeaucoup renforc\u00e9 leur niveau de solvabilit\u00e9 depuis la crise, en doublant leur capital tout en \ncontinuant \u00e0 pr\u00eater. Mais il est plus que temps de stabiliser enfin la r\u00e9glementation bancaire. \nCette incertitude p\u00e8se sur les valorisations, mais aussi sur les strat\u00e9gies des banques et \ndonc le bon financement de l'\u00e9conomie. Les n\u00e9gociations en cours visent \u00e0 finaliser le cadre \ndit \u00ab B\u00e2le 3 \u00bb : je suis aujourd'hui plus confiant sur leur issue prochaine. Une fois la \nr\u00e9glementation collective bien d\u00e9finie, veillons \u00e0 ne pas affaiblir la supervision \u00e9tablissement \npar \u00e9tablissement. Je d\u00e9plore que le projet de loi de finances 2017 pr\u00e9voie \u00e0 ce stade un \npr\u00e9l\u00e8vement de 3 millions d'euros au d\u00e9triment du superviseur fran\u00e7ais. C'est une mesure \ninopportune et injustifi\u00e9e. \n \nPourquoi la BCE refuse-t-elle de donner du temps \u00e0 la banque italienne Monte dei \nPaschi pour se recapitaliser, comme on l'a appris vendredi ? \nLe probl\u00e8me des banques italiennes est traitable. Mais ce dont nous avons besoin, c'est \nd'une solution rapide et pas de nouveau d\u00e9lai? Les autorit\u00e9s italiennes ont les cartes en \nmain. \n \nCraignez-vous de voir la future administration Trump d\u00e9tricoter la r\u00e9gulation \nfinanci\u00e8re mise en place apr\u00e8s la crise ? \n \nElle ne s'est pas encore exprim\u00e9e sur la r\u00e9gulation financi\u00e8re. Rappelons seulement - m\u00eame \nsi l'attention se focalise sur les n\u00e9gociations actuelles du Comit\u00e9 de B\u00e2le - qu'un travail \ncolossal a \u00e9t\u00e9 accompli depuis 2008. Veillons \u00e0 le pr\u00e9server. \n \nPropos recueillis par Dominique Seux, Isabelle Couet et Edouard Lederer. \n \n \n", "published_date": "2016-12-11", "section": "interview"}