{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/itv-vdg-radio-classique-20160412.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \u00ab Un ministre de l\u2019\u00e9conomie de la zone euro pour accro\u00eetre la croissance et l\u2019emploi \u00bb Radio Classique", "text": "1 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n\u00ab Un  ministre de l\u2019\u00e9conomie de la zone euro pour accro\u00eetre la croissance et l\u2019emploi \u00bb     \n \nRadio Classique  \u2013 12 avril  2016 \n \n \nNicolas Pierron   \nBonjour Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau  \nBonjour Nicolas Pierron. \n \nNicolas Pierron  \nEmprunter de l\u2019argent est devenu quasiment gratuit en Europe, la France \npaie actuellement moins de 0,5 % d\u2019int\u00e9r\u00eat pour s\u2019endetter sur dix ans, \nl\u2019Allemagne 0,20 %, c\u2019est le r\u00e9sultat de la politique mon\u00e9taire de la Banque \ncentrale europ\u00e9enne destin\u00e9e, on le rappelle, \u00e0 lutter contre le risque de \nd\u00e9flation et \u00e0 relancer l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique sur le vieux continent. Est-ce \nque cette politique n\u2019est pas dangereuse sur le long terme ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau  \nC\u2019est une politique qui correspond \u00e0 notre mandat sur l\u2019inflation : nous \nvisons une cible d\u2019inflation de 2 % \u00e0 moyen terme. Tant qu\u2019on n\u2019y est pas, la \npolitique mon\u00e9taire doit soutenir l\u2019activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s concr\u00e8tement \nsoutenir les entreprises et les m\u00e9nages, soutenir l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Et on \nvoit les effets positifs de cette politique : les volumes de cr\u00e9dit repartent, les \ntaux de cr\u00e9dit, vous l\u2019avez dit, sont beaucoup plus bas. C\u2019est vrai pour les \nentreprises, les taux des cr\u00e9dits aux entreprises en moyenne en Europe ont \nbaiss\u00e9 de 0,8 % depuis 2014, depuis que la BCE pratique cette politique \nnon conventionnelle. Du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9nages, on sait que les cr\u00e9dits \u00e0 \nl\u2019immobilier sont \u00e0 des niveaux historiquement bas, moins de 2 % hors \nassurance en moyenne, tout cela est bon pour le secteur immobilier. Tout \nen menant cette politique mon\u00e9taire active, parce que c\u2019est notre mandat et \ndonc notre devoir, il faut surveiller des risques \u00e9ventuels de bulle ; nous le \nfaisons tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement au sein du Haut Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re en \n2 \n \nFrance et nous estimons aujourd'hui qu\u2019il n\u2019y a pas de bulle financi\u00e8re \nglobale. \n \nNicolas Pierron  \nLa question, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, c\u2019est de savoir si cette politique \nmon\u00e9taire a un effet sur la croissance, on voit qu\u2019aux \u00c9tats-Unis qui ont \npourtant renou\u00e9 avec une croissance solide, les \u00c9tats-Unis ne sortent pas \ndes taux bas, on est toujours \u00e0 0 % aussi. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau  \nCette politique mon\u00e9taire est bonne pour l\u2019investissement des entreprises, \u00e0 \ntravers le cr\u00e9dit ; elle est bonne pour le secteur immobilier, je le disais, donc \nelle est bonne pour la croissance. On estime que l\u2019inflation et la croissance \nauraient \u00e9t\u00e9 plus basses d\u2019environ 0,3 % par an, si nous n\u2019avions pas men\u00e9 \ncette politique mon\u00e9taire active. \n \nNicolas Pierron  \nCe n\u2019est pas beaucoup. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau  \n0,3 %, c'est tout \u00e0 fait significatif ! Nous allons continuer \u00e0 faire le mieux \npossible, nous avons adopt\u00e9 d\u2019ailleurs le 10 mars un paquet de mesures \ntr\u00e8s fortes pour l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle, pour le financement toujours des \nentreprises et des m\u00e9nages. Mais si vous me permettez l\u2019expression, la \nmeilleure politique mon\u00e9taire du monde ne peut donner que ce qu\u2019elle a : \nc\u2019est une des composantes de la politique \u00e9conomique et il est essentiel de \nmieux coordonner les autres aspects de la politique \u00e9conomique, la politique \nbudg\u00e9taire, les r\u00e9formes structurelles, la politique de financement. C\u2019est \npour cela qu\u2019il faut une meilleure coordination des politiques \u00e9conomiques \nen Europe et un ministre des Finances de la zone Euro comme je le \npropose. \n \nNicolas Pierron  \nVous proposez effectivement la nomination d\u2019un ministre des Finances \neurop\u00e9en, mais dans un climat de d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, quasiment \nidentique si ce n\u2019est sup\u00e9rieur \u00e0 la pire p\u00e9riode qu\u2019ait connu la zone Euro, \u00e0 \nsavoir la crise grecque, comment faire en sorte que ce projet puisse voir le \njour ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau  \nUn mot sur la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l\u2019Europe : je crois qu\u2019il y a d\u00e9fiance \nquand l\u2019Europe appara\u00eet abstraite, lointaine, comme il y a aux \u00c9tats-Unis \nd\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de Washington et de la politique f\u00e9d\u00e9rale dans la \ncampagne \u00e9lectorale. Mais, en m\u00eame temps, les citoyens europ\u00e9ens \ngardent une tr\u00e8s forte confiance dans l\u2019euro, \u00e0 68 % pour l\u2019ensemble de la \nzone euro, \u00e0 67 % en France : l\u00e0 c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te, une monnaie \n3 \n \nsolide qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 tous les Europ\u00e9ens. Le d\u00e9bat que nous devons avoir, \nc\u2019est comment favoriser plus de croissance, plus d\u2019emplois tr\u00e8s \nconcr\u00e8tement pour les Europ\u00e9ens. Le d\u00e9bat sur la coordination des \npolitiques \u00e9conomiques, ce n\u2019est pas une discussion th\u00e9ologique sur plus de \nBruxelles, c\u2019est un projet tr\u00e8s concret pour plus de croissance et plus \nd\u2019emplois sur le plan \u00e9conomique, dans la r\u00e9alit\u00e9 de la vie des Europ\u00e9ens. \n \nNicolas Pierron  \nPourtant, aujourd'hui, on a l\u2019impression que l\u2019Europe ne se limite qu\u2019\u00e0 la \ncoordination budg\u00e9taire qui ne marche pas d\u2019ailleurs, puisqu\u2019on voit que les \n\u00c9tats europ\u00e9ens appliquent chacun leur strat\u00e9gie finalement. L\u2019Allemagne \nest en exc\u00e9dent budg\u00e9taire, la France en d\u00e9ficit\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau  \nVous avez raison, cela ne marche pas suffisamment. Il faut revenir aux \norigines du projet, vous vous souvenez, on l\u2019appelait Union \u00e9conomique et \nmon\u00e9taire. Qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 depuis ? L\u2019Union mon\u00e9taire, cela \nmarche : il y a la Banque centrale europ\u00e9enne, il y a une institution solide \nqui m\u00e8ne une politique mon\u00e9taire active, efficace, tout en surveillant les \nrisques, nous en avons parl\u00e9. Mais du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Union \u00e9conomique, il n\u2019y a \npas de jeu collectif, chacun des \u00c9tats pratique un jeu personnel, un jeu \nindividuel. La politique budg\u00e9taire ou la politique de r\u00e9forme est jug\u00e9e juste \n\u00e0 l\u2019aune de chaque horizon national. Cela ne produit pas la bonne strat\u00e9gie \ncollective. Si on regarde entre la France et l\u2019Allemagne, on oppose toujours \nle besoin de r\u00e9formes en France et la n\u00e9cessit\u00e9 de coordination \neurop\u00e9enne. Il faut arr\u00eater de les opposer, il faut les deux : r\u00e9formes et \ncoordination. Tout le monde sait que la France a un besoin de r\u00e9formes \nsuppl\u00e9mentaires, et que l\u2019Allemagne a une capacit\u00e9 de relance budg\u00e9taire. \nMais il faut pouvoir combiner les deux dans une strat\u00e9gie collective, que le \nministre des Finances de la zone Euro serait charg\u00e9 de pr\u00e9parer et dont il \nsurveillerait la mise en \u0153uvre. \n \nNicolas Pierron  \nEncore faut-il l\u2019incarner ce ministre des Finances de la zone Euro que vous \nappelez de vos v\u0153ux, et on sait que de ce point de vue, aujourd'hui, les \ndirigeants europ\u00e9ens ont un d\u00e9ficit \u00e0 la fois de cr\u00e9dibilit\u00e9 et de l\u00e9gitimit\u00e9. On \nest loin de l\u2019\u00e9poque de Jacques Delors pour faire court. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau  \nOui, mais je crois que le besoin demeure, il s\u2019est m\u00eame accru. Il faut \n\u00e9videmment une proc\u00e9dure de nomination qui assure la l\u00e9gitimit\u00e9 \nd\u00e9mocratique de ce ministre des Finances - qui travaillera au passage avec \nles ministres des Finances nationaux, il ne les remplacera pas -. On pourrait \ns\u2019inspirer en la mati\u00e8re de ce qui s\u2019est fait sur la politique \u00e9trang\u00e8re,  \nc'est-\u00e0-dire un ministre des Finances qui est propos\u00e9 par le pr\u00e9sident de la \nCommission, choisi par le Conseil europ\u00e9en, c'est-\u00e0-dire les chefs d\u2019\u00c9tat et \nde gouvernement, et approuv\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en. \nC\u2019est une proc\u00e9dure tr\u00e8s d\u00e9mocratique. Ensuite, il faut bien s\u00fbr qu\u2019il y ait \nd\u00e9bat chaque ann\u00e9e, sur la strat\u00e9gie collective de la zone Euro.  \n4 \n \nLes \u00e9conomistes le disent tr\u00e8s clairement, ils font souvent appel \u00e0 la th\u00e9orie \ndes jeux : une strat\u00e9gie coop\u00e9rative est meilleure, produit plus de \ncroissance et d\u2019emplois que des strat\u00e9gies individuelles. L\u2019absence de \ncoordination \u00e9conomique nous a co\u00fbt\u00e9 entre 2 et 5 points de PIB depuis \n2011 en Europe. Cela veut dire qu\u2019elle nous a co\u00fbt\u00e9 des millions d\u2019emplois, \ndonc c\u2019est tr\u00e8s concr\u00e8tement qu\u2019il faut se battre pour rattraper ces points de \ncroissance. \n \nNicolas Pierron  \nMalgr\u00e9 tout, ce qui frappe aujourd'hui les citoyens fran\u00e7ais, c\u2019est par \nexemple l\u2019absence d\u2019harmonisation fiscale et sociale en Europe, on le voit \navec les accusations de dumping en Allemagne dans l\u2019agriculture ou encore \nl\u2019Irlande qui taxe les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 un taux d\u2019imposition trois fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui \nde la France. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau  \nL\u2019harmonisation fiscale est souhaitable en Europe, il y a d\u2019ailleurs eu, il y a \nplus de 20 ans, des progr\u00e8s sur la TVA et les imp\u00f4ts indirects. Mais c\u2019est un \nchantier \u00e0 plus long terme parce que la fiscalit\u00e9 est aujourd'hui soumise \u00e0 la \nr\u00e8gle de l\u2019unanimit\u00e9 en Europe et ceci supposerait de passer \u00e0 la majorit\u00e9 \nqualifi\u00e9e. Il  faut donc continuer \u00e0 progresser par \u00e9tape : je propose \nd\u2019ailleurs qu\u2019une fois \u00e9labor\u00e9e cette strat\u00e9gie collective qui est une \ncoordination des politiques nationales, on envisage une \u00e9tape \nsuppl\u00e9mentaire vers une union budg\u00e9taire et fiscale. Mais si nous voulons \ntout faire tout de suite, probablement nous ne ferons rien : avan\u00e7ons d\u2019abord \nsur la voie de cette strat\u00e9gie collective pour la croissance et l\u2019emploi. \n \nNicolas Pierron  \nTout dernier mot Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, votre pr\u00e9vision de croissance \naujourd'hui pour 2016 en France, on est \u00e0 plus de 1 % toujours ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau  \nNous n\u2019avons pas publi\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Banque de France de nouveaux chiffres et \nnous le ferons au mois de juin. Mais la croissance en France en 2016 \ndevrait se montrer r\u00e9sistante, c'est-\u00e0-dire au moins au niveau de l\u2019an dernier \nqui \u00e9tait 1,2 %, tout en restant insuffisante, c'est-\u00e0-dire que nous serons en \ndessous de la moyenne de la zone Euro qui devrait \u00eatre \u00e0 1,4 - 1,5. Ceci \nrenvoie au besoin de confiance, au besoin de r\u00e9formes, pour retrouver \ncomme nos voisins europ\u00e9ens, je le note au passage, le chemin de la \ncr\u00e9ation d\u2019emplois durables. \n \nNicolas Pierron  \nMerci Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France. \n \n \n", "published_date": "2016-04-12", "section": "interview"}