{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/itv-vdg-figaro-brexit-20160418.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \u00abBrexit ou pas, il faudra renforcer la zone euro\u00bb Le Figaro", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \u00abBrexit ou pas, il faudra renforcer la zone euro\u00bb \nLe Figaro - 18 avril 2016 \n \nLe gouverneur de la Banque de France tire les conclusions des r\u00e9unions du FMI et de la \nBanque mondiale. \nLa lutte contre l'\u00e9vasion fiscale a \u00e9t\u00e9 le principal point d'accord des ministres des Finances et des \ngouverneurs de banques centrales du G20 \u00e0 Washington, en marge des assembl\u00e9es financi\u00e8res \nde printemps. Alors que sur tous les continents la croissance s'av\u00e8re insuffisante, l'Europe est, en \noutre, confront\u00e9e \u00e0 des d\u00e9fis politiques majeurs. Quelle que soit l'issue du r\u00e9f\u00e9rendum \nbritannique du 23 juin, la zone euro va devoir renforcer son union \u00e9conomique. Et cela passe par \nune clarification au sein du couple franco-allemand dont Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau regrette \n\u00abune confiance insuffisante\u00bb. Par ailleurs, le gouverneur s'inscrit en faux contre ceux qui pensent \nque le cr\u00e9dit bancaire ne repart pas. En France, le Haut Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re a m\u00eame d\u00fb \nlancer une alerte sur l'immobilier de bureau en \u00cele-de-France dont les prix et les financements \ntendent \u00e0 s'emballer ! \nLE FIGARO. - La zone euro est-elle touch\u00e9e par le manque de tonus de l'\u00e9conomie \nmondiale que d\u00e9plore le FMI ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau. - Dans les pr\u00e9visions du FMI, la zone euro est r\u00e9siliente avec une \ncroissance de l'ordre de 1,5 %, mais cela reste insuffisant, en particulier pour la France dont les \nchiffres devraient \u00eatre un peu inf\u00e9rieurs. Le FMI a donc lanc\u00e9 un appel tr\u00e8s fort pour une \nmeilleure combinaison des trois composantes de la politique \u00e9conomique. La politique \nmon\u00e9taire doit continuer \u00e0 soutenir l'activit\u00e9, mais il convient de mieux utiliser l'instrument \nbudg\u00e9taire pour les pays qui ont des marges et d'intensifier les r\u00e9formes structurelles de fa\u00e7on \u00e0 \nam\u00e9liorer le potentiel de croissance \u00e0 moyen terme. \nLawrence Summers, qui est tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 dans le monde, note que pour la premi\u00e8re fois \ndepuis 1945, les \u00e9conomies souffrent d'une insuffisance de la demande et non de l'offre. \nPourquoi ?  \nIl y a un d\u00e9bat intense sur ce th\u00e8me aux \u00c9tats-Unis. Les uns mettent l'accent sur l'offre: les \ninnovations ne se traduiraient pas en gains de productivit\u00e9, comme l'\u00e9lectricit\u00e9 l'avait fait en son \ntemps. Les autres insistent sur la demande: Lawrence Summers souligne le vieillissement et les \n2 \n \nin\u00e9galit\u00e9s croissantes qui conduisent \u00e0 un exc\u00e9dent d'\u00e9pargne compar\u00e9 aux investissements. Ce \nd\u00e9bat am\u00e9ricain a des le\u00e7ons pour nous Europ\u00e9ens sur l'importance de faire cro\u00eetre la \nproductivit\u00e9, de ma\u00eetriser les in\u00e9galit\u00e9s et surtout d'encourager l'investissement. Nous y \ncontribuons \u00e0 travers le plan Juncker d'investissement public, qu'il faut amplifier, et les taux de \nfinancement tr\u00e8s favorables gr\u00e2ce \u00e0 la politique de l'eurosyst\u00e8me. \nLe vieillissement et les in\u00e9galit\u00e9s sont l'explication \u00e0 la faiblesse de l'investissement ?  \nIl y en a d'autres, et notamment le \u00abco\u00fbt du capital\u00bb, qui reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, y compris aux \u00c9tats-\nUnis. Cela peut para\u00eetre paradoxal alors que les taux d'int\u00e9r\u00eat n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas. Le co\u00fbt \ndu capital (cost of equity) est le rendement du capital attendu par les analystes sur les fonds \npropres des entreprises. Ils ont tendance \u00e0 maintenir la barre tr\u00e8s haut, ce qui peut conduire les \nentreprises \u00e0 diff\u00e9rer les projets d'investissement qui ne remplissent pas cette norme. D'o\u00f9 les \nrachats de leurs propres actions par les entreprises, ainsi que les distributions de dividendes \nimportantes, particuli\u00e8rement aux \u00c9tats-Unis.  \nL'Europe est \u00e9galement touch\u00e9e, qui affiche un exc\u00e9dent de ses comptes courants, la \npreuve d'un exc\u00e9dent d'\u00e9pargne par rapport aux investissements\u2026  \nEffectivement, la zone euro enregistre un exc\u00e9dent record, qui repr\u00e9sente 3 % de son PIB fin \n2015. Ceci traduit un exc\u00e8s d'\u00e9pargne par rapport aux investissements, et c'est d'autant plus \nregrettable que la zone euro a une croissance insuffisante et un ch\u00f4mage tr\u00e8s excessif. Cette \nsituation est clairement sous-optimale.  \nQuelle en est la cause, pourquoi l'\u00e9pargne europ\u00e9enne va s'investir ailleurs ?  \nTout d'abord, il faut constater que cette \u00e9pargne est in\u00e9galement r\u00e9partie, dans le nord de \nl'Europe essentiellement, en Allemagne et aux Pays-Bas dont les exc\u00e9dents de balance des \npaiements sont \u00e9lev\u00e9s car ces pays ont r\u00e9ussi leurs r\u00e9formes de comp\u00e9titivit\u00e9. Mais cette \nsituation refl\u00e8te aussi en partie une confiance insuffisante entre l'Allemagne et la France: d'un \nc\u00f4t\u00e9, il n'y a pas assez de r\u00e9formes \u00e9conomiques en France; de l'autre, l'Allemagne ne met pas en \n\u0153uvre une capacit\u00e9 de relance dont elle dispose. Ce constat est bien connu. Mais pour nouer un \npacte de croissance qui permette d'en sortir par le haut, il faut amplifier les r\u00e9formes dans notre \npays et am\u00e9liorer la confiance qui fait d\u00e9faut actuellement entre les \u00c9tats europ\u00e9ens.  \nLa solution est-elle politique ?  \nPour que la confiance mutuelle puisse se cristalliser, l'Europe a besoin d'une institution qui soit \ncharg\u00e9e de pr\u00e9parer une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective. C'est pour cela que j'ai propos\u00e9, apr\u00e8s \nd'autres, la cr\u00e9ation d'un ministre des Finances de la zone euro qui veille \u00e0 la mise en \u0153uvre \nd'une telle strat\u00e9gie coop\u00e9rative. Il pr\u00e9siderait l'eurogroupe, et cette strat\u00e9gie serait ratifi\u00e9e par \nle Parlement europ\u00e9en. Chaque \u00c9tat continuerait d'avoir son budget, vot\u00e9 par son Parlement, \nmais les politiques \u00e9conomiques trouveraient une coordination qu'elles n'ont pas aujourd'hui. \nQue pourrait-on en esp\u00e9rer ?  \nL'enjeu est tr\u00e8s concret: ce n'est pas un d\u00e9bat sur \u00abplus de Bruxelles\u00bb, mais sur plus de \ncroissance. Les \u00e9conomistes ont calcul\u00e9 que faute d'une strat\u00e9gie commune, depuis la crise des \ndettes de 2011 la zone euro a eu un manque \u00e0 gagner de 2 % \u00e0 5 % de croissance cumul\u00e9e, ce qui \nrepr\u00e9sente des millions d'emplois. \n \n3 \n \nQue pensez-vous des r\u00e9ticences de l'opinion publique allemande vis-\u00e0-vis de la BCE ?  \nIl faut distinguer en Allemagne un d\u00e9bat sur la politique mon\u00e9taire, qui est l\u00e9gitime, et une \nremise en cause de l'ind\u00e9pendance de la BCE, qui ne serait pas acceptable. Le pr\u00e9sident de la \nBundesbank, Jens Weidmann, a fait une mise au point salutaire en rappelant qu'on ne saurait \njuger la politique de la BCE du seul point de vue des \u00e9pargnants et des retrait\u00e9s. En Allemagne \n\u00e9galement, les entreprises, les salari\u00e9s et les consommateurs b\u00e9n\u00e9ficient des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s \nbas de la BCE, dont la seule pr\u00e9occupation est l'int\u00e9r\u00eat collectif. \nLes banques ont des liquidit\u00e9s mais elles ne veulent pas les boire, dit-on. Que r\u00e9pondez-\nvous ?  \nC'est faux: le cr\u00e9dit bancaire est reparti. Au d\u00e9but des mesures \u00abnon conventionnelles\u00bb de la \nBCE, au printemps 2014, les encours de cr\u00e9dits aux entreprises \u00e9taient en diminution de pr\u00e8s de \n3 % dans la zone euro, alors qu'ils progressent de 1 % aujourd'hui. C'est encore plus vrai en \nFrance o\u00f9 les cr\u00e9dits aux entreprises comme aux m\u00e9nages augmentent au rythme de 4 % l'an. \nParall\u00e8lement, le taux de cr\u00e9ances douteuses est bas, \u00e0 4 %: notre syst\u00e8me bancaire est solide. \nLes \u00e9conomies europ\u00e9ennes ne souffrent plus d'un manque de cr\u00e9dits ?  \nDans l'ensemble non, et nous surveillons sym\u00e9triquement l'apparition d'\u00e9ventuelles bulles \nfinanci\u00e8res. Il n'y en a pas globalement en France, mais le Haut Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re a \nlanc\u00e9 vendredi dernier une alerte cibl\u00e9e sur le secteur de l'immobilier de bureaux en \u00cele-de-\nFrance, mettant en garde contre une \u00e9volution des prix et des financements potentiellement trop \nrapide. Nous avons \u00e9mis un diagnostic sur ce secteur particulier et consulterons les \nprofessionnels. \nComment faire la distinction entre \u00abparadis fiscal\u00bb, o\u00f9 la fiscalit\u00e9 est faible, et les \njuridictions financi\u00e8res opaques qui favorisent les op\u00e9rations d\u00e9lictueuses ?  \nAu G20 de ce week-end, les ministres des Finances europ\u00e9ens, dont Michel Sapin pour la France, \nont obtenu que les b\u00e9n\u00e9ficiaires effectifs de comptes qui se cachent derri\u00e8re des structures \ninterm\u00e9diaires soient identifi\u00e9s. De m\u00eame le G20 s'est mis d'accord pour que les juridictions qui \nne correspondent pas aux r\u00e8gles de bonne pratique internationales soient d\u00e9sign\u00e9es, voire \nsanctionn\u00e9es. C'est un grand progr\u00e8s.  \nLe Brexit, le Grexit, les r\u00e9fugi\u00e9s, l'Europe doit-elle craindre une fin de printemps un peu \nchaude ?  \nJe souhaite \u00e9videmment que le Royaume-Uni reste dans l'Union. Mais le Brexit tout comme le \ndossier grec nous ram\u00e8nent \u00e0 une m\u00eame n\u00e9cessit\u00e9, le besoin de coordination \u00e9conomique accrue \nau sein de la zone euro. L'ambition de l'euro \u00e9tait la construction d'une Union mon\u00e9taire et \n\u00e9conomique. L'Union mon\u00e9taire fonctionne bien, et les Europ\u00e9ens sont attach\u00e9s \u00e0 l'euro, mais \nl'Union \u00e9conomique est tr\u00e8s en retard. Brexit ou pas, il faudra la renforcer, pour la croissance et \npour l'emploi. Le FMI vient d'appeler \u00e0 l'action collective pour l'\u00e9conomie mondiale: cet appel \nvaut d'abord pour l'Europe. \n \nPropos recueillis par Jean-Pierre Robin. \n", "published_date": "2016-04-18", "section": "interview"}