{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2016-05-19-le-monde.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Aller plus loin pour traiter le drame du ch\u00f4mage \u00bb", "text": " \n1 \n \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n\u00abAller plus loin pour traiter le drame du ch\u00f4mage \u00bb \nLe Monde - 19 mai 2016 \nPropos recueillis par Marie Charrel et Anne Michel \n \n \nDans votre lettre au pr\u00e9sident, vous insistez sur les atouts de la France, en d\u00e9pit de sa croissance \nan\u00e9mique.  Pourquoi ?  \nL'am\u00e9lioration conjoncturelle en France et dans la zone euro s\u2019est confirm\u00e9e. Alors que nous doutons \ntrop de nous-m\u00eames, il faut redire les atouts de la France : sa jeunesse, sa productivit\u00e9, ses entreprises \ninnovantes. Mais notre pays souffre encore de faiblesses persistantes : un ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, une \ncroissance insuffisante et une dette publique excessive.  Pour soigner ces maux , il faut davantage de \nconfiance et de r\u00e9formes. C\u2019est un chemin difficile, mais possible. Nous avons d\u00e9j\u00e0 su relever un tel \nd\u00e9fi par le pass\u00e9, au cours des quinze ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la qualification \u00e0 l\u2019euro. Et nos voisins \neurop\u00e9ens l'ont r\u00e9ussi plus r\u00e9cemment.  \n \nQuelles sont les r\u00e9formes prioritaires ? \nToutes les recommandations convergent autour des \"4 E\", centr\u00e9es sur les entreprises, l\u2019emploi, \nl\u2019\u00e9ducation et l\u2019\u00c9tat au sens large. Elles requi\u00e8rent une mobilisation collective, dans la dur\u00e9e. \u00c0 tr\u00e8s \ncourt terme, j\u2019identifie trois r\u00e9formes  d'\u00e9vidence : le d\u00e9veloppement de l\u2019apprentissage, des \nsimplifications visibles pour les entrepreneurs et la d\u00e9centralisation du dialogue social vers \nl'entreprise. \n \n\u00c0 dix mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, quel bilan dressez-vous du quinquennat de Fran\u00e7ois \nHollande ? \nIl n\u2019est pas dans mon r\u00f4le de juger les mandats pr\u00e9sidentiels. Mais, collectivement,  la France doit \nrattraper son retard par rapport \u00e0 ses voisins. L\u2019exemple de la Su\u00e8de dans les ann\u00e9es 1990, de \nl\u2019Allemagne dans les ann\u00e9es 2000 et de l\u2019Espagne depuis 2012 montre que les r\u00e9formes sont efficaces \npour la croissance et l\u2019emploi, tout en pr\u00e9servant le mod\u00e8le social europ\u00e9en. Les mesures engag\u00e9es ces \nderni\u00e8res ann\u00e9es en France vont dans le bon sens, \u00e0 l'exemple du Cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 \net l\u2019emploi (CICE), qui a permis de rattraper un peu de notre d\u00e9ficit de comp\u00e9titivit\u00e9. Mais il faut aller \nplus loin, pour traiter le drame du ch\u00f4mage. La croissance fran\u00e7aise est inf\u00e9rieure \u00e0 celle de la zone \neuro alors qu'elle pourrait \u00eatre sup\u00e9rieure. \n \n2 \n \nLa r\u00e9forme du code du travail continue \u00e0 mobiliser contre elle. S\u2019inscrit-elle dans les r\u00e9formes \nque vous appelez de vos v\u0153ux ? \nLa loi \u00ab travail \u00bb apporte certains progr\u00e8s bienvenus. Elle r\u00e9duit le dualisme du march\u00e9 du travail entre \nles contrats \u00e0 dur\u00e9es d\u00e9termin\u00e9e et ind\u00e9termin\u00e9e, qui p\u00e9nalise d'abord les jeunes. Elle d\u00e9centralise la \nn\u00e9gociation sociale et fait progresser la flexi-s\u00e9curit\u00e9. Le statu quo en mati\u00e8re d\u2019emploi n\u2019est pas \ntenable. La France est l\u2019un des rares pays europ\u00e9ens o\u00f9 le ch\u00f4mage n\u2019a pas recul\u00e9 en 2015. \n \nComment jugez-vous le climat social en France ?  \nLes pouvoirs publics, le patronat et les syndicats se renvoient la responsabilit\u00e9 \u00e0 propos de nos \nblocages. Cela atteste d'une pr\u00e9f\u00e9rence fran\u00e7aise pour la division, d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9e aux Gaulois...mais nous \ndevrions mieux nous mobiliser pour une strat\u00e9gie partag\u00e9e.  \n \nBrexit, crise grecque, drame des migrants : les risques planant sur la zone euro sont-ils plus \npolitiques qu'\u00e9conomiques ?  \nLes deux \u00e0 la fois. La d\u00e9fiance envers l'Europe tient pour beaucoup \u00e0 la crise \u00e9conomique. Il faut \nsouhaiter d'abord que la Grande-Bretagne choisisse de rester au sein de l'Union europ\u00e9enne. Ensuite, \nque l'Union europ\u00e9enne ne progresse pas seulement pendant les crises, comme ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \nmais aussi \"\u00e0 froid \". Si l'Union mon\u00e9taire est aboutie, l'Union \u00e9conomique, elle, reste embryonnaire. \nCela p\u00e8se sur notre croissance. \n \nMais aucun \u00c9tat membre n'est pr\u00eat \u00e0 plus de transfert de souverainet\u00e9...  \nL'enjeu n'est pas d'instaurer plus de Bruxelles, mais plus d'activit\u00e9 et d'emploi. Le manque de \ncoordination des politiques \u00e9conomiques a co\u00fbt\u00e9 plusieurs points de croissance \u00e0 la zone euro depuis \n2010. Cela repr\u00e9sente des millions d'emplois. Construire l'Union \u00e9conomique ne signifie pas transf\u00e9rer \nla souverainet\u00e9, mais la partager. Une strat\u00e9gie coordonnant les politiques \u00e9conomiques nationales, \nconfi\u00e9e \u00e0 un ministre des finances de la zone euro, ajouterait par exemple davantage de r\u00e9formes en \nFrance et davantage d'investissement public en Allemagne. \n \nComment convaincre l'Allemagne d'investir plus ?  \nLa strat\u00e9gie collective dont je parle ne peut se r\u00e9sumer \u00e0 plus de relance budg\u00e9taire outre-Rhin. \nChacun doit faire sa part du travail, \u00e0 commencer par les pays o\u00f9 les besoins de r\u00e9formes sont \u00e9lev\u00e9s, \ndont la France et l'Italie. Bien s\u00fbr, cela suppose de la confiance entre les capitales. Le ministre des \nfinances de la zone euro y contribuerait.  \n \n \n \n \n3 \n \nLa BCE n'est-elle pas impuissante face \u00e0 l'inflation faible en zone euro, li\u00e9e en partie aux bas \nco\u00fbts des mati\u00e8res premi\u00e8res ? \nCertainement pas. Lorsque les prix du p\u00e9trole baissent, ceci risque, par effet de \u00ab second tour \u00bb, de \nd\u00e9clencher la baisse de l'ensemble des prix, voire des salaires. Cela justifie la politique mon\u00e9taire non \nconventionnelle de la BCE. Celle-ci fonctionne : elle corrige l'inflation \u00e0 la hausse d'environ 0,5 % par \nan et contribue donc \u00e0 \u00e9loigner le risque de d\u00e9flation.  \n \nCes largesses mon\u00e9taires n'ont-elles pas cr\u00e9\u00e9 des \u00ab bulles ? \u00bb \nAujourd'hui il n'y a pas de bulles. Nous surveillons de pr\u00e8s l'\u00e9volution des actifs financiers, au niveau \nnational comme dans la zone euro. En France, le Haut conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re a publi\u00e9 un \ndiagnostic d'alerte, en avril, cibl\u00e9 sur les prix des bureaux en \u00cele-de-France. Si n\u00e9cessaire, des mesures \nseront prises pour limiter les risques de surchauffe. \n \nMais d\u00e9sormais, les taux bas menacent la rentabilit\u00e9 du secteur bancaire... \nLa politique mon\u00e9taire n'est pas men\u00e9e en fonction de son impact sur les r\u00e9sultats financiers du secteur \nbancaire. Reste qu'en 2015, ses effets ont \u00e9t\u00e9 globalement positifs pour celui-ci. Certaines mesures leur \nprofitent largement, comme les \u00ab TLTRO \u00bb, ces pr\u00eats distribu\u00e9s sur 4 ans qui leur permettent de se \nfinancer tr\u00e8s facilement. De m\u00eame, en soutenant l'activit\u00e9, la politique mon\u00e9taire a contribu\u00e9 au bon \nremboursement des cr\u00e9ances des banques et \u00e0 la diminution de leur co\u00fbt du risque. Ceci dit, \nl'instrument sp\u00e9cifique des taux n\u00e9gatifs a bien s\u00fbr ses limites.  \n \nLa \u00ab monnaie h\u00e9licopt\u00e8re \u00bb (le d\u00e9versement massif d'argent dans l'\u00e9conomie) permettrait-elle de \nrelancer plus efficacement la consommation et la croissance ?  \nCet instrument n'est pas sur la table. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au sein du conseil des gouverneurs de la \nBCE. Je ne crois ni n\u00e9cessaire ni souhaitable de recourir \u00e0 la \"monnaie h\u00e9licopt\u00e8re\", qui modifierait \nprofond\u00e9ment la nature de la politique mon\u00e9taire. En effet, les liquidit\u00e9s ne seraient plus pr\u00eat\u00e9es par la \nBCE en \u00e9change de garanties, mais donn\u00e9es directement aux agents \u00e9conomiques ou \u00e0 l'\u00c9tat. \n \nApr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des \u00ab Panama Papers \u00bb, comment  r\u00e9agit l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel \net de r\u00e9solution (ACPR) que vous pr\u00e9sidez ? \nL'ACPR agit r\u00e9solument. En 2015, 22 enqu\u00eates anti-blanchiment ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es. Plusieurs dizaines \nd\u2019autres seront men\u00e9es en 2016. Les r\u00e9v\u00e9lations des \u00ab Panama Papers \u00bb nous ont conduits \u00e0 poser des \nquestions compl\u00e9mentaires aux banques fran\u00e7aises. L'ensemble de ces informations et les suites \u00e0 y \ndonner seront trait\u00e9es  avec la plus grande rigueur, en coordination avec les autorit\u00e9s de supervision \n\u00e9trang\u00e8res. La r\u00e9glementation en la mati\u00e8re rel\u00e8ve du ministre des finances qui est tr\u00e8s actif sur le \nsujet. Tout ce qui renforce la r\u00e9glementation sur le montage de soci\u00e9t\u00e9s offshore et l\u2019identification des \nb\u00e9n\u00e9ficiaires effectifs, donc de la fin de l\u2019opacit\u00e9, va dans le bon sens. \n \n \n", "published_date": "2016-05-19", "section": "interview"}