{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2016-05-10-suddeutsche-zeitung.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Je consid\u00e8re que c\u2019est tr\u00e8s dangereux \u00bb", "text": " \n \n1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab Je consid\u00e8re que c\u2019est tr\u00e8s dangereux \u00bb \n \nS\u00fcddeutsche Zeitung \u2013 10 mai 2016 \n \n \n \nM. le gouverneur, vous vous rendez fr\u00e9quemment dans votre village natal, Wallerfangen, en \nSarre. Qu\u2019y recherchez-vous ?  \n \nJe me sens chez moi en Sarre et m\u2019y rends au moins une fois par mois.  J\u2019y retrouve mes \nracines ; ma famille y vit depuis le 18\ne \nsi\u00e8cle et fait partie, avec la manufacture de porcelaine \nVilleroy & Boch, du \u00ab Mittelstand \u00bb allemand. Bien \u00e9videmment, je parle \u00e9galement la \nlangue. J\u2019aime l\u2019Allemagne et j\u2019admire sa r\u00e9ussite, tout en \u00e9tant Fran\u00e7ais \u00e0 100 %. Je veux \n\u00eatre un pont entre nos deux pays et je suis un Europ\u00e9en engag\u00e9. \n \n \nVous connaissez donc bien les Allemands. Qu\u2019est-ce qui les d\u00e9range dans la politique \nmon\u00e9taire de Mario Draghi ? \n \nCe n\u2019est pas la politique mon\u00e9taire de Mario Draghi. C\u2019est un processus de d\u00e9cision collective \nauquel prennent part les 25 membres du Conseil de la BCE. Cette personnalisation de la \npolitique mon\u00e9taire est vraiment excessive. Nous devons faire la diff\u00e9rence entre un d\u00e9bat \nl\u00e9gitime sur la politique mon\u00e9taire et la remise en question de l\u2019ind\u00e9pendance de la BCE. \nCette ind\u00e9pendance constitue un tr\u00e9sor collectif qu\u2019aucun Allemand  ne devrait contester.  \n \n \nPourquoi les Allemands en font-ils une affaire personnelle ? \n \nJe ne sais pas et je consid\u00e8re que c\u2019est assez dangereux. Peut-\u00eatre devrions-nous tous \u00eatre \ndavantage dans l\u2019explication. Je partage sans r\u00e9serve la qu\u00eate de stabilit\u00e9 propre \u00e0 la culture \nallemande. Mais ce qu\u2019on doit entendre par stabilit\u00e9 dans le contexte actuel fait l\u2019objet d\u2019un \nmalentendu. \n \n \nQue faut-il alors entendre par stabilit\u00e9 ? \n \nNotre politique mon\u00e9taire n\u2019est pas une fantaisie : elle vise la stabilit\u00e9 des prix. Il y a 13 ans, \nla BCE a d\u00e9fini pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019est la stabilit\u00e9 des prix. Cela signifie un taux d\u2019inflation \u00e0 \nmoyen terme proche de, mais inf\u00e9rieur \u00e0, 2 %. Otmar Issing, qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9poque l\u2019\u00e9conomiste \n \n \n2 \n \nen chef allemand de la BCE, a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la formulation de cette d\u00e9finition, \nqui est partag\u00e9e par toutes les banques centrales des pays d\u00e9velopp\u00e9s, y compris aux \u00c9tats-\nUnis et au Royaume-Uni ; il s\u2019agit d'un choix tr\u00e8s rationnel. \n \nLes Allemands ne le comprennent pas. \n  \nEn r\u00e9alit\u00e9, des \u00e9conomistes allemands reconnus le comprennent. Le pr\u00e9sident de la \nBundesbank, Jens Weidmann, est en accord avec tout ce que je viens de dire. Une inflation \ntrop faible, comme c\u2019est le cas aujourd\u2019hui, nous oblige \u00e0 agir. Si nous n\u2019agissions pas, nous \nirions \u00e0 l\u2019encontre de notre mission. La culture allemande implique, \u00e0 juste titre, de respecter \nla loi et le trait\u00e9. C\u2019est ce que nous faisons. \n \n \nPour les Allemands, il s\u2019agit d\u2019une expropriation de l\u2019\u00e9pargne. \n \nL\u2019euro est la monnaie commune de millions d\u2019Europ\u00e9ens ! Et les Allemands ne sont pas \nuniquement des \u00e9pargnants. Il y a heureusement des entrepreneurs, des travailleurs, des \nacc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et des emprunteurs allemands. Et m\u00eame les \u00e9pargnants y trouvent leur \ncompte. Certes, le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat nominal est bas mais l\u2019inflation est plus basse encore. Les \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat r\u00e9els sont donc positifs.  \n \n \nDe l\u2019avis de nombreux Allemands, la suppression de l\u2019\u00e9mission du billet de 500 euros \nconstitue la derni\u00e8re provocation de la BCE. \n \nJe connais la sensibilit\u00e9 des Allemands sur cette question. Aucun d\u2019entre nous, \u00e0 commencer \npar moi, ne souhaite supprimer l\u2019usage des esp\u00e8ces. Mais si nous voulons lutter s\u00e9rieusement \ncontre le terrorisme, nous devons faire tout ce qui est possible pour g\u00eaner les terroristes, y \ncompris dans leurs transactions financi\u00e8res. Apr\u00e8s les attentats de Paris, tout le monde peut \ncomprendre la d\u00e9termination des Fran\u00e7ais \u00e0 cet \u00e9gard. \n \n \n\u00c0 quel point la situation actuelle est-elle dangereuse politiquement pour la BCE ? Est-il \nsupportable de se heurter pendant des ann\u00e9es \u00e0 l\u2019opposition de l'Allemagne et d'hommes \npolitiques de premier plan ? \n \nPermettez-moi d'inverser la question : une inflation nulle plusieurs ann\u00e9es cons\u00e9cutives en \nAllemagne est-elle soutenable ? au risque de la d\u00e9flation ? La politique mon\u00e9taire n\u2019est pas \nd\u00e9finie par les visions \u00e0 court terme des politiques fran\u00e7ais, italiens ou allemands. Elle doit \n\u00eatre coh\u00e9rente et elle demande du temps. Nous devons \u00eatre patients. Que penseriez-vous si \nnotre politique mon\u00e9taire \u00e9tait modifi\u00e9e pour tenir compte des derniers sondages politiques ? \nCe serait absurde.  \n \n \nVous appelez \u00e0 la patience mais la BCE n\u2019a pas attendu pour \u00e9voquer la question de \nl'h\u00e9licopt\u00e8re mon\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e de verser de l'argent directement aux habitants de \nla zone euro dans l\u2019espoir de stimuler la consommation. La monnaie h\u00e9licopt\u00e8re serait-elle \nun instrument de politique mon\u00e9taire l\u00e9gal pour la BCE ? \n \n \n3 \n \n \nArr\u00eatons de perdre du temps sur cette question qui n'est pas \u00e0 l'ordre du jour. Nous n'en avons \npas discut\u00e9 ; cette mesure n'est pas n\u00e9cessaire, et j'y serais oppos\u00e9. \n \n\u00c0 quand le premier rel\u00e8vement des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat par la BCE ? \nNous avons dit que nous maintiendrions les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 un bas niveau aussi longtemps \nque n\u00e9cessaire dans le cadre de notre mandat, bien au-del\u00e0 de mars 2017 et de la fin pr\u00e9vue de \nnotre programme d\u2019achats d\u2019obligations. \nLes autorit\u00e9s allemandes disent en priv\u00e9 que d\u00e8s que les taux d'int\u00e9r\u00eat augmentent \nl\u00e9g\u00e8rement, le budget fran\u00e7ais menace de s'effondrer. Les efforts de la France pour r\u00e9duire \nson d\u00e9ficit budg\u00e9taire sont-ils suffisants ? \n \nOublions un hypoth\u00e9tique effondrement. Mais il est clair que le gouvernement doit tenir son \nengagement de r\u00e9duction du d\u00e9ficit en dessous de 3 % en 2017. \n \n \nDans votre livre \u00ab L'Esp\u00e9rance d'un Europ\u00e9en \u00bb, vous citez vos cousins allemands, la famille \nBoch, qui disaient : \u00ab la France nous manque \u00bb. Que craignent-ils ? \n \nAujourd'hui, la France et l'Allemagne ont besoin l'une de l'autre pour maintenir la coh\u00e9sion de \nl'Europe. La France a manifestement besoin de nouvelles r\u00e9formes structurelles, en d\u00e9pit des \nprogr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 accomplis. La comp\u00e9titivit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais \nil reste encore beaucoup \u00e0 faire pour accro\u00eetre la flexibilit\u00e9 du march\u00e9 du travail ou \nmoderniser l'\u00e9ducation. Et une meilleure coordination des politiques \u00e9conomiques \u00e0 l'\u00e9chelle \neurop\u00e9enne est n\u00e9cessaire.  \n \n \n\u00ab Coordination \u00bb ne veut-il pas dire \u00ab essayer de faire payer les Allemands \u00bb ? \n \nLorsque les Fran\u00e7ais parlent de coordination, les Allemands pensent qu'il pourrait s'agir d'une \nnouvelle astuce pour \u00e9viter les r\u00e9formes. Il faut sortir de cette impasse : il nous faut \u00e0 la fois \ndes r\u00e9formes nationales - y compris en Allemagne - et une coordination europ\u00e9enne, et nous \ndevons conclure un pacte de confiance en la mati\u00e8re. Comme le disait souvent Helmut \nSchmidt, nous devons construire une union \u00e9conomique en compl\u00e9ment de l'union mon\u00e9taire. \n \n \nCela rime avec lourdeur bureaucratique. \n \nNon ! Il ne s'agit pas d'un d\u00e9bat th\u00e9orique pour savoir s'il faut plus de Bruxelles. Une strat\u00e9gie \nplus coop\u00e9rative pourrait accro\u00eetre de plusieurs points la croissance du PIB et cr\u00e9er des \nmillions d'emplois, ce qui serait \u00e9galement bon pour les exportations allemandes. Une \nmodification du Trait\u00e9 pourrait avoir lieu apr\u00e8s les \u00e9lections en France et en Allemagne qui se \ntiendront en 2017. Il s'agit \u00e0 l'\u00e9vidence d'un choix d\u00e9mocratique mais le statu quo n'est pas \nune option.  \n \n \nLorsque vous \u00e9tiez jeune fonctionnaire, vous avez \u0153uvr\u00e9 de pr\u00e8s \u00e0 la cr\u00e9ation de l'euro. Vos \nr\u00eaves se sont-ils r\u00e9alis\u00e9s ? \n \n \n4 \n \n \nSouvenez-vous : nous parlions d'une Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire. L'union mon\u00e9taire a \nincontestablement \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s et nous y avons ajout\u00e9 une union bancaire. Maintenant, nous \navons besoin d'un pilier \u00e9conomique. \n \n \nY a-t-il un manque de leadership politique aujourd'hui ? O\u00f9 sont les dignes successeurs de \nFran\u00e7ois Mitterrand et d\u2019Helmut Kohl ? \n \nUn banquier central n\u2019a pas vocation \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question... Les gens ont tendance \u00e0 \nvoir le pass\u00e9 comme un \u00e2ge d\u2019or. Je me souviens que les n\u00e9gociations men\u00e9es dans les ann\u00e9es \nquatre-vingt-dix n'\u00e9taient pas faciles non plus. Nous pouvons donc y arriver. Il n'y a aucune \nraison de cesser de construire notre avenir commun. M\u00eame si la t\u00e2che est rude. \n \n \nComme Mario Draghi, vous avez fr\u00e9quent\u00e9 une \u00e9cole j\u00e9suite. Est-ce l\u00e0 le secret de vos \nopinions tr\u00e8s similaires ? Existe-t-il une sorte de consensus catholique sur les questions \n\u00e9conomiques ? \n \nOh, c\u2019est une id\u00e9e int\u00e9ressante, nous n'avons pas encore \u00e9voqu\u00e9 cet aspect de nos biographies. \nLa la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire le fait de consid\u00e9rer la religion comme relevant du \ndomaine priv\u00e9, reste l\u00e9gitime. Plus s\u00e9rieusement, notre vision de la politique mon\u00e9taire n'est \npas le fruit de notre \u00e9ducation religieuse. Nous partageons tous une m\u00eame responsabilit\u00e9 au \nsein du Conseil de la BCE : en tant que membres ind\u00e9pendants, nous partageons un tr\u00e9sor, \nl'euro. \n \nPropos recueillis par : Leo Klimm and Markus Zydra \n", "published_date": "2016-05-10", "section": "interview"}