{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2016-09-28_le-bien-public.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La t\u00eate en Europe et les pieds sur le terrain \u00bb", "text": " \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n \n\u00ab La t\u00eate en Europe et les pieds sur le terrain \u00bb \n \nLE BIEN PUBLIC \u2013 28 septembre  2016 \n \n \nLe gouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u00e9tait \u00e0 Dijon, hier, pour une \nrencontre avec les \u00e9quipes r\u00e9gionales de la Banque de France et les acteurs \u00e9conomiques du \nterritoire. Entretien. \nLe Bien Public : Quelle est aujourd\u2019hui la situation \u00e9conomique de la Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \u00abNous faisons des enqu\u00eates de conjoncture mensuellement dans \nchacune des 13 nouvelles r\u00e9gions. La Banque de France a cette grande chance d\u2019avoir la t\u00eate en \nEurope et les pieds sur le terrain \u00e0 travers notre pr\u00e9sence dans les r\u00e9gions. Nous observons en \nBourgogne-Franche-Comt\u00e9 une conjoncture qui repr\u00e9sente assez bien la conjoncture nationale. C\u2019est \nune am\u00e9lioration que l\u2019on constate depuis 2015, qui r\u00e9siste bien en 2016, malgr\u00e9 les incertitudes du \nBrexit notamment.\u00bb \nQ : Il va y avoir des correspondants TPE de la Banque de France dans chaque d\u00e9partement, \ncomment cela va se mat\u00e9rialiser ? \nR : \u00abNous avons nomm\u00e9 au printemps des correspondants TPE que nous avons form\u00e9s. Le dispositif \nsera compl\u00e8tement op\u00e9rationnel \u00e0 partir du 29 septembre. L\u2019id\u00e9e est d\u2019avoir, dans chaque \nd\u00e9partement, un correspondant qui puisse, en amont, informer les PME, les orienter, dans le cadre \nd\u2019un diagnostic sur leur situation financi\u00e8re ou d\u2019une demande de financement. Cela s\u2019accompagne \nd\u2019un outil de diagnostic d\u00e9velopp\u00e9 par la Banque de France, Opale. Dans les TPE-PME, les dirigeants \nont rarement de directeur financier. Nous essayons de les aider avec un outil qui soit \u00e0 la fois simple \net pertinent pour savoir exactement o\u00f9 en est l\u2019entreprise et quels sont ses besoins.\u00bb \n \nQ : En avril, on vous a confi\u00e9 une mission d\u2019op\u00e9rateur national de l\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re et \n\u00e9conomique des publics. Comment cela va se traduire dans la r\u00e9gion ? \nR : \u00ab C'est le prolongement de tout ce que fait la Banque de France pour les m\u00e9nages et les familles, \nnotamment sur la pr\u00e9vention du surendettement. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons aid\u00e9 237000 \nfamilles sur le plan national \u00e0 sortir du surendettement. Notre mission d'\u00e9ducation budg\u00e9taire \ns'\u00e9tend \u00e9galement \u00e0 une meilleure information de tous les Fran\u00e7ais sur les produits financiers et les \ngrands d\u00e9bats \u00e9conomiques. Nous allons \u00eatre chef d\u2019orchestre de ces actions d\u2019information. Sur le \nplan r\u00e9gional, la Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 est bien avanc\u00e9e puisque nous avons d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 trois \nconventions, l\u2019une avec l\u2019Universit\u00e9 de Franche-Comt\u00e9 et deux l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re avec les Rectorats de \nDijon et de Besan\u00e7on. Lors du premier semestre 2016, nous avons r\u00e9alis\u00e9 25 interventions en milieu \nscolaire ou universitaire. Et, 46 actions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es aupr\u00e8s de travailleurs sociaux. \u00bb \n \nQ : Certains \u00e9conomistes disent qu\u2019une politique de restriction budg\u00e9taire n\u2019est pas la bonne \nsolution pour cr\u00e9er de la croissance. Qu\u2019en pensez-vous ? \nR : \u00abUne relance budg\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, comme J. Stiglitz le propose, cela veut dire plus de d\u00e9penses \npubliques et plus de d\u00e9ficit. Si c\u2019\u00e9tait la condition de la croissance, la France et l\u2019Italie en seraient les \nchampionnes d'Europe. Malheureusement, ce n\u2019est pas le cas. Notre dette publique \u00e9tait, en 1980, \u00e0 \n20 % du PIB. Elle est aujourd\u2019hui \u00e0 pr\u00e8s de 100 % du PIB. Nous avons fait beaucoup de d\u00e9ficit, \nbeaucoup de relance budg\u00e9taire et nous n\u2019avons pas eu de meilleurs r\u00e9sultats en termes de \ncroissance. Et l\u2019inverse, les pays d\u2019Europe du Nord qui ont fait moins de dettes et plus de r\u00e9formes \nont eu de bien meilleurs r\u00e9sultats en termes de croissance et surtout d\u2019emploi. Donc la cl\u00e9 de la \ncroissance et de l\u2019emploi en France ce sont les r\u00e9formes, plut\u00f4t que la d\u00e9pense et le d\u00e9ficit. \u00bb \n \nQ : Que r\u00e9pondez-vous aux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui parlent de sortir de l\u2019Union \nEurop\u00e9enne ? \nR : \u00ab Notre appartenance \u00e0 l\u2019Union Europ\u00e9enne fait partie de notre croissance \u00e9conomique. Nous \nexportons beaucoup en Europe gr\u00e2ce au march\u00e9 unique. Nous avons une monnaie solide, l\u2019euro, \nsoutenue par 70 % des Fran\u00e7ais. Cela ne veut pas dire qu\u2019il ne faille pas am\u00e9liorer le fonctionnement \nde l\u2019Europe, la faire travailler davantage sur les pr\u00e9occupations concr\u00e8tes des Fran\u00e7ais. D\u2019o\u00f9 \nl\u2019importance de respecter notre engagement sur les 3 % de d\u00e9ficit. Si nous voulons faire marcher \nmieux l\u2019Europe, il faut que l\u2019on nous croit.\u00bb  \nQ : Quelles sont les cons\u00e9quences du Brexit ? \nR : \u00ab Nous avons \u00e9vit\u00e9 un choc financier brutal parce que, notamment, les banques centrales ont \ncoop\u00e9r\u00e9 pour \u00e9viter ce choc. Ce qu'il y a devant nous c'est l'incertitude qui touche les entreprises qui \nsont au Royaume-Uni. Est-ce qu\u2019elles garderont ou non l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique europ\u00e9en ? Tant \nqu\u2019elles n\u2019auront pas la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, elles investiront moins ou pas en Grande-Bretagne. \nIl est souhaitable que les n\u00e9gociations s\u2019ouvrent AU plus vite puis qu\u2019elles soient men\u00e9es dans la \nclart\u00e9. Si la Grande-Bretagne veut garder l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique, elle en applique toutes les r\u00e8gles. \nIl n\u2019y a pas d\u2019Europe \u00e0 la carte.\u00bb \nQ : Vous \u00eates pour la construction d\u2019une union europ\u00e9enne de financement et d\u2019investissement. \nQu\u2019entendez-vous par l\u00e0 ? \nR : \u00ab L\u2019un des grands atouts de l\u2019Europe qui n\u2019est pas tr\u00e8s connu, c\u2019est que l\u2019Europe a un exc\u00e9dent \nd\u2019\u00e9pargne important, de plus de 300 milliards d\u2019euros. L\u2019union de financement et d\u2019investissement, \ncela consiste \u00e0 dire \"utilisons mieux cette \u00e9pargne pour pousser l\u2019investissement en Europe\". Il y a \nl\u2019investissement public mais il y a aussi l\u2019investissement priv\u00e9, celui des entreprises. Ce qui est tr\u00e8s \nimportant c\u2019est d\u2019utiliser l\u2019\u00e9pargne pour renforcer les fonds propres des entreprises de fa\u00e7on \u00e0 ce \nqu\u2019elles puissent davantage innover. L\u2019Europe est en retard d\u2019innovation par rapport aux \u00c9tats-Unis \nen bonne partie parce que ses entreprises ont moins d'acc\u00e8s \u00e0 des fonds propres. Or, nous avons de \nl\u2019\u00e9pargne disponible. Il faut donc r\u00e9fl\u00e9chir au moyen de mieux faire circuler l\u2019\u00e9pargne \u00e0 travers les \nfronti\u00e8res de la zone euro pour que l\u2019ensemble des entreprises europ\u00e9ennes soient plus fortes.\u00bb \n \n \nQ : Pourquoi n\u2019avons-nous pas une croissance aussi forte qu\u2019en Allemagne ? \nR : \u00ab La croissance s'est am\u00e9lior\u00e9e. En France, elle sera proche d\u20191,4 % en 2016. Mais quand on \nregarde nos voisins europ\u00e9ens, certains font mieux que nous. L\u2019Allemagne va faire 1,8 % cette ann\u00e9e \net l\u2019Espagne 3 %. Ceux qui font mieux, ce sont ceux qui ont fait plus de r\u00e9formes. La France a men\u00e9 \ndes r\u00e9formes mais elle doit en faire davantage si elle veut lever le limitateur de vitesse sur la \ncroissance fran\u00e7aise.\u00bb \nQ : Que pensez-vous de cette mesure de la loi Sapin 2 qui vise \u00e0 limiter les retraits sur les \nassurance-vie en cas de crise ? \nR : L'objectif est de prot\u00e9ger l\u2019\u00e9pargne des Fran\u00e7ais et des assur\u00e9s. Nous avons, depuis 2013, la \ncapacit\u00e9 de prendre, si n\u00e9cessaire, des mesures pour renforcer la solidit\u00e9 financi\u00e8re des banques. Et \nnous n\u2019avons pas encore cette capacit\u00e9 pour les assurances. Il s\u2019agit de corriger une anomalie et non \npas \u00e9videmment de modifier les contrats d\u2019assurance-vie.\u00bb \n \nPropos recueillis par Anne-Lise Bertin \n \n \n", "published_date": "2016-09-28", "section": "interview"}