{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg-gouverneur-20160315.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La politique mon\u00e9taire contribue activement \u00e0 la croissance \u00bb", "text": " \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n\u00abla politique mon\u00e9taire contribue activement \u00e0 la croissance \u00bb     \n \nFrance Inter  \u2013 15 mars  2016 \n \n \n \nPATRICK COHEN \nBonjour L\u00e9a SALAME. \nL\u00c9A SALAME \nBonjour Patrick COHEN. \nPATRICK COHEN \n Votre invit\u00e9 ce matin. \nL\u00c9A SALAME \nVous savez Patrick, la plupart des hommes politiques qu\u2019on re\u00e7oit \nle matin, on les \u00e9coute poliment ou pas mais ils n'ont que peu ou pas \nd'influence. Lui en un mot, un seul, peut faire s\u2019enflammer, d\u00e9visser les \nmarch\u00e9s financiers. Du coup sa parole est rare, le pr\u00e9sident de la Banque \nde France, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU est notre invit\u00e9 exceptionnel \nce matin.  \nBonjour Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nBonjour L\u00e9a SALAME. \nL\u00c9A SALAME \nLa Banque de France a publi\u00e9 ses r\u00e9sultats hier pour l\u2019ann\u00e9e 2015 \net ce qui est sid\u00e9rant et que beaucoup de Fran\u00e7ais ne savent pas, c\u2019est \nque la Banque de France est une entreprise qui se porte tr\u00e8s bien, qui fait \ndes milliards d\u2019euros de b\u00e9n\u00e9fices. C\u2019est ce que vous avez annonc\u00e9 hier. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nLes r\u00e9sultats de la Banque de France sont solides, au m\u00eame \nniveau que l\u2019an dernier, et c\u2019est une bonne nouvelle pour tous les \nFran\u00e7ais. D\u2019abord parce que cela nous permet d\u2019accomplir nos missions \nsur le terrain, au service des m\u00e9nages notamment ceux qui sont en \ndifficult\u00e9, 237 000 familles dont on a pu r\u00e9gler la situation de \nsurendettement l\u2019an dernier, ou au service des PME et des TPE. Ensuite \nparce que ces r\u00e9sultats de la Banque de France profitent \u00e0 la collectivit\u00e9 \npublique. Tous les gains de la Banque de France \u2013 nous avons un seul \nactionnaire qui est l\u2019\u00c9tat \u2013 donc tous les gains sont revers\u00e9s \u00e0 la \ncollectivit\u00e9 publique. Cela fait pr\u00e8s de trois milliards d\u2019euros par an, ce ne \nsont pas des gains et de l\u2019argent pour nous \u00e9videmment, c\u2019est pour \ncontribuer au budget fran\u00e7ais. \nL\u00c9A SALAME \nAlors tout de m\u00eame,  vous \u00eates, oui ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nSi vous me permettez ? \nL\u00c9A SALAME \nOui bien s\u00fbr. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nDernier point, c\u2019est que le fait d\u2019avoir une Banque de France solide \nnous permet de contribuer \u00e0 la politique mon\u00e9taire tr\u00e8s active que nous \nmenons avec les autres banques de l\u2019euro. \nL\u00c9A SALAME \nOn va en parler de la politique mon\u00e9taire de la Banque de France \net de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, mais quand m\u00eame solide vous \naffichez 4,7 milliards de b\u00e9n\u00e9fices avant imp\u00f4t, c\u2019est ce que vous avez \nannonc\u00e9 hier, en fait vous \u00eates un gouverneur de la Banque de France, \nmais vous \u00eates un banquier comme les autres.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nPas du tout. \nL\u00c9A SALAME \nEn fait la Banque de France est une banque d\u2019affaires comme les \nautres qui fait des b\u00e9n\u00e9fices, on ne le sait pas. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nPas du tout, nous avons un seul actionnaire qui est la collectivit\u00e9 \npublique, donc l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais. Nous n\u2019avons en rien une activit\u00e9 \nde banque, nous n\u2019investissons pas avec l\u2019id\u00e9e\u2026 \nL\u00c9A SALAME \nVous achetez des tableaux. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n\u2026 avec l\u2019id\u00e9e de gagner de l\u2019argent. \nL\u00c9A SALAME \nDe Rembrandt. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nOn va dire un mot de Rembrandt apr\u00e8s, mais cela c\u2019est \nanecdotique et exceptionnel en 2015. Mais nous n\u2019avons pas de clients.  \nNotre but, c\u2019est de servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire d\u2019avoir \nla bonne inflation, l\u00e9g\u00e8rement positive, et de soutenir l\u2019activit\u00e9 et la \ncroissance. \nL\u00c9A SALAME \nEst-ce que l\u2019inflation est bonne ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nPour faire le lien avec le r\u00e9sultat, le fait d\u2019avoir une Banque de \nFrance solide, c\u2019est la condition pour pouvoir mener cette politique qui va \nvers la bonne inflation et la bonne croissance. \nL\u00c9A SALAME \nAlors est-ce qu\u2019on est d\u2019abord sur une bonne inflation avec 0, \n0,1 %, est-ce que vous appelez \u00e7a une bonne inflation, est-ce que vous \nappelez \u00e7a pas du tout assez d\u2019inflation, voire une d\u00e9flation ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNous ne sommes pas aujourd'hui en d\u00e9flation, mais l\u2019inflation n\u2019est \npas suffisante. \u00c0 z\u00e9ro,  on est m\u00eame \u00e0 moins 0,2 % au mois de f\u00e9vrier, et \ncela d\u2019exp\u00e9rience n\u2019est pas bon pour l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. Donc notre \ncible, c\u2019est d\u2019avoir une inflation \u00e0 moyen terme proche de 2 %. Pour \natteindre cette cible nous avons d\u00e9cid\u00e9 jeudi dernier, si vous me \npermettez l\u2019expression de \u00ab mettre le paquet \u00bb pour soutenir l\u2019activit\u00e9 et \npour aider le financement de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle, c'est-\u00e0-dire les entreprises \net les m\u00e9nages. \nL\u00c9A SALAME \nIl y a quand m\u00eame de gros doutes sur la politique de la Banque \nCentrale Europ\u00e9enne o\u00f9 vous si\u00e9gez, o\u00f9 le poids de la France est tr\u00e8s \nimportant puisqu\u2019on est deuxi\u00e8me d\u2019importance apr\u00e8s la Bundesbank. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nAbsolument. \nL\u00c9A SALAME \nCette politique, qui est la politique de la planche \u00e0 billets, c'est-\u00e0-\ndire d\u2019inonder le march\u00e9 de liquidit\u00e9s en esp\u00e9rant relancer l\u2019activit\u00e9, eh \nbien cette politique ne marche pas vraiment monsieur VILLEROY de \nGALHAU, il n\u2019y a pas de r\u00e9sultat, \u00e0 tel point que certains \u00e9conomistes \ncomme Patrick ARTUS que je suis s\u00fbre, vous avez lu son livre \u00ab la folie \ndes banques centrales \u00bb vous reproche de nous conduire vers une crise \nmajeure en gavant le march\u00e9 de liquidit\u00e9s. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nCette politique marche ! \nL\u00c9A SALAME \nNon. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nCette politique marche, parce qu\u2019elle permet pour les entreprises \net pour les m\u00e9nages de disposer de financements \u00e0 taux extr\u00eamement \nbas. Nous avons vu augmenter les volumes de cr\u00e9dits et nous avons vu \nbaisser les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Donc il y a des r\u00e9sultats tr\u00e8s concrets. \nL\u00c9A SALAME \nEt sur la croissance\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nEt c\u2019est favorable \u00e0 l\u2019investissement. Alors ensuite la question est : \nqu\u2019est-ce que cela donne sur l\u2019inflation et la croissance ? Et l\u00e0 il y a des \nestimations tout \u00e0 fait convergentes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, et qui montrent que \nsur l\u2019inflation, ceci repr\u00e9sente environ 1 % d\u2019inflation cumul\u00e9e en \n2015/2017, autrement dit si nous n\u2019avions pas agi l\u2019inflation aurait \u00e9t\u00e9 \nbeaucoup plus basse. Elle est basse aujourd'hui \u00e0 cause du bas prix du \np\u00e9trole, mais si nous n\u2019avions pas agi, elle aurait \u00e9t\u00e9 plus basse. Je \ntermine par la croissance puisque c\u2019est sans doute le plus important pour \nceux qui nous \u00e9coutent, la politique mon\u00e9taire a repr\u00e9sent\u00e9 environ 0,3 % \nde croissance suppl\u00e9mentaire en 2015, c\u2019est peut-\u00eatre abstrait 0,3 %, \nmais cela veut dire 80 000 emplois suppl\u00e9mentaires en France en 2015. \nL\u00c9A SALAME \nC\u2019est suffisant \u00e7a ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nBien s\u00fbr que cela ne suffit pas, vous avez raison, il faut que tout le \nmonde se mobilise pour faire plus. Mais si nous n\u2019avions pas agi, il n\u2019y \naurait pas eu ces 80 000 emplois en 2015. \nL\u00c9A SALAME \nEn janvier, vous aviez pr\u00e9vu 1,4 % de croissance en France cette \nann\u00e9e, est-ce que vous avez revu vos pr\u00e9visions \u00e0 la baisse ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nIl y a une tendance g\u00e9n\u00e9rale dans le monde et dans toute l\u2019Europe, \nun tassement de la croissance qui marque le pas, \u00e0 un niveau qui est un \npeu plus proche de l\u2019an dernier. Nous ne publions pas de nouvelles \nestimations pour la France, mais pour la zone euro, nous avons revu la \ncroissance \u00e0 la baisse \u00e0 1,4 % pour l\u2019ensemble de la zone euro. La \nFrance sera un peu en dessous. \nL\u00c9A SALAME \nEt pourquoi \u00e7a ne marche pas, pardonnez ma question n\u00e9ophyte, \non avait dit que les circonstances \u00e9taient tr\u00e8s favorables, que le p\u00e9trole \nn\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas, que l\u2019euro n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas, qu\u2019il n\u2019y a \njamais eu autant de liquidit\u00e9s et pourtant la croissance ne remonte pas en \nEurope et en France pour ce qui nous concerne, nous. Est-ce que c\u2019est \nque la politique de la Banque Centrale Europ\u00e9enne n\u2019est pas la bonne ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNon, la politique mon\u00e9taire, je vous l\u2019ai dit avec des chiffres et des \nr\u00e9sultats concrets, contribue activement \u00e0 la croissance. \nL\u00c9A SALAME \n80 000 emplois l\u2019an dernier, ce n\u2019est pas\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nMais elle ne peut pas suffire \u00e0 elle toute seule. Il y a d\u2019abord dans \nnotre environnement ext\u00e9rieur des \u00e9l\u00e9ments moins favorables en ce d\u00e9but \n2016, le ralentissement de la Chine et des pays \u00e9mergents, la baisse trop \nsoudaine du prix du p\u00e9trole. Mais en m\u00eame temps que nous sommes tr\u00e8s \nactifs sur la politique mon\u00e9taire \u2013 c\u2019est n\u00e9cessaire, c\u2019est indispensable \u2013  \nnous r\u00e9p\u00e9tons \u00e0 chaque fois que cela n\u2019est pas suffisant. Il faut donc une \nmobilisation g\u00e9n\u00e9rale autour de l\u2019investissement, de l\u2019investissement priv\u00e9 \net public. Cela passe par la confiance des entrepreneurs et cela passe au \nniveau europ\u00e9en par la relance du plan Juncker. Et il faut des r\u00e9formes, \ndes r\u00e9formes dans chaque pays, dont le n\u00f4tre. \nL\u00c9A SALAME \nOn va en venir aux r\u00e9formes, mais un mot sur le plan Juncker \nannonc\u00e9 avec tambours et trompettes, 300 milliards d\u2019euros pour \nl\u2019investissement europ\u00e9en, et on a vu quoi, vous avez vu le r\u00e9sultat ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nIl y a des d\u00e9buts de r\u00e9sultats, mais vous avez raison l\u00e0-dessus, ce \nn\u2019est pas assez. J\u2019ai propos\u00e9 qu\u2019on renforce le plan Juncker avec d\u2019autres \n\u00e9l\u00e9ments au niveau europ\u00e9en pour faire une vraie Union de financements \net d\u2019investissements, l\u00e0 il y a urgence. Vous voyez qu\u2019au-del\u00e0 de la \npolitique mon\u00e9taire, il faut actionner aujourd'hui tous les leviers au niveau \neurop\u00e9en comme au niveau fran\u00e7ais. \nL\u00c9A SALAME \nLa loi El Khomri en France, largement remani\u00e9e, on en a parl\u00e9 ce \nmatin, Manuel VALLS a-t-il eu raison de reculer sur plusieurs points ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nCe n\u2019est pas \u00e0 moi comme banquier central, qui suis ind\u00e9pendant \ndes politiques, de commenter les diff\u00e9rents points dont on vient de parler, \nmais il est indispensable d\u2019avancer. Le statu quo n\u2019est pas une option \npour la France, rien ne serait pire pour la France que de ne pas avancer. \nNous ne pouvons pas rester le seul grand pays d\u2019Europe \u2013 on parlait de \nl\u2019Europe \u00e0 l\u2019instant \u2013 le seul grand pays d\u2019Europe o\u00f9 le ch\u00f4mage ne recule \npas. Parmi les comparaisons que Dominique SEUX citait il y a quelques \nminutes, je vais rester sur l\u2019Italie, regardons ce qui marche chez nos \nvoisins. L\u2019Italie, c\u2019est un pays qui nous ressemble beaucoup, ils ont eu \ndeux fois moins de croissance que nous en 2015, et pourtant ils ont cr\u00e9\u00e9 \ntrois fois plus d\u2019emplois, qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 ? \nL\u00c9A SALAME \nPr\u00e9caires. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNon, non, ils ont unifi\u00e9 leurs contrats de travail, Matteo RENZI a \nfait ce qu\u2019il appelle le Jobs Act. Donc vous voyez ce n\u2019est pas de \nl\u2019id\u00e9ologie, ce n\u2019est pas de la th\u00e9orie \u00e9conomique abstraite, ce sont des \nr\u00e9sultats tr\u00e8s concrets chez nos voisins. \nL\u00c9A SALAME \nMais en France, il y a eu le CICE, il y a eu le pacte de \nresponsabilit\u00e9, \u00e7a n\u2019a pas port\u00e9 ses fruits, est-ce que cette politique du \ngouvernement pro-entreprises, cette politique lib\u00e9rale est la bonne ou est-\nce que comme le dit Thomas PIKETTY par exemple, il faut miser tout sur \nla relance pour relancer l\u2019activit\u00e9, soutenir la demande ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nPar rapport \u00e0 cela, sortons de ces affrontements tr\u00e8s th\u00e9ologiques \ndont on a le go\u00fbt en France : il faut \u00e0 la fois soutenir la demande et l\u2019offre. \nJ\u2019\u00e9tais il y a 15 jours au G20 \u00e0 Shanghai, cela peut paraitre un peu loin. \nMais nous avons dit des choses extr\u00eamement concr\u00e8tes : soutenir \u00e0 la \nfois la demande et l\u2019offre. Il faut donc activer tous les leviers dont on \ndispose. \nL\u00c9A SALAME \nEst-ce que le gouvernement le fait assez sur la demande ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nSur la demande, la politique mon\u00e9taire est tr\u00e8s active. La politique \nbudg\u00e9taire, il faut l\u2019actionner dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens. Mais surtout \nen France, il faut faire les r\u00e9formes pour donner confiance, donner la \nstabilit\u00e9 des r\u00e8gles, donner de la clart\u00e9, en particulier aux entrepreneurs. \nCela, ce n\u2019est pas une politique lib\u00e9rale, mais ce sont bien les \nentrepreneurs qui cr\u00e9ent l\u2019emploi par leur confiance. \nL\u00c9A SALAME \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, qui ne veut pas entrer donc \ndans les d\u00e9bats th\u00e9ologiques, vous avez entendu, merci \u00e0 vous et tr\u00e8s \nbelle journ\u00e9e. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nMerci. 07:57:59. FIN& \n \n", "published_date": "2016-03-15", "section": "interview"}