{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview_francoisvilleroydegalhau_franceinfo_tv_09112016.pdf", "author": "", "title": "Journ\u00e9es de l'\u00e9conomie", "text": " \n1 \n \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \nFranceInfo TV - 9 novembre 2016 \n \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \n\u00ab L\u2019\u00e9co \u00bb, \u00e0 Lyon pour les journ\u00e9es de l\u2019\u00e9conomie, Fran\u00e7ois VILLEROY de \nGALHAU, invit\u00e9 exceptionnel, gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, merci \nbeaucoup d\u2019\u00eatre avec nous. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nBonjour Jean-Paul CHAPEL. \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nVous \u00eates venu \u00e0 Lyon pour d\u00e9livrer un message sur l\u2019Europe et selon vous \nl\u2019Europe ne va pas si mal\u2026 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe suis venu pour participer \u00e0 ces journ\u00e9es de l\u2019\u00e9conomie qui sont un \u00e9v\u00e9nement \nformidable soutenu par la BANQUE DE FRANCE, 10.000 jeunes et moins jeunes \nqui pendant trois jours s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, viennent poser beaucoup de \nquestions et participer \u00e0 des d\u00e9bats. Je suis intervenu dans un d\u00e9bat sur l\u2019Europe\u2026 \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nEt votre message ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nL\u2019Europe va mal aujourd\u2019hui mais pas si mal qu\u2019on ne le dit\u2026 \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nPas si mal, pourquoi ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nMoins bien pourtant qu\u2019elle ne le pourrait. Je suis venu dire que dans le contexte \nque l'on connait \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale - et regardez notamment le d\u00e9bat am\u00e9ricain \nsur les in\u00e9galit\u00e9s - l\u2019Europe porte un mod\u00e8le social avec davantage de services \npublics, moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9s et dont nous pouvons \u00eatre fiers. Mais il ne faut pas \n \n2 \n \ns\u2019arr\u00eater l\u00e0 ; ce mod\u00e8le social nous co\u00fbte trop cher \u00e0 nous Fran\u00e7ais et il ne produit \npas assez de croissance et d\u2019emplois. J'ai appel\u00e9 \u00e0 un certain nombre de \npropositions pour avancer l\u00e0-dessus.  \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nIl faut faire des r\u00e9formes notamment en France\u2026 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nIl faut faire des r\u00e9formes en France pour l\u2019\u00e9ducation - l\u2019apprentissage des jeunes, \npour les entreprises - les simplifications, pour l\u2019emploi. Et nous n\u2019avons qu\u2019\u00e0 \nregarder ce que font nos voisins europ\u00e9ens qui ont r\u00e9ussi  : on peut \u00eatre en Europe, \ngarder notre bon mod\u00e8le social et r\u00e9ussir sur le plan \u00e9conomique, plusieurs de nos \nvoisins sont au plein emploi. \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nLes Fran\u00e7ais et leurs \u00e9conomies. Tous les Fran\u00e7ais ont un Livret A, m\u00eame les \nenfants, et est annonc\u00e9 aujourd\u2019hui une grande r\u00e9forme du calcul du taux de \nr\u00e9mun\u00e9ration du Livret A. Ce ne sera plus n\u00e9cessairement l\u2019inflation plus le coup de \npouce de 0,25%... \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJe crois que ce n\u2019est pas une grande r\u00e9forme : c\u2019est une adaptation limit\u00e9e qui est \nune question de bon sens. Mais il faut d\u2019abord dire qu\u2019il n\u2019est pas question de \nbaisser le taux du Livret A. J\u2019ai recommand\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier de maintenir ce taux \u00e0 \n0,75 % ; il a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que l'on maintiendrait ces 0,75 % au  \n1\ner\n f\u00e9vrier prochain, c\u2019est-\u00e0-dire le prochain rendez-vous. Alors, au-del\u00e0, de quoi \ns\u2019agit-il ? Apr\u00e8s une consultation men\u00e9e notamment avec les organisations de \nconsommateurs et le logement social - consultation que le gouvernement devrait \nterminer effectivement ce mercredi - il s\u2019agit d\u2019une adaptation de bon sens pour \nmieux concilier deux objectifs. Et c\u2019est extr\u00eamement simple. Le premier objectif est \nla protection de l\u2019\u00e9pargne des Fran\u00e7ais contre l\u2019inflation et donc nous allons \nmaintenir un taux du Livret A sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 l\u2019inflation. Je note au passage, \nc\u2019est un avantage pour les \u00e9pargnants fran\u00e7ais, qu'il n\u2018existe dans aucun autre pays \neurop\u00e9en et tant mieux pour nous. \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nMais plus forc\u00e9ment le petit coup de pouce de 0,25 %. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nEt au passage, le Livret d\u2019\u00e9pargne populaire pour les plus modestes va rester \u00e0 \nlivret A + 0,50. Vous voyez, une tr\u00e8s bonne protection contre l\u2019inflation. \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nMais le coup de pouce de 0,25 %...  \n \n \n \n \n3 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nEt il y a la question du financement du logement social parce que, on ne le sait pas \ntoujours, le Livret A sert \u00e0 financer le logement social, donc cela fait aussi partie de \nla solidarit\u00e9. Or, que se passe-t-il aujourd\u2019hui ? Nous avons des taux bas dans \nl\u2019\u00e9conomie qui profitent aux m\u00e9nages, notamment ceux qui empruntent pour \nacheter un logement ou construire leur maison, mais qui ne profitent pas au \nlogement social. C'est tr\u00e8s important parce que 0,25 % de taux suppl\u00e9mentaire \npour financer le logement social, cela veut dire, Monsieur CHAPEL, 4.000 euros de \nplus par an par logement social construit pendant 30 ans. Vous voyez que si l'on \nalourdit le co\u00fbt du logement social, on joue contre la solidarit\u00e9. Et donc cette \nadaptation limit\u00e9e de la formule envisag\u00e9e par le gouvernement, qui est encore une \nfois une question de bon sens, doit permettre de mieux concilier ces deux objectifs. \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nD\u2019accord. Donc plus ce coup de pouce de 0,25\u2026  \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nNon, ceci d\u00e9pendra de la situation des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Simplement, pour la raison \nque je rappelais, il ne faut pas que le logement social soit trop p\u00e9nalis\u00e9 alors que \ntout le reste de l\u2019\u00e9conomie b\u00e9n\u00e9ficie des taux bas que nous menons avec la \nBanque centrale europ\u00e9enne. \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nAlors la question qui f\u00e2che, avec notre partenaire le Huffington Post, concerne un \nautre type d\u2019\u00e9pargne, celle de l\u2019assurance-vie. Une nouvelle disposition de loi va \nvous permettre, dans certains cas quand il y a une remont\u00e9e brutale des taux, de \ngeler les retraits. On \u00e9coute la question qui f\u00e2che, elle vous est pos\u00e9e par Jean-\nBaptiste DUVAL, du Huffington Post.  \n \nJEAN-BAPTISTE DUVAL, JOURNALISTE AU HUFFINGTON POST  \nPeu de gens le savent, la derni\u00e8re loi Sapin vous donne le pouvoir de geler les \navoirs des Fran\u00e7ais sur les assurances-vie, l\u2019un de leurs placements pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. Pour \nbien comprendre c\u2019est exactement la m\u00eame chose que la fermeture des banques \ngrecques pour leur \u00e9viter de faire faillite mais au profit des assureurs. Alors, \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, qu\u2019est-ce que vous allez leur dire aux Fran\u00e7ais \nexactement quand vous confisquerez leurs \u00e9conomies ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nLa question est pos\u00e9e sur un mode humoristique mais je suis oblig\u00e9 de dire que ce \nn\u2019est pas de cela dont il s\u2019agit, il s\u2019agit au contraire\u2026 \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nCa ne sera pas confisqu\u00e9, ce sera gel\u00e9. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nIl ne s\u2019agit absolument pas de geler ni de confisquer, il s\u2019agit de prot\u00e9ger l\u2019\u00e9pargne \ndes Fran\u00e7ais. C\u2019est une disposition qui existe sur les banques depuis trois ans, \ndans le cadre de ce qu\u2019on appelle le Haut conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re ; vous n\u2019en \n \n4 \n \navez jamais entendu parler parce que nous ne nous en sommes jamais servis. \nMais si un jour nous nous trouvions avec une crise grave, il faudrait \u00e9viter, \nMonsieur CHAPEL, que les plus malins soient les premiers \u00e0 retirer leur argent \nchez les assureurs et que les autres \u00e9pargnants, monsieur ou madame tout le \nmonde, se trouvent p\u00e9nalis\u00e9s parce que l\u2019assureur n\u2019aurait plus de quoi faire face. \nDonc c\u2019est une protection qui existe encore une fois pour les banques en cas de \ncrise grave et qui sert \u00e0 mieux prot\u00e9ger l\u2019argent des assur\u00e9s et \u00e0 assurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 \nde leurs droits. \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nOn va se quitter en musique et votre chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qui est \u00ab Le plat pays \u00bb de \nJacques BREL, pourtant vous n\u2019\u00eates pas originaire de Belgique\u2026   \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nNon, je ne suis pas originaire de Belgique mais je suis toujours tr\u00e8s \u00e9mu par ce \nchant qui est un cri d\u2019amour et de fid\u00e9lit\u00e9 envers son pays et puis, moi comme \nbeaucoup de ceux qui nous \u00e9coutent, j\u2019aime profond\u00e9ment mon pays. Alors il se \ntrouve que c\u2019est de la fronti\u00e8re du Nord dont parle Jacques BREL ; moi je suis un \nhomme de l\u2019Est, de la Lorraine et de cette fronti\u00e8re-l\u00e0 mais ce n\u2019est pas si diff\u00e9rent. \nEt c\u2019est une chanson sur les quatre vents et cette magnifique terre dont il parle me \ntouche comme sans doute beaucoup de nos auditeurs. \n \nJEAN-PAUL CHAPEL \nOn se quitte l\u00e0-dessus, merci beaucoup d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 \nvous tous. \n \n \n \n \n \n \n", "published_date": "2016-11-12", "section": "interview"}