{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/entretien-fvg_2016-07-28-wirtschaftswoche.pdf", "author": "", "title": "Entretien de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France", "text": "1 \n \n \n \n \nEntretien de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France, \navec l\u2019hebdomadaire WirtschaftsWoche \u2013 28 juillet 2016 \n \nM. le Gouverneur, l\u2019Europe craint une nouvelle crise bancaire, cette fois venant d\u2019Italie. Les banques \nfran\u00e7aises, loin devant l\u2019Allemagne, sont engag\u00e9es \u00e0 hauteur de 280 milliards dans les banques \nitaliennes. Le risque de contagion est-il important ? \nLe syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais est extr\u00eamement solide. Je n\u2019ai aucune inqui\u00e9tude. \n \nSelon vous, les banques fran\u00e7aises ne sont nullement menac\u00e9es ? \nPlut\u00f4t que craindre un risque de contagion, il faut regarder la situation du syst\u00e8me bancaire \neurop\u00e9en dans son ensemble. Il y a eu de tr\u00e8s grands progr\u00e8s sur la solidit\u00e9 du syst\u00e8me \nbancaire de la zone Euro depuis la crise financi\u00e8re de 2008 et depuis l\u2019union bancaire de 2013. \nPour les banques fran\u00e7aises, le ratio de solvabilit\u00e9, ce qui mesure le capital rapport\u00e9 aux risques \npris, a plus que doubl\u00e9. Nous sommes pass\u00e9s d\u2019un peu moins de 6 % en 2007  \u00e0 plus de 12 % en \n2015. C\u2019est une \u00e9volution qu\u2019on retrouve \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne. \nDonc beaucoup du travail a \u00e9t\u00e9 fait. Il reste pour certaines banques italiennes, pas dans \nl\u2019ensemble du syst\u00e8me bancaire italien, un probl\u00e8me de cr\u00e9ances douteuses. Je souhaite une \nsolution rapide et coop\u00e9rative.  \n \nLe premier ministre italien Renzi r\u00e9clame des aides d\u2019Etat pour les banques concern\u00e9es alors que la \nr\u00e8gle de renflouement interne (bail-in) \u00e9tablie par l\u2019union bancaire pr\u00e9voit que les cr\u00e9anciers mettent \nla main \u00e0 la poche. Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la BCE, semble toutefois pr\u00eat \u00e0 se montrer \narrangeant avec ses compatriotes\u2026 \n \nIl faut prendre avec recul les diverses rumeurs. \n \n2 \n \nApr\u00e8s la derni\u00e8re r\u00e9union du Conseil des gouverneurs de la BCE, M. Draghi a indiqu\u00e9 qu\u2019une aide \npublique serait \u00ab tr\u00e8s utile \u00bb. N\u2019\u00e9tait-ce pas clair ? \n \nIl peut y avoir des composantes publiques, mais compatibles avec les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. \nL\u2019intention des autorit\u00e9s italiennes est bien de trouver une solution compatible avec les r\u00e8gles \neurop\u00e9ennes et appuy\u00e9e le plus largement possible sur les m\u00e9canismes du march\u00e9. \n \nDans le m\u00eame temps, les banques de toute l\u2019Europe se plaignent de la politique de taux bas \nde la BCE. La politique accommodante des gardiens de la monnaie ne met-elle pas \nglobalement en p\u00e9ril le mod\u00e8le d\u2019activit\u00e9 des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit ?  \n \nL\u00e0, c\u2019est un autre sujet. Quand les banques commerciales parlent des effets de la politique \nmon\u00e9taire, leurs critiques se concentrent sur les taux n\u00e9gatifs.  Mais dans la politique \nmon\u00e9taire de la BCE, qui est men\u00e9e pour de tr\u00e8s bonnes raisons, il y a d\u2019autres composantes. Il \ny a des conditions de financement tr\u00e8s favorables pour les banques. Dans le cadre de ce que \nnous appelons le TLTRO II, nous mettons \u00e0 disposition des banques des lignes de cr\u00e9dit \ns\u00e9curis\u00e9es pendant 4 ans \u00e0 taux tr\u00e8s favorables : taux z\u00e9ro et m\u00eame taux n\u00e9gatif si elles \naugmentent suffisamment leurs pr\u00eats \u00e0 l\u2019\u00e9conomie. Autres \u00e9l\u00e9ments favorables : gr\u00e2ce \u00e0 la \npolitique mon\u00e9taire le volume des cr\u00e9dits est reparti et la charge des risques des banques \neurop\u00e9ennes sur leurs clients a beaucoup diminu\u00e9. Ceci soutient la rentabilit\u00e9 des banques.  \n \nLes banques n\u2019ont donc aucune raison de se plaindre ? Et aucune raison d\u2018imposer des \nconditions moins favorables \u00e0 leur client\u00e8le ? \n \nQuand on regarde le tout, en 2015 le bilan de la politique mon\u00e9taire reste positif pour les \nbanques europ\u00e9ennes. Bien s\u00fbr, dans la dur\u00e9e, la prolongation des taux n\u00e9gatifs aurait des \neffets d\u00e9favorables sur la rentabilit\u00e9 des banques et nous devons y \u00eatre attentifs. Mais \nregardons la totalit\u00e9 de l\u2019image et pas un seul coin du tableau. \n \nPourquoi les nouveaux tests de r\u00e9sistance (\u00ab Stress tests \u00bb) qui seront publi\u00e9s vendredi \nn\u2019examinent-ils que les cons\u00e9quences d\u2019une hausse des taux et pas celles de la politique du \ntaux z\u00e9ro ? \n \nMais si ! Le scenario de base est bien celui de la poursuite des taux bas actuels et le scenario \n\u00ab stress\u00e9 \u00bb est celui d\u2019une augmentation brutale des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat qui aurait des effets plus \nd\u00e9favorables. Globalement, ces \u00ab stress tests \u00bb sont conduits de fa\u00e7on extr\u00eamement rigoureuse \n\u2013 autant qu\u2019aux \u00c9tats-Unis et en Grande-Bretagne, et leurs r\u00e9sultats sont pleinement cr\u00e9dibles.  \n \n3 \n \nBeaucoup d\u2019Allemands se consid\u00e8rent comme les tr\u00e9soriers de l\u2019UE. Apr\u00e8s les co\u00fbteux \nprogrammes de sauvetage pour les pays en crise, c\u2019est maintenant la BCE qui engloutirait leur \n\u00e9pargne. Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela ? \n \nLe rendement r\u00e9el de l\u2019\u00e9pargne des Allemands est redevenu positif depuis 2015 alors qu\u2019il \u00e9tait \nn\u00e9gatif auparavant. Cela, il faut le dire, et expliquer davantage la politique de la BCE.  \nLa r\u00e9ponse apport\u00e9e \u00e0 la crise financi\u00e8re mondiale a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame aux \u00c9tats-Unis et en Europe. \nNous avons bien fait de mener ces politiques parce qu\u2019il fallait \u00e9viter des cons\u00e9quences \nbeaucoup plus graves sur l\u2019\u00e9conomie, comme la d\u00e9flation dont on avait souffert dans les \nann\u00e9es 30. Cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait pour servir les int\u00e9r\u00eats de tel ou tel pays, ou de telle ou telle \nbanque en particulier. Cela a \u00e9t\u00e9 fait pour servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des citoyens europ\u00e9ens. Il \n\u00e9tait en outre logique et n\u00e9cessaire de renforcer consid\u00e9rablement la r\u00e8glementation bancaire \net de pr\u00e9voir des m\u00e9canismes de participation des actionnaires et des cr\u00e9anciers des banques \naux sauvetages \u00e9ventuels. Cela a \u00e9t\u00e9 fait.  \n \nTout le monde n\u2019en est pas convaincu, et de loin. \n \nLa politique mon\u00e9taire de la BCE n\u2019est pas une invention r\u00e9cente. Elle correspond au mandat \nqui lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 d\u00e8s sa cr\u00e9ation, en toute ind\u00e9pendance. Ce mandat ressemble beaucoup \u00e0 \ncelui de la Bundesbank. C\u2019est la stabilit\u00e9 des prix : se pr\u00e9munir contre une inflation trop \u00e9lev\u00e9e \nmais aussi contre les risques d\u2019une inflation trop faible comme aujourd\u2019hui. La stabilit\u00e9 des prix \na \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie d\u00e8s 2003, bien avant la crise et bien avant Mario Draghi. \u00c0 l\u2019unanimit\u00e9 du conseil \ndes gouverneurs comme une inflation \u00e0 moyen terme proche, mais inf\u00e9rieure \u00e0 2 %. \u00c0 l\u2019\u00e9poque \nle chef \u00e9conomiste de la BCE \u00e9tait Ottmar Issing. C\u2019est aujourd\u2019hui l\u2019objectif de toutes les \ngrandes banques centrales : la Federal Reserve am\u00e9ricaine, la Bank of England, la Banque du \nJapon. Nous menons tous des politiques \u00ab non-conventionnelles \u00bb mais orthodoxes car fid\u00e8les \u00e0 \nnotre mandat. \n \nY a-t-il une limite aux taux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs ? \n \nLes taux n\u00e9gatifs sont un instrument utile, avec leurs limites. L\u2019une d\u2019elle, c\u2019est qu\u2019ils ne sont \npas r\u00e9percutables sur les m\u00e9nages ou les PME. Aucune banque europ\u00e9enne n\u2019applique des taux \nn\u00e9gatifs \u00e0 ses clients particuliers ou PME. \n \nPas encore. \n \nPas encore et \u00e0 mon avis durablement. Regardez la Suisse ou  les pays scandinaves : les taux y \nsont davantage n\u00e9gatifs, sans r\u00e9percussion sur les clients finaux. Les taux n\u00e9gatifs sont UN \n4 \n \ninstrument parmi d\u2019autres, une touche d\u2018un clavier beaucoup plus large. Nous jouons sur toutes \nles touches du piano. \n \nJusqu\u2019ici, la BCE n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 atteindre son objectif de croissance de l\u2019inflation dans la zone \neuro. Pour quelle raison ? \n \nL\u2019inflation d\u00e9pend de nombreuses variables, y compris du prix du p\u00e9trole. C\u2019est pourquoi nous \ndisons toujours que c\u2019est une cible \u00e0 moyen terme. Mais pour vous donner une indication, \nnotre derni\u00e8re pr\u00e9vision de croissance de l\u2019inflation la situe \u00e0 +0,2 % en 2016 en zone Euro, 1,3 \n% l\u2019an prochain et 1,6 % en 2018. Nous revenons donc vers la cible des 2%.  \n \nPourtant, jusqu\u2019ici, on ne peut gu\u00e8re parler de r\u00e9ussite de votre politique d\u2019assouplissement \nquantitatif (QE). \n \nNotre programme d\u2019assouplissement quantitatif est efficace. Mais il faut avoir de la patience. \nMon mot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 en allemand est \u201eNachhaltigkeit\u201c, la pers\u00e9v\u00e9rance. Notre politique se \ncaract\u00e9rise par la pers\u00e9v\u00e9rance (explique Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau en allemand). L\u2019inflation \naurait \u00e9t\u00e9 plus basse si on n\u2019avait pas men\u00e9 le QE. Les estimations des banques centrales \nnationales dont la Bundesbank sont convergentes : notre politique permet de gagner au moins \nun quart de point d\u2019inflation par an ; et elle repr\u00e9sente selon les mod\u00e8les de 0,4% \u00e0 1% de \ncroissance annuelle en plus. Mais il y a un vrai point d\u2019accord entre W. Scha\u00fcble, M. Draghi et \nnous tous : la politique mon\u00e9taire ne peut pas \u00eatre la seule partie \u00e0 jouer  (\u00ab the only game in \ntown \u00bb). \n \nAllez-vous poursuivre l\u2019assouplissement quantitatif ? \n \nAujourd\u2019hui notre priorit\u00e9 est tr\u00e8s clairement la mise en oeuvre parfaite de tout ce que nous \navons d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars. Nous avons redit au conseil des gouverneurs la semaine \nderni\u00e8re que nous somme tout \u00e0 fait d\u00e9termin\u00e9s sur les 80 milliards d\u2019euro de rachat d\u2018actifs \npar mois et le TLTRO. \n \nSi l\u2019inflation s\u2019\u00e9tablit effectivement \u00e0 1,6 % en 2018, la politique mon\u00e9taire de la BCE cessera-t-elle \nd\u2019\u00eatre accomodante ? De fortes pressions politiques ne risquent-elles pas d\u2019emp\u00eacher la BCE de relever \nles taux ? \n \nVous me demandez en juillet 2016 quelle sera la politique mon\u00e9taire de la BCE en 2018 ? \n(sourire) Nous restons fid\u00e8les \u00e0 notre mandat. Nous le sommes aujourd\u2019hui, et nous avons dit \nque nous maintiendrions les taux bas au moins jusqu\u2019en mars 2017 et au-del\u00e0 si n\u00e9cessaire. \nRegardez ce qui s\u2019est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. Ils ont adopt\u00e9 bien avant nous ces armes de \n5 \n \npolitique non-conventionnelle. Et progressivement ils ont arr\u00eat\u00e9 leurs achats nets d\u2019actifs en \n2014 et commenc\u00e9 \u00e0 relever leurs taux fin 2015. Ils montrent le chemin d\u2019une sortie \nprogressive. Nous n\u2019en sommes en revanche pas encore l\u00e0. \n \nComment expliquez-vous que [la politique de] la BCE, qui provoque la col\u00e8re des Allemands, \nne suscite pas de r\u00e9action de la part des Fran\u00e7ais ? \n \nIl peut y avoir une m\u00e9moire historique qui est diff\u00e9rente. La m\u00e9moire historique allemande est \ntr\u00e8s marqu\u00e9e par les \u00e9pisodes d\u2019hyperinflation. Ailleurs, aux \u00c9tats-Unis mais c\u2019est vrai aussi \ndans plusieurs pays europ\u00e9ens, on se souvient de la d\u00e9flation et de ses cons\u00e9quences tr\u00e8s \ngraves sur l\u2019\u00e9conomie et sur la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers le ch\u00f4mage de masse. La discussion sur la \npolitique mon\u00e9taire est l\u00e9gitime. Ce qui n\u2019est pas l\u00e9gitime c\u2019est la mise en cause de \nl\u2019ind\u00e9pendance de la BCE. Aujourd\u2019hui, le danger qui menace l\u2019\u00e9conomie allemande, les \ncitoyens allemands tout autant que le reste des Europ\u00e9ens, c\u2019est le danger de la d\u00e9flation. En \noutre, l\u2019Allemagne n\u2019est pas seulement un pays d\u2019\u00e9pargnants mais aussi d\u2019entrepreneurs, \nd\u2019acc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, de consommateurs, et il faut que nous les prot\u00e9gions tous, pas \nseulement une seule cat\u00e9gorie. (S\u2019exprimant en allemand) Comme l\u2019a dit Jens Weidman, le \npr\u00e9sident de la Bundesbank : les hommes ne sont pas que des \u00e9pargnants. \n \nApr\u00e8s les titres d\u2019emprunt publics la BCE va d\u00e9sormais proc\u00e9der \u00e0 des achats d\u2019obligations \u00e9mises par \ndes entreprises, qui comprennent pr\u00e8s de 50% de titres en cat\u00e9gorie B. N\u2019est-ce pas faire courir un \nrisque important au contribuable ?  \n \nAttention, ce pourcentage correspond au nombre de titres admissibles mais n\u2019indique pas les \nvolumes d\u2019achats associ\u00e9s et sur lesquels je ne ferai pas de commentaire. La r\u00e8gle que nous \nnous sommes donn\u00e9e est d\u2019acheter des titres class\u00e9s en cat\u00e9gorie dite \u00ab investment grade \u00bb. Ce \nsont des titres solides. De plus, la diversification des achats de titres est la meilleure garantie.  \n \nCes titres comprennent ceux de Telecom Italia, de K+S ou de RWE, qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas \nn\u00e9cessairement de la meilleure notation.  \n \nAucun ne d\u00e9roge \u00e0 la r\u00e8gle que je viens de mentionner. Mais l\u00e0 aussi, revenons \u00e0 ce qui est \nnotre objectif : c\u2019est de prot\u00e9ger le financement de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle, des entreprises et de \nleurs investissements, contre la volatilit\u00e9 des march\u00e9s financiers.  \n \nLes obligations sont l\u2019apanage des grandes entreprises. En revanche les PME et les startups \nn\u2019obtiennent rien. C\u2019est un probl\u00e8me pour la France qui voit beaucoup de ses startups partir \naux Etats-Unis. \n \n6 \n \nC\u2019est l\u00e0 que le TLTRO II et ses facilit\u00e9s de cr\u00e9dit bancaire sont tr\u00e8s importants. Les PME se \nfinancent par le canal bancaire. L\u2019enjeu pour les startups est plut\u00f4t celui des fonds propres, ce \nqui n\u2019est pas du ressort de la BCE. Mais il y a un projet tr\u00e8s important \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne \nd\u2019Union des march\u00e9s de capitaux. Et j\u2019ai propos\u00e9 avec Jens Weidmann en f\u00e9vrier dans notre \narticle commun qu\u2019on d\u00e9veloppe le cross border equity financing [le financement  \ntransfrontalier par fonds propres], donc effectivement de faciliter et d\u2019accro\u00eetre le financement \npar fonds propres. Pour moi, cette proposition reste totalement d\u2019actualit\u00e9. Encore plus apr\u00e8s \nle Brexit d\u2019ailleurs. \n \nConsid\u00e9rez-vous qu\u2019il y a un risque que les entreprises utilisent l\u2019argent obtenu \u00e0 un taux \navantageux aupr\u00e8s de la BCE pour des rachats d\u2018actions ou l\u2018octroi d\u2019important bonus ? \n \nC\u2019est un d\u00e9bat qui existe aux \u00c9tats-Unis. Je crois que le risque est moins grand en Europe. Il en \nva de la responsabilit\u00e9 de chaque entreprise d\u2019avoir une strat\u00e9gie de long terme. Cela ne peut \npas \u00eatre la responsabilit\u00e9 de la BCE ou des banques centrales nationales d\u2019investiguer la \nstrat\u00e9gie de chaque entreprise et d\u2019y conditionner ses achats. Ce serait une politique trop \ninterventionniste.   \n \nQui supporte le risque si le portefeuille de cr\u00e9dits aux entreprises de la BCE comporte des \npr\u00eats de mauvaise qualit\u00e9 ? \n \nLe bilan financier de l\u2019Eurosyst\u00e8me est suffisamment solide pour nous permettre de mener \ncette politique mon\u00e9taire. Depuis le d\u00e9but des mesures non-conventionnelles, la solidit\u00e9 de \nl\u2019Eurosyst\u00e8me n\u2019a fait d\u2019ailleurs que se renforcer. \n \nLe ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais Emmanuel Macron r\u00e9clame un budget commun pour la \nzone euro et la mise en place d\u2019une \u201eunion de transferts\u201c. Quelle est votre position ? \n \nJe suis ind\u00e9pendant des responsables politiques et vais dire les choses un peu diff\u00e9remment. Il \ny a 25 ans, nous avons parl\u00e9 d\u2019une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire. Regardons le bilan : nous \navons fait l\u2019union mon\u00e9taire, et incontestablement c\u2019est un succ\u00e8s. On peut d\u00e9battre de la \npolitique mon\u00e9taire, mais personne ne conteste que l\u2019euro existe, est soutenu par deux tiers \ndes citoyens de la zone euro, que la BCE est une institution reconnue \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale. \nJ\u2019arrive du G20 \u00e0 Chengdu, je peux vous dire : quand Mario Draghi parle pour la BCE, le monde \n\u00e9coute.  \nNous avons ajout\u00e9 l\u2019union bancaire qui est un beau travail. En revanche sur l\u2019union \u00e9conomique \nnous n\u2019avons fait qu\u2019une partie du chemin. Si nous voulons traiter les probl\u00e8mes de l\u2019Europe, il \nfaut faire des progr\u00e8s sur l\u2019union \u00e9conomique. La politique mon\u00e9taire est la bonne, mais elle ne \n7 \n \npeut pas tout faire. C\u2019est pourquoi j\u2019ai propos\u00e9 qu\u2019il y ait un ministre des finances de la zone \nEuro.  \n \nPour faire quoi exactement ? \n \nLa priorit\u00e9 de ce ministre n\u2019est pas selon moi d\u2019avoir un budget commun de la zone euro. Ceci \npourra venir, mais dans une phase ult\u00e9rieure. La priorit\u00e9 de ce ministre de la zone euro \u00e0 la t\u00eate \nde l\u2019Eurogroupe, avec ses pairs les ministres nationaux, c\u2019est de construire une strat\u00e9gie \ncollective mettant en coh\u00e9rence les strat\u00e9gies \u00e9conomiques nationales pour arriver \u00e0 un \noptimum collectif. C\u2019est ce qui nous manque pour arriver \u00e0 davantage de croissance et d\u2019emploi \nen Europe.  \n \nPouvez-vous donner un exemple ? \n \nJe vous donne un exemple tr\u00e8s simple : personne ne conteste s\u00e9rieusement qu\u2019une strat\u00e9gie \ncollective avec davantage de r\u00e9formes dans certains pays, \u00e0 commencer par la France, et \ndavantage d\u2019investissement public dans d\u2019autres pays, y compris l\u2019Allemagne, serait une \npolitique plus cr\u00e9atrice de croissance, d\u2019emploi et de prosp\u00e9rit\u00e9 dans la dur\u00e9e en Europe. Et \npourtant nous n\u2019y arrivons pas. Chacun a tendance \u00e0 mener une strat\u00e9gie purement nationale, \nnotamment parce qu\u2019il n\u2019y a pas assez de confiance entre les diff\u00e9rents pays membres. Le \nministre des finances serait une institution de confiance pour \u00e9laborer cette strat\u00e9gie collective \nqui nous manque et ensuite surveiller sa mise en \u0153uvre. Y compris le respect des r\u00e8gles du \npacte de stabilit\u00e9 et des \u00ab contrats \u00bb positifs comme l\u2019a propos\u00e9 Madame Merkel. \n \nCette id\u00e9e n\u2019est-elle pas d\u00e9j\u00e0 vou\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec d\u00e8s le d\u00e9part parce qu\u2019il serait impossible de se \nmettre d\u2019accord sur la nomination du ministre des finances ? Les positions nationales sont tr\u00e8s \n\u00e9loign\u00e9es les unes des autres. \n \nNous avons suffisamment de femmes et d\u2019hommes qui ont d\u00e9j\u00e0 fait la preuve \u00e0 la t\u00eate des \ninstitutions europ\u00e9ennes qu\u2019ils sont capables d\u2019agir pour le bien commun. C\u2019est la comp\u00e9tence \nqui compte, pas la nationalit\u00e9. \n \nVoyez ce qu\u2019est devenu le pacte de stabilit\u00e9. Doit-on le garder sous sa forme actuelle ? \n \nJe crois qu\u2019il faut r\u00e9sister \u00e0 la tentation de changer les r\u00e8gles du jeu tous les ans. Mais que les \nr\u00e8gles seules ne suffisent pas. Il faut que les r\u00e8gles prennent leur sens dans le cadre d\u2019une \nstrat\u00e9gie collective. C\u2019est l\u2019accord que nous pouvons nouer apr\u00e8s les \u00e9lections de 2017 aux \nPays-Bas, en Allemagne et en France.  \n8 \n \n \nIl y a une chose qu\u2019on pourrait faire tr\u00e8s vite, d\u00e8s cette ann\u00e9e, sans changement de trait\u00e9 : c\u2019est \nune Union de financement et d\u2019investissement. C\u2019est \u00e0 dire r\u00e9unir le Plan Juncker et les \ninitiatives de l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, en les mettant en synergie. Il s\u2019agit de mieux \nutiliser l\u2019\u00e9pargne des Europ\u00e9ens en la dirigeant vers les investissements productifs en Europe, \nnotamment vers les startups et l\u2019innovation. L\u2019objectif est de cr\u00e9er un vrai march\u00e9 du capital en \nEurope.  \n \nComment la France pourrait-elle convaincre l\u2019Allemagne ? Pour le moment, la France n\u2019est \npas pr\u00e9cis\u00e9ment un exemple \u00e0 suivre. \n \nAyons un regard objectif. Il est vrai que le France ne fait pas autant de r\u00e9formes qu\u2019il serait \nsouhaitable. Mais la France fait aussi davantage de r\u00e9formes qu\u2019on ne le croit. Il y a la \nperception d\u2019une France bloqu\u00e9e parce que c\u2019est vrai, le dialogue social y est difficile. Mais \nl\u2019histoire a montr\u00e9 que cela n\u2019emp\u00eache pas des r\u00e9formes et leur bonne application. Regardez ce \nqui s\u2019est pass\u00e9 avec les r\u00e9formes de retraites. Regardez ce qui s\u2019est pass\u00e9 avec le pacte de \ncomp\u00e9titivit\u00e9, une r\u00e9forme importante. Regardez ce qui vient de se passer avec la loi Travail. \nElle permet notamment une d\u00e9centralisation du dialogue social au niveau de l\u2019entreprise, c\u2019est-\n\u00e0-dire au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et humaine et en y donnant leur place \u00e0 des \nsyndicats forts.  \n \nQuelles sont les r\u00e9formes encore \u00e0 r\u00e9aliser en France ? \n \nJe parle souvent des \u00ab 4 E \u00bb : l\u2019entreprise, l\u2019emploi, l\u2019\u00e9ducation et l\u2019Etat au sens de la sph\u00e8re \npublique. En Europe nous avons l\u2019avantage d\u2019un mod\u00e8le social dont nous pouvons \u00eatre fiers. Il \nse trouve seulement que ce mod\u00e8le social co\u00fbte trop cher en France. Mais si je devais citer une \nr\u00e9forme prioritaire, c\u2019est l\u2019apprentissage. Grace \u00e0 notre d\u00e9mographie il y a chaque ann\u00e9e le \nm\u00eame nombre de jeunes en France qu\u2019en Allemagne. Mais il y a trois fois moins d\u2019apprentis en \nFrance qu\u2019en Allemagne, et sym\u00e9triquement un ch\u00f4mage des jeunes trois fois plus \u00e9lev\u00e9.  \n \nEn 2017, la France \u00e9lira un nouveau parlement et un nouveau pr\u00e9sident. Des \u00e9lections auront \n\u00e9galement lieu en Allemagne. Que souhaitez-vous pour l\u2019Europe ? \n \nPour en rester \u00e0 l\u2019ordre \u00e9conomique qui est le mien : la politique mon\u00e9taire fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \nJe crois qu\u2019il faut, pour la croissance et l\u2019emploi en Europe, une Union de financement et \nd\u2019investissement d\u00e8s cette ann\u00e9e, et une strat\u00e9gie collective appuy\u00e9e sur un ministre des \nfinances de la zone euro apr\u00e8s 2017.  \n \n", "published_date": "2016-07-28", "section": "interview"}