{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-vdg-la-depeche-2016-11-10.pdf", "author": "", "title": "\u00abL'Occitanie se porte bien...\u00bb", "text": "1 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n\u00abL'Occitanie se porte bien...\u00bb \nLa D\u00e9p\u00eache du Midi - 10 novembre 2016 \n \nDonald Trump est le 45\ne\n pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. Quel impact peut avoir son \n\u00e9lection sur l'\u00e9conomie europ\u00e9enne ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Il va falloir un peu de temps pour en \u00e9valuer les \ncons\u00e9quences, d'autant qu'on ne sait pas pr\u00e9cis\u00e9ment encore quel programme \n\u00e9conomique Monsieur Trump appliquera. En outre, il y aura une p\u00e9riode de transition \navant sa prise de fonction au mois de janvier 2017. La seule certitude aujourd'hui, \nc'est donc l'incertitude. Celle-ci p\u00e8se toujours sur la croissance \u00e9conomique et \ns'ajoute \u00e0 d'autres interrogations dont les suites du Brexit. Ce que l'on peut souhaiter, \nc'est qu'elle soit lev\u00e9e le plus rapidement possible. Et l'Europe doit se rassembler \npour mieux ma\u00eetriser son destin \u00e9conomique. \nLe minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances a estim\u00e9 les pr\u00e9visions de \ncroissance entre 1,3 et 1,5 % en 2017. C'est possible ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \u00c0 la Banque de France, nous allons actualiser nos \npr\u00e9visions \u00e9conomiques sur la croissance et la trajectoire des finances publiques le 9 \nd\u00e9cembre. Ce que l'on peut dire, c'est que la croissance fran\u00e7aise r\u00e9siste mais, en \nm\u00eame temps, plafonne. Cette situation appelle \u00e0 la fois un soutien par la politique \nmon\u00e9taire - ce que nous faisons \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne - et une \namplification des r\u00e9formes afin d'acc\u00e9l\u00e9rer et renforcer notre potentiel de croissance. \nL'objectif de ramener le d\u00e9ficit public de la France \u00e0 2,7 % du PIB en 2017 est-il \ntenable ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Il est en tout cas tr\u00e8s important pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de \nla France de descendre r\u00e9ellement en dessous des 3 % de d\u00e9ficit en 2017, comme \nelle s'y est engag\u00e9e depuis longtemps. Cet int\u00e9r\u00eat national vaut pour le \ngouvernement actuel comme les gouvernements futurs, quels qu'ils soient. L'Europe \na besoin de la France, encore plus sans doute en ces temps d'incertitude. Mais pour \nque nous, Fran\u00e7ais, soyons \u00e9cout\u00e9s en Europe, il faut que l'on nous croie. \n2 \n \nLe gouvernement envisage de revoir le mode de calcul du taux du livret A.  \nVa-t-on baisser le taux actuellement fix\u00e9 \u00e0 0,75 % et, si oui, pour quelles \nraisons ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Je suis tr\u00e8s clair : non, le taux du livret A ne va pas \nbaisser. Au 1er ao\u00fbt, j'avais propos\u00e9 de le maintenir \u00e0 0,75 %. Et il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \n\u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de le maintenir \u00e0 0,75 % au 1\ner\n f\u00e9vrier prochain. Ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 \naujourd'hui le gouvernement, c'est une adaptation limit\u00e9e de la formule de calcul, \ncomme je l'avais souhait\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier. Le premier objectif est de prot\u00e9ger l'\u00e9pargne \nplac\u00e9e sur le livret A contre l'inflation. C'est un avantage dont les Fran\u00e7ais sont les \nseuls \u00e0 disposer en Europe et c'est tr\u00e8s bien. Dans le m\u00eame temps, quand les taux \nsont tr\u00e8s bas, ce dont tout le monde profite, il est aussi souhaitable que le \nfinancement du logement social co\u00fbte un peu moins cher. \nLa Banque de France a cr\u00e9\u00e9 un r\u00e9seau de r\u00e9f\u00e9rent pour les tr\u00e8s petites \nentreprises. Quel objectif visez-vous ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : J'ai d\u00e9cid\u00e9, en effet, de nommer dans chaque \nd\u00e9partement un correspondant de la Banque de France aupr\u00e8s des tr\u00e8s petites \nentreprises (TPE). Il s'agit de permettre \u00e0 chaque dirigeant de b\u00e9n\u00e9ficier, en amont \ndu dispositif de m\u00e9diation du cr\u00e9dit existant, d'un premier diagnostic sur ses besoins \net d'\u00eatre orient\u00e9 vers les bons r\u00e9seaux de financement. Nous avons d'ailleurs mis en \nplace un N\u00b0 vert, le 0800 08 32 08. Si, globalement, le cr\u00e9dit se d\u00e9veloppe bien en \nFrance, des difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques aux TPE subsistent. \nDans le cadre de la strat\u00e9gie nationale d'\u00e9ducation financi\u00e8re, vous allez mettre \nen place un site internet d\u00e9di\u00e9 aux questions d'argent. \u00c0 qui s'adresse-t-il ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : La Banque de France a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e par les pouvoirs \npublics d'une nouvelle mission d'op\u00e9rateur national de la strat\u00e9gie d'\u00e9ducation \n\u00e9conomique et financi\u00e8re. Avec les acteurs associatifs de terrain ou encore \nl'\u00c9ducation nationale comme partenaire, nous allons jouer un r\u00f4le de chef d'orchestre \npour r\u00e9pondre aux besoins d'information des Fran\u00e7ais, \u00e0 leurs interrogations sur les \nquestions \u00e9conomiques, la gestion de leurs budgets ou encore la bonne fa\u00e7on \nd'utiliser les diff\u00e9rents produits de banque, d'\u00e9pargne et d'assurance. Dans ce cadre, \nnous allons en effet mettre en place un portail sur les questions d'argent, ouvert \u00e0 \ntous les publics, d\u00e9but 2017. \nEn 2015, la Banque de France a g\u00e9r\u00e9 19 000 dossiers de surendettement dans \nla r\u00e9gion Occitanie, effac\u00e9 ou ren\u00e9goci\u00e9 750 millions d'euros de dettes. Ce \nchiffre est-il en progression ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : L'\u00e9ducation budg\u00e9taire fait partie de la pr\u00e9vention du \nsurendettement, que nous traitons de fa\u00e7on de plus en plus efficace. Le nombre de \ndossiers, s'il est encore trop \u00e9lev\u00e9, diminue. En Occitanie, la baisse est de 6 % entre \n2015 et 2016. Parall\u00e8lement, le Parlement vient de voter deux dispositions visant \u00e0 \nsimplifier les proc\u00e9dures. Via la loi Sapin II, adopt\u00e9e cette semaine, la phase amiable \n- qui retardait le traitement des dossiers pour plusieurs dizaines de milliers de \nfamilles au plan national chaque ann\u00e9e - a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e. Autre \u00e9volution importante \n: l'homologation par le juge des plans d'effacement de dettes n'est d\u00e9sormais plus \n3 \n \nsyst\u00e9matique. Voil\u00e0 deux simplifications de bon sens qui vont permettre de traiter \nplus vite et mieux les dossiers de surendettement. C'est un vrai progr\u00e8s. \nLe projet de restructuration \u00abAmbitions 2020\u00bb va-t-il se traduire par des \nsuppressions d'emplois en Occitanie ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : La Banque de France veut r\u00e9affirmer ses missions \nqui sont au nombre de trois : la strat\u00e9gie mon\u00e9taire, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et les \nservices \u00e0 l'\u00e9conomie. Pour conduire ces missions, nous allons maintenir toutes nos \nimplantations en Occitanie \u00e0 l'horizon 2020. Cela veut dire une pr\u00e9sence dans \nchacun des 13 d\u00e9partements de la r\u00e9gion. Pour progresser en efficacit\u00e9, nous allons \nregrouper le traitement des dossiers de surendettement et de cotation des \nentreprises dans des centres partag\u00e9s. Enfin, au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9parts \u00e0 la \nretraite, nous r\u00e9duirons progressivement les effectifs. \nL'\u00e9conomie de la r\u00e9gion Occitanie se porte-t-elle bien ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Oui, l'Occitanie va bien. Toulouse est un foyer \nremarquable de dynamisme \u00e9conomique, tant sur le plan entrepreneurial - autour \nnotamment de l'a\u00e9ronautique, qu'en mati\u00e8re acad\u00e9mique avec en particulier la \nToulouse School of Economics - reconnue internationalement. Toulouse comme \nMontpellier, m\u00e9tropoles dynamiques, sont un atout pour la r\u00e9gion et pour la France. Il \nfaut cependant que ce dynamisme tire l'ensemble du territoire et, \u00e0 cet \u00e9gard, la \nr\u00e9volution num\u00e9rique peut jouer un r\u00f4le positif. J'ajoute que la loi Sapin II pr\u00e9voit par \nailleurs l'acc\u00e8s des collectivit\u00e9s territoriales, dont les r\u00e9gions, \u00e0 notre Fichier bancaire \ndes entreprises (FIBEN), une base de donn\u00e9es constitu\u00e9e par la Banque de France \net qui est la meilleure d'Europe. Cette mine de donn\u00e9es peut aider r\u00e9gions et \nm\u00e9tropole \u00e0 am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 de leur action en faveur des entrepreneurs. \nPropos recueillis par S. Bardy. \n", "published_date": "2016-11-10", "section": "interview"}