{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-villeroy-de-galhau-sud-ouest-20160205.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La reprise est r\u00e9elle en France \u00bb", "text": "1 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n\" La reprise est r\u00e9elle en France \" \nSud Ouest \u2013 5 f\u00e9vrier 2016 \nLe Gouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, est aujourd\u2019hui \u00e0 Bordeaux.  \nIl d\u00e9fend la politique \u00e9conomique engag\u00e9e pour combattre le ch\u00f4mage. \nSud Ouest : Le chiffre de la croissance 2015 (1, 1 %) est-il satisfaisant ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Ce chiffre marque une am\u00e9lioration par rapport \u00e0 2014, \u00e9poque \u00e0 \nlaquelle la croissance \u00e9tait de 0, 2 % dans notre pays. Dans ce total, la consommation des \nm\u00e9nages appara\u00eet comme le moteur principal de la croissance. Mais il faut saluer aussi une \nreprise \u2013 de 2 % \u2013 de l\u2019investissement des entreprises. Cependant, nous faisons moins bien que \nla moyenne de la zone euro, qui devrait \u00eatre de l\u2019ordre de 1, 5 %. La reprise est r\u00e9elle en France \nmais doit \u00eatre amplifi\u00e9e. Nos pr\u00e9visions de croissance pour cette ann\u00e9e sont de 1, 4 %. Pour la \nzone euro, nous pr\u00e9voyons une croissance de 1, 7 %. La reprise fran\u00e7aise devrait donc \u00eatre \nencore un peu en retard par rapport \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne. \nLa baisse du cours du p\u00e9trole est plut\u00f4t positive pour le consommateur mais n\u2019est-elle pas \nn\u00e9faste \u00e0 l\u2019\u00e9conomie des pays producteurs ? \n\u00c0 court terme, cette baisse du prix du p\u00e9trole a un effet plut\u00f4t favorable pour la consommation \nint\u00e9rieure, donc pour la croissance. Mais sa brutalit\u00e9 et son ampleur posent deux probl\u00e8mes. \nD\u2019abord, cette baisse fait peser une incertitude sur les pays producteurs, dont certains grands \npays \u00e9mergents comme le Br\u00e9sil ou la Russie. Elle maintient aussi notre taux d\u2019inflation \u00e0 un \nniveau trop bas, de l\u2019ordre de 0, 4 % en glissement annuel. C\u2019est moins que notre objectif, de \nl\u2019ordre de 2 % \u00e0 moyen terme. \nPeut-on inverser la courbe du ch\u00f4mage en France sans casser notre mod\u00e8le social ? \nNotre croissance, en am\u00e9lioration, n\u2019est pas suffisante. On estime que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise \ncommence \u00e0 r\u00e9duire le ch\u00f4mage \u00e0 partir de 1, 5 %. Nos voisins ont fait des r\u00e9formes plus t\u00f4t que \nnous et plus profondes que les n\u00f4tres. Ils ont aujourd\u2019hui une croissance plus forte. C\u2019est un fait. \nLa Su\u00e8de dans les ann\u00e9es 1990, l\u2019Allemagne dans les ann\u00e9es 2000, l\u2019Espagne dans les ann\u00e9es \n2010, sous des gouvernements de couleurs politiques diff\u00e9rentes, ont men\u00e9 ces r\u00e9formes tout en \nrestant dans un mod\u00e8le de protection sociale proche du n\u00f4tre. \nLe march\u00e9 du travail a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 au Royaume-Uni, les salaires ont baiss\u00e9 en Espagne, \net l\u2019Allemagne a des travailleurs pauvres. Ce n\u2019est pas tr\u00e8s engageant ? \nEn Europe continentale, Angleterre mise \u00e0 part, il y a des nuances, c\u2019est vrai, mais globalement \nnos syst\u00e8mes de protection sociale sont bien plus s\u00e9curisants pour les salari\u00e9s qu\u2019aux \u00c9tats-Unis, \npar exemple. Nous pouvons nous inspirer, en France, d\u2019initiatives tr\u00e8s pragmatiques qui ont \nfonctionn\u00e9 chez nos voisins. \n \n2 \n \nLesquelles? \nSur le march\u00e9 du travail, quatre r\u00e9formes, d\u2019\u00e9vidence, marchent : l\u2019apprentissage massif pour \nmieux former les jeunes et mieux r\u00e9pondre aux besoins du march\u00e9 de l\u2019emploi. Trop d\u2019emplois \nne sont pas pourvus dans notre pays. Il faut aussi simplifier le droit du travail. La \nd\u00e9centralisation du dialogue social vers les entreprises et les branches, au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9, \nest une vraie piste d\u2019am\u00e9lioration. La ma\u00eetrise du co\u00fbt du travail, enfin. Le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 et l\u2019emploi y contribue et, si nous poursuivons dans cette voie, nous aurons \nrattrap\u00e9 entre 2014 et 2017 une part significative de notre \u00e9cart de comp\u00e9titivit\u00e9 avec \nl\u2019Allemagne. Mais le navire France doit et peut mieux faire pour faire reculer le ch\u00f4mage. Il y a \naussi un tr\u00e8s gros potentiel fran\u00e7ais d\u2019innovation, pas seulement dans le num\u00e9rique. Nous avons \nbesoin d\u2019une grande continuit\u00e9 dans les r\u00e9formes comme dans la politique mon\u00e9taire. \nPropos recueillis par Jean-Bernard Gilles. \n \n", "published_date": "2016-02-05", "section": "interview"}