{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/itv_vdg_paris_normandie_20160225.pdf", "author": "", "title": "\u00ab On peut esp\u00e9rer pour 2016 une croissance l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de 2015 \u00bb", "text": "1 \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab On peut esp\u00e9rer pour 2016 une croissance l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de 2015 \u00bb \n \nParis Normandie \u2013 25 f\u00e9vrier 2016 \n \nQuelle est la raison de votre venue \u00e0 Rouen ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau. \u00ab Je tiens beaucoup \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent dans les services r\u00e9gionaux de \nla Banque de France, pour suivre ses missions, et notamment ses services \u00e9conomiques sur le \nterrain. La Banque de France, c\u2019est un peu plus de 12 000 personnes, et pr\u00e8s de 300 en \nNormandie, qui rendent des services quotidiens aux m\u00e9nages et aux entreprises. Du c\u00f4t\u00e9 des \nm\u00e9nages, ce sont les proc\u00e9dures de traitement du surendettement, et le droit au compte pour \ntoute personne qui n\u2019a pas pu ouvrir un compte aupr\u00e8s d\u2019une banque. L\u2019an dernier, nous avons \npermis en France l\u2019ouverture de plus de 60 000 comptes. Du c\u00f4t\u00e9 des PME et des TPE, c\u2019est la \nm\u00e9diation du cr\u00e9dit et la cotation des entreprises qui leur permettent d\u2019avoir acc\u00e8s plus \nfacilement aux financements bancaires... Je rencontre \u00e0 Rouen les \u00e9quipes de la Banque de \nFrance, mais aussi les \u00e9lus, des chefs d\u2019entreprise, des repr\u00e9sentants des banques \u00bb. \nLe nouveau d\u00e9coupage des r\u00e9gions change-t-il quelque chose pour la Banque de France ? \n\u00ab Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous organiser le plus rapidement possible, selon les treize nouvelles \nr\u00e9gions. S\u2019agissant de la Normandie - et c\u2019est une autre raison de ma venue -,  \nJean-Christophe Ehrhardt, jusque-l\u00e0 directeur pour la Haute-Normandie, prend la direction de la \nr\u00e9gion Alsace-Champagne-Ardenne Lorraine, bas\u00e9e \u00e0 Strasbourg ; et Marc Lanteri, directeur \npour la Basse-Normandie, prend la direction de la Banque de France Normandie et sera bas\u00e9 \u00e0 \nRouen. En Normandie, nous maintenons dix implantations g\u00e9ographiques de la Banque de \nFrance \u00bb. \nAvec toujours les m\u00eames missions ? \n\u00ab En effet, et elles sont au nombre de trois. Il y a la strat\u00e9gie mon\u00e9taire : nous sommes partie \nprenante de l\u2019Eurosyst\u00e8me avec la Banque centrale europ\u00e9enne \u00e0 Francfort. C\u2019est nous qui \nmettons en \u0153uvre la politique mon\u00e9taire pour la France. La deuxi\u00e8me mission, c\u2019est la stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re, et notamment la surveillance des banques et des compagnies d\u2019assurances. Une \nmission nettement renforc\u00e9e depuis la crise financi\u00e8re. La troisi\u00e8me mission, sur le terrain, c\u2019est \nle service \u00e9conomique vers les m\u00e9nages et les PME/TPE... Notre plan de transformation de la \nBanque en cours correspond \u00e0 une efficacit\u00e9 accrue mais aucunement \u00e0 un recul des services \nrendus \u00bb. \n \n2 \n \nUn des services importants, justement, est la gestion des dossiers de surendettement. \nQuelle est la situation ? \n\u00ab Au plan national, nous avons trait\u00e9 l\u2019an dernier 217 000 dossiers, avec une petite tendance \u00e0 la \nbaisse par rapport \u00e0 2014 (- 5,9 %), ce qui est une bonne nouvelle. En Normandie,  \n15 200 familles ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es, soit une baisse de 3,7 % par rapport \u00e0 2014. La premi\u00e8re \nexplication est li\u00e9e aux effets de la loi Lagarde vot\u00e9e en 2010, qui a permis de r\u00e9duire certains \nexc\u00e8s de ce qu\u2019on appelait le cr\u00e9dit renouvelable \u00bb. \nAvec une augmentation de 4 % des cr\u00e9dits accord\u00e9s en 2015, pensez-vous que les \nbanques font leur travail ? En Normandie, le pr\u00e9sident de R\u00e9gion, Herv\u00e9 Morin, consid\u00e8re \nque les banques sont frileuses. Quel commentaire cela vous inspire ? \n\u00ab Globalement, les chiffres sont plut\u00f4t bons - bien au-dessus de la moyenne de la zone euro  \n-, avec effectivement 4 % d\u2019augmentation. Et on est proche de ce chiffre en Normandie. Pour \nautant, un certain nombre d\u2019entreprises - et notamment les TPE - se plaignent de difficult\u00e9s \nd\u2019acc\u00e8s au cr\u00e9dit. Comment faciliter les choses ? Il y a, bien s\u00fbr, la m\u00e9diation du cr\u00e9dit. Et j\u2019ai \nannonc\u00e9 il y a quelques semaines la cr\u00e9ation dans chaque d\u00e9partement, dans chaque succursale \nde la Banque de France, d\u2019un correspondant TPE qui pourra les orienter en amont sur les \nquestions de financement, apporter des analyses sur leur secteur. Il animera aussi le r\u00e9seau des \ntiers de confiance de la m\u00e9diation (experts-comptables, organismes consulaires, f\u00e9d\u00e9rations \nprofessionnelles...) qui peuvent aider les chefs d\u2019entreprise. Ces correspondants seront nomm\u00e9s \ndans les semaines qui viennent pour \u00eatre op\u00e9rationnels d\u00e8s septembre \u00bb. \nIci, dans une r\u00e9gion fortement industrielle, la reprise a du mal \u00e0 se faire sentir malgr\u00e9 \nquelques bonnes nouvelles dans l\u2019automobile, l\u2019a\u00e9ronautique... Quelle est votre vision des \nmois \u00e0 venir ? \u00c0 quelle croissance peut-on s\u2019attendre ? \n\u00ab 2015 a \u00e9t\u00e9 une meilleure ann\u00e9e avec 1,1 % de croissance, alors qu\u2019on avait eu 0,2 % seulement \nen 2014. On peut esp\u00e9rer pour 2016 une croissance l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 2015, malgr\u00e9 \nnombre d\u2019incertitudes ext\u00e9rieures : la baisse de la croissance en Chine, le prix du p\u00e9trole tr\u00e8s \nbas, la situation d\u2019un certain nombre de pays \u00e9mergents producteurs de p\u00e9trole, une \ninterrogation sur la croissance am\u00e9ricaine. Quand on regarde la zone euro, le premier moteur de \nla croissance est la demande int\u00e9rieure qui para\u00eet relativement solide. Mais cette croissance \nr\u00e9siliente n\u2019est pas pour autant suffisante. Notre vrai d\u00e9fi, \u00e0 nous Fran\u00e7ais, c\u2019est d\u2019amplifier cette \ncroissance en acc\u00e9l\u00e9rant les r\u00e9formes \u00bb. \nL\u2019actualit\u00e9 gouvernementale li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme du droit du travail, du co\u00fbt du travail, va \ndonc dans le bon sens ? \n\u00ab Il va y avoir un d\u00e9bat l\u00e9gitime. En tout cas, la direction, l\u2019esprit des r\u00e9formes, j\u2019y adh\u00e8re...  \nLa meilleure protection contre les incertitudes ext\u00e9rieures, c\u2019est l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes en \nFrance. Trop de Fran\u00e7ais, ch\u00f4meurs, jeunes, entrepreneurs..., se trouvent en situation \nd\u2019ins\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique. Il faut qu\u2019on puisse y r\u00e9pondre en r\u00e9alisant les r\u00e9formes n\u00e9cessaires \nqui leur permettront d\u2019avancer et de r\u00e9aliser leurs projets. La r\u00e9forme, ce n\u2019est pas une notion \nabstraite, technocratique. C\u2019est la fa\u00e7on de donner \u00e0 chacun une meilleure chance \u00e9conomique. \nTrois exemples tr\u00e8s concrets : l\u2019apprentissage massif, les simplifications administratives, \u00e0 \ncommencer par le droit du travail, le d\u00e9veloppement de l\u2019entreprenariat \u00bb. \n3 \n \nPourquoi avons-nous toujours un train de retard par rapport \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens ? \n\u00ab Envisager les choses de fa\u00e7on tr\u00e8s pragmatique, c\u2019est porter un regard sur l\u2019exp\u00e9rience des \npays autour de nous : l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Espagne... Regardons ce qui marche chez nos voisins \npour amplifier la croissance et l\u2019emploi. Il y a, dans ces pays, des solutions qui ont fonctionn\u00e9 et \nqui sont totalement compatibles avec le mod\u00e8le social europ\u00e9en. La France accuse un retard, \ncertes, mais que nous pouvons rattraper. La conviction qui doit tous nous animer, c\u2019est que nous \nn\u2019avons pas le temps d\u2019attendre. L\u2019Italie a adopt\u00e9 l\u2019an dernier le \u00ab Jobs Act \u00bb qui a consist\u00e9 \u00e0 \nr\u00e9former les contrats de travail, en rapprochant CDD et CDI. C\u2019est un exemple int\u00e9ressant, parmi \nd\u2019autres \u00bb. \nQu\u2019est ce qui marche plut\u00f4t bien en France selon vous ? \n\u00ab Il y a heureusement des choses qui vont dans le bon sens : le Pacte de responsabilit\u00e9, m\u00eame s\u2019il \nfaut aller plus loin dans les signatures d\u2019accord de branche ; le CICE (Cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 et l\u2019emploi)... Ces progr\u00e8s sont favorables \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise. Il y a \naujourd\u2019hui des conditions plus favorables \u00e0 l\u2019investissement et les chefs d\u2019entreprise doivent \neux aussi participer \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale \u00bb. \nQuelle est votre esp\u00e9rance pour le pays ? \n\u00ab La France a \u00e9norm\u00e9ment d\u2019atouts : sa d\u00e9mographie, une qualification de la main-d\u2019\u0153uvre \nreconnue dans le monde entier et qui permet d\u2019attirer un certain nombre d\u2019investissements \n\u00e9trangers, une main-d\u2019\u0153uvre extr\u00eamement productive. Mais nous manquons de confiance en \nnous-m\u00eames. Mon esp\u00e9rance, c\u2019est que nous nous mobilisions, chacun et ensemble, dans la lutte \ncontre le ch\u00f4mage, en regardant ce qui marche chez nos voisins europ\u00e9ens. La meilleure \nprotection contre les incertitudes, c\u2019est l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes en France \u00bb. \nPropos recueillis par Marc Braun. \n \n \n \n", "published_date": "2016-02-25", "section": "interview"}