{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2016-09-20_europe1.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France", "text": "Page 1 sur 5 \nInterview de Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU, \n gouverneur de la Banque de France \nEUROPE 1, le 20/09/2016  \nTHOMAS SOTTO \nL\u2019interview politique d\u2019Europe 1. Jean-Pierre ELKABBACH, vous recevez \nce matin Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU, le gouverneur de la Banque de \nFrance.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nComment va la France ? Comment va la France, ses finances et son \n\u00e9conomie ? Bienvenue Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU, merci d\u2019\u00eatre avec \nnous, bonjour.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nBonjour Jean-Pierre ELKABBACH. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nAujourd'hui Michel SAPIN pr\u00e9sente le projet de budget 2017, le dernier \ndu quinquennat. Il pr\u00e9voit une croissance de 1,5 %. Est-ce que c\u2019est possible ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNotre pr\u00e9vision de croissance \u00e0 la Banque de France pour 2016 est de \n1,4 %. Vous m\u2019aviez invit\u00e9 en janvier dernier au milieu de toutes les turbulences \net les incertitudes financi\u00e8res. J\u2019avais donn\u00e9 ce chiffre, nous le confirmons \naujourd'hui malgr\u00e9 le Brexit. Sur 2017, nous n\u2019avons pas encore de pr\u00e9visions. \nMais quand on regarde la croissance fran\u00e7aise \u00e0 la fois elle r\u00e9siste \u2013 cela, c\u2019est \nune bonne nouvelle \u2013 mais elle plafonne. Donc, nous devons absolument nous \nmobiliser pour acc\u00e9l\u00e9rer via les r\u00e9formes.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \n\u00c7a veut dire que la croissance au troisi\u00e8me trimestre sera bonne, \nmeilleure qu\u2019au pr\u00e9c\u00e9dent.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n\u00c7a, ce n\u2019est pas tr\u00e8s difficile si vous me permettez puisqu\u2019au deuxi\u00e8me \ntrimestre, la croissance a \u00e9t\u00e9 de z\u00e9ro. Elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne au premier trimestre \net on esp\u00e8re autour de 0,3 % au troisi\u00e8me trimestre. C\u2019est cela notre pr\u00e9vision.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH \nEst-ce que nous sommes condamn\u00e9s au 1,4 ou 1,5 %. Est-ce que le \npays et la soci\u00e9t\u00e9 ont le potentiel, le ressort pour faire encore mieux ?  \nPage 2 sur 5 \n \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nC\u2019est la question essentielle. Quand nous regardons nos voisins \neurop\u00e9ens, la mobilisation collective pour les r\u00e9formes et pour la croissance, \ncela paye. Et cela paye \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du mod\u00e8le social europ\u00e9en auquel nous \nsommes attach\u00e9s. Regardez l\u2019Allemagne, regardez les Pays-Bas, regardez les \nPays Baltes. Ce sont tous des pays qui sont dans l\u2019euro, qui ont un mod\u00e8le \nsocial proche du n\u00f4tre mais qui ont fait les r\u00e9formes et qui sont au plein emploi. \nL\u2019Allemagne est \u00e0 1,8% de croissance en 2016 quand nous sommes \u00e0 1,4%. Il \nn\u2019y a pas de raison qu\u2019en nous mobilisant sur les r\u00e9formes, nous n\u2019arrivions pas \n\u00e0 viser ce 1,8% et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 faire mieux que l\u2019Allemagne.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEst-ce que cela veut dire que dans ces conditions, le ch\u00f4mage pourrait \ncontinuer \u00e0 baisser ? mais s\u00e9rieusement ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nBien s\u00fbr. Il faut acc\u00e9l\u00e9rer la baisse du ch\u00f4mage. Dans la lettre au \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique que le gouverneur de la Banque de France envoie \nchaque ann\u00e9e \u2013 je l\u2019ai envoy\u00e9e au printemps dernier \u2013j\u2019ai r\u00e9sum\u00e9, au fond, ces \nr\u00e9formes qui marchent chez nos voisins autour de quatre E : Entreprise \u2013 \nsimplifier au maximum la vie des entrepreneurs -, Emploi \u2013 les r\u00e9formes du \nmarch\u00e9 du travail, la d\u00e9centralisation du dialogue social\u2026 \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nPlus loin que la loi El Khomri.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLa loi El Khomri est un pas dans la bonne direction mais la n\u00e9gociation \ndoit \u00eatre renforc\u00e9e, avec des syndicats forts mais au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 \n\u00e9conomique et humaine ; c\u2019est-\u00e0-dire dans l\u2019entreprise. Le troisi\u00e8me E, c\u2019est \nEducation et notamment le d\u00e9veloppement de l\u2019apprentissage. Nous avons trois \nfois moins d\u2019apprentis qu\u2019en Allemagne et nous avons un taux de ch\u00f4mage des \njeunes trois fois plus \u00e9lev\u00e9. L\u00e0, il y a une r\u00e9forme \u00e9vidente. Et puis le dernier E, \nc\u2019est Etat. Nous allons sans doute en parler \u00e0 propos du projet de budget. Etat, \nc\u2019est la sph\u00e8re publique en g\u00e9n\u00e9ral. Nous avons de tr\u00e8s bons services publics, \nnous luttons contre les in\u00e9galit\u00e9s mais cela nous co\u00fbte trop cher.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEst-ce qu\u2019il ne manque pas, Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU, un \ncinqui\u00e8me E, l\u2019Europe ? Mais on en parle dans un instant.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nBien s\u00fbr, mais cela d\u00e9passe les r\u00e9formes nationales.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEn 2017, la France devrait tenir, d\u2019apr\u00e8s ce que dit Michel SAPIN, les 3 \n% de d\u00e9ficit. Ce serait m\u00eame 2,7 %. Est-ce que la Banque de France y croit ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nIl y a une n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rative, je veux le dire avec beaucoup de force, \nc\u2019est que la France descende r\u00e9ellement sous 3 % de d\u00e9ficit en 2017. J\u2019insiste \nsur le \u00ab r\u00e9ellement \u00bb parce qu\u2019il y a tout un d\u00e9bat \u2013 nous sommes en p\u00e9riode \npr\u00e9-\u00e9lectorale, c\u2019est normal \u2013 il y a tout un d\u00e9bat sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ce qui va \n\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9. On ne conna\u00eet pas encore le d\u00e9tail des mesures. Mais l\u00e0, il y a eu \nun vrai progr\u00e8s dans la d\u00e9mocratie gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Europe : c'est la cr\u00e9ation de ce \nqu\u2019on appelle le Haut Conseil des Finances Publiques. Il est ind\u00e9pendant, est \npr\u00e9sid\u00e9 par le pr\u00e9sident de la Cour des comptes ; il va donner un avis dans les \nprochains jours pour savoir justement si les chiffres de croissance et si les \nmesures sont cr\u00e9dibles.  \nPage 3 sur 5 \n \n \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nMais vous, est-ce que vous y croyez \u00e0 la Banque de France ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nMoi, je n\u2019ai pas encore vu le d\u00e9tail des mesures, mais il est essentiel \nd\u2019avoir des mesures cr\u00e9dibles. Et puis le \u00ab r\u00e9ellement \u00bb, cela veut dire aussi \nqu\u2019on les applique ensuite. Nous sommes au pied du mur ; c\u2019est au pied du mur \nqu\u2019on juge le ma\u00e7on, il va falloir que nous tenions nos engagements. La France \ns\u2019est engag\u00e9e \u00e0 descendre sous 3 % de d\u00e9ficit en 2017 et tous nos partenaires \neurop\u00e9ens nous attendent l\u00e0-dessus parce que cela fait tr\u00e8s longtemps que \nnous ne sommes pas descendu sous 3 %. Le fait d\u2019\u00eatre sous 3 % effectivement \n\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u2013 l\u00e0, nous sommes sur la ligne de d\u00e9part \u2013 c\u2019est la condition de notre \ncr\u00e9dibilit\u00e9 en Europe.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nD\u2019autant plus que Bruxelles avait accord\u00e9 un d\u00e9lai de deux ans. Mais \nvous pensez que le chiffre est possible, 2,7 ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe crois que le chiffre est possible si nous nous en donnons les moyens, \net nous en donner les moyens cela veut dire d\u2019abord r\u00e9duire les d\u00e9penses. \nNous avons trop de d\u00e9penses par rapport \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens. \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEn 2016 sont pr\u00e9vus 3,3 % de d\u00e9ficit et donc en un an, il faudrait le \nr\u00e9duire de 0,6, c'est-\u00e0-dire moins de douze milliards.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nOui, mais ce sont des choses qu\u2019ont faites nos voisins europ\u00e9ens, et que \nnous avons faites dans le pass\u00e9. Cela passe par quelque chose qui n\u2019est pas \nfacile \u2013 c\u2019est vrai \u2013 qui est la r\u00e9duction des d\u00e9penses. Vous me permettez un \nmot l\u00e0-dessus. Nous avons le m\u00eame mod\u00e8le social que nos voisins : beaucoup \nde services publics et moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9s qu\u2019aux Etats-Unis, et c\u2019est bien. \nSimplement notre probl\u00e8me \u00e0 nous, Fran\u00e7ais, c\u2019est que ce mod\u00e8le social nous \nco\u00fbte beaucoup plus cher. Il co\u00fbte en moyenne chez nos voisins de la zone \neuro 47 % du PIB, il nous co\u00fbte en France 55 %. La diff\u00e9rence entre les deux \u2013 \nvous parliez en milliards d\u2019euros \u2013 la diff\u00e9rence entre les deux, c\u2019est 160 \nmilliards d\u2019euros. C\u2019est cela qu\u2019il faut progressivement r\u00e9duire.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nMonsieur le gouverneur de la Banque de France, tous les candidats de \ndroite pr\u00e9viennent qu\u2019en cas d\u2019alternance, ils seront oblig\u00e9s de laisser filer le \nd\u00e9ficit au d\u00e9but ou alors pendant les cinq ans du quinquennat. Qu\u2019est-ce que dit \nle gouverneur ind\u00e9pendant de la Banque de France ? Est-ce que vous leur \ndites : \u00ab Allez-y \u00bb ou \u00ab faites gaffe, attention \u00bb ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLe r\u00f4le de la Banque de France n\u2019est \u00e9videmment pas de distribuer des \nbons ou des mauvais points aux politiques \u00e0 droite et \u00e0 gauche. Mais en toute \nind\u00e9pendance j\u2019ai le devoir de faire le constat suivant. Nous sommes attendus \npar tous nos partenaires europ\u00e9ens sur le fait d\u2019\u00eatre sous 3 % de d\u00e9ficit en \n2017. Moi, je suis un passionn\u00e9 de mon pays, comme vous et comme \nbeaucoup de nos auditeurs. La France est n\u00e9cessaire en Europe aujourd'hui, \nm\u00eame l\u2019Allemagne a besoin de la France surtout apr\u00e8s le Brexit. Mais la \ncondition, c\u2019est qu\u2019on nous croie. La condition pour qu\u2019on nous \u00e9coute, c\u2019est \nqu\u2019on nous croie. Le fait de descendre effectivement sous 3 % de d\u00e9ficit en \n2017, c\u2019est une condition centrale de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 et donc de notre influence \nen Europe.  \nPage 4 sur 5 \n \n \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nD\u2019accord. Donc c\u2019est un avertissement ce matin du gouverneur de la \nBanque de France, parce que quand on entend dire qu\u2019on veut baisser les \nimp\u00f4ts et les d\u00e9penses de fa\u00e7on simultan\u00e9e, quitte \u00e0 creuser m\u00eame un moment \nle d\u00e9ficit, vous dites : \u00ab Attention \u00bb.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJean-Pierre ELKABBACH, si on baisse simultan\u00e9ment les d\u00e9penses et \nles imp\u00f4ts, on ne creuse pas le d\u00e9ficit. Je crois que ce \u00ab simultan\u00e9ment \u00bb est \neffectivement tr\u00e8s souhaitable.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nMais en aucun cas aller au-del\u00e0 des 3 %.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nBaisser les imp\u00f4ts, c\u2019est une volont\u00e9 tr\u00e8s l\u00e9gitime sur les diff\u00e9rents bords \npolitiques.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEvidemment.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nMais la condition pour pouvoir baisser les imp\u00f4ts, c\u2019est de baisser \nsimultan\u00e9ment les d\u00e9penses, c\u2019est de r\u00e9duire cet \u00e9cart de 160 milliards d\u2019euros \ndont je parlais par rapport \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nLa Banque de France, la Banque centrale europ\u00e9enne, les Banques \ncentrales de la zone euro rach\u00e8tent en ce moment, d\u2019apr\u00e8s ce que disait \nNicolas BARRE, plus de mille milliards de dette publique. C\u2019est \u00e9norme. En quoi \nest-ce efficace ? Combien vous, la Banque de France, vous en rachetez et quel \nr\u00e9sultat \u00e7a donne ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nNous rachetons \u00e0 peu pr\u00e8s 20 % de ces mille milliards, notre part dans \nla Banque centrale europ\u00e9enne. Et c\u2019est efficace parce que c\u2019est exactement ce \nqu\u2019ont fait avant nous la Banque centrale am\u00e9ricaine ou la Banque d\u2019Angleterre. \nAu passage d\u2019ailleurs, quand on compare les montants par rapport \u00e0 la taille de \nl\u2019\u00e9conomie, les montants europ\u00e9ens ne sont pas plus \u00e9lev\u00e9s que ce qui s\u2019est \npass\u00e9 aux Etats-Unis ou en Angleterre.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nDonc 20 %. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nC\u2019est efficace parce que notre objectif, c\u2019est de cibler une inflation de 2 \n% \u00e0 moyen terme. Il ne faut pas trop d\u2019inflation, mais il ne faut pas non plus \nqu\u2019elle soit trop faible parce que sinon c\u2019est le danger mortel de la d\u00e9flation. \nNous prenons le chemin de cet objectif. L\u2019inflation devrait retrouver un niveau \nsup\u00e9rieur \u00e0 1 % dans les prochains mois et 1,6 % en 2018. Cette politique \nmon\u00e9taire par ailleurs permet des avanc\u00e9es tr\u00e8s concr\u00e8tes pour les Fran\u00e7ais et \npour l\u2019\u00e9conomie, c\u2019est la baisse des taux du cr\u00e9dit. Regardez les cr\u00e9dits \nimmobiliers, regardez les cr\u00e9dits d\u2019investissement pour les PME : leurs taux ont \nbaiss\u00e9 en France d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s un demi pour cent. C\u2019est efficace.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nDonc \u00e0 la BCE, vous \u00eates gouverneur et vous avez  \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous \nWEIDMANN, pr\u00e9sident de la Bundesbank, qui si\u00e8ge \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous \u00e0 Francfort. \nMario DRAGHI a raison de faire ce qu\u2019il fait ?  \nPage 5 sur 5 \n \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \n\u00c7a n\u2019est pas Mario DRAGHI tout seul, c\u2019est une d\u00e9cision collective et je \npeux vous dire que nous avons une vraie discussion. Nous faisons exactement \nce que nous avons dit. Il y a beaucoup d\u2019incertitudes aujourd'hui, c\u2019est l\u2019ennemi \nde la croissance \u00e9conomique. Dans un monde d\u2019incertitudes, la politique \nmon\u00e9taire europ\u00e9enne est un rep\u00e8re de stabilit\u00e9.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nDonald TRUMP peut-\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche, qu\u2019est-ce que \u00e7a \nferait ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nC\u2019est aux Am\u00e9ricains de choisir mais je crois que son programme \n\u00e9conomique suscite beaucoup d\u2019interrogations. Parmi les incertitudes, il y a \naussi ce qui s\u2019est pass\u00e9 avec le Brexit. Il n\u2019y a pas eu de choc violent mais il y a \nun choc diff\u00e9r\u00e9 d\u2019incertitude qui est devant nous. Les investisseurs attendent de \nconna\u00eetre les r\u00e8gles du jeu.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nDonald TRUMP \u00e9lu, ce n'est pas bon peut-\u00eatre pour les Am\u00e9ricains mais \npour nous, les Europ\u00e9ens, et les Fran\u00e7ais ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nDe fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, quand on ne conna\u00eet pas les politiques \u00e9conomiques \nqui vont \u00eatre appliqu\u00e9es dans la dur\u00e9e, c\u2019est mauvais pour la croissance et pour \nl\u2019emploi.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nDerni\u00e8re remarque : est-ce que vous pouvez casser cet euroscepticisme \ndont parlait tout \u00e0 l'heure Thomas SOTTO avec un certain nombre de politiques \net de confr\u00e8res ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nL\u2019euro, c\u2019est notre monnaie, soutenue par 70 % des Fran\u00e7ais et 68 % \ndes Europ\u00e9ens. Nous pouvons en \u00eatre fiers mais il y a des progr\u00e8s \u00e0 faire sur \nce qu\u2019on appelle l\u2019union \u00e9conomique. J\u2019ai propos\u00e9 de mieux mobiliser l\u2019\u00e9pargne \npour l\u2019investissement ainsi qu\u2019une strat\u00e9gie collective avec plus de r\u00e9formes en \nFrance et plus d\u2019investissement public en Allemagne. Alors STIGLITZ et \nd\u2019autres nous disent qu\u2019il faut sortir de l\u2019euro pour pouvoir faire plus de \nd\u00e9penses. Entre nous, si les d\u00e9penses publiques et le d\u00e9ficit \u00e9taient la cl\u00e9 de la \ncroissance, la France et l\u2019Italie seraient championnes d\u2019Europe de la \ncroissance. Malheureusement, cela n\u2019est pas le cas.  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nVous dites ici : \u00ab Vive l\u2019Europe ! \u00bb \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe dis ici : \u00ab Vive la France \u00bb si vous me permettez, il faut y croire ! Et \nvive l\u2019Europe !  \nJEAN-PIERRE ELKABBACH  \nEt vive l\u2019Europe !    \nTHOMAS SOTTO  \nMerci et vive la politique qui reviendra demain \u00e0 08 heures et quart avec \nvous, Jean-Pierre ELKABBACH. Merci et bonne journ\u00e9e, Fran\u00e7ois VILLEROY \nDE GALHAU.   \n \n \n", "published_date": "2016-09-20", "section": "interview"}