{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg-la-repubblica-9-04-2016.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \u00ab La BCE n\u2019est pas \u00e0 court de munitions. Si n\u00e9cessaire nous pourrions agir encore davantage \u00bb La Repubblica", "text": " \n   \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u00e0 La Repubblica \n9 avril 2016 \n\u00ab La BCE n\u2019est pas \u00e0 court de munitions. Si n\u00e9cessaire nous pourrions agir encore davantage \u00bb. \n \nLa zone euro n\u2019est pas encore \u00e0 l\u2019abri de nouvelles crises ? \nLa politique mon\u00e9taire ne peut pas tout. Il est urgent d\u2019organiser une nouvelle gouvernance \u00e9conomique \nde la zone euro. Le pilier mon\u00e9taire existe et il est solide, la BCE a fait son travail. Ce qui manque \nterriblement est le deuxi\u00e8me pilier,  une coordination majeure de la politique \u00e9conomique. Pour cette \nraison, je propose moi aussi la nomination d\u2019un ministre des finances europ\u00e9en. \nUne proposition qui reste encore tr\u00e8s abstraite, non ? \nCela ne doit pas \u00eatre une dispute th\u00e9ologique entre experts. Il s\u2019agit d\u2019une id\u00e9e concr\u00e8te, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de \ntous. Depuis 2011, l\u2019absence de gouvernance a co\u00fbt\u00e9 entre 2 et 5 points de PIB \u00e0 la zone euro et donc des \nmillions d\u2019emplois. Je veux \u00eatre clair, aussi pour r\u00e9pondre aux discours eurosceptiques. Nous ne \nproposons pas \u201cplus de Bruxelles\u201d, mais \u201cplus de croissance et d\u2019emploi\u201d. Il y a une autre donn\u00e9e \ninqui\u00e9tante qui doit nous convaincre de faire ce pas ambitieux. \nLaquelle? \nLa zone euro pr\u00e9sente un exc\u00e9dent ext\u00e9rieur proche de  4 % du PIB. Ce n\u2019est pas une bonne nouvelle \ncompte tenu du niveau actuel de la croissance. Il s\u2019agit d\u2019une anomalie li\u00e9e au fait m\u00eame qu\u2019il n\u2019existe \npas de ministre europ\u00e9en qui \u00e9labore une strat\u00e9gie collective, pour trouver un meilleur \u00e9quilibre de \nl\u2019\u00e9pargne vers l\u2019investissement. Aujourd\u2019hui, la Commission se limite \u00e0 examiner les budgets nationaux \nen faisant la somme des situations nationales, sans avoir une vision d\u2019ensemble. \nLa France est-elle pr\u00eate \u00e0  une cession de souverainet\u00e9? \nJe pr\u00e9f\u00e8re parler d\u2019un partage de souverainet\u00e9. Mario Draghi plaide depuis plusieurs ann\u00e9es pour une \ninstitution \u00e9conomique plus forte.   Mais chaque fois que les Fran\u00e7ais parlent de coordination europ\u00e9enne, \nles Allemands pensent que c\u2019est une nouvelle excuse pour \u00e9viter de proc\u00e9der aux r\u00e9formes nationales \nn\u00e9cessaires. Il faut reconstruire un pacte de confiance sur l\u2019axe franco-allemand, qui sera donc fond\u00e9 sur \nces deux engagements.  Nous avons aussi besoin pour cela d\u2019une Italie pleinement europ\u00e9enne. Au del\u00e0, \nune union budgetaire devrait \u00eatre un parcours \u00e0 \u00e9tapes. Je suis d\u2019accord avec Pier Carlo Padoan quand il \npropose une int\u00e9gration sur une base volontaire et progressive. \nComment serait choisie cette nouvelle personnalit\u00e9 ? \nNous pourrions nous inspirer de la proc\u00e9dure de nomination de Federica Mogherini au poste de Haut \nRepr\u00e9sentant pour la politique \u00e9trang\u00e8re : c\u2019est-\u00e0-dire un candidat propos\u00e9 par la Commission, nomm\u00e9 par \nle Conseil  europ\u00e9en, ratifi\u00e9 par le parlement europ\u00e9en. Une fois choisi, le ministre serait membre de la \nCommission, pr\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe et, \u00e0 la t\u00eate d\u2019un Tr\u00e9sor europ\u00e9en compos\u00e9 des services \n\u00e9conomique de la Commission et du M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9. Il incomberait au ministre \nd\u2019\u00e9laborer avec l\u2019Eurogroupe la strat\u00e9gie collective de la zone euro, puis de veiller \u00e0 leur application au \nmoyen d\u2019incitations et de sanctions. \n \n \n  \n \nDans votre intervention avec le gouverneur  Jens Weidmann, vous avez mentionn\u00e9 une sorte de \nplan B. Que se passera-t-il si la proposition d\u2019un ministre europ\u00e9en \u00e9choue ? \nL'alternative serait un renforcement de la responsabilit\u00e9 individuelle de chaque nation, avec moins de \nsolidarit\u00e9 europ\u00e9enne. C\u2019est un sc\u00e9nario que nous consid\u00e9rons comme n\u00e9gatif. \nMaintenant, nous avons aussi devant nous la possibilit\u00e9 d\u2019un Brexit.  Vous le craignez? \nJe souhaite fortement que le Royaume-Uni reste dans l\u2019Europe. Au plan mon\u00e9taire, les risques sont \nd\u2019abord l\u2019affaire de la Banque d\u2019Angleterre qui est en train de prendre ses dispositions en cas de Brexit. \nConcernant le march\u00e9 unique, il y aura des cons\u00e9quences y compris sur les flux financiers et donc sur la \nCity. Mais quelle que soit l\u2019issue du referendum britannique, nous devons aller de l\u2019avant sur le projet \nd\u2019une nouvelle gouvernance pour la zone euro. \nFaut-il craindre une nouvelle crise li\u00e9e au secteur bancaire ? \nLes march\u00e9s ont amplifi\u00e9 et exacerb\u00e9 certaines craintes. Par rapport \u00e0 la crise de 2011, l\u2019euro est devenu \nplus solide, les stress tests que nous avons faits ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rigoureux et l\u2019Union bancaire est n\u00e9e, nous \nsommes encore en train d\u2019y travailler. Pour ce qui concerne la France,  les banques sont deux fois plus \ncapitalis\u00e9es qu\u2019il y a quelques ann\u00e9es. En Italie \u00e9galement,  la Banque d\u2019Italie et Ignazio Visco ont \ntravaill\u00e9 au renforcement des banques. \nL\u2019Italie peut-elle inspirer la France pour la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail ? \nJe me bornerai \u00e0 observer qu\u2019en 2015 la France a eu une croissance plus forte qu\u2019en Italie, 1,2 % contre \n0,6 %, et pourtant la cr\u00e9ation d\u2019emplois dans les entreprises a \u00e9t\u00e9 trois fois plus faible : 82 000 contre \n270 000. Une des explications est l\u2019adoption du \u201cJobs Act\u201d. La loi El Khomri est diff\u00e9rente, c\u2019est \u00e0 \nchaque pays de choisir sa route, mais la France ne peut rester un des seuls pays europ\u00e9ens o\u00f9 le ch\u00f4mage \nne diminue pas encore. Le statu quo n\u2019est pas une option. \nLes chiffres sur la reprise en zone euro ne sont-ils pas d\u00e9cevants au vu de tout ce qu\u2019a tent\u00e9 de faire \nla BCE ? \n La croissance s'est montr\u00e9 r\u00e9sistante - elle devrait \u00eatre en 2016 de l'ordre de celle de 2015 \u2013 mais elle est \naussi insuffisante car il y a un \u00e9cart de deux points avec la croissance potentielle. La politique mon\u00e9taire \nde la BCE depuis quelques ann\u00e9es a fait le maximum. Nous avons des chiffres : l'effet des mesures de la \nBCE devrait augmenter l'inflation en Europe de 1% sur les trois ann\u00e9es 2015-2017. Il en va de m\u00eame \navec la croissance. Donc heureusement que la politique mon\u00e9taire de la BCE a \u00e9t\u00e9 active et non \nconventionnelle. Mais \u00e7a ne suffit pas : la politique mon\u00e9taire ne peut pas \u00eatre la seule partie \u00e0 jouer. Il \nfaut les r\u00e9formes structurelles au niveau national et la coordination europ\u00e9enne dont nous parlions. \nMalgr\u00e9 toutes ces mesures, l'objectif de l'inflation n'est pas atteint. \nNous serions plus loin de notre cible - qui est proche de 2 % \u00e0 moyen terme - s'il n'y avait pas eu la \npolitique de la BCE. Dans notre pr\u00e9vision du mois de mars, l'inflation reviendrait \u00e0 1,6% en 2018. Il y a \ndes \u00e9l\u00e9ments temporaires, comme le prix du p\u00e9trole, que nous regardons attentivement pour voir s'ils se \ntransforment en effet plus durables. C'est pour cela que nous avons approuv\u00e9 le 10 mars un paquet de \nmesures qui est global, ambitieux, pour l'\u00e9conomie r\u00e9elle et le soutien au financement des entreprises et \ndes m\u00e9nages. \nLa BCE a fait le maximum ou  a-t-elle encore de la marge pour agir ? \nLa BCE n\u2019est pas \u00e0 court de munitions. C'est ce qu'on disait avant notre r\u00e9union du 10 mars et nous avons \nmontr\u00e9 que nous avons encore des instruments nombreux et puissants. Tant que nous ne sommes pas \u00e0 \nnotre cible d'inflation il est l\u00e9gitime de nous servir de tous nos instruments de politique mon\u00e9taire.  Nous \nveillons attentivement sur les conditions financi\u00e8res des agents \u00e9conomiques et si n\u00e9cessaire nous \npourrions agir encore davantage. \n \n", "published_date": "2016-04-09", "section": "interview"}