{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-villeroy-de-galhau-bfm-business-20160210.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Des banques fran\u00e7aises deux fois plus solides qu\u2019en 2007 \u00bb", "text": "1 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab Des banques fran\u00e7aises deux fois plus solides qu\u2019en 2007  \u00bb \n \n \nBFM Business \u2013 10 f\u00e9vrier 2016 \n \n \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU,  le gouverneur de la Banque de France. Bonjour. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nBonjour St\u00e9phane SOUMIER. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nEst-ce que la situation des banques fran\u00e7aises vous inqui\u00e8te ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNon. Mais il faut partir plus largement de ce qui se passe sur les march\u00e9s. Il y a eu \ndepuis d\u00e9but janvier, une succession d\u2019inqui\u00e9tudes, avec des exc\u00e8s, comme si une \nvague rempla\u00e7ait l\u2019autre : la Chine il y a un mois, le p\u00e9trole il y a quinze jours, les \nbanques aujourd'hui. Alors, oui, il y a des incertitudes, mais non, nous ne sommes pas \ndans une situation de r\u00e9cession, et non, la situation de 2016 n\u2019est pas celle de 2008. \nPour deux raisons au moins : les banques sont beaucoup plus solides qu\u2019en 2008, on va \ny revenir ; mais je voudrais insister aussi sur la situation r\u00e9elle dans la zone euro, \nbeaucoup de ces incertitudes sont ext\u00e9rieures \u00e0 la zone euro. Notre responsabilit\u00e9 \u00e0 \nnous, banquiers centraux, responsables de la politique mon\u00e9taire, c'est de prot\u00e9ger la \nreprise dans la zone euro, qui est l\u00e0. Nous attendons 1,4 % de croissance en France \ncette ann\u00e9e, cela a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par une tr\u00e8s bonne enqu\u00eate de conjoncture sur le mois \nde janvier, que nous, Banque de France, avons publi\u00e9e il y a deux jours. Nous \nattendons, pour l\u2019ensemble de la zone euro, 1,7 % de croissance ; le moteur de cette \nreprise est avant tout int\u00e9rieur, c'est la consommation des m\u00e9nages. Il est donc \nbeaucoup moins sensible \u00e0 ces incertitudes ext\u00e9rieures. \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nOn va reprendre ces deux points. Finalement, les r\u00e9gulateurs ont fait leur boulot, c'est-\n\u00e0-dire, ils nous ont convaincus de ce que plus jamais les \u00c9tats n\u2019interviendraient pour \nsauver les banques, que plus jamais les contribuables ne seraient sollicit\u00e9s pour sauver \nles banques, donc effectivement, quand peut-\u00eatre on manque un peu de transparence \nsur l\u2019exposition, par exemple au secteur p\u00e9trolier, eh bien on s\u2019inqui\u00e8te l\u00e9gitimement. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nSt\u00e9phane SOUMIER, les r\u00e9gulateurs ont fait leur boulot, en ce sens que les banques \nsont beaucoup plus solides qu\u2019avant 2007. Pour les banques fran\u00e7aises, si on prend \n2 \n \nleur capital rapport\u00e9 \u00e0 leur risque, ce qu\u2019on appelle le ratio de solvabilit\u00e9, le fameux \nB\u00e2le III, il a doubl\u00e9, 6 % en 2007, 12 % en 2015. Des banques fran\u00e7aises deux fois plus \nsolides, cela correspond au passage \u00e0 100 milliards de capital en plus dans les banques \nfran\u00e7aises. Et puis, vous vous souvenez de 2008, il y avait la situation de liquidit\u00e9s, \navec ce march\u00e9 interbancaire qui s\u2019\u00e9tait bloqu\u00e9\u2026 \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nAbsolument. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n\u2026 et du coup les cr\u00e9dits aux entreprises qui \u00e9taient ralentis. C'est exactement le \ncontraire aujourd'hui. Il y a pour l\u2019ensemble de la zone euro, plus de 650 milliards \nd\u2019euros d\u2019exc\u00e9dent de liquidit\u00e9s des banques, c'est li\u00e9 aussi \u00e0 la politique mon\u00e9taire \ntr\u00e8s active que nous menons. Et au passage, c'est le point le plus important pour \nl\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle, les cr\u00e9dits bancaires aux entreprises sont tr\u00e8s dynamiques en \nFrance, sur un rythme de croissance de 4 %. Donc, on est dans une situation o\u00f9 les \nbanques sont tr\u00e8s solides, elles font leur travail au service de l\u2019\u00e9conomie. Je rel\u00e8ve au \npassage, puisqu\u2019on s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 de leurs r\u00e9sultats, que les r\u00e9sultats des banques \nfran\u00e7aises sur les neuf premiers mois de 2015, tels qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, sont en \nprogression en moyenne de 30 % par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nMais, est-ce que vous leur demandez, on a entendu, ils sont venus ici, les op\u00e9rateurs de \nmarch\u00e9s nous dire : \u00ab On a balay\u00e9 d\u2019un revers de main nos inqui\u00e9tudes, notamment sur \nl\u2019exposition du p\u00e9trole \u00bb. C\u2019est peut-\u00eatre ridicule, mais est-ce que le Gouverneur de la \nBanque de France demande aux banquiers fran\u00e7ais : \u00ab Faites toute la transparence l\u00e0-\ndessus \u00bb ?  \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nLa plupart des banques fran\u00e7aises ont publi\u00e9 les chiffres sur leur exposition au secteur \ndu p\u00e9trole, et plus largement des mati\u00e8res premi\u00e8res. Mais c'est \u00e9videmment quelque \nchose que nous regardons. Je suis pr\u00e9sident de l\u2019ACPR, le superviseur bancaire, et nous \nregardons de pr\u00e8s l\u2019exposition des banques fran\u00e7aises \u00e0 ces secteurs. Nous la \nregardons en montant et nous la regardons aussi en qualit\u00e9. Ce que je peux vous dire, \nc'est que les banques fran\u00e7aises ont une approche plus prudente que la moyenne des \nbanques, et que notamment elles sont peu expos\u00e9es sur les acteurs les plus endett\u00e9s, et \ndonc les plus sensibles aujourd'hui \u00e0 la baisse des cours du p\u00e9trole. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nAlors, l\u2019autre \u00e9l\u00e9ment, c'est comme vous l\u2019avez dit, ce qui se passe en ce moment et \nl\u2019activit\u00e9 en zone euro. Les chiffres que vous donnez, sont finalement, au regard de ce \nque l\u2019on a appel\u00e9 \u00e0 un moment \u00ab l\u2019alignement des plan\u00e8tes \u00bb, des chiffres qui peuvent \npara\u00eetre tr\u00e8s insuffisants, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, c'est-\u00e0-dire que le p\u00e9trole, il \na perdu 40, 50, 60, 70 % de sa valeur, peu importe quel est le point d\u2019entr\u00e9e qu\u2019on \nprend, il ne va pas continuer \u00e0 perdre 70 % de sa valeur. Et on se demande bien quel \nmoteur on va pouvoir trouver pour continuer cette croissance. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJe rappelle ces chiffres de croissance, 1,4 % sur la France, 1,7 % sur la zone euro. La \npremi\u00e8re chose \u00e0 constater, c'est que nous sommes tr\u00e8s loin d\u2019une r\u00e9cession et donc il \ny a surr\u00e9action des march\u00e9s. Par ailleurs, notamment pour la France, nous devrions \n3 \n \navoir une croissance sup\u00e9rieure, c'est vrai. Notre d\u00e9fi aujourd'hui, c'est donc de \ntransformer cette reprise conjoncturelle, qui est l\u00e0, et qui est soutenue par la politique \nmon\u00e9taire, en une vraie croissance, plus durable, plus forte, plus cr\u00e9atrice d\u2019emploi. \nCela passe par les r\u00e9formes, et cela passe par l\u2019investissement des entreprises. Donc il \nne faut pas rel\u00e2cher l\u2019effort, il ne faut pas non plus le rel\u00e2cher au niveau europ\u00e9en, c'est \nce que j\u2019ai voulu dire avec Jens WEIDMANN, le pr\u00e9sident de la Bundesbank.  \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nOn va en dire un mot et on aura largement le temps. D'abord, est-ce que vous avez \npeut-\u00eatre une crainte, que moi j\u2019exprime d\u2019ailleurs ce matin, que beaucoup des agences \n\u00e9conomiques, dont d'ailleurs l\u2019INSEE, nous disent, les industriels, qu\u2019ils sont pr\u00eats \u00e0 \ninvestir, se laissent impressionner par ces turbulences de march\u00e9s, par ce qui est en \ntrain de se passer en ce moment, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la reprise, qui encore une fois est tir\u00e9e par un moteur int\u00e9rieur, c'est-\n\u00e0-dire avant tout la consommation des m\u00e9nages, n'est pas affect\u00e9e par les turbulences \nboursi\u00e8res. Je crois que les entrepreneurs garderont ce cap sur la dur\u00e9e : ce qui est \nbeaucoup plus important pour eux c'est l\u2019environnement le plus favorable possible \u00e0 \nl\u2019investissement. Cela passe par des simplifications, par la confiance, par la \nrestauration de leur rentabilit\u00e9. Ce sont des choses qui sont en cours, mais sur \nlesquelles nous devons absolument tenir le cap, c'est cela l\u2019essentiel. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nEt quand vous regardez la France, vous vous dites : il faut aller plus loin que le CICE, il \nfaut aller plus loin que le suramortissement, il faut aller plus loin que l\u2019ensemble des \nmesures qui sont aujourd'hui annonc\u00e9es. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nLa premi\u00e8re chose qu\u2019on peut se dire, St\u00e9phane SOUMIER, quand on regarde la France, \nc'est que le CICE et le Pacte de responsabilit\u00e9, cela marche. Au d\u00e9but de l\u2019euro, sur les \nann\u00e9es 2000/2010, nous avons malheureusement laiss\u00e9 se creuser un \u00e9cart de \ncomp\u00e9titivit\u00e9 consid\u00e9rable avec l\u2019Allemagne. Aujourd'hui, gr\u00e2ce notamment au CICE, \nnous sommes en train de rattraper, selon nos estimations, \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers de ce \nretard de comp\u00e9titivit\u00e9. Nous allons donc dans le bon sens, et la baisse de nos parts de \nmarch\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger s\u2019est arr\u00eat\u00e9e, fort heureusement. Il faut tenir ceci dans la dur\u00e9e, \nparce que les r\u00e9formes se jugent dans la dur\u00e9e, surtout ne pas l\u00e2cher, c'est le premier \nmessage des entrepreneurs. Mais il faut \u00e9videmment faire plus, il y a au moins quatre \nr\u00e9formes d\u2019\u00e9vidence que je cite tr\u00e8s vite : l\u2019apprentissage massivement ; les \nsimplifications y compris le droit du travail ; le d\u00e9veloppement de l\u2019entrepreneuriat ; et \nenfin la d\u00e9centralisation du dialogue social vers l\u2019entreprise, au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 \n\u00e9conomique et humaine. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nEt en cela, le r\u00e9f\u00e9rendum en est un bel exemple. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nIl ne m\u2019appartient pas de commenter le d\u00e9tail des mesures, je faisais surtout allusion \nau rapport Combrexelle sur la d\u00e9centralisation du dialogue social. \n \n \n4 \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nLa politique mon\u00e9taire et la politique de la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e0 laquelle \n\u00e9videmment vous \u00eates \u00e9troitement associ\u00e9. Une fois que Mario DRAGHI a dit :  \n\u00ab no limit \u00bb, qu\u2019est-ce qui reste derri\u00e8re ?  \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nIl reste des instruments divers, et efficaces.  \nPour assurer la victoire contre l\u2019inflation trop basse que nous avons aujourd\u2019hui, il y a \ntrois conditions et la Banque centrale europ\u00e9enne les r\u00e9unit : la premi\u00e8re, c\u2019est qu\u2019il \nfaut une grande clart\u00e9, cr\u00e9dibilit\u00e9, continuit\u00e9 sur l\u2019objectif. Notre objectif c\u2019est une \ninflation proche de 2 % et inf\u00e9rieure \u00e0 2 % sur le moyen terme, nous n\u2019y sommes pas \naujourd\u2019hui mais nous r\u00e9affirmons cet objectif ; la deuxi\u00e8me condition c\u2019est d\u2019avoir les \ninstruments. Il y a aujourd\u2019hui des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat qui sont tr\u00e8s bas, qui sont m\u00eame \nn\u00e9gatifs pour le taux directeur de la Banque centrale\u2026 \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nOui, absolument. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nMais l\u2019exp\u00e9rience des derni\u00e8res ann\u00e9es prouve que les Banques centrales peuvent agir \ndans cet environnement : on peut avoir des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, on peut intervenir \npar des achats de titres \u2013 ce qu\u2019on appelle en anglais le \u00ab QE \u00bb : le quantitative easing \u2013; \non peut aussi agir par des indications sur la politique de taux futurs \u2013 pardon encore \ndu terme anglais \u2013 la forward guidance. La Banque centrale europ\u00e9enne a la \ncombinaison de toute cette palette et nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 les utiliser si \nn\u00e9cessaire ; et nous voyons que ces instruments sont efficaces, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait sur ces \nmesures non conventionnelles depuis d\u00e9but 2014 repr\u00e9sente un surcroit d\u2019inflation de \n0,5 % en 2016 et de 0,3  % l\u2019an prochain. Vous voyez que nous agissons ! \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nVous vous rendez compte la masse de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, \nau nom justement de cette inflation-l\u00e0 que vous allez chercher \u00e0 tout prix, au prix donc \nvous le dites m\u00eame de possibilit\u00e9 de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, mais c\u2019est le monde \u00e0 \nl\u2019envers, est-ce qu\u2019on ne va pas trop loin ? Et c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 l\u2019inqui\u00e9tude aussi devient \nl\u00e9gitime de l\u2019ensemble de la plan\u00e8te financi\u00e8re.  \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nSt\u00e9phane SOUMIER, je crois qu\u2019il faut \u00eatre tr\u00e8s clair l\u00e0-dessus, l\u2019objectif est rest\u00e9 le \nm\u00eame - au passage c\u2019est un objectif  qui est partag\u00e9 par toutes les grandes Banques \ncentrales du monde\u2026 \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nC\u2019est vrai ! \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nC\u2019est cette inflation, \u00e0 moyen terme proche\u2026 \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nSans qu\u2019aucune n\u2019y arrive. \n5 \n \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n\u2026proche de 2 %. L\u2019action des Banques centrales est efficace contre l\u2019inflation, il y a des \nforces dont certaines sont temporaires \u2013 comme le prix du p\u00e9trole \u2013 qui jouent dans \nl\u2019autre sens et qui repr\u00e9sentent de la d\u00e9sinflation, mais ce n\u2019est pas pour cela que nous \nallons renoncer \u00e0 notre objectif. Au contraire, permettez-moi de le dire, on a parl\u00e9 tout \n\u00e0 l\u2019heure de la volatilit\u00e9 excessive des march\u00e9s\u2026 \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nC\u2019est vrai ! \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n\u2026de cette amplification instantan\u00e9e, de cette sur-r\u00e9action. Il est extraordinairement \nimportant que face \u00e0 cette volatilit\u00e9 il y ait des acteurs publics, \u00e0 commencer par les \nBanques centrales, qui, elles, aient un cap de long terme clair, r\u00e9affirm\u00e9. Et non \nseulement nous avons un cap mais nous avons les instruments pour agir. L\u2019id\u00e9e qui \nexistait qu\u2019en environnement de taux tr\u00e8s bas les Banques centrales \u00e9taient devenues \nimpuissantes est une id\u00e9e fausse, nous l\u2019avons montr\u00e9. Je vous l\u2019ai dit : 0,5 % d\u2019effet \nd\u2019inflation suppl\u00e9mentaire en 2016. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER  \nEt il n\u2019y a pas de limite ! Voil\u00e0. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nIl n\u2019y a pas de limite parce qu\u2019il y a toute une palette d\u2019instruments. Il y a une troisi\u00e8me \ncondition \u00e0 la victoire des Banques centrales, \u00e0 leur cr\u00e9dibilit\u00e9, c\u2019est de surveiller les \n\u00e9ventuels effets pervers, d\u2019\u00e9ventuelles bulles qui se produiraient tenant \u00e0 cette \npolitique mon\u00e9taire. Nous y veillons et aujourd\u2019hui il n\u2019y a pas de bulle financi\u00e8re. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nEt comment est-ce que s\u2019inscrit donc cette tribune que vous avez sign\u00e9e avec le patron \nde Bundesbank, Jens WEIDMANN, je disais hier dans un sourire que j\u2019allais vous \ndemander ce que vous lui aviez fait boire pour qu\u2019il signe une telle tribune et d\u2019ailleurs \nil a sembl\u00e9 hier matin dans la presse allemande revenir un petit peu en arri\u00e8re sur \nl\u2019id\u00e9e de la cr\u00e9ation d\u2019un tr\u00e9sor -  tr\u00e9sor \u00e0 tous les sens du terme d\u2018ailleurs \u2013 un \nminist\u00e8re des Finances franco-allemand, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nD\u2019abord St\u00e9phane SOUMIER je r\u00e9ponds \u00e0 votre question la plus importante, cela s\u2019est \npass\u00e9 autour d\u2019une bouteille d\u2019eau gazeuse\u2026 en allemand \u00ab sprudelwasser \u00bb. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nBon ! D\u2019accord. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n\u2026\u00e0 Francfort o\u00f9 nous nous retrouvons tous les 15 jours \u00e0 la Banque centrale \neurop\u00e9enne. Ce que nous avons voulu dire, comme deux gardiens de l\u2019Euro et comme \ndeux Europ\u00e9ens convaincus qui connaissons chacun bien le pays de l\u2019autre - la France \net l\u2019Allemagne \u2013 ce sont deux choses \u00e0 un moment tr\u00e8s important de l\u2019Europe. La \npremi\u00e8re c\u2019est que le repli national aujourd\u2019hui n\u2019est pas une option, y compris sur le \n6 \n \nplan \u00e9conomique. Bien s\u00fbr, chacun de nos pays a sa crise : il y a la crise des r\u00e9fugi\u00e9s en \nAllemagne, le terrorisme en France, le d\u00e9bat sur le Brexit au Royaume-Uni, mais le \nrepli national n\u2019est pas une option pour la croissance \u00e9conomique. La deuxi\u00e8me chose \nque nous avons voulu dire c\u2019est que le statu quo sur la gouvernance europ\u00e9enne n\u2019est \npas une option non plus. Il faut qu\u2019on puisse aligner ce que nous appelons la \nresponsabilit\u00e9 et la solidarit\u00e9 : si nous voulons de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne \u2013 et c\u2019est ce \nqui est l\u2019optimum sur le plan \u00e9conomique \u2013 il faut que nous partagions la \nresponsabilit\u00e9 aussi sur le plan europ\u00e9en. \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nJe me souviens en 2008/2009 quand vous veniez nous voir pour nous expliquer tout ce \nqui est en train de se jouer, il y avait cette phrase que j\u2019adorais moi, qui disait : \u00ab c\u2019est \nune crise trop belle pour la g\u00e2cher \u00bb et, l\u00e0, parlons de l\u2019Europe et effectivement de ses \ncrises qui sont davantage politiques qu\u2019\u00e9conomiques en ce moment - on comprend que \ntout \u00e7a inqui\u00e8te les agents \u00e9conomiques-. Et l\u00e0 Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU vous \ndites la m\u00eame chose : la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, notre crise terroriste, qu\u2019on est en train de \ntraverser, doit nous amener \u00e0 sortir par le haut institutionnellement en Europe \naujourd\u2019hui ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nOui, je reviens sur le fait que l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne est aujourd\u2019hui en reprise sans \naucun doute et que cette reprise est ferme. Il y a ensuite un certain nombre \nd\u2019incertitudes politiques en Europe, nous sommes dans des d\u00e9bats d\u00e9mocratiques\u2026 \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nIls sont consid\u00e9rables ! \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nEt au passage, St\u00e9phane SOUMIER, la crise des migrants n\u2019est pas si simple \u00e0 r\u00e9gler\u2026 \n \nST\u00c9PHANE SOUMIER \nMais bien s\u00fbr. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJ\u2019ai la plus grande admiration pour les p\u00e8res de l\u2019Europe et pour Robert SCHUMAN, \nmais s\u2019ils s\u2019\u00e9taient trouv\u00e9s dans les ann\u00e9es 1950 face \u00e0 la crise des migrants, je pense \nqu\u2019ils auraient un peu h\u00e9sit\u00e9 et mis du temps \u00e0 monter la solution. Mais il est vrai qu\u2019\u00e0 \ntravers ces d\u00e9bats il y a une n\u00e9cessit\u00e9 et une opportunit\u00e9, c\u2019est d\u2019amplifier l\u2019int\u00e9gration \ndans la zone euro. Il ne faut pas le faire par \u00ab europ\u00e9isme \u00bb, par go\u00fbt des constructions \ninstitutionnelles, il faut le faire pour avoir une meilleure croissance et un meilleur \nemploi en Europe. Si nous avons des politiques \u00e9conomiques coordonn\u00e9es en Europe, \nceci compl\u00e8tera la politique mon\u00e9taire pour augmenter la croissance europ\u00e9enne. La \npolitique mon\u00e9taire fait beaucoup, elle va continuer \u00e0 faire beaucoup, nous sommes \nd\u00e9termin\u00e9s \u00e0 agir si n\u00e9cessaire, mais la politique mon\u00e9taire ne peut pas tout faire. Il \nfaut des r\u00e9formes nationales \u2013 nous en avons parl\u00e9 \u2013 et il faut des r\u00e9formes \neurop\u00e9ennes pour une meilleure coordination, donc partager les responsabilit\u00e9s. \n \n", "published_date": "2016-02-10", "section": "interview"}