{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-gouverneur_2016-07-11-banque-de-france-la-croix.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Face au Brexit, \u00e9viter l\u2019incertitude \u00e9conomique \u00bb", "text": " \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n \u00ab Face au Brexit, \u00e9viter l\u2019incertitude \u00e9conomique \u00bb \nLa Croix  -  Lundi 11 juillet 2016 \n \nLe gouverneur de la Banque de France Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau d\u00e9crypte les cons\u00e9quences du \nBrexit et dresse une p\u00e9dagogie de la r\u00e9forme en France.  \n \n \nLa Croix : Le Brexit cr\u00e9e des turbulences sur toutes les places europ\u00e9ennes. Peut-on \u00e9chapper \nau risque de contagion\u2009? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Les cons\u00e9quences du Brexit concernent au premier chef le Royaume-\nUni. Elles ont d\u2019abord \u00e9t\u00e9 financi\u00e8res\u2009: outre la forte chute de la livre sterling d\u2019environ 15 %, des \ncraintes sur le secteur immobilier ont amen\u00e9 des fonds \u00e0 suspendre leurs remboursements. \nAu-del\u00e0, les suites sont politiques \u2013 la soci\u00e9t\u00e9 britannique est aujourd\u2019hui extr\u00eamement divis\u00e9e \u2013 et \n\u00e9conomiques \u2013 le vote du 23 juin laisse place \u00e0 une incertitude qui est tr\u00e8s n\u00e9faste pour la croissance. \nCes cons\u00e9quences n\u2019entra\u00eenent pas de contagion m\u00e9canique\u2009: l\u2019Europe va probablement \u00eatre affect\u00e9e \nmais dans une moindre proportion. Cela montre n\u00e9anmoins les m\u00eames priorit\u00e9s pour l\u2019Union \neurop\u00e9enne\u2009: \u00e9viter la division politique et l\u2019incertitude \u00e9conomique. \n \n \nCertains comparent la situation avec les jours d\u2019avant la faillite de Lehman Brothers en 2008\u2026 \n \nFVG : Je ne crois pas \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition du sc\u00e9nario Lehman Brothers car les situations sont tr\u00e8s \ndiff\u00e9rentes. Les syst\u00e8mes bancaires, y compris fran\u00e7ais, sont beaucoup plus solides aujourd\u2019hui qu\u2019en \n2008. Et gr\u00e2ce notamment aux banques centrales, les liquidit\u00e9s circulent toujours sur les march\u00e9s et \ndans l\u2019\u00e9conomie, contrairement \u00e0 2008. \n \n \nFaut-il se s\u00e9parer rapidement du Royaume-Uni, et avec fermet\u00e9\u2009? \n \nFVG : Il est important d\u2019aller le plus vite possible, non pas tant pour des raisons politiques que pour \nr\u00e9duire rapidement l\u2019incertitude, car c\u2019est elle qui co\u00fbte cher aujourd\u2019hui \u00e0 la Grande-Bretagne. Si un \ninvestisseur ne conna\u00eet pas les r\u00e8gles qui s\u2019appliqueront dans quelques ann\u00e9es\u2026 il suspend son \ninvestissement. Par ailleurs, si la Grande-Bretagne veut garder l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique europ\u00e9en \u2013 \nen particulier dans le domaine financier \u2013 elle doit en appliquer les r\u00e8gles. C\u2019est une question de \ncoh\u00e9rence, plut\u00f4t que de fermet\u00e9. \n \n \nLes banques ont toutes chut\u00e9 en bourse depuis le 23 juin, la crise bancaire est-elle vraiment \nderri\u00e8re nous\u2009? \n \nFVG : Le fait est que les banques sont plus r\u00e9silientes aujourd\u2019hui. \u00c0 l\u2019\u00e9chelle internationale, les r\u00e8gles \nde B\u00e2le 3 ont beaucoup augment\u00e9 les exigences de capital et de tr\u00e9sorerie. En Europe, l\u2019Union \nbancaire a instaur\u00e9 un superviseur unique pour les 130 premi\u00e8res banques du continent et r\u00e9duit la \ntrop forte proximit\u00e9 entre certains \u00c9tats et leurs banques domestiques. Les banques fran\u00e7aises, elles, \nont plus que doubl\u00e9 leur ratio de fonds propres, \u00e0 12 % d\u00e9sormais, et notre syst\u00e8me est parmi les plus \nsolides d\u2019Europe et du G7. L\u2019Espagne a de son c\u00f4t\u00e9 entrepris un gros travail de restructuration \nbancaire depuis 2012. \n \n \nMais la fragilit\u00e9 vient de l\u2019Italie\u2026 \n \nFVG : En Italie, il faut effectivement traiter le probl\u00e8me des cr\u00e9ances douteuses pour certaines \nbanques. Cela d\u00e9pend des autorit\u00e9s italiennes et europ\u00e9ennes. Il est souhaitable que les discussions \nsoient men\u00e9es de la mani\u00e8re la plus coop\u00e9rative et br\u00e8ve, pour des solutions durables. \n \n \nLa planche \u00e0 billets des banques centrales ne cr\u00e9e-t-elle pas la prochaine crise\u2009? \n \nFVG : Ce n\u2019est pas une planche \u00e0 billets, c\u2019est une politique mon\u00e9taire active qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e partout \napr\u00e8s la crise de 2008. Elle a eu le tr\u00e8s grand m\u00e9rite d\u2019\u00e9viter le pi\u00e8ge mortel de la d\u00e9flation et de la \nr\u00e9cession, contrairement aux ann\u00e9es 1930. Les banques centrales ne pouvaient pas rester les bras \ncrois\u00e9s\u2009! Elles ont agi conform\u00e9ment \u00e0 leur mandat de viser une inflation faiblement positive, proche \nde 2 % par an. \nOn estime que de 2015 \u00e0 2017, les mesures \u00ab non conventionnelles \u00bb de notre Banque centrale \neurop\u00e9enne apportent entre 0,3 et 0,4 point de croissance et d\u2019inflation par an. En France, cela \nrepr\u00e9sente 80 000 emplois de plus par an. Ce n\u2019est pas du tout n\u00e9gligeable. Parall\u00e8lement, nous \ndevons \u00e9videmment surveiller d\u2019\u00e9ventuelles bulles financi\u00e8res mais ce n\u2019est pas le cas aujourd\u2019hui en \nFrance ni dans la zone euro. \n \n \nIl n\u2019y a plus de projet mobilisateur en Europe\u2026 \n \nFVG : Je suis profond\u00e9ment Europ\u00e9en, mais n\u2019attendons pas tout de l\u2019Europe. Faisons d\u2019abord ce qui \nd\u00e9pend de nous. Le travail pour plus de croissance doit d\u2019abord se faire dans chaque pays. En \nFrance, il y a quatre leviers d\u2019action que j\u2019appelle \u00ab les 4 E \u00bb\u2009: l\u2019entreprise, l\u2019emploi, l\u2019\u00e9ducation et l\u2019\u00c9tat \nau sens de sph\u00e8re publique. Dans ces quatre champs, nous savons ce qui marche pour faire reculer \ndurablement le ch\u00f4mage, notamment en regardant nos voisins europ\u00e9ens, qui ont le m\u00eame mod\u00e8le \nsocial que nous. \nDe bonnes politiques \u00e9conomiques peuvent produire des effets en deux-trois ans, comme l\u2019ont montr\u00e9 \nl\u2019Allemagne des ann\u00e9es 2000 et l\u2019Espagne des ann\u00e9es 2010. Nous-m\u00eames, nous avons su le faire \ndans le pass\u00e9 et r\u00e9cemment\u2009: la r\u00e9forme des retraites, le CICE et le pacte de responsabilit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \ndes r\u00e9formes efficaces pour renforcer l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Mais il faut faire davantage. \n \n \nComment s\u2019y prendre\u2009? \n \nFVG : Nous, Fran\u00e7ais, devons \u00eatre capables d\u2019une mobilisation collective et dans la dur\u00e9e. D\u00e9passons \nnos pr\u00e9f\u00e9rences gauloises pour la division, et cessons de nous renvoyer la responsabilit\u00e9 de ce qui ne \nva pas entre pouvoirs publics et entreprises, patronat et syndicats, PME et grands groupes\u2026 Sachons \nconstruire ensemble une strat\u00e9gie juste\u2009: \u00ab Voil\u00e0 quelle est la part de l\u2019effort de chacun. \u00bb Ensuite, \nappliquons-la avec t\u00e9nacit\u00e9 et de mani\u00e8re coh\u00e9rente. \nRien ne se fait en un jour mais certaines r\u00e9formes peuvent produire des r\u00e9sultats rapides, \u00e0 l\u2019image \ndes accords sociaux de comp\u00e9titivit\u00e9 maintenant possibles. Dans cet esprit, il faut que le futur \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique, quel qu\u2019il soit, soit \u00e9lu sur un mandat clair de r\u00e9formes. Il existe des voies \ndiff\u00e9rentes, et c\u2019est bienvenu, mais le d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e0 venir doit permettre de pr\u00e9senter \nclairement ces choix aux Fran\u00e7ais. \n \n \nL\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise va mieux\u2009? \n \nFVG : Oui, elle participe \u00e0 un mouvement de reprise progressive dans la zone euro. Il y aura \n\u00e9videmment un impact du Brexit mais il sera plus limit\u00e9 que sur l\u2019\u00e9picentre britannique. La Banque de \nFrance maintient donc sa pr\u00e9vision pour la France \u00e0 au moins 1,4 % cette ann\u00e9e, contre 1,3 % en \n2015. Toutefois, cette am\u00e9lioration ne suffit pas \u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes de fond de l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise \u2013 un niveau \u00e9lev\u00e9 du ch\u00f4mage, en particulier chez les jeunes, et de dette publique. \n \n \nComment restaurer le dialogue en France apr\u00e8s la loi El Khomri\u2009? \n \nFVG : L\u2019\u00e9chec du dialogue est douloureux, mais la loi travail reste un progr\u00e8s dans la bonne direction. \nD\u2019abord par la d\u00e9centralisation de la n\u00e9gociation sociale vers l\u2019entreprise, au plus pr\u00e8s des r\u00e9alit\u00e9s \n\u00e9conomiques et humaines, avec des syndicats qui doivent \u00eatre puissants. Et ensuite gr\u00e2ce au compte \npersonnel d\u2019activit\u00e9, qui fournit une s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la personne plus qu\u2019\u00e0 un emploi donn\u00e9, dans une \n\u00e9conomie o\u00f9 les salari\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 bouger plus souvent. Il faut expliquer davantage mais le statu \nquo n\u2019est pas une option alors que notre pays compte 3,5 millions de ch\u00f4meurs. \n \n \nQuitte \u00e0 sacrifier notre mod\u00e8le social\u2009? \n \nFVG : Non\u2009! Toutes les r\u00e9formes peuvent se faire \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du mod\u00e8le social europ\u00e9en, auquel je \ncrois profond\u00e9ment et qui se mesure concr\u00e8tement par un haut niveau de services publics et un \nmoindre niveau d\u2019in\u00e9galit\u00e9s sociales qu\u2019aux \u00c9tats-Unis. Le mod\u00e8le social europ\u00e9en est encore \nd\u2019actualit\u00e9 au XXI\ne\n si\u00e8cle et nous pouvons en \u00eatre fiers. Mais il n\u2019y a aucune raison que pour nous, \nFran\u00e7ais, il co\u00fbte 10 points de PIB de plus que nos voisins. \n \n \nCette ann\u00e9e pr\u00e9\u00e9lectorale peut-elle voir les comptes publics d\u00e9raper\u2009? \n \nFVG : Attendons de voir le budget 2017 d\u00e9finitif. Mais en effet il y a un risque\u2009: il faut absolument \ndescendre sous les 3 % de d\u00e9ficit en 2017 \u2013 comme le gouvernement s\u2019y est engag\u00e9 \u2013, et ce avec \ndes mesures cr\u00e9dibles. Notre politique budg\u00e9taire ne doit pas subir des \u00e0-coups, y compris en fonction \nd\u2019\u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. C\u2019est important pour notre cr\u00e9dibilit\u00e9 en Europe et pour notre int\u00e9r\u00eat national, \nalors que nous avons trop de dette et de d\u00e9penses publiques. \n \n \n \nENCADR\u00c9S \n \n\u00ab Cr\u00e9ons un poste de ministre des finances de la zone euro \u00bb \n \n\u00ab Je fais une proposition tr\u00e8s concr\u00e8te\u2009: cr\u00e9ons un ministre des finances de la zone euro \u00e0 la t\u00eate de \nl\u2019Eurogroupe (les 19 ministres des finances de la zone euro, NDLR). Il serait notamment charg\u00e9 de \ncoordonner une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective en Europe, combinant davantage de r\u00e9formes dans \ncertains pays \u2013 dont la France \u2013 et davantage d\u2019investissements publics et de relance budg\u00e9taire \ndans d\u2019autres \u2013 dont l\u2019Allemagne. En effet, le renforcement du potentiel de la zone euro passe \u00e0 la fois \npar des r\u00e9formes nationales et par une coordination europ\u00e9enne. Ce ministre des finances serait le \ngarant de la pr\u00e9paration et du respect de cette strat\u00e9gie collective, \u00e0 m\u00eame de cr\u00e9er davantage de \ncroissance et d\u2019emploi dans la dur\u00e9e \u00bb. \n \n \n\u00ab Contribuer \u00e0 l\u2019information \u00e9conomique de chaque Fran\u00e7ais \u00bb \n \n\u00ab Le gouvernement vient de confier une mission d\u2019\u00e9ducation \u00e9conomique et financi\u00e8re des publics \u00e0 la \nBanque de France. Elle compl\u00e8te notre action actuelle sur le terrain contre le surendettement. \u00c0 \npr\u00e9sent, nous allons aussi travailler en pr\u00e9vention, pour aider les familles \u00e0 mieux g\u00e9rer leur budget. \nNous allons par exemple accompagner plusieurs centaines de \u201cPoints conseil budget\u201d, port\u00e9s par des \nassociations dans les territoires. Cette nouvelle mission est aussi une fa\u00e7on de r\u00e9pondre au grand \nbesoin d\u2019informations \u00e9conomiques factuelles et fiables de nos concitoyens. Nous allons donc r\u00e9fl\u00e9chir \n\u00e0 la mani\u00e8re dont la Banque de France peut \u00eatre davantage pour chaque Fran\u00e7ais, selon ses \nattentes, une \u201cinstitution de confiance\u201d \u00bb. \n", "published_date": "2016-07-11", "section": "interview"}