{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg-bloomberg-tv_2017-01-20.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France, Bloomberg Europe (TV)", "text": "1 \n \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n \nBloomberg Europe (TV) \u2013 20 janvier 2017 \u2013 Davos \n \n \nFrancine Lacqua, pr\u00e9sentatrice \nEt maintenant, un autre \u00e9change que nous attendons avec impatience : notre entretien avec \nle gouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, qui, bien s\u00fbr, est \n\u00e9galement membre du Conseil des gouverneurs de la BCE.   \n \nMonsieur, merci beaucoup de nous avoir rejoints. Nous allons parler de politique \nmon\u00e9taire et d\u2019inflation dans un instant mais tout d\u2019abord, une premi\u00e8re r\u00e9action : que \nsignifie l\u2019\u00e9lection de Donald Trump pour les politiques europ\u00e9ennes?   \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nIl est trop t\u00f4t pour pouvoir le dire et beaucoup d\u2019incertitudes demeurent concernant le \nprogramme \u00e9conomique du nouveau pr\u00e9sident. Il y a en tout cas \u00e0 Davos un souhait, qui est \npartag\u00e9 par tous, y compris par les chefs d\u2019entreprise am\u00e9ricains : \u00e9viter le recours au \nprotectionnisme parce que ce serait un mauvais coup pour la croissance mondiale. Mais \ncertains \u00e9l\u00e9ments de ce programme pourraient s\u2019av\u00e9rer positifs. Nous verrons bien.   \n \nFL. Donc, pour en revenir \u00e0 ce que nous avons entendu hier de la Banque centrale \neurop\u00e9enne et de Mario Draghi, on a beaucoup parl\u00e9 de l\u2019inflation, et l\u2019inflation totale \nest tr\u00e8s clairement en train de se redresser. L\u2019inflation sous-jacente est actuellement \nassez faible. Combien de temps \u00eates-vous pr\u00eats \u00e0 faire abstraction de cette \ndivergence ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nDans cet environnement tr\u00e8s incertain, Francine, s\u2019il existe une r\u00e9gion dans laquelle la \nsituation \u00e9volue comme pr\u00e9vu, voire un peu mieux que pr\u00e9vu, c\u2019est probablement la zone \neuro, dont la croissance se raffermit, \u00e0 1,7 % cette ann\u00e9e, tout comme l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. \nL\u2019inflation se redresse. L\u2019inflation totale s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,1 % et nous examinons \u00e9galement \nl\u2019inflation sous-jacente, qui est un peu plus faible \u2013 \u00e0 0,9 % \u2013 mais cette \u00e9volution est \nconforme \u00e0 nos anticipations. Ce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 en d\u00e9cembre et confirm\u00e9 hier au \nterme d\u2019une discussion, qui, je dois le dire, a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t br\u00e8ve et facile, c\u2019est de maintenir \nl\u2019orientation accommodante de notre politique mon\u00e9taire \u2013 car nous n\u2019avons pas encore \natteint notre cible d\u2019inflation de 2 % \u00e0 moyen terme \u2013 mais de r\u00e9duire de 80 milliards \u00e0 \n60 milliards d\u2019euros le montant de nos achats mensuels \u2013 car il y a des signes de progr\u00e8s. \nNous sommes sur la bonne voie pour atteindre notre objectif d\u2019inflation. Nous soutenons la \ncroissance en Europe mais la politique mon\u00e9taire ne peut \u00e9videmment pas \u00eatre la seule \n2 \n \npartie \u00e0 jouer. Les r\u00e9formes structurelles et les progr\u00e8s accomplis vers une union \n\u00e9conomique sont importants.   \n \nTom Keene, pr\u00e9sentateur \nEn France, la science \u00e9conomique est, par tradition, une science math\u00e9matique et de \npr\u00e9cision, on le voit bien notamment dans les publications du Tr\u00e9sor public. En ce qui \nconcerne les recherches sur la productivit\u00e9, pouvez-vous nous dire ce que vous avez \nappris \u00e0 la Banque de France au sujet de la productivit\u00e9 fran\u00e7aise, de la productivit\u00e9 \neurop\u00e9enne et de la productivit\u00e9 \u00e0 laquelle Donald Trump peut s\u2019attendre aux \u00c9tats-\nUnis ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nCela est peu connu, mais la productivit\u00e9 fran\u00e7aise est l\u2019une des plus \u00e9lev\u00e9es au monde avec \ncelle de l\u2019Allemagne et des \u00c9tats-Unis, notamment parce que nous disposons d\u2019une main-\nd\u2019\u0153uvre qualifi\u00e9e. Quant \u00e0 nos autres atouts, nous avons une d\u00e9mographie favorable  et de \nbonnes infrastructures. Cependant, le ralentissement de la productivit\u00e9, que nous constatons \npartout ailleurs, touche \u00e9galement l\u2019Europe et la France, et nous devons donc renforcer la \ncroissance gr\u00e2ce \u00e0 des mesures plus structurelles. Il y a eu des r\u00e9formes en France, plus \nqu\u2019on ne le pense g\u00e9n\u00e9ralement : la r\u00e9forme des retraites, du r\u00e9gime de fiscalit\u00e9 des \nentreprises et la nouvelle loi travail. Mais si nous voulons renforcer la productivit\u00e9 et la \ncroissance \u2013 et les deux vont dans le m\u00eame sens \u2013 nous devons mettre en \u0153uvre de \nnouvelle r\u00e9formes, en nous inspirant \u00e9galement des exemples positifs de certains autres \npays europ\u00e9ens. Les pays nordiques, par exemple, sont tr\u00e8s int\u00e9ressants \u00e0 \u00e9tudier du point \nde vue de la productivit\u00e9 et de l\u2019innovation. Ils disposent \u00e9galement d\u2019un niveau \u00e9lev\u00e9 de \ncoh\u00e9sion sociale et d\u2019une croissance plus inclusive avec moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9s. C\u2019est un \nexemple int\u00e9ressant, non seulement pour la France mais \u00e9galement au-del\u00e0 des fronti\u00e8res \nde l\u2019Europe. \n \nFL. Monsieur le Gouverneur, nous reviendrons sur la question de la productivit\u00e9, mais \nje m\u2019interroge sur votre optimisme concernant l\u2019Europe. Il va y avoir en France et aux \nPays-Bas des \u00e9lections dont nous ne connaissons pas le r\u00e9sultat ; l\u2019Italie est en passe \nde plonger dans le chaos politique. Cela ne manquera pas d\u2019avoir un impact sur la \nstabilit\u00e9, sur l\u2019emploi et, donc, sur vos d\u00e9cisions mon\u00e9taires.  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nJe n\u2019ai pas utilis\u00e9 le terme d\u2019\u00ab optimisme \u00bb. Je parlerais plut\u00f4t de \u00ab confiance \u00bb. Regardons \nl\u2019\u00e9conomie. \u00c0 la BCE, nous avons dit, il y a un an, que la reprise \u00e9tait fragile, puis nous \navons dit qu\u2019elle \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re et maintenant nous disons clairement qu\u2019elle se raffermit. \nTous les signes pointent dans la m\u00eame direction, et je n\u2019ai pas le sentiment que le cycle \n\u00e9lectoral modifiera ce climat \u00e9conomique. Mais ce n\u2019est pas suffisant. Nous devons renforcer \nla croissance en Europe et en France, avec davantage de r\u00e9formes. Nous avons des \nexemples tr\u00e8s positifs dans la zone euro de pays ayant l\u2019euro comme monnaie commune, \ndes taux de croissance et d\u2019emploi plus \u00e9lev\u00e9s, et dont la soci\u00e9t\u00e9 est plus inclusive. Ces \npays sont pour nous tous, ici \u00e0 Davos, des exemples int\u00e9ressants.  \n  \nFL. Le Conseil des gouverneurs a-t-il commenc\u00e9 \u00e0 parler de retrait progressif \n[tapering] de son programme ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nNon. \n \n3 \n \nFL. Pourquoi pas si la confiance est l\u00e0 ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nNon, parce que gr\u00e2ce aux d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire que nous avons prises en \nd\u00e9cembre dernier et qui ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es hier, nous avons apport\u00e9 pr\u00e9visibilit\u00e9 et stabilit\u00e9 \naux acteurs \u00e9conomiques en Europe, pour toute l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir. Dans un monde tr\u00e8s \nincertain, cela constitue probablement un rep\u00e8re de stabilit\u00e9 et de pr\u00e9visibilit\u00e9. S\u2019agissant de \nce que nous ferons dans le futur, apr\u00e8s d\u00e9cembre 2017, vous conviendrez avec moi que \nnous avons le temps ; nous avons toute l\u2019ann\u00e9e devant nous. Mais \u00e9videmment, nous \nsuivons la situation \u00e9conomique. Nous avons indiqu\u00e9 hier que nous examinerons les chiffres \nde l\u2019inflation, et pas seulement ceux de l\u2019inflation totale. Nous nous int\u00e9resserons \u00e9galement \n\u00e0 l\u2019inflation sous-jacente, dans une perspective de moyen terme, car notre objectif de 2 % est \nun objectif \u00e0 moyen terme. \n \nTK. M. le Gouverneur, \u00e0 Bloomberg News, nous avons d\u00e9clench\u00e9 une temp\u00eate en \nannon\u00e7ant que HSBC pourrait d\u00e9localiser de nombreux employ\u00e9s \u00e0 Paris. Pour aller \u00e0 \nParis, il faut qu\u2019ils le veuillent. Que doit faire la France pour que, dans les cinq \nprochaines ann\u00e9es, sans \u00eatre anglicis\u00e9e ou ressembler \u00e0 l\u2019Allemagne, elle reste au \ncontraire la France que nous avons \u00e9tudi\u00e9e dans nos livres d\u2019histoire, une France o\u00f9 \nle capitalisme est dynamique ? Que devez-vous faire dans les cinq ans qui viennent \npour que ceux qui quittent l\u2019Angleterre s\u2019installent \u00e0 Paris ?    \n  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nSi je peux me permettre, Tom, il y a deux parties dans votre question. La premi\u00e8re concerne \nle Brexit. Les discours de la Premi\u00e8re ministre mardi dernier et ici \u00e0 Davos ont le m\u00e9rite de \nclarifier certaines choses. Mais tous les leaders europ\u00e9ens, les 27, ont rappel\u00e9 un principe \nde coh\u00e9rence tr\u00e8s simple : vous ne pouvez pas diviser le March\u00e9 unique. Cela signifie qu\u2019il \nne peut pas y avoir d\u2019Europe \u00e0 la carte. Avoir acc\u00e8s au March\u00e9 unique signifie mettre en \napplication l\u2019ensemble de ses r\u00e8gles et cela constituera une vraie difficult\u00e9 lors de la \nn\u00e9gociation d\u2019un accord de libre-\u00e9change. En ce qui concerne les services financiers, \nd\u2019apr\u00e8s les discours de la Premi\u00e8re ministre, la City de Londres aura probablement du mal \u00e0 \nconserver son passeport europ\u00e9en. C\u2019est donc de notre responsabilit\u00e9 que la zone euro, y \ncompris la place financi\u00e8re de Paris, soit tr\u00e8s attractive, en adoptant une attitude tr\u00e8s \nfavorable aux affaires. Je peux seulement dire que nous sommes mobilis\u00e9s pour accueillir \nles acteurs financiers \u00e0 Paris et que nous avons des contacts tr\u00e8s s\u00e9rieux avec nombre \nd\u2019entre eux.  \n \nFL. Quel est le plus grand risque identifi\u00e9 par le Conseil des gouverneurs pour les \ndouze prochains mois et quelle est la place de la Chine et des \u00c9tats-Unis dans ce \ncontexte ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nNous avons indiqu\u00e9 hier que les risques entourant la croissance continuent de refl\u00e9ter \nprincipalement des facteurs mondiaux, hors de l\u2019Europe : ceux que vous avez mentionn\u00e9 ou \nd\u2019autres. Ce matin, \u00e0 Davos, nous avons \u00e9voqu\u00e9 les \u00ab cygnes noirs \u00bb et, par d\u00e9finition, vous \nne savez pas \u00e0 l\u2019avance quelles formes ils prendront. Mais en Europe, nous savons au \nmoins o\u00f9 nous allons en termes de politique mon\u00e9taire. Et la croissance repart. Nous devons \nen acc\u00e9l\u00e9rer le rythme. \n \nFL. M. le Gouverneur, revenons \u00e0 l\u2019inflation et c\u2019est un sujet que nous abordons \nsouvent. L\u2019inflation en Italie, qui est diff\u00e9rente de l\u2019inflation en Allemagne. Lorsque \nvous examinez l\u2019inflation (au Conseil des gouverneurs), il s\u2019agit de la situation globale, \n4 \n \nde l\u2019inflation tous pays confondus. Que se passe-t-il si l\u2019inflation allemande se \nredresse brusquement ? Est-il difficile alors d\u2019\u00e9laborer une politique mon\u00e9taire \ncommune ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nNotre mandat porte clairement sur l\u2019inflation moyenne dans la zone euro, et tout le monde \nautour de la table s\u2019accorde sur ce mandat. Il peut y avoir des diff\u00e9rences. L\u2019inflation peut \nenregistrer un pic temporaire en Allemagne, c\u2019est ce que nous observons aujourd\u2019hui. Ces \ndiff\u00e9rences se r\u00e9duiront probablement l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 l\u2019avenir et l\u2019inflation allemande devrait \ndemeurer inf\u00e9rieure \u00e0 2 % en moyenne cette ann\u00e9e. Mais, encore une fois, nous examinons \nl\u2019inflation dans une perspective de long terme et c\u2019est b\u00e9n\u00e9fique pour tout le monde dans la \nzone euro, y compris pour les entrepreneurs allemands, d\u2019avoir la stabilit\u00e9 des prix dans \nl\u2019ensemble de la zone. C\u2019est un signe de bonne sant\u00e9 \u00e9conomique et cela aidera \u00e9galement \nl\u2019\u00e9conomie allemande.   \n \nTK. Une derni\u00e8re question, depuis l\u2019\u00e9poque d\u2019Otmar Issing en passant par celle de \nPapademos et d\u2019autres, la BCE a \u00e9volu\u00e9. Comment se d\u00e9roule le Conseil des \ngouverneurs \u00e0 pr\u00e9sent ? Les r\u00e9unions sont-elles conflictuelles ? Est-ce une instance \ncoll\u00e9giale ? Tout le monde est-il sur la m\u00eame longueur d\u2019onde ? Comment la situation \na-t-elle \u00e9volu\u00e9 au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nComme vous avez mentionn\u00e9 Otmar Issing, permettez-moi de vous rappeler une chose tr\u00e8s \nsimple : notre objectif d\u2019une inflation \u00e0 2 % en moyenne date de 2003 et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, \nOtmar Issing \u00e9tait le chef \u00e9conomique de la BCE. Nous appliquons donc la cible qu\u2019il avait \npropos\u00e9e au Conseil des gouverneurs. Aujourd\u2019hui, celui-ci est une instance coll\u00e9giale et \namicale. Mais je ne commenterai pas davantage sur notre processus de d\u00e9cision. C\u2019est \n\u00e9galement une condition de notre ind\u00e9pendance. Il s\u2019agit d\u2019un v\u00e9ritable syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, qui \nfonctionne. Les d\u00e9cisions sont prises collectivement et non par un seul homme. Et le d\u00e9bat \nest tr\u00e8s ouvert et amical.   \n \nFL. M. le Gouverneur, je vous remercie, ce fut un plaisir. \n \n \n", "published_date": "2017-01-20", "section": "interview"}