{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-francois-villeroy-de-galhau-bfm_business_2017-07-06.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, BFM Business", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n  BFM Business \u2013 6 juillet 2017 \n \n \n \nHedwige Chevrillon : \nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans \u00ab L\u2019heure H \u00bb avec notre invit\u00e9, le gouverneur de \nla Banque de France, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. Fran\u00e7ois VILLEROY de \nGALHAU, bonjour. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nBonjour Hedwige CHEVRILLON \n \nMerci d\u2019\u00eatre avec nous. Vous avez adress\u00e9 votre lettre au pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique. C\u2019est une tradition r\u00e9publicaine depuis 1945, je crois. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nOui. \n \nElle a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9cal\u00e9e parce qu\u2019il y avait des \u00e9v\u00e9nements importants justement \nr\u00e9publicains en l\u2019occurrence\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nLa Banque de France est ind\u00e9pendante du pouvoir politique et donc, comme cela s\u2019\u00e9tait \nfait en 2012, nous avons d\u00e9cal\u00e9 effectivement apr\u00e8s les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. \n \nEn m\u00eame temps, on a retenu que vous demandiez des r\u00e9formes. Ce qui est \nint\u00e9ressant \u00e0 regarder avec vous, c\u2019est : 1) la situation \u00e9conomique de la France. \nVous avez revu \u00e0 la hausse votre pr\u00e9vision de croissance pour l\u2019ann\u00e9e 2017 \u00e0 \n1,6 %. Donc c\u2019est un point important. On le voit ici, on l\u2019a entendu beaucoup, il y a \nune sorte d\u2019effet MACRON, il y a une croissance plut\u00f4t positive mais il y a aussi \ndes interrogations depuis qu\u2019on a entendu le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale du \n2 \n \nPremier ministre, eh bien sur les r\u00e9formes, un peu une forme de d\u00e9ception \u2013 on \npeut dire \u00e7a comme \u00e7a \u2013 en tous les cas du monde \u00e9conomique. Vous appelez \u00e0 \nfaire des r\u00e9formes. Lesquelles et comment ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nAlors, commen\u00e7ons par le constat et il est r\u00e9solument mobilis\u00e9 : la France comme \nl\u2019Europe connaissent un moment favorable. Ce moment favorable est issu d\u2019une \nclarification politique \u00e0 la suite des \u00e9lections fran\u00e7aises mais aussi d\u2019une embellie \n\u00e9conomique. Vous avez cit\u00e9 la pr\u00e9vision de croissance que nous avons actualis\u00e9e sur \n2017 \u00e0 1,6 ; nous disions pr\u00e9c\u00e9demment au moins 1,4. Une pr\u00e9cision technique, c\u2019est \nque cette r\u00e9vision tient au fait que le 1\ner\n trimestre \u2013 donc avant le changement de \ngouvernement \u2013, le 1\ner\n trimestre a \u00e9t\u00e9 deux fois r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse par l\u2019Insee. Donc nous \nl\u2019int\u00e9grons m\u00e9caniquement et ce \u00ab au moins 1,4 \u00bb devient 1,6. Parall\u00e8lement, la pr\u00e9vision \nde croissance pour la zone euro est \u00e0 1,9 % ; ceci situe donc le retard fran\u00e7ais et le \nbesoin de r\u00e9forme. La France est en am\u00e9lioration mais reste en dessous de la moyenne \nde croissance de la zone euro. \n \nDonc, si j\u2019ai bien compris aussi votre message, c\u2019est de dire : on est en dessous de \nla\u2026 croissance mais, en m\u00eame temps, il y a un effet favorable et c\u2019est le moment \nde faire des r\u00e9formes. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nC\u2019est absolument le moment de saisir ce moment favorable. Nous ne pouvons pas nous \nen contenter, mais devons le saisir pour \u00eatre audacieux, pour \u00eatre ambitieux en \ns\u2019inspirant des meilleurs exemples de nos voisins europ\u00e9ens. Et nous le savons \naujourd\u2019hui, pas seulement en Allemagne, les r\u00e9formes marchent en Europe ! Elles ont \nmarch\u00e9 en Espagne, aux Pays-Bas, dans nombre de pays nordiques qui ont davantage \nde croissance et de cr\u00e9ations d\u2019emplois que nous. C\u2019est parfaitement compatible avec le \nmod\u00e8le social europ\u00e9en. C\u2019est le moment d\u2019avoir cette ambition globale, d\u2019avoir confiance \nen nous-m\u00eames. Et pour le dire d\u2019un mot, une France plus forte, c\u2019est une France qui \nretrouve le contr\u00f4le de ses d\u00e9penses publiques \u2013 l\u00e0, il y a une vraie anomalie fran\u00e7aise \u2013, \nc\u2019est une France qui a davantage de talents humains et c\u2019est une France qui a moins de \nr\u00e8gles inefficaces. C\u2019est dans cette direction-l\u00e0 \u2013 et on va sans doute le d\u00e9tailler et \nl\u2019illustrer \u2013 que je propose d\u2019avancer. \n \nOui, en m\u00eame temps, on voit bien, il y a eu la r\u00e9forme du code du travail qui est \nlanc\u00e9e, le top d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9. On attend de voir les ordonnances. Peut-\u00eatre l\u00e0 \naussi une petite d\u00e9ception du point de vue du milieu des affaires, comme on dit, \n\u00e9conomique. Et puis aussi un peu une autre d\u00e9ception peut-\u00eatre sur la r\u00e9forme de \nla fiscalit\u00e9 : on a l\u2019impression que tout est un peu repouss\u00e9 \u00e0 2018-2019, voire plus \nloin, pour ce qui touche, par exemple, la r\u00e9forme de l\u2019ISF. Est-ce que\u2026 ? Pour \nvous, qu\u2019est-ce qui est le plus important ? Ce sont les 3 % ou c\u2019est de faire les \nr\u00e9formes ? \n3 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nD\u2019abord, tout ceci est parfaitement compatible et va dans la m\u00eame direction qui est la \nmobilisation fran\u00e7aise pour la croissance et l\u2019emploi. Vous me permettez peut-\u00eatre un \npetit mot par rapport au climat que vous d\u00e9crivez de la part du milieu des affaires. \n \nOui. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nSur cette \u00ab d\u00e9ception \u00bb : pour transformer la France, il faut la dur\u00e9e et attention au court-\ntermisme \u2013 je le dis, y compris si cela vient de milieux \u00e9conomiques \u2013, \u00e0 l\u2019impatience et \u00e0 \ndire qu\u2019on jugerait tout en deux jours. Ce qui \u00e9tait v\u00e9rit\u00e9 la semaine derni\u00e8re serait \ndevenu faux ce jeudi. Je crois qu\u2019heureusement, la France dure pour plus longtemps ; \nheureusement, nous pouvons \u00eatre mobilis\u00e9s collectivement dans la dur\u00e9e. Aucun de nos \npartenaires europ\u00e9ens n\u2019a transform\u00e9 les choses en 48 heures.  \nIl y a donc compatibilit\u00e9 totale, convergence totale entre retrouver le contr\u00f4le de nos \nd\u00e9penses publiques et r\u00e9former la France sur les fronts de l\u2019\u00e9ducation, du march\u00e9 du \ntravail, du march\u00e9 des biens et services. Nous pouvons \u00eatre assez forts pour faire tout \nceci en m\u00eame temps. Si vous me permettez un mot sur les finances publiques, la France \nse caract\u00e9rise par le fait qu\u2019elle a le m\u00eame mod\u00e8le social europ\u00e9en que ses voisins mais \nque cela lui co\u00fbte beaucoup plus cher : chez nous, 56 % de d\u00e9penses publiques par \nrapport au PIB ; chez nos voisins de la zone euro, 46 %. Ces 10 points d\u2019\u00e9cart, Hedwige \nCHEVRILLON, cela fait 220 milliards d\u2019euros de surcharges dans le fonctionnement de \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. \n \nOui, donc il faut des r\u00e9formes. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nEt donc il faut effectivement faire des r\u00e9formes ; cela commence par retrouver le contr\u00f4le \nde la d\u00e9pense publique, c\u2019est-\u00e0-dire probablement le fait qu\u2019elle soit stabilis\u00e9e en volume. \nAu passage, cela ne veut pas dire des coupes sauvages, cela veut dire qu\u2019elle augmente \ncomme l\u2019inflation chaque ann\u00e9e. Et pour cela des r\u00e9formes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du service public. \nJe crois profond\u00e9ment au service public, nous essayons aussi de l\u2019appliquer \u00e0 la Banque \nde France, mais il n\u2019y a vraiment pas de raison qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019innovation publique, de \nresponsabilisation publique, de choix de priorit\u00e9s plus clairs. \n \nOui, mais en m\u00eame temps, choix de priorit\u00e9s, donc \u00e7a veut dire de respecter ces \nfameux crit\u00e8res de Maastricht, retrouver un contr\u00f4le de nos d\u00e9penses publiques. \nCela dit, la dette de la France, elle est de plus de 2 000 milliards d\u2019euros. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nOui. \n4 \n \nDonc il y en a certains qui disent : \u00ab Quitte \u00e0 emprunter 15 milliards pour \u00eatre dans \nles clous des 3 %, c\u2019est dommage, on peut le faire facilement, surtout avec des \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas et peut-\u00eatre il fallait mieux enclencher des r\u00e9formes. \u00bb Parce \nque vous dites : il ne faut pas juger \u00e0 l\u2019aune d\u2019un mois ou deux mois. Mais les gens \nont de la m\u00e9moire. Lorsque vous regardez l\u2019arriv\u00e9e de Nicolas SARKOZY, il voulait \nfaire des r\u00e9formes qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 faites. Vous regardez\u2026 Il y a une r\u00e9forme de \nd\u00e9ception un petit peu habituelle en tous les cas. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nHedwige CHEVRILLON, regardons l\u2019histoire longue de notre pays qui est un grand pays. \nJe crois \u00e0 l\u2019avenir de la France en Europe et dans le monde. \n \nOui. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nJe pense d\u2019ailleurs que la France est attendue aujourd\u2019hui par ses partenaires \neurop\u00e9ens. J\u2019\u00e9tais hier au Conseil des gouverneurs de la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e0 \nFrancfort. Je vous confirme qu\u2019il y a un r\u00f4le, il y a une place pour la France au centre de \nla table europ\u00e9enne. Qu\u2019est-ce que nous avons fait depuis 15 ans, tous r\u00e9gimes \npolitiques confondus ? Nous avons fait ce que vous venez de rappeler, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on \na commenc\u00e9 par creuser les d\u00e9ficits en faisant des baisses d\u2019imp\u00f4ts non financ\u00e9es ou en \nfaisant des d\u00e9penses publiques suppl\u00e9mentaires\u2026 \n \nO\u00f9 sont les baisses d\u2019imp\u00f4ts en France ? \u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nEt on s\u2019est dit : \u00e7a, \u00e7a va am\u00e9liorer la croissance fran\u00e7aise. Si les d\u00e9penses publiques, si \nles d\u00e9ficits \u00e9taient la cl\u00e9 de la croissance fran\u00e7aise, la France, avec l\u2019Italie, serait la \nchampionne de la croissance en Europe ; au contraire, elle est malheureusement \naujourd\u2019hui en dessous de la moyenne. Donc la cl\u00e9, ce sont des r\u00e9formes durables pour, \nd\u2019un c\u00f4t\u00e9, rendre notre service public plus efficace, et puis de l\u2019autre, rendre un peu les \ncl\u00e9s de la croissance \u00e9conomique aux Fran\u00e7ais. Cela veut dire quoi ?  \n \nOui, apr\u00e8s r\u00e9formes. Par rapport aux r\u00e9formes qui sont sur la table, qui ont \u00e9t\u00e9 \nd\u00e9finies par le pr\u00e9sident MACRON, quelles sont les r\u00e9formes qui vous semblent \u00e0 \nce moment-l\u00e0 prioritaire, Monsieur le Gouverneur ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nOn a parl\u00e9 des r\u00e9formes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du service public. Si je regarde le fonctionnement de \nl\u2019\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, l\u00e0, je crois qu\u2019il y a trois r\u00e9formes absolument \nprioritaires qu\u2019il faut mener parall\u00e8lement. Et d\u2019ailleurs, si l\u2019ambition est globale, elle sera \n5 \n \n\u00e0 la fois plus efficace et elle sera plus \u00e9quitable. La premi\u00e8re, c\u2019est l\u2019\u00e9ducation et la \nformation professionnelle. \n \nOui, c\u2019est clair mais c\u2019est de longue haleine. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nIl faut donner \u00e0 chaque Fran\u00e7ais et \u00e0 chaque jeune davantage de chance. Il y a une \npartie qui n\u2019est pas de longue haleine, la formation professionnelle, ou nous d\u00e9pensons \nentre 30 et 35 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e. Il s\u2019agit non pas de mettre davantage \nd\u2019argent, mais d\u2019\u00eatre beaucoup plus efficace l\u00e0-dessus. Et puis sur l\u2019apprentissage, vous \nsavez, Hedwige CHEVRILLON, que nous avons deux fois et demie moins d\u2019apprentis \nqu\u2019en Allemagne et nous avons sym\u00e9triquement \u2013 et je le regrette \u2013 trois fois plus de \njeunes au ch\u00f4mage. Il y a \u00e9videmment un lien entre les deux et \u00e7a, \u00e7a peut aller vite. \nDonc, premi\u00e8re grande r\u00e9forme, \u00e9ducation, formation professionnelle, apprentissage. Et \ndeux autres grandes r\u00e9formes qu\u2019il faut mener en parall\u00e8le : le march\u00e9 du travail, avec la \nd\u00e9centralisation de notre dialogue social et la s\u00e9curisation de notre droit du travail. Il y a \nune r\u00e9forme qui est en cours\u2026 \n \nEst-ce qu\u2019elle va dans le bon sens ? \u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nOn verra exactement ce qu\u2019il en ressort, mais cette r\u00e9forme-l\u00e0 est cl\u00e9 contre le ch\u00f4mage. \nL\u00e0 aussi, regardons ce qui s\u2019est pass\u00e9 chez nos voisins. Et en parall\u00e8le du march\u00e9 du \ntravail, agir sur ce que les \u00e9conomistes appellent le march\u00e9 des biens et services. Il reste \naujourd\u2019hui un certain nombre de rentes qui p\u00e9nalisent les consommateurs, qui \naccroissent les in\u00e9galit\u00e9s parce que ces rentes b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 des producteurs. \n \nPar exemple ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nOn peut regarder sur certains secteurs de transport, sur le secteur de la sant\u00e9 ou de \ncertaines professions m\u00e9dicales. Et pour prendre un grand exemple qui va d\u2019ailleurs faire \nle lien avec le service public, sur le secteur du logement, nous d\u00e9pensons beaucoup. Une \npartie de ces d\u00e9penses probablement est peu efficace parce qu\u2019elle conduit \u00e0 augmenter \nles prix et les loyers et \u00e0 alimenter une rente immobili\u00e8re. \nAucune de ces r\u00e9formes n\u2019est facile, elles doivent toutes \u00eatre instruites techniquement, \nelles doivent \u00eatre d\u00e9battues politiquement, mais si nous avons cette ambition globale \u2013\n moins de d\u00e9penses publiques, davantage de talents humains, moins de r\u00e8gles \ninefficaces \u2013, nous aurons une France globalement beaucoup plus comp\u00e9titive. \n \n6 \n \nDonc la r\u00e9forme\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nIl y a une bonne nouvelle si vous me permettez, Hedwige CHEVRILLON\u2026 \n \nOui oui oui\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nNous, nous avons appris ce qui ne marchait pas, c\u2019est-\u00e0-dire de creuser sans cesse les \nd\u00e9ficits, d\u2019augmenter sans cesse les d\u00e9penses publiques. Par contre, la bonne nouvelle, \nc\u2019est que les r\u00e9formes telles que je viens de les d\u00e9crire, elles marchent chez nos voisins \neurop\u00e9ens et elles sont pleinement compatibles avec notre mod\u00e8le social, elles vont vers \nle plein emploi. \n \nJustement, la question quand m\u00eame \u00e0 la cl\u00e9 de ces r\u00e9formes, c\u2019est : comment \ndoper la croissance fran\u00e7aise ? Il y a un effet, il se passe quelque chose. Donc : 1) \nla grande r\u00e9forme qui vous para\u00eet essentielle, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, \nc\u2019est la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, d\u2019accord ? Celle-l\u00e0, elle est en route. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nC\u2019est une des trois r\u00e9formes que j\u2019ai cit\u00e9es avec l\u2019\u00e9ducation et les biens et services. \n \nUne des trois r\u00e9formes, oui. Mais la deuxi\u00e8me, \u00e7a doit \u00eatre quoi ensuite ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nJe crois qu\u2019il ne faut pas les s\u00e9parer\u2026 \n \nLes deux simultan\u00e9ment, d\u2019accord, on a compris. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nIl faut avoir une ambition sur plusieurs fronts et cela, c\u2019est une des grandes le\u00e7ons aussi \nde la comparaison avec les autres pays europ\u00e9ens, c\u2019est qu\u2019ils ont eu une ambition \nglobale et dans la dur\u00e9e. D\u2019o\u00f9 ce que je disais tout \u00e0 l\u2019heure : ne jugeons pas en 48 \nheures. Quand on regarde la France dans le pass\u00e9, nous avons fait certaines r\u00e9formes \u2013\nil y a eu des r\u00e9formes des retraites, il y a eu des progr\u00e8s sur le droit du travail\u2013. Mais \nnous les avons faites \u00e0 tr\u00e8s petit pas \u2013 le fameux gradualisme \u2013 et nous les avons faites \nsans donner l\u2019ambition et la perspective d\u2019ensemble. L\u2019occasion que nous avons \n7 \n \naujourd\u2019hui avec ce moment favorable pour la France, c\u2019est d\u2019avoir une strat\u00e9gie globale, \naudacieuse, ambitieuse. Osons les r\u00e9formes ! \n \nMaintenant, reste \u00e0 savoir aussi\u2026 Donc c\u2019est booster la croissance en France mais \n\u00e9videmment au sein de la zone euro et aussi de l\u2019Union europ\u00e9enne. Est-ce que \nvous pensez qu\u2019il faut\u2026 ? On a eu, vous avez eu votre s\u00e9minaire \u00e0 Sintra des \ngouverneurs des banques centrales europ\u00e9ennes. On a entendu les d\u00e9clarations \nde Mario DRAGHI. Vous en parlez\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nSintra, au Portugal. \n \nAu Portugal, absolument. Vous en parlez du reste dans votre lettre au pr\u00e9sident de \nla R\u00e9publique. Est-ce qu\u2019il faut modifier, changer un peu la politique mon\u00e9taire ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nSur la politique mon\u00e9taire qui est notre responsabilit\u00e9 au sein du Conseil des \ngouverneurs, je dis trois choses tr\u00e8s simples. La premi\u00e8re, c\u2019est qu\u2019elle est n\u00e9cessaire et \nefficace. Nous avons une cible d\u2019inflation correspondant \u00e0 la stabilit\u00e9 des prix qui est de \n2 % \u00e0 moyen terme. Nous avons d\u00fb lutter contre des tendances d\u00e9flationnistes, vers \nl\u2019inflation n\u00e9gative. Nous avons remport\u00e9 des succ\u00e8s mais nous ne sommes pas encore \u00e0 \nla cible. La politique mon\u00e9taire est efficace. La deuxi\u00e8me chose, c\u2019est qu\u2019elle n\u2019est pas \n\u00e9ternelle. Ceci veut dire \u2013 et c\u2019est une \u00e9vidence, Mario DRAGHI l\u2019a dit avant moi \u2013 qu\u2019elle \nne durera pas pour toujours mais ceci ne veut pas dire qu\u2019elle s\u2019arr\u00eatera demain. Soyons \nclairs : la politique mon\u00e9taire accommodante de l\u2019Eurosyst\u00e8me durera aussi longtemps \nque n\u00e9cessaire, en fonction des progr\u00e8s vers notre cible d\u2019inflation et vers la reprise \n\u00e9conomique. Enfin la politique mon\u00e9taire n\u2019est pas omnipotente, au sens qu\u2019elle ne peut \npas tout. Elle peut am\u00e9liorer les progr\u00e8s de la conjoncture, mais le potentiel de \ncroissance de l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne d\u00e9pend aussi, d\u00e9pend surtout des r\u00e9formes dont \nnous parlons. \n \nMais est-ce qu\u2019elle est aussi n\u00e9cessaire aujourd\u2019hui peut-\u00eatre qu\u2019hier ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nOui, elle est n\u00e9cessaire tant que nous ne sommes pas \u00e0 notre cible d\u2019inflation de fa\u00e7on \ndurable. Nous en adapterons l\u2019intensit\u00e9 en fonction des progr\u00e8s de la situation \n\u00e9conomique. Nous avons d\u00e9j\u00e0 adapt\u00e9 l\u2019intensit\u00e9 en avril dernier parce que nous avons \nr\u00e9duit le montant mensuel des achats de titres. Ce que certains appellent le fameux QE \u2013\n quantitative easing. \n \n \n8 \n \nOui oui, le QE. On conna\u00eet bien ici, sur BFM Business, quand m\u00eame, oui. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nDonc, comme je parle \u00e0 BFM Business, nous sommes pass\u00e9s de 80 milliards \u00e0 \n60 milliards d\u2019euros par mois. Nous avons, dans notre communication, r\u00e9duit un certain \nnombre de risques et, encore une fois, de fa\u00e7on extr\u00eamement pragmatique, nous \nadapterons l\u2019intensit\u00e9 comme requis par l\u2019analyse de la situation \u00e9conomique. On d\u00e9crit \nparfois les d\u00e9bats au Conseil des gouverneurs comme des grands d\u00e9bats th\u00e9oriques \nentre \u2013 vous savez, il y a des noms d\u2019oiseaux \u2013 les faucons et les colombes. \n \nMais\u2026 Oui. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nMoi, je crois au pragmatisme. C\u2019est \u00e7a que nous avons fait et c\u2019est le pragmatisme qui \ncommande l\u2019efficacit\u00e9 de notre politique mon\u00e9taire. \n \nEt alors certains, justement, ici m\u00eame, des g\u00e9rants disaient : \u00ab Mais il faut peut-\u00eatre \nque la Banque centrale europ\u00e9enne, au lieu de n\u2019acheter peut-\u00eatre que des titres \nallemands ou fran\u00e7ais o\u00f9 il y a un bon risque, ach\u00e8te des titres italiens. \u00bb On sait \nque la situation est plus compliqu\u00e9e. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nMais elle le fait ! \n \nOui, mais d\u2019une mani\u00e8re plus intense, plus forte, plus soutenue que ce qu\u2019elle ne \nfait aujourd\u2019hui parce que \u00e7a cr\u00e9e une rar\u00e9faction sur le march\u00e9 des titres \nallemands et pas sur les titres italiens. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nLe principe de la politique mon\u00e9taire et en particulier de ce fameux QE, c\u2019est-\u00e0-dire les \nachats de titres, c\u2019est que d\u2019abord, nous raisonnons sur l\u2019ensemble de la zone euro. Nous \nne sommes pas l\u00e0 pour favoriser telle ou telle \u00e9conomie ou tel ou tel pays, nous sommes \nl\u00e0 pour soutenir l\u2019ensemble de la zone euro. \n \nNon, mais pour soutenir, oui. \n \n \n \n9 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nCes achats de titres ob\u00e9issent donc \u00e0 une r\u00e8gle simple, c\u2019est qu\u2019ils se font au prorata du \npoids de chaque \u00e9conomie\u2026 \n \nOui, mais est-ce que, justement, il ne faut pas changer \u00e7a ? \u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \n\u2026 c\u2019est-\u00e0-dire au prorata du poids du capital de chaque banque centrale dans la Banque \ncentrale europ\u00e9enne, et je crois que c\u2019est une bonne r\u00e8gle. \n \nL\u00e0, on est au niveau europ\u00e9en. On reviendra peut-\u00eatre si on a le temps sur les \nr\u00e9formes n\u00e9cessaires et que vous soutenez justement au niveau de la zone euro \nmais quand m\u00eame, une question importante\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nOui, est-ce que je peux juste dire \u00e0 ce propos tr\u00e8s bri\u00e8vement, Hedwige CHEVRILLON ? \n \nParce qu\u2019il faut parler des \u00c9tats-Unis, oui. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de cette union mon\u00e9taire dont nous venons de parler, il faut maintenant vraiment \noptimiser ce qu\u2019on appel\u00e9 l\u2019union \u00e9conomique, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 partir de la France et de \nl\u2019Allemagne puis de l\u2019ensemble des 19 pays de la zone euro, avoir une meilleure strat\u00e9gie \n\u00e9conomique collective. On joue ensemble pour avoir davantage de croissance et \nd\u2019emploi. Et l\u2019autre proposition que je fais dans cette lettre, c\u2019est de construire vraiment \nune union de financement en Europe. \n \nOui. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nNous avons 350 milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9pargne exc\u00e9dentaire chaque ann\u00e9e en zone euro. \nC\u2019est un formidable atout, mobilisons-le pour l\u2019investissement et l\u2019innovation. \n \nEst-ce qu\u2019il y a\u2026 ? Est-ce que vous avez des inqui\u00e9tudes par rapport \u00e0 la volont\u00e9 \nde Donald TRUMP, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, de peut-\u00eatre proc\u00e9der \u2013 on ne sait pas \nencore tr\u00e8s bien encore quel terme utiliser \u2013 \u00e0 une nouvelle d\u00e9r\u00e9gulation \nfinanci\u00e8re, notamment par rapport aux banques am\u00e9ricaines ? \n \n10 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nL\u00e0, Nous arrivons sur le troisi\u00e8me terrain de jeu o\u00f9 se joue le succ\u00e8s de la partie \nfran\u00e7aise. \n \nOui, voil\u00e0. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nNous avons parl\u00e9 du terrain fran\u00e7ais avec cette ambition audacieuse et globale de \nr\u00e9forme, nous venons de parler du terrain europ\u00e9en, puis il y a le terrain international, au \nsens mondial. L\u00e0, nous voyons aussi une am\u00e9lioration de l\u2019\u00e9conomie mais il y a des \nfragilit\u00e9s. Une des fragilit\u00e9s, c\u2019est celle que vous venez de citer, c\u2019est l\u2019incertitude sur \nl\u2019orientation de la politique am\u00e9ricaine. Globalement, l\u2019ordre \u00e9conomique international, les \nrelations \u00e9conomiques internationales, sont fond\u00e9es depuis la derni\u00e8re guerre sur des \nr\u00e8gles du jeu et des institutions collectives. Le mot technique qu\u2019on emploie, c\u2019est \n\u00ab multilat\u00e9ral \u00bb, mais ce sont des r\u00e8gle du jeu collectives appliqu\u00e9es par tous. \n \nOui. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nCela vaut aussi en mati\u00e8re financi\u00e8re. On marque ces jours-ci les 10 ans du d\u00e9but de la \ncrise financi\u00e8re. Ces r\u00e8gles du jeu collectives ont \u00e9t\u00e9 heureusement consid\u00e9rablement \nrenforc\u00e9es apr\u00e8s 2007. \n \nVoil\u00e0, mais il y a un nouveau joueur qui s\u2019appelle Donald TRUMP. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nAujourd\u2019hui, la nouvelle administration am\u00e9ricaine a ouvert beaucoup de dossiers, a mis \nbeaucoup d\u2019interrogations sur la table, n\u2019a pas encore apport\u00e9 ses propres r\u00e9ponses. Ce \nque nous disons, nous, les Europ\u00e9ens, les Japonais, les autres participants autour de \ncette r\u00e9glementation financi\u00e8re, c\u2019est que s\u2019il s\u2019agit de changement de r\u00e8gles du jeu \nam\u00e9ricaines, purement am\u00e9ricaines \u2013et il y en a en mati\u00e8re financi\u00e8re : comment on traite \nles petites banques ou ce qu\u2019on appelle la r\u00e8gle VOLCKER pour les portefeuilles de \nn\u00e9gociation de comptes propres des banques d\u2019affaires\u2013, la d\u00e9cision am\u00e9ricaine : ils \nouvrent le dossier, ils y apportent la r\u00e9ponse qu\u2019ils souhaitent. Mais il y a une autre partie \nde la r\u00e9glementation financi\u00e8re am\u00e9ricaine qui est la transcription aux \u00c9tats-Unis de ces \nr\u00e8gles du jeu internationales, collectives dont nous sommes convenus. Cela s\u2019appelle \nB\u00e2le III pour les banques. Il y a toute une s\u00e9rie de r\u00e8gles pour ce qu\u2019on appelle le shadow \nbanking, c\u2019est-\u00e0-dire les non-banques qui participent au financement. \n \n \n11 \n \nLes assurances, oui\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nL\u00e0, nous ne savons pas encore quelle sera la r\u00e9ponse de l\u2019administration am\u00e9ricaine. Il \nest \u00e9minemment souhaitable que les \u00c9tats-Unis continuent \u00e0 appliquer ces r\u00e8gles, \nrestent autour de la table pour finaliser un certain nombre de discussions que nous \ndevons avoir. Il y a eu des tr\u00e8s grands progr\u00e8s de la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re depuis 2009. Si \njamais \u2013 et nous n\u2019en sommes pas l\u00e0 aujourd\u2019hui \u2013 les \u00c9tats-Unis devaient effectivement \nrevenir en arri\u00e8re, l\u00e0, on aurait malheureusement augment\u00e9 le risque d\u2019une prochaine \ncrise financi\u00e8re qui pourrait na\u00eetre aux \u00c9tats-Unis et puis on aurait fait une vraie \nr\u00e9gression par rapport aux progr\u00e8s depuis 2009. \n \nMais vous avez une inqui\u00e9tude. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nC\u2019est une question ouverte aujourd\u2019hui. Nous poursuivons les discussions heureusement \navec les partenaires am\u00e9ricaines. Quand je dis nous, c\u2019est aussi Mark CARNEY, le \ngouverneur de la Banque d\u2019Angleterre\u2026 \n \nBien s\u00fbr ! \u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nQui pr\u00e9side le Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, qui sera d\u2019ailleurs au \nG20 qui s\u2019ouvre demain \u00e0 Hambourg. \n \nVoil\u00e0, c\u2019\u00e9tait la question\u2026  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nLe message qu\u2019il propose au G20, avec lequel nous sommes d\u2019accord, c\u2019est qu\u2019il faut \n\u00e9videmment appliquer tout ce qui existe, qu\u2019il faut finaliser un certain nombre de r\u00e8gles. \nDonc il y a eu \u00e9videmment des progr\u00e8s depuis la crise financi\u00e8re mais il reste des risques \net il n\u2019est pas du tout question d\u2019avoir un rel\u00e2chement. Un exemple de risque que je cite \ndans ma lettre, c\u2019est une mont\u00e9e des dettes publiques et priv\u00e9es qui, malheureusement, \nne s\u2019est pas arr\u00eat\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Le total des dettes publiques et priv\u00e9es dans \nles pays avanc\u00e9s et dans les pays \u00e9mergents \u00e9tait de 210 % du PIB mondial en 2007, \njuste avant la crise. Nous sommes \u00e0 230 % aujourd\u2019hui. Vous voyez donc qu\u2019il n\u2019y a pas \nmati\u00e8re \u00e0 rel\u00e2chement, y compris dans les pays \u00e9mergents parce que c\u2019est surtout dans \nles pays \u00e9mergents qu\u2019on voit cette hausse. \n \n \n12 \n \nVous \u00eates aussi, vous avez aussi en charge \u00e9videmment la sant\u00e9 des banques \nfran\u00e7aises. Est-ce que vous avez une inqui\u00e9tude justement pour les banques \nfran\u00e7aises en fonction de\u2026 ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nNon \n \nNon, mais en fonction de cette d\u00e9r\u00e9gulation potentielle ? \u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nNon. Il faut r\u00e9pondre tr\u00e8s directement \u00e0 votre question :, le syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais et \nle syst\u00e8me assurantiel d\u2019ailleurs \u2013 je peux dire la m\u00eame chose des compagnies \nd\u2019assurances qui sont sous notre supervision \u2013 est un syst\u00e8me solide. C\u2019est un atout de \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, qui contribue \u00e0 un financement d\u2019ailleurs tr\u00e8s dynamique de \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Nous surveillons m\u00eame les chiffres. Alors, sur des \u00e9volutions de \nr\u00e9glementation, nous souhaitons finaliser B\u00e2le III, c\u2019est-\u00e0-dire les r\u00e8gles du jeu collectives \npour les banques. Nous souhaitons le faire dans l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 la fois de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re \nparce qu\u2019il faut vraiment diminuer les risques de crise\u2026 \n \nEt B\u00e2le IV, on oublie\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nDans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du bon financement de l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise et europ\u00e9enne. \n \nOui oui. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nB\u00e2le IV, pour revenir sur ce d\u00e9bat auquel vous faites allusion, cela serait passer sur un \nautre syst\u00e8me de suivi des risques : c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019au lieu de les suivre \u00e0 partir de \nmod\u00e8les fins qui sont d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des banques mais supervis\u00e9s par nous, on \npasserait \u00e0 ce qu\u2019on appelle une approche standard, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on consid\u00e8re qu\u2019un \nrisque immobilier, c\u2019est la m\u00eame chose en Allemagne, au Japon, aux \u00c9tats-Unis\u2026 \n \nPartout, oui, ou en Italie. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nCe qui n\u2019a pas beaucoup de sens. \n13 \n \nD\u2019accord. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nDonc, nous, nous disons oui \u00e0 B\u00e2le III et \u00e0 une finalisation raisonnable\u2026 \n \nEt non \u00e0 B\u00e2le IV\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nEt non \u00e0 B\u00e2le IV. \n \nEh bien comme \u00e7a au moins, \u00e7a a le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre clair. Juste, il nous reste deux \nminutes. Rapidement, enfin rapidement et important, qu\u2019est-ce qu\u2019il faudrait \u00e0 la \nFrance pour que la France atteigne une croissance de 2 % et est-ce que vous le \nvoyez \u00e0 moyen terme ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nAlors je n\u2019ai pas cit\u00e9 de chiffres d\u2019objectif en mati\u00e8re de croissance. \n \nC\u2019est le moment d\u2019en faire ! \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nNon, mais je vais r\u00e9pondre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question. J\u2019ai cit\u00e9 une \ncomparaison par rapport \u00e0 la moyenne de la zone euro. Nous l\u2019avons relev\u00e9 tout \u00e0 \nl\u2019heure, la France est aujourd\u2019hui en dessous de la moyenne de la zone euro, il n\u2019y a \nvraiment pas de raison dans la dur\u00e9e. Au contraire, nous avons une d\u00e9mographie \nmeilleure que nos voisins. Donc il faut que la France rattrape, voire d\u00e9passe, la moyenne \nde la zone euro. Si je regarde les chiffres d\u2019aujourd\u2019hui \u2013 1,6 en France, 1,9 dans la \nmoyenne de la zone euro \u2013, cela nous am\u00e8nerait, dans les conditions d\u2019aujourd\u2019hui, \nautour de 2 %. \n \nEt donc, \u00e7a, ce serait pour quand ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nCela va d\u00e9pendre de la situation \u00e9conomique mais dans\u2026 Je ne veux pas citer de \nchiffres absolus parce que cela d\u00e9pend du cycle \u00e9conomique. Rattraper la moyenne de la \nzone euro, cela, nous pouvons le faire assez vite. \n \n14 \n \nDans un quinquennat, on peut le faire, \u00e0 condition que les r\u00e9formes soient l\u00e0 ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nOn peut le faire, j\u2019esp\u00e8re bien, m\u00eame avant. Au fur et \u00e0 mesure de notre audace sur les \nr\u00e9formes. Je voudrais dire un mot du ch\u00f4mage. \nLe ch\u00f4mage a commenc\u00e9 \u00e0 baisser dans notre pays. C\u2019est \u00e9videmment tr\u00e8s bien parce \nque c\u2019est une maladie \u00e9conomique mais aussi une maladie qui mine la coh\u00e9sion de notre \nsoci\u00e9t\u00e9, et c\u2019est un drame pour les personnes concern\u00e9es. Nous sommes descendus en \ndessous de 10 % parce que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, -il faut quand m\u00eame le rappeler-, a \ncr\u00e9\u00e9 beaucoup d\u2019emplois en 2016. Mais si nous ne faisons rien, si nous attendons juste \ncette embellie, une esp\u00e8ce de France assoupie, nous resterons autour de 9 %, c\u2019est \nbeaucoup trop \u00e9lev\u00e9. Si nous faisons ces r\u00e9formes dont nous parlons, nous pouvons \ndescendre, dans les ann\u00e9es qui viennent, vers 7 %. Nous aurions alors rattrap\u00e9 la moiti\u00e9 \nde notre \u00e9cart par rapport \u00e0 l\u2019Allemagne. \n \nOui. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nEt pour le dire tr\u00e8s concr\u00e8tement, passer de 9 % \u00e0 7 % de taux de ch\u00f4mage, Hedwige \nCHEVRILLON, cela veut dire que 600 000 Fran\u00e7ais retrouvent un emploi avec leur \nfamille autour. Nous aurions vraiment chang\u00e9 le climat en France. \n \nVoil\u00e0 des bons objectifs... tr\u00e8s rapidement mais \u00e0 une question d\u2019auditeur sur le \nLivret A. On sait que les r\u00e8gles ont chang\u00e9 : normalement, si on applique les \nnouvelles r\u00e8gles, on devrait avoir un taux plus \u00e9lev\u00e9 du Livret A, de r\u00e9mun\u00e9ration \ndu Livret A. Est-ce que vous y \u00eates favorable ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nJe ne peux malheureusement pas encore r\u00e9pondre \u00e0 votre auditeur parce que cela \nd\u00e9pend des chiffres que nous aurons le 13 juillet\u2026 \n \nAh ! \u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nC\u2019est-\u00e0-dire exactement jeudi prochain, o\u00f9 nous aurons le chiffre d\u00e9finitif d\u2019inflation et \nnous pourrons voir ce que donne la formule. Et donc, r\u00e9ponse, si vous le voulez bien, \u00e0 \ncompter du 13 juillet. \n \n15 \n \nMerci beaucoup Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. Donc on attend votre r\u00e9ponse \n\u00e9videmment avec beaucoup\u2026 Vous seriez favorable \u00e0 une hausse du taux du \nLivret A ou ce n\u2019est pas le moment ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nJe vous ai dit rendez-vous \u00e0 partir du 13 juillet. \n \nOK, merci beaucoup ! Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, le gouverneur de la \nBanque de France, \u00e9tait notre invit\u00e9. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nMerci Hedwige CHEVRILLON. \n \nVoil\u00e0, c\u2019est la fin de \u00ab L\u2019heure H \u00bb. On se retrouve ce soir avec Viviane CHAINE-\nRIBEIRO, elle est la pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration Syntec. C\u2019est elle qui est en charge \njustement, vous savez, de fusionner toutes ces branches. \u00c7a prend du temps, un \npeu de trop de temps. Elle nous dira qu\u2019est-ce qui se passe. \u00c0 ce soir. 12:57:59 \nFIN% \n \n", "published_date": "2017-07-06", "section": "interview"}