{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/la_montagne_interview_francois_villeroy_de_galhau_10022017.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, La Montagne Clermont-Ferrand", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n  La Montagne \u2013 10 f\u00e9vrier 2017 \n \nLa France est entr\u00e9e en p\u00e9riode \u00e9lectorale. Or l'argument de la discipline budg\u00e9taire \nne semble pas une priorit\u00e9 pleine et partag\u00e9e. Vous vous en inqui\u00e9tez ? \nNous partageons avec nos voisins europ\u00e9ens le m\u00eame mod\u00e8le social.  C'est un mod\u00e8le avec \ndavantage de services publics et moins d'in\u00e9galit\u00e9s qu'aux Etats-Unis. Les Fran\u00e7ais y sont \ntr\u00e8s l\u00e9gitimement attach\u00e9s. Mais notre difficult\u00e9, \u00e0 nous Fran\u00e7ais, c'est que ce mod\u00e8le social \nnous co\u00fbte trop cher. Regardons nos d\u00e9penses publiques : elles repr\u00e9sentent 56 % du PIB, \nquand la moyenne de nos voisins est \u00e0 47 %. C'est presque 200 milliards d'euros de \ndiff\u00e9rence. Il est donc possible d'\u00eatre plus efficace, tout en gardant ce mod\u00e8le social. Il \nfaut notamment privil\u00e9gier les d\u00e9penses d'investissement, d'\u00e9ducation et de formation \nprofessionnelle. Tout ce qui est porteur d'avenir.  \nPour confirmer que la solution pour plus de croissance et d'emploi en France n'est pas plus \nde d\u00e9penses budg\u00e9taires, il faut aussi regarder comment notre dette publique a \u00e9volu\u00e9. En \n1980, elle \u00e9tait \u00e0 20 % du PIB. Aujourd'hui, nous l\u00e9guons aux jeunes une dette publique \nqui repr\u00e9sente presque 100 % du PIB. Cinq fois plus ! M\u00eame probl\u00e8me en Italie. Et que je \nsache, malheureusement, la France et l'Italie n'ont pas \u00e9t\u00e9 sur cette p\u00e9riode les \nchampionnes de la croissance en Europe. \nEn quoi c'est mena\u00e7ant pour le mod\u00e8le fran\u00e7ais ? \nCela augmente d'autant les int\u00e9r\u00eats de la dette que nous devons payer aujourd'hui, d'autant \nplus si les taux devaient monter. Cela accro\u00eet aussi la charge que, demain, les jeunes \ng\u00e9n\u00e9rations devront rembourser, t\u00f4t ou tard. Et en cons\u00e9quence, cela diminue notre \nlibert\u00e9 de man\u0153uvre.  \nOn parle tr\u00e8s souvent de d\u00e9veloppement durable pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. La ma\u00eetrise \nde la dette publique devrait en faire partie.  \n2 \n \nPour l'heure, contrairement \u00e0 certaines autres \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, il est tr\u00e8s peu \nquestion de dette publique... \nLa Banque de France est ind\u00e9pendante. C'est essentiel. Notre r\u00f4le n'est donc pas de \ndistribuer bons et mauvais points politiques. En revanche, il est de rappeler un certain \nnombre de faits. Je crois qu'il y a une prise de conscience croissante des Fran\u00e7ais que la \nd\u00e9pense publique ne r\u00e9sout pas tout et que la dette publique p\u00e8se sur la g\u00e9n\u00e9ration qui suit. \nApr\u00e8s, cela appelle des choix, pas toujours simples, pour lesquels le d\u00e9bat politique retrouve \ntoute sa place.  \nCraignez-vous que [les promesses] menacent nos engagements europ\u00e9ens ? \nDans ce monde incertain, nous avons besoin de l'Europe. Et sym\u00e9triquement, cela me \nfrappe dans toutes les discussions europ\u00e9ennes auxquelles je participe, l'Europe a besoin de \nla France. Mais pour qu'on nous \u00e9coute en Europe, il faut qu'on nous croie. Une France qui \ntient ses engagements sur le plan budg\u00e9taire et sur le plan des r\u00e9formes, c'est bon pour la \nFrance elle-m\u00eame - c'est davantage de croissance et d'emploi -, et c'est bon aussi pour \nnotre capacit\u00e9 \u00e0 peser en Europe.  \nL'argument du r\u00e9tablissement d'une monnaie nationale, est-ce vraiment cr\u00e9dible ? \nNotre euro est le r\u00e9sultat d'un choix d\u00e9mocratique, dont nous f\u00eatons cette ann\u00e9e les 25 ans. \nIl est aujourd'hui soutenu, \u00e0 l'exp\u00e9rience, par une large majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais : ils sont 68 % \n\u00e0 dire leur attachement \u00e0 l'euro. \nDans un monde devenu tr\u00e8s incertain, nous Fran\u00e7ais et Europ\u00e9ens, avons la chance d'avoir \navec l'euro une monnaie solide et qui inspire la confiance. Une monnaie solide, avec une \ninflation ma\u00eetris\u00e9e, c'est celle qui pr\u00e9serve le pouvoir d'achat, l'\u00e9pargne, les retraites,  \nla valeur des biens. Cette force, il faut la garder. \nPour autant, et c'est une bonne nouvelle, beaucoup de choses rel\u00e8vent encore de nos choix \nnationaux. L'euro ne peut pas tout faire. Il est tr\u00e8s frappant de voir qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone \neuro, la croissance moyenne est de 1,7 % mais que de nombreux pays font nettement \nmieux ; certains sont m\u00eame au plein emploi. Ce qui fait cette diff\u00e9rence, ce n'est pas la \nmonnaie, puisque nous la partageons ; ce sont les bonnes politiques nationales,  \ndes politiques de r\u00e9forme.  \n L'Europe s'est d'abord construite pour la paix, et il ne faut jamais oublier ce progr\u00e8s unique \nqui n'a aucun \u00e9quivalent au monde. Cela reste un acquis infiniment pr\u00e9cieux dans le monde \nincertain de 2017. Plus largement, l'euro permet aux Europ\u00e9ens de peser dans la discussion \n3 \n \ninternationale. Je peux en t\u00e9moigner, quand Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la Banque \ncentrale europ\u00e9enne, parle au G7 ou au G20, le monde entier \u00e9coute l'Europe. Pour une \nfois. Dans les discussions qui vont avoir lieu dans ce monde incertain, sur les taux de \nchange, sur le commerce, la r\u00e9glementation financi\u00e8re, aucun de nos pays pris s\u00e9par\u00e9ment \nne pourrait peser. \n Faut-il s'inqui\u00e9ter du retour de l'inflation qui a atteint, en janvier 2017, son plus haut \nniveau depuis quatre ans dans la zone euro ? \nIl y avait une inqui\u00e9tude, il y a encore un an, sur ce qu'on appelait la menace de d\u00e9flation, \nc'est \u00e0 dire un reflux g\u00e9n\u00e9ral des prix et de l'activit\u00e9. Nous l'avons \u00e9vit\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 \nl'action r\u00e9solue de l'Eurosyst\u00e8me, qui r\u00e9unit la Banque centrale europ\u00e9enne et les 19 \nbanques centrales nationales de la zone euro dont la Banque de France. Aujourd'hui,  \nla remont\u00e9e des prix du p\u00e9trole fait qu'il y a un pic temporaire d'inflation ; mais cela reste tr\u00e8s \nma\u00eetris\u00e9, puisque nous sommes \u00e0 1,6 % en France au mois de janvier. Et cela se passe \nconform\u00e9ment \u00e0 notre objectif qui est de porter et maintenir l'inflation \u00e0 une moyenne \ninf\u00e9rieure mais proche de 2 % par an. On a peut-\u00eatre oubli\u00e9 ce que repr\u00e9sentait une inflation \n\u00e9lev\u00e9e d'avant l'euro. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, elle \u00e9tait \u00e0 deux chiffres ! \nSi nous devions abandonner l'euro, un sc\u00e9nario que je me refuse \u00e0 envisager, cela \nsignifierait une vie plus ch\u00e8re pour les Fran\u00e7ais. Les prix des biens que nous importons \naugmenteraient, tout comme le co\u00fbt de la dette pour tous ceux qui ont des emprunts.  \nOn estime que l'euro nous a apport\u00e9 une baisse de taux d'int\u00e9r\u00eat de plus de 1,5 %. C'est \nsignificatif pour les m\u00e9nages qui ach\u00e8tent un bien immobilier, pour les entreprises qui \ninvestissent, et pour tous les contribuables que nous sommes et qui financent la dette \npublique. Si nous devions retrouver les taux d'int\u00e9r\u00eat d'avant l'euro, le financement de la \ndette publique co\u00fbterait chaque ann\u00e9e au moins 30 milliards d'euros d'int\u00e9r\u00eats \nsuppl\u00e9mentaires  par an. \nQuelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences pour la France et l'Europe d'un \nprotectionnisme renforc\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Etats-Unis voulu par Donald Trump ? \nCertaines d\u00e9clarations d'intention posent des questions s\u00e9rieuses. Il est cependant trop t\u00f4t \npour conna\u00eetre leur traduction en actions. En mati\u00e8re \u00e9conomique, il y a la tentation \ndu protectionnisme, celle de peser sur le cours du dollar, ou celle d'une d\u00e9r\u00e9glementation \nfinanci\u00e8re. Sur ces diff\u00e9rents sujets, les Europ\u00e9ens doivent dire aux Am\u00e9ricains que la r\u00e8gle \ndu jeu internationale est un facteur de stabilit\u00e9 et de croissance.  \n4 \n \nSur le protectionnisme en particulier, il faut veiller \u00e0 ce que le commerce mondial profite \nmieux \u00e0 tous, y compris aux PME et \u00e0 l'ensemble des populations. Mais ce que l'histoire a \nmontr\u00e9, c'est que le protectionnisme p\u00e9nalise d'abord les plus pauvres. \nEn 2016, le d\u00e9ficit commercial a progress\u00e9 de plus de trois milliards d'euros pour \nd\u00e9passer les 48 milliards d'euros, avec un recul du nombre d'entreprises \nexportatrices. Comme l'expliquez-vous ? Comment rebondir ? \nD'abord, la croissance fran\u00e7aise r\u00e9siste, m\u00eame si elle est insuffisante. Selon la Banque de \nFrance,  nous serons \u00e0 1,3 % de croissance en 2017. Il y a eu des progr\u00e8s sur la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, \u00e0 la suite du pacte de responsabilit\u00e9 et du Cice, mais ce \nque nous voyons dans les chiffres que vous citez, c'est que nous ne sommes pas au bout de \ncette bataille pour la comp\u00e9titivit\u00e9. Sur le march\u00e9 mondial, nous ne profitons pas assez de la \ndemande de nos partenaires. \nQue vous disent les entrepreneurs que vous rencontrez ? \nUne des missions de la Banque de France est d'\u00eatre au service des entrepreneurs sur le \nterrain, et je suis frapp\u00e9 par deux messages. En premier lieu, le besoin de simplification. Les \nFran\u00e7ais le ressentent : nous avons trop de normes, trop de r\u00e8gles, quand il faudrait donner \nenvie d'entreprendre. Ce que j'entends aussi, ce sont les difficult\u00e9s de recrutement dans un \npays qui a pourtant malheureusement tant de ch\u00f4meurs. Ce qui est ici en jeu, c'est \nl'\u00e9ducation et surtout la formation professionnelle. Il y a notamment un grand retard \nfran\u00e7ais en mati\u00e8re d'apprentissage.  \nL'Europe ne rajoute-t-elle pas trop de r\u00e8gles \u00e9galement ? \nL'Europe a bien s\u00fbr aussi cet effort de simplification \u00e0 faire. Elle doit se consacrer \u00e0 quelques \npriorit\u00e9s, pour parler moins mais agir mieux. Maintenant, il faut \u00eatre honn\u00eate : quelquefois \nl'Europe a bon dos ! Beaucoup des normes dont nous parlons sont d'origine fran\u00e7aise. \nLa r\u00e9volution num\u00e9rique est une chance fabuleuse pour simplifier et g\u00e9n\u00e9rer de la \ncroissance ? \nOui. La r\u00e9volution num\u00e9rique simplifie la vie des Fran\u00e7ais, y compris dans leurs relations \navec le service public. D'ailleurs la Banque de France se transforme elle aussi et investit \ndans sa digitalisation, pour un service aux entreprises et aux particuliers toujours plus \nefficace. \n5 \n \n\u200eLes taux d'int\u00e9r\u00eat propos\u00e9s aux particuliers et aux entreprises - malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re \nremont\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e - vont-ils encore rester durablement bas ? \nVous avez raison, les taux d'int\u00e9r\u00eat sont historiquement bas. Cela, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'euro et \u00e0 la \npolitique mon\u00e9taire que nous menons au sein de l'Eurosyst\u00e8me. Une remont\u00e9e progressive \nest en cours, \u00e0 mesure que nous revenons vers notre cible d'inflation un peu inf\u00e9rieure \u00e0 2 \n%. Mais pour autant, les taux d'int\u00e9r\u00eat devraient rester \u00e0 un niveau favorable dans les mois \net les ann\u00e9es qui viennent ; c'est un \u00e9l\u00e9ment de visibilit\u00e9 positif pour l'\u00e9conomie car des taux \nbas soutiennent l'investissement des m\u00e9nages, par exemple dans l'immobilier, comme des \nentreprises.  \n\u00c0 cet \u00e9gard, comment est positionn\u00e9e la France par rapport \u00e0 ses voisins de la zone \neuro ? \nNous avons, en France, la croissance des volumes de cr\u00e9dits la plus forte de la zone euro. \nRespectivement pour les entreprises et les m\u00e9nages, l'offre de cr\u00e9dit cro\u00eet de 4 et 5% par an. \nNous avons aussi les taux d'int\u00e9r\u00eat les plus bas. C'est une situation tr\u00e8s favorable. \nPour autant, nous restons vigilants quant \u00e0 l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit des TPE. C'est pour \ncela que, dans chaque d\u00e9partement, la Banque de France a cr\u00e9\u00e9 un Correspondant TPE. \nDepuis l'automne dernier, c'est un interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 pour les entrepreneurs, en amont. \nEn cas de blocage non r\u00e9solu, le directeur local de la Banque de France assure aussi le r\u00f4le \nde m\u00e9diateur du cr\u00e9dit. \nAutre mission de la Banque de France, et c'est une nouveaut\u00e9 : l'\u00e9ducation \n\u00e9conomique et financi\u00e8re des publics... \nLa Banque de France s'est effectivement vu confier en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re le r\u00f4le \nd'op\u00e9rateur national de \"la strat\u00e9gie d'\u00e9ducation \u00e9conomique et financi\u00e8re des publics\". Il \ns'agit de donner aux Fran\u00e7ais, dans leur diversit\u00e9, un maximum de cl\u00e9s pour ma\u00eetriser les \nd\u00e9bats \u00e9conomiques et financiers, l'utilisation des produits financiers, la gestion de leur \nbudget, etc. Nous sommes chef d'orchestre d'un grand nombre de partenaires : \u00c9ducation \nnationale, associations... Pour cela, nous avons notamment ouvert un portail \n\"mesquestionsd'argent.fr\". Les Fran\u00e7ais peuvent y trouver \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les informations \nqu'ils souhaitent. A nous de montrer que l'\u00e9conomie, ce n'est pas forc\u00e9ment ennuyeux ou \ncomplexe. On peut s'y int\u00e9resser de fa\u00e7on cr\u00e9dible mais ludique. \n \n", "published_date": "2017-02-10", "section": "interview"}