{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview_francois_villeroy_de_galhau_france_inter.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, France Inter", "text": "1 \n \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n  France Inter \u2013 6 juillet 2017 \n \n \n \n \nL\u00e9a Salam\u00e9 :  \nBonjour Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nBonjour L\u00e9a SALAME.  \n \nVous adressez aujourd'hui une lettre au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur l'\u00e9tat \n\u00e9conomique de la France, cette lettre annuelle est une tradition r\u00e9publicaine depuis \n1945 o\u00f9 le gouverneur de la Banque de France va donner au pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique cette lettre. Dominique SEUX nous r\u00e9p\u00e8te depuis quelques semaines que \n\u00e7a va mieux, que les voyants sont au vert, que la croissance revient, est-ce qu'il dit la \nv\u00e9rit\u00e9 Dominique SEUX o\u00f9 est-ce qu\u2019il nous ment ?  \n  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nLe constat par lequel s'ouvre cette lettre, qui rejoint ce que dit Dominique SEUX, c'est que la \nFrance et l'Europe connaissent un moment favorable aujourd'hui. Il y a d'abord une \nclarification politique apr\u00e8s les \u00e9lections fran\u00e7aises, et il y a une embellie \u00e9conomique : on \nne sait pas toujours que l'Europe, au sens de la zone euro, va probablement conna\u00eetre pour \nla deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite le m\u00eame niveau de croissance que les \u00c9tats-Unis.  \n \nC'est-\u00e0-dire ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nC\u2019est-\u00e0-dire autour de 2 %. Le d\u00e9fi pour nous c'est de saisir ce moment favorable pour \u00eatre \nambitieux, pour \u00eatre audacieux et pour rattraper enfin les retards fran\u00e7ais.  \n \n2 \n \nOn va parler des r\u00e9formes que vous demandez, que vous pr\u00e9conisez mais d'abord sur \nl'\u00e9tat de l'\u00e9conomie est-ce que c'est une reprise, une vraie reprise ou est-ce que c'est \nune petite \u00ab reprisette \u00bb ?  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nC'est une vraie reprise m\u00eame si elle reste mod\u00e9r\u00e9e, la France est en dessous \nmalheureusement de la croissance de la zone euro.  \n \nMais c\u2019est ce que j\u2019allais vous dire, vous pr\u00e9voyez 1,4 % pour cette ann\u00e9e.  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nLa France devrait \u00eatre autour de 1,6 %.  \n \nVous avez  revu \u00e0 la hausse ?  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nIl se trouve qu\u2019il y a des facteurs m\u00e9caniques qui conduisent \u00e0 ce 1,6 comme d\u2019ailleurs les \ndeux ann\u00e9es prochaines, si nous n\u2019acc\u00e9l\u00e9rons pas par des r\u00e9formes et par une ambition \nglobale. Cela se traduit par une petite baisse du taux de ch\u00f4mage ; mais nous resterions au-\ndessus de 9 % de taux de ch\u00f4mage si nous sommes simplement une esp\u00e8ce de France \nassoupie : c'est-\u00e0-dire si nous profitons simplement de cette embellie mais sans avoir \nl'ambition suppl\u00e9mentaire de nous transformer et de faire les r\u00e9formes qui ont march\u00e9 chez \nnos voisins europ\u00e9ens.  \n \nMais pardon Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU pourquoi est-ce qu'on dit qu'on a \njamais cr\u00e9\u00e9 autant d'emplois, 200.000 emplois en 2016, c\u2019est une ann\u00e9e record, et en \nm\u00eame temps le taux de ch\u00f4mage qui ne baisse pas ou qui baisse si peu, 50.000 \nch\u00f4meurs de plus en mars, 22.000 ch\u00f4meurs de plus en mai. Est-ce qu\u2019il n\u2019y a une \ncontradiction, de plus en plus d\u2019emplois cr\u00e9\u00e9s et le ch\u00f4mage qui ne baisse pas ?  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nIl faut qu\u2019on reste une minute sur cette question du ch\u00f4mage qui est \u00e9videmment vitale pour \nnos concitoyens. La France a cr\u00e9\u00e9 c'est vrai 200.000 emplois en 2016, c'est l'effet du CICE, \ndu pacte de responsabilit\u00e9 et puis plus temporairement de la prime \u00e0 la premi\u00e8re embauche. \nGr\u00e2ce \u00e0 cela nous sommes descendus un peu en dessous des 10 % de taux de ch\u00f4mage.  \n \nC\u2019est peu ! \n \n \n3 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nQuand on se projette sur les prochaines ann\u00e9es, selon la pr\u00e9vision de La Banque de \nFrance, s'il n'y a pas d'acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes nous pourrions descendre autour de 9 % \nde taux de ch\u00f4mage. Et puis en gros nous arr\u00eater l\u00e0 : c'est beaucoup trop \u00e9lev\u00e9.  Si nous \nfaisons ces r\u00e9formes dont nous allons parler avec cette ambition globale de  transformation, \nnous pouvons viser d'\u00eatre \u00e0 7 % de taux de ch\u00f4mage, 7 %  nous aurions combl\u00e9 la moiti\u00e9 \nde notre retard par rapport \u00e0 l\u2019Allemagne et c'est le point le plus bas que nous avions atteint \navant la crise. Cela para\u00eet peut-\u00eatre abstrait 7 %, 9 % mais la diff\u00e9rence entre les deux c\u2019est \npr\u00e8s de 600.000 personnes qui auront retrouv\u00e9 un emploi, 600.000 personnes avec leurs \nfamilles, cela changerait totalement  la coh\u00e9sion sociale en France.  \n \nSi, je termine la phrase, si les r\u00e9formes sont faites selon vous. Alors justement \u00e7a fait \ndix ans que vous demandez des r\u00e9formes structurelles de la France, est-ce que vous \nles voyez venir aujourd'hui avec les annonces d'Emmanuel MACRON et d\u2019Edouard \nPHILLIPPE. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nLa France a d'abord fait un certain nombre de r\u00e9formes ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais pas \nassez. Quel est le cap ? Une France plus forte, c'est une France qui enfin interrompt la \nd\u00e9rive de ses d\u00e9penses publiques -cela c'est une anomalie fran\u00e7aise flagrante-, c'est une \nFrance qui a davantage de talents humains, et c'est une France qui a moins de r\u00e8gles \ninefficaces. \n \nD\u2019accord, \u00e7a pardon on est dans l\u2019abstrait, pour \u00eatre tr\u00e8s clair, on a eu des annonces \ntr\u00e8s claires, vous savez on est dans une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, on parle d\u2019une nouvelle \n\u00e8re politique etc. et la nouvelle \u00e8re c\u2019est de dire la v\u00e9rit\u00e9, donc m\u00eame le gouverneur de \nla Banque de France peut peut-\u00eatre sortir de ses pudeurs pour dire ce qu\u2019il pense des \nannonces\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nDisons la v\u00e9rit\u00e9 tout de suite sur les finances publiques, commen\u00e7ons par cela parce que \nc'est l\u2019anomalie fran\u00e7aise. Pour avoir en gros le m\u00eame mod\u00e8le social que nos voisins -et je \ncrois au mod\u00e8le social europ\u00e9en-, cela nous co\u00fbte 56 % de notre richesse nationale, de \nnotre PIB. \u00c0 nos voisins de la zone euro, cela co\u00fbte 10 points de PIB de moins, c\u2019est-\u00e0-dire \n220 milliards de moins. Alors vous voyez que l\u00e0 il  y a un champ d\u2019action tr\u00e8s concret. Ce \nqui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le gouvernement sur l\u2019\u00e9talement sur la dur\u00e9e du quinquennat d\u2019un \ncertain nombre de baisses d\u2019imp\u00f4ts me para\u00eet lucide et courageux par rapport \u00e0 cela.  \n \nAlors 60 milliards d\u2019\u00e9conomies sur le quinquennat annonc\u00e9 par Edouard PHILIPPE \nhier, est-ce que c\u2019est bien ou est-ce que ce n\u2019est pas assez pour \u00eatre clair.  \n \n \n4 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nSur la d\u00e9pense publique elle-m\u00eame, il ne s'agit pas de la couper mais de freiner beaucoup \nsa hausse : ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour l\u2019ann\u00e9e prochaine, c\u2019est une d\u00e9pense publique qui \nprogresse comme l\u2019inflation. Cela parait raisonnable. Maintenant il faut associer cela \u00e0 une \ngrande r\u00e9forme dans les services publics, il y a des champs d\u2019\u00e9conomie possible dans le \nlogement, dans certaines d\u00e9penses sociales, dans certaines d\u00e9penses locales\u2026 \n \nQu\u2019est-ce que vous voulez\u2026pardon je vous reprends parce que c\u2019est int\u00e9ressant pour \nnos auditeurs, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut couper dans les d\u00e9penses sociales ?  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nCe n\u2019est pas \u00e0 moi de choisir les priorit\u00e9s, ou les sujets o\u00f9 on peut simplement reconduire \nou faire autrement. Mais on parlait tout \u00e0 l\u2019heure de l\u2019innovation dans les entreprises, il peut \naussi heureusement y avoir de l\u2019innovation dans le service public. Je suis un passionn\u00e9 du \nservice public, je crois qu\u2019il peut innover, je crois qu\u2019il peut faire mieux. Je crois aussi qu\u2019il \nfaut responsabiliser les gestionnaires. Vous savez, quand on donne aux managers publics \nune enveloppe qui peut \u00eatre une enveloppe exigeante mais qu\u2019on leur trace leurs objectifs \u00e0 \nplusieurs ann\u00e9es, et qu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de cette enveloppe on leur donne d\u2019avantage \nd\u2019autonomie de gestion, ils peuvent faire des gains d\u2019efficacit\u00e9, b\u00e2tir un meilleur service \npublic.  \n \nAlors toujours Edouard PHILIPPE, toujours le Premier ministre, qui annonce pour ce \nqui est de la Fonction publique, un plan d\u2019\u00e9conomie tr\u00e8s strict, il veut stabiliser la \nmasse salariale alors que la croissance naturelle de la masse salariale c\u2019est \nd\u2019augmenter de 1,5 % par an, est-ce que stabiliser la masse salariale dans la fonction \npublique c\u2019est suffisant ou ce n\u2019est pas assez ? \n  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nEncore une fois le d\u00e9tail des choix \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du service public rel\u00e8ve du pouvoir politique, \nc\u2019est normal, \u00e7a fait partie \u2026 \n \nVous ne voulez pas commenter ! \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nJ\u2019ai donn\u00e9 un certain nombre de pistes sur la d\u00e9pense publique. Mais les r\u00e9formes, ce n\u2019est \npas que cela. Ce qui est tr\u00e8s important pour qu\u2019il y ait un \u00e9quilibre, une efficacit\u00e9 \n\u00e9conomique et puis un \u00e9quilibre social c\u2019est qu\u2019on agisse sur un peu tous les fronts \u00e0 la fois. \nC\u2019est vraiment le moment d\u2019\u00eatre audacieux et ambitieux : pour vous citer une tr\u00e8s grande \npriorit\u00e9 sur les talents humains, ce qui concerne l\u2019\u00e9ducation, la formation professionnelle et \nl\u2019apprentissage pour les jeunes, cela c\u2019est vital pour donner sa chance \u00e0 chaque Fran\u00e7ais.  \n \n5 \n \nEst-ce que vous avez entendu, ce que vous avez entendu de Jean-Michel BLANQUER, \nle nouveau ministre de l\u2019Education, vous semble aller dans le bons sens ?  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nJe crois que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale la priorit\u00e9 est situ\u00e9e assez haut. Apr\u00e8s il y a 5 ans pour juger \net pour avancer. Je voudrais insister sur la formation professionnelle et sur l\u2019apprentissage, \nparce que l\u00e0 on peut avoir des retours rapides. Donner plus de qualifications aux Fran\u00e7ais \ncela leur permet de retrouver un emploi. Pour les jeunes, nous avons deux fois et demi \nmoins d\u2019apprentis qu\u2019en Allemagne et nous avons malheureusement un taux de ch\u00f4mage \ndes jeunes qui est trois fois plus \u00e9lev\u00e9. Il n\u2019y a sans doute pas de priorit\u00e9 plus urgente que \ncelle-l\u00e0.  \n \nUne question plus large, on dit souvent que les plan\u00e8tes sont align\u00e9es pour \nEmmanuel MACRON, est-ce que vous pensez qu\u2019il a du bol pour \u00eatre clair Emmanuel \nMACRON, qu\u2019il a de la chance ou qu\u2019il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une conjoncture tr\u00e8s favorable qui \na \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9e, qu\u2019il b\u00e9n\u00e9ficie des r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9es par Fran\u00e7ois HOLLANDE ?  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nNon je crois que c\u2019est la France qui a de la chance, et l\u2019Europe. C\u2019est cette embellie \n\u00e9conomique dont nous parlions. Mais il ne s\u2019agit pas simplement d\u2019attendre que cette \nchance se r\u00e9alise, il s\u2019agit de la transformer par l\u2019action et c\u2019est le terrain de jeu fran\u00e7ais. Il \nfaudrait aussi r\u00e9former le march\u00e9 du travail, casser un certain nombre \u2026 \n \nElle arrive la loi travail, elle arrive la loi travail ! \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nLa loi travail va permettre d\u2019augmenter l\u2019emploi.  \n \nVous l\u2019a regardez avec un \u0153il bienveillant cette loi, ce que vous en voyez ?  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nOn va voir les d\u00e9tails mais il est s\u00fbr que c\u2019est un des retards fran\u00e7ais sur l\u2019emploi, qui \nexplique le ch\u00f4mage. Mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce terrain de jeu fran\u00e7ais dont on a parl\u00e9, il faut aussi \nacc\u00e9l\u00e9rer sur le terrain de jeu europ\u00e9en. La France avec l\u2019Allemagne a les moyens de \npousser une optimisation de la zone euro. L\u2019euro est une bonne monnaie mais nous \npouvons avoir davantage de croissance et d\u2019emplois si nous agissons ensemble.  \n \n \n6 \n \nQuestion plus personnelle, vous qui avez travaill\u00e9 avant d\u2019\u00eatre gouverneur de LA \nBANQUE DE FRANCE avec Dominique STRAUSS-KAHN, quand vous voyez que la \nStrauss-Kahnie est tr\u00e8s fortement repr\u00e9sent\u00e9e dans la Macronie, en clair la plupart \ndes conseillers, des proches d\u2019Emmanuel MACRON sont des ex Strauss-Kahniens, \nvous vous dites que c\u2019\u00e9tait une bonne \u00e9cole ?  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nJe ne crois pas que ce soit un crit\u00e8re de jugement d\u2019avoir appartenu \u00e0  l\u2019\u00e9cole A, B ou C. J\u2019ai \nmon histoire, j\u2019ai aussi travaill\u00e9 avec Pierre BEREGOVOY, j\u2019ai travaill\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du \nservice public avec des ministres de tous bords. Ce qui compte c\u2019est la qualit\u00e9 des \npersonnes, leurs comp\u00e9tences professionnelles. Ce qui compte peut-\u00eatre aussi c\u2019est la \npassion de la France : pardon de le dire comme cela, mais je crois que nous aimons tous \nnotre pays. Or la r\u00e9ussite de notre pays dont nous parlons ensemble d\u00e9pend bien s\u00fbr du \ngouvernement, d\u2019un programme politique ; mais elle d\u00e9pend aussi de chacun de nous. \nSaisissons ce moment favorable pour avoir une mobilisation collective.  \n \n \nMerci Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU d\u2019\u00eatre venu en exclusivit\u00e9 nous d\u00e9tailler votre \nlettre au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et belle journ\u00e9e.  \n \n \n \n \n", "published_date": "2017-07-06", "section": "interview"}