{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview_francois-villeroy-de-galhau_radio-classique_20170609.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Radio Classique", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n \n Radio Classique \u2013 9 juin 2017 \n \n \n \nNicolas Pierron : \nBonjour Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau. \n \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nBonjour Nicolas Pierron. \n \nMerci d\u2019avoir accept\u00e9 notre invitation. La Banque de France publie ce matin \nses pr\u00e9visions macro\u00e9conomiques pour la France. Vous nous les r\u00e9v\u00e9lez en \nexclusivit\u00e9 et les commentez en avant-premi\u00e8re. La situation de la France \ns\u2019am\u00e9liore timidement, on peut le dire comme \u00e7a ? \n  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nA la Banque de France, nous publions ces pr\u00e9visions deux fois par an de mani\u00e8re \ntout \u00e0 fait ind\u00e9pendante du gouvernement - quel qu\u2019il soit - et en liaison \u00e0 la fois \navec le terrain, parce que nous avons des capteurs aupr\u00e8s des entreprises et des \nm\u00e9nages, et avec l\u2019Europe puisque la Banque centrale europ\u00e9enne publiait hier ses \npr\u00e9visions pour l\u2019ensemble de la zone euro. C\u2019est donc un travail s\u00e9rieux, \nimportant. Effectivement, la croissance fran\u00e7aise poursuit son am\u00e9lioration.  \nPar rapport \u00e0 ce que nous avions dit au mois de d\u00e9cembre dernier, nous redisons \nune croissance attendue \u00e0 1,4 % cette ann\u00e9e, avec une am\u00e9lioration. Nous disons \n\u00ab au moins 1,4 % \u00bb - cela pourrait \u00eatre un peu plus \u2013 et 1,6 % sur les deux ann\u00e9es \nsuivantes. C\u2019est donc une reprise qui se poursuit, nous n\u2019avions pas connu  \nde croissance aussi forte sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais \u2013 il faut souligner le \nmais \u2013 par rapport \u00e0 la moyenne de la zone euro, qui elle-m\u00eame s\u2019am\u00e9liore,  \nla France reste en retard. La moyenne de la zone euro est de 1,9 % pour 2017 : il y \na un demi-point de croissance d\u2019\u00e9cart. Ceci situe, c\u2019est presque une bonne \nnouvelle, le potentiel de rattrapage et d\u2019am\u00e9lioration de la situation fran\u00e7aise. \n \n2 \n \n \nC\u2019est par ailleurs une croissance insuffisante pour r\u00e9duire sensiblement  \nle ch\u00f4mage ? \n  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nCet \u00e9cart de croissance renvoie au besoin de r\u00e9formes en France. Il y a plusieurs \npays dans la zone euro qui ont une croissance nettement sup\u00e9rieure \u00e0 cette \nmoyenne de 1,9 %. On parle souvent de l\u2019Allemagne mais il y a aussi l\u2019Espagne,  \nil y a aussi dans le nord de l\u2019Europe \u2013 j\u2019\u00e9tais hier \u00e0 Tallinn dans les pays baltes pour \nle conseil de la BCE \u2013 la Finlande ou un certain nombre de nos voisins nordiques. \nLe ch\u00f4mage est pass\u00e9 sous le niveau des 10 % en France au d\u00e9but 2017 : c\u2019est \nune bonne nouvelle et il va d\u00e9cro\u00eetre au long des trois ann\u00e9es de croissance que je \nd\u00e9cris : 2017, 2018, 2019. Mais il ne d\u00e9cro\u00eetrait que trop lentement \u00e0 politiques \ninchang\u00e9es. Je souligne que nos pr\u00e9visions sont \u00e0 politiques inchang\u00e9es tant que \nles d\u00e9cisions ne sont pas prises. Nous resterions \u00e0 plus de 9 % de ch\u00f4mage en \n2019. C\u2019est \u00e9videmment beaucoup trop \u00e9lev\u00e9 et, l\u00e0 aussi, ceci souligne le besoin \nde r\u00e9formes. \n \nQuel type de r\u00e9formes pourrait permettre \u00e0 la France de profiter de ce \npotentiel de croissance que vous \u00e9voquiez il y a quelques instants ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nRegardons de fa\u00e7on tr\u00e8s pragmatique ce qui r\u00e9ussit chez nos voisins europ\u00e9ens. \nPlusieurs pays de la zone euro sont au plein emploi et ils ont fait ces r\u00e9formes,  \nde fa\u00e7on compatible avec le mod\u00e8le social europ\u00e9en que nous partageons et qui \nest un mod\u00e8le avec davantage de services publics et moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9s qu\u2019aux \n\u00c9tats-Unis, par exemple. Ce sont bien s\u00fbr les r\u00e9formes du droit du travail et la \nd\u00e9centralisation vers l\u2019entreprise, d\u2019un certain nombre de d\u00e9cisions ou de \nn\u00e9gociations. Ce sont aussi, du c\u00f4t\u00e9 des salari\u00e9s et des jeunes, l\u2019am\u00e9lioration de la \nformation professionnelle, l\u2019augmentation de l\u2019apprentissage qui est \ndramatiquement en retard en France. Ce sont des r\u00e9formes qui marchent \u00e0 \nl\u2019exp\u00e9rience chez nos voisins europ\u00e9ens. \n \nHier, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, la Banque centrale europ\u00e9enne, dont vous \nparliez, a sembl\u00e9 pr\u00e9parer les esprits \u00e0 une amorce de virage de sa politique \nmon\u00e9taire mais avec beaucoup de pr\u00e9caution, comme toujours de la part  \nde son pr\u00e9sident Mario Draghi. La grande question qui int\u00e9resse tout le \nmonde, c\u2019est de savoir si on s\u2019achemine vers une remont\u00e9e des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \net, si oui, avec quel calendrier ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nNotre message d\u2019hier, apr\u00e8s discussion au sein du conseil des gouverneurs, tient \nau fond \u00e0 trois adjectifs. Nous restons actifs, nous sommes davantage confiants  \net nous sommes pr\u00e9visibles. Nous restons actifs, parce qu\u2019il y a toujours besoin \n3 \n \nd\u2019une politique mon\u00e9taire accommodante avec des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas en zone \neuro. Nous ne sommes pas encore \u00e0 la cible d\u2019inflation de 2 % de moyen terme \nm\u00eame si nous avons fait des progr\u00e8s. Nous sommes pr\u00e9visibles, parce que nous \nsommes en train de faire exactement aujourd\u2019hui ce que nous avions dit au mois de \nd\u00e9cembre dernier pour jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2017. Il n\u2019y a donc pas de d\u00e9cision \nimm\u00e9diate \u00e0 prendre ; je dirais que la route est trac\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e,  \nle temps des d\u00e9cisions viendra \u00e0 l\u2019automne. Et nous sommes davantage confiants, \nnous l\u2019avons dit hier au conseil des gouverneurs, parce que les pr\u00e9visions  \nde croissance de la zone euro sont un peu remont\u00e9es vers le haut. Souvenez-vous \nde ce qu\u2019on disait sur la zone euro il y a encore quelques mois : l\u2019ann\u00e9e 2017 serait \nl\u2019ann\u00e9e de tous les dangers, d\u2019une rechute \u00e9conomique ou de l\u2019instabilit\u00e9 politique. \nLa zone euro aujourd\u2019hui \u2013 particuli\u00e8rement quand on la compare dans le monde \u2013 \nconna\u00eet une ann\u00e9e favorable en 2017. Je crois qu\u2019il faut le saluer ! Nous avons dit \nen cons\u00e9quence que la perspective de baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat qui figurait dans \nnotre communication traditionnelle nous paraissait d\u00e9sormais injustifi\u00e9e en l\u2019\u00e9tat de \nnos informations. La \u00ab balance des risques \u00bb comme on dit, l\u2019\u00e9valuation globale des \nrisques, est \u00e9quilibr\u00e9e aujourd\u2019hui. \n \nVous \u00eates un Europ\u00e9en convaincu, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, vous pr\u00f4nez \nune zone euro davantage int\u00e9gr\u00e9e sur le plan \u00e9conomique, l\u2019union mon\u00e9taire \nayant d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves \u00e0 vos yeux. Qu\u2019est-ce que \u00e7a implique et est-ce \nque les Allemands y sont pr\u00eats \u00e0 cette int\u00e9gration plus pouss\u00e9e ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nCe n\u2019est pas un acte de foi europ\u00e9en aveugle qui me guide et qui guide un certain \nnombre de propositions fran\u00e7aises. C\u2019est simplement le constat que, m\u00eame s\u2019il y a \nam\u00e9lioration \u00e9conomique, la zone euro aujourd\u2019hui n\u2019est pas \u00e0 son optimum en \ntermes de croissance et d\u2019emploi. Il y a encore un taux de ch\u00f4mage de plus de 9 % \n\u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la zone euro dans son ensemble. \n \nAvec toutes sortes de disparit\u00e9s ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nAvec de fortes disparit\u00e9s. La France est malheureusement du mauvais c\u00f4t\u00e9. Ceci \n\u00e9videmment ne peut pas suffire : nous avons un devoir d\u2019action vis-\u00e0-vis des \ncitoyens europ\u00e9ens. Il y a 25 ans, nous avons cr\u00e9\u00e9 avec l\u2019euro ce qu\u2019on a appel\u00e9 \nl\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ; l\u2019union mon\u00e9taire est un succ\u00e8s, l\u2019euro est une \nbonne monnaie, par contre, sur l\u2019Union \u00e9conomique - c'est-\u00e0-dire la coordination \nensemble de nos politiques \u00e9conomiques de fa\u00e7on \u00e0 avoir davantage de \ncroissance et d\u2019emploi \u2013 nous n\u2019avons pas fait assez. C\u2019est l\u00e0 que je propose, avec \nd\u2019autres voix, des progr\u00e8s tr\u00e8s pratiques. Il y a un premier progr\u00e8s que j\u2018esp\u00e8re \nnous allons pouvoir faire entre la France et l\u2019Allemagne, c\u2019est une forme d\u2019accord \ngagnant-gagnant, davantage de r\u00e9formes en France, davantage de relance en \nAllemagne. Cela peut venir dans les prochains mois. \n4 \n \nDe l\u00e0 \u00e0 passer \u00e0 un budget europ\u00e9en, un budget de la zone euro ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nUne fois fait cet accord pratique, qui nous donnerait davantage de croissance et \nd\u2019emploi \u2013 pas seulement en France et en Allemagne mais dans l\u2019ensemble de la \nzone euro, je pense en particulier \u00e0 l\u2019Italie \u2013 je crois qu\u2019il faut inscrire dans la dur\u00e9e \nles moyens d\u2019une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective. On est plus efficace quand \nchacun m\u00e8ne sa politique \u00e9conomique, mais de fa\u00e7on coordonn\u00e9e, coh\u00e9rente. Cela \nsuppose effectivement de renforcer les institutions pour la coordination : c\u2019est \u00e0 \nmes yeux un ministre des Finances de la zone euro, une strat\u00e9gie \u00e9conomique \ncollective qui serait adopt\u00e9e chaque ann\u00e9e et, \u00e0 terme, un budget de la zone euro. \n \nMerci Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France, invit\u00e9 \nce matin de l\u2019\u00e9conomie de Radio classique, bonne journ\u00e9e, bonne \ncontinuation. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nMerci. \n \n", "published_date": "2017-06-09", "section": "interview"}