{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg-le-monde-2017-07-06.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Le Monde", "text": "1 \n \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n  Le Monde \u2013 6 juillet 2017 \n \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \u00ab\u200aJe ne crois pas \u00e0 la France bloqu\u00e9e\u200a\u00bb \n \n \n \nLe gouverneur de la Banque de France exhorte notre pays \u00e0 profiter de la reprise et de la \nclarification politique pour se r\u00e9former. \n \nAlors que la croissance est de retour en Europe, la France \u00ab accumule les retards \u00bb, regrette \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France depuis 2015. Dans sa \nlettre au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u2013 une tradition annuelle datant de 1945 \u2013, il appelle \nEmmanuel Macron \u00e0 profiter de la reprise pour poursuivre les r\u00e9formes. Mais aussi \u00e0 \nd\u00e9fendre le mod\u00e8le social europ\u00e9en comme un rempart contre les in\u00e9galit\u00e9s. \n \nVotre lettre au pr\u00e9sident souligne que la France doit profiter de la meilleure \nconjoncture pour combler ses retards. Quels sont-ils ? \nLa France, comme la zone euro, b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 la fois d\u2019une embellie \u00e9conomique et d\u2019une \nclarification politique. Saisissons ce moment favorable pour nous attaquer au triple retard \nfran\u00e7ais. Notre pays affiche d\u2019abord une croissance plus faible que celle de la zone euro \u2013 \n1,6 % pr\u00e9vu cette ann\u00e9e, contre pr\u00e8s de 2 % \u2013 et un taux de ch\u00f4mage toujours sup\u00e9rieur \u00e0 \n9 %. Retard, ensuite, de comp\u00e9titivit\u00e9 : nous sommes le dernier grand pays de la zone euro \nenregistrant un d\u00e9ficit de sa balance ext\u00e9rieure, de l\u2019ordre de 20 milliards d\u2019euros.  \nCela met au d\u00e9fi nos qualifications professionnelles, la qualit\u00e9 de nos investissements,  \nle fonctionnement de nos march\u00e9s des biens et du travail, et renvoie \u00e0 notre dernier retard : \ncelui des r\u00e9formes. \u00c0 l\u2019int\u00e9rieur du mod\u00e8le social europ\u00e9en, l\u2019Allemagne, l\u2019Espagne, \nplusieurs pays nordiques les ont r\u00e9ussies avant nous. C\u2019est d\u00e9sormais au tour de la France \nd\u2019oser. \n \n \n \n \n2 \n \nLe nouveau gouvernement a lanc\u00e9 la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail. Pourquoi est-elle \nprioritaire ? \nNous n\u2019en connaissons pas encore les modalit\u00e9s, mais elle est essentielle contre le \nch\u00f4mage. Si on le compare au mod\u00e8le nordique, notre droit du travail prot\u00e8ge trop les \nemplois, mais pas assez les personnes. Et nous faisons trop confiance \u00e0 des normes \ncomplexes et pas assez au dialogue social. Tout ce qui rapprochera les discussions de \nl\u2019entreprise, simplifiera la justice prud\u2019homale et unifiera les institutions repr\u00e9sentatives du \npersonnel ira dans le bon sens. \nLes entreprises sont-elles pr\u00eates \u00e0 une telle mutation ? \nLa r\u00e9forme en France ne peut pas venir seulement du politique. L\u2019opportunit\u00e9 aujourd\u2019hui est \naussi celle d\u2019une mobilisation collective de tous les acteurs sociaux. Le succ\u00e8s de la France, \nce n\u2019est pas que la responsabilit\u00e9 des autres. \nQuelle devrait \u00eatre la seconde grande r\u00e9forme du quinquennat ? \nL\u2019ambition doit \u00eatre globale pour \u00eatre \u00e9quitable : plus de talents humains, moins de r\u00e8gles \ninefficaces. L\u2019\u00e9ducation est donc la priorit\u00e9, y compris la formation professionnelle et \nl\u2019apprentissage des jeunes, afin de donner \u00e0 chacun ses chances. Ayons assez confiance en \nnous-m\u00eames pour avoir l\u2019audace d\u2019agir sur plusieurs fronts : je ne crois pas \u00e0 la France \nbloqu\u00e9e. Mais pas non plus \u00e0 la France assoupie : l\u2019embellie \u00e9conomique ne suffira pas \u00e0 \ncombler nos retards. \nVotre lettre recommande \u00e9galement d\u2019agir sur le march\u00e9 des biens. C\u2019est-\u00e0-dire ? \nIl s\u2019agit de lutter contre les rentes qui, dans un certain nombre de secteurs, p\u00e9nalisent les \nconsommateurs et entretiennent les in\u00e9galit\u00e9s. Il y a encore beaucoup \u00e0 faire, \u00e0 l\u2019exemple du \nlogement, qui allie des d\u00e9penses publiques \u00e9lev\u00e9es et des r\u00e9sultats peu efficaces. Certaines \naides au logement contribuent \u00e0 augmenter les prix et les loyers, alimentant ainsi une rente \nimmobili\u00e8re. \nLa France r\u00e9ussira-t-elle \u00e0 ramener son d\u00e9ficit public sous les 3 % du produit int\u00e9rieur \nbrut (PIB) cette ann\u00e9e, comme elle s\u2019y est engag\u00e9e ? \nL\u2019anomalie fran\u00e7aise est ici flagrante : nos d\u00e9penses publiques culminent \u00e0 56 % du PIB, \ncontre 46 % dans le reste de la zone euro, pour un mod\u00e8le social \u00e9quivalent. Le foss\u00e9 n\u2019a \ncess\u00e9 de se creuser ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Dix points d\u2019\u00e9cart, ce sont 220 milliards d\u2019euros \nde surcharge et c\u2019est notre premier handicap de comp\u00e9titivit\u00e9. Interrompre cette longue \nd\u00e9rive et reprendre le contr\u00f4le de notre destin, cela commence par le respect du 3 % de \nd\u00e9ficit d\u00e8s cette ann\u00e9e. \n \n \n3 \n \nEst-il raisonnable de s\u2019attaquer aux d\u00e9penses au moment o\u00f9 l\u2019on entame des r\u00e9formes \nsusceptibles de peser sur la croissance \u00e0 court terme ? \nOui, r\u00e9solument ! L\u2019id\u00e9e, en France, qu\u2019il faille choisir entre d\u00e9penses publiques d\u2019un c\u00f4t\u00e9, et \ncroissance et emploi de l\u2019autre, est fausse. Les pays europ\u00e9ens qui ont men\u00e9 ces r\u00e9formes \nd\u2019ensemble ont rapidement enregistr\u00e9 de meilleurs r\u00e9sultats. En outre, il ne s\u2019agit pas de \ncouper brutalement dans les d\u00e9penses publiques, mais de freiner leur hausse, afin qu\u2019elles \nne progressent pas plus vite que l\u2019inflation, et d\u2019am\u00e9liorer leur composition et leur efficacit\u00e9. \nCela n\u2019aura donc pas d\u2019effet n\u00e9gatif sur la croissance. Les \u00e9conomies valent y compris pour \ncertaines d\u00e9penses sociales ou les d\u00e9penses locales, qui p\u00e8sent 12 % de notre PIB. Le \nservice public \u2013 auquel je crois profond\u00e9ment \u2013 y gagnera en lisibilit\u00e9 et efficacit\u00e9. \nLa remont\u00e9e des taux menace-t-elle nos finances publiques ? \n\u00c0 court terme, les taux restent tr\u00e8s bas et le stock de dette se renouvelle lentement : il n\u2019y a \ndonc pas d\u2019impact imm\u00e9diat sur les finances publiques. \nMais, d\u2019ici quelques ann\u00e9es, la remont\u00e9e plus forte des taux nous poserait un grave \nprobl\u00e8me de souverainet\u00e9 si, entre-temps, nous n\u2019avons pas retrouv\u00e9 le contr\u00f4le de notre \nendettement qui approche aujourd\u2019hui les 100 % du PIB. Les int\u00e9r\u00eats de la dette \nabsorberaient toutes nos marges de choix budg\u00e9taires. \nQuels devraient \u00eatre les chantiers prioritaires en zone euro ? \nSur le terrain europ\u00e9en aussi, la France peut et doit \u00eatre \u00e0 l\u2019initiative. D\u00e8s lors qu\u2019elle \nrestaure sa cr\u00e9dibilit\u00e9 par ses r\u00e9formes, elle peut d\u00e9fendre deux grands chantiers. \nLe premier est de promouvoir une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective, qui commence par un \naccord \u00ab r\u00e9formes/relance \u00bb : l\u2019Allemagne et les Pays-Bas devraient adopter une relance \nbudg\u00e9taire ou salariale en parall\u00e8le des r\u00e9formes souhaitables dans l\u2019Hexagone et en Italie. \nCela contribuerait significativement \u00e0 solidifier la croissance et l\u2019emploi dans la zone euro. \nAu-del\u00e0, nous proposons, \u00e0 la Banque de France, l\u2019instauration d\u2019un fonds de stabilisation, \nsusceptible de pr\u00eater aux pays membres faisant face \u00e0 des difficult\u00e9s temporaires. Et aussi \ndes institutions plus efficaces, avec un ministre des finances de la zone euro, et \u00e0 terme, un \nbudget commun. \nLe second acc\u00e9l\u00e9rateur pour la zone euro, c\u2019est de mobiliser son exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne de \n350 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e. Je propose donc une union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation. \nL\u2019union mon\u00e9taire ne devrait-elle pas s\u2019atteler plut\u00f4t \u00e0 la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s ? \nL\u2019inflation ma\u00eetris\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019euro prot\u00e8ge le pouvoir d\u2019achat de tous. La priorit\u00e9 doit \u00eatre de \ncr\u00e9er plus d\u2019emplois dans les pays o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Au-del\u00e0, la \nmeilleure fa\u00e7on de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s, ce n\u2019est pas le protectionnisme, qui partout \np\u00e9nalise les plus d\u00e9favoris\u00e9s. C\u2019est l\u2019existence d\u2019un mod\u00e8le social efficace, combinant \nservices publics et \u00e9ducation de qualit\u00e9, redistribution forte et dialogue social actif. Ce \nmod\u00e8le social est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui caract\u00e9rise l\u2019Europe, o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sont rest\u00e9es plus \n4 \n \nbasses que dans le monde anglo-saxon. Elle devrait le dire davantage, tout en continuant \u00e0 \nl\u2019adapter. \nComment convaincre l\u2019Allemagne de se convertir \u00e0 la relance ? \nLa relance correspond \u00e9galement \u00e0 un int\u00e9r\u00eat des Allemands eux-m\u00eames. Ces derni\u00e8res \nann\u00e9es, plusieurs voix allemandes ont soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de plus d\u2019investissements \npublics, de baisses d\u2019imp\u00f4t pour les m\u00e9nages ou d\u2019augmentation des salaires. \nJe crois en outre que Berlin est aujourd\u2019hui en mesure d\u2019int\u00e9grer plus largement l\u2019int\u00e9r\u00eat \ncollectif europ\u00e9en. Le soutien de l\u2019opinion allemande \u00e0 l\u2019euro est tr\u00e8s fort. Surtout, le \ncontexte ext\u00e9rieur \u2013 Brexit, \u00e9lection de M. Trump, menaces terroristes \u2013 renforce \n\u00e9videmment la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019alliance avec une France elle-m\u00eame plus cr\u00e9dible. Un monde \nfragilis\u00e9 a besoin d\u2019une Europe plus forte. \nLa mont\u00e9e du protectionnisme vous inqui\u00e8te-t-elle ? \nLe risque plus global est celui de la fragmentation. Depuis la Seconde Guerre mondiale, les \nrelations \u00e9conomiques internationales reposent sur des r\u00e8gles du jeu collectives, \naccompagn\u00e9es d\u2019institutions multilat\u00e9rales. Les Etats-Unis ont jou\u00e9 ici un r\u00f4le central. Si \ncertains y sont aujourd\u2019hui tent\u00e9s de s\u2019en \u00e9loigner, la France et l\u2019Europe doivent prendre le \nrelais pour d\u00e9fendre ces r\u00e8gles collectives. \nL\u2019autre risque pesant sur la reprise mondiale est l\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re, avec en particulier le \ngonflement poursuivi de l\u2019endettement mondial, public et priv\u00e9. Celui-ci est pass\u00e9 de 190 % \ndu PIB mondial en 2001 \u00e0 210 % en 2007, puis 230 % aujourd\u2019hui. La hausse r\u00e9cente est \nconcentr\u00e9e dans les pays \u00e9mergents, sur la dette des entreprises. \nEst-il urgent de mener \u00e0 bien le projet de taxe sur les transactions financi\u00e8res (TTF) en \nEurope ? \nCette taxe n\u2019a vraiment de sens que si elle est partag\u00e9e par tous. Sinon, elle deviendrait un \nfacteur de distorsion de concurrence. Une TTF partielle jouerait contre la place financi\u00e8re de \nParis dans le cadre du Brexit. \nDonald Trump et son administration laissent entendre qu\u2019ils veulent en partie revenir \nsur la r\u00e9glementation des banques aux Etats-Unis. Est-ce dangereux pour le syst\u00e8me \nfinancier mondial ? \nNous avons beaucoup, et heureusement, renforc\u00e9 la r\u00e9glementation et la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re \ndepuis 2009. Mais nous ne serons jamais \u00e0 l\u2019abri d\u2019une nouvelle crise, y compris aux Etats-\nUnis. La nouvelle administration a ouvert nombre d\u2019interrogations. Certaines r\u00e8gles \ndomestiques, par exemple celles qui concernent les petites banques, rel\u00e8vent de choix \nam\u00e9ricains. \n \n5 \n \nMais les Etats-Unis doivent imp\u00e9rativement se tenir \u00e0 la transposition des r\u00e8gles \ninternationales, comme celles de B\u00e2le III sur la solidit\u00e9 des banques ou celles sur le \n\u00ab shadow banking \u00bb. C\u2019est le cap propos\u00e9 au G20 de Hambourg, qui s\u2019ouvre ce vendredi : il \nfaut finaliser la r\u00e9glementation bancaire, mais surtout travailler d\u00e9sormais sur cette finance \nnon bancaire. \nDans la bataille pour r\u00e9cup\u00e9rer les activit\u00e9s londoniennes des banques apr\u00e8s le \nBrexit, la place de Paris a-t-elle d\u00e9j\u00e0 perdu la course face \u00e0 Francfort ? \nD\u00e8s lors que Londres choisit un Brexit \u00ab dur \u00bb, avec son co\u00fbt pour l\u2019\u00e9conomie britannique, \nl\u2019opportunit\u00e9 pour la zone euro est de relocaliser la transformation de sa propre \u00e9pargne. \nDans l\u2019union mon\u00e9taire, Paris a de vrais atouts face \u00e0 Francfort, mais doit se mobiliser \ndavantage. Le gouvernement travaille sur des mesures suppl\u00e9mentaires d\u2019attractivit\u00e9, qui \nseront bienvenues. \nNous avons d\u00e9j\u00e0 une industrie financi\u00e8re forte et des talents exceptionnels, qu\u2019il s\u2019agisse de \nnos op\u00e9rateurs de march\u00e9 ou de nos ing\u00e9nieurs, appr\u00e9ci\u00e9s dans le monde entier, y compris \n\u00e0 la City de Londres. Nous avons en revanche un handicap : une image d\u2019instabilit\u00e9 des \nnormes fiscales et sociales. Raison de plus pour les simplifier et les stabiliser dans la dur\u00e9e. \n \n \n \n", "published_date": "2017-07-06", "section": "interview"}