{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview_il_sole_24_ore_07022017.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Il Sole 24 Ore", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n  Il Sole 24 Ore \u2013 7 f\u00e9vrier 2017 \n \n \nAvec les  derniers chiffres de l\u2019inflation dans la zone euro (1,8 % en janvier) nous nous \nsommes rapproch\u00e9s de l\u2019objectif de la BCE, qui se situe juste au-dessous de 2 %. Cela \nveut-il dire que l\u2019on peut commencer \u00e0 envisager un changement de politique de la \npart de la banque centrale, une acc\u00e9l\u00e9ration de \u00ab l\u2019exit strategy \u00bb ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nL\u2019inflation \u00e9volue dans la direction indiqu\u00e9e par la BCE. Mais si nous sommes pass\u00e9s d\u2019une \ninflation de - 0,2 % en avril dernier \u00e0 un pic de 1,8 % en janvier, celui-ci est largement li\u00e9  \n\u00e0 un effet \u00e9nergie, d\u2019autant plus que l\u2019inflation sous-jacente est rest\u00e9e inchang\u00e9e \u00e0 0,9 %. \nCertes, nous avan\u00e7ons vers l\u2019objectif mais la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une politique mon\u00e9taire active \ndemeure, tout en r\u00e9duisant nos achats mensuels de 80 \u00e0 60 milliards d\u2019euros. Nous \nconfirmons donc ce que nous avons annonc\u00e9 en d\u00e9cembre et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9  \nen janvier, au terme d\u2019une r\u00e9union br\u00e8ve et facile du Conseil des gouverneurs. \n \nL\u2019administration Trump a r\u00e9cemment accus\u00e9 l\u2019Europe de profiter de la faiblesse  \nde l\u2019euro, dans la pratique, d\u2019\u00eatre avantag\u00e9e par une d\u00e9valuation comp\u00e9titive de la \nmonnaie unique. \n  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nLaissons M. Trump et \u00e0 ses conseillers la responsabilit\u00e9 de leurs propos. Plus s\u00e9rieusement, \nje rappelle deux choses.  La premi\u00e8re est que la politique de la BCE est conduite de mani\u00e8re \nind\u00e9pendante et collective, son objectif \u00e9tant la stabilit\u00e9 des prix et non le change.  \nLa seconde est que les r\u00e8gles du jeu constantes de la communaut\u00e9 internationale, telles \nqu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies au niveau du G-7 et du G-20, pr\u00e9voient de la part des diff\u00e9rents \n\u00c9tats membres l\u2019engagement d\u2019\u00e9viter les d\u00e9valuations comp\u00e9titives et de s\u2019abstenir de \n2 \n \nd\u00e9clarations publiques unilat\u00e9rales sur ce sujet. Avant de critiquer l\u2019Europe, la sagesse serait \nd\u2019abord de respecter les r\u00e8gles internationales. \n \nQue pensez-vous des craintes sur la solidit\u00e9 du syst\u00e8me bancaire italien,  \nen particulier en ce qui concerne le niveau des cr\u00e9ances douteuses, et du fait que,  \nde la part de l\u2019autorit\u00e9 europ\u00e9enne de supervision il y aurait un d\u00e9s\u00e9quilibre entre \nl\u2019attention port\u00e9e aux pr\u00eats non-productifs douteux et celle qui est consacr\u00e9e aux \nproduits d\u00e9riv\u00e9s ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nJe crois qu\u2019on donne souvent une description trop globale de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du syst\u00e8me \nbancaire europ\u00e9en. Il est aujourd\u2019hui beaucoup plus solide que dans le pass\u00e9. Il suffit  \nde regarder les ratios de solvabilit\u00e9 pass\u00e9s de  9 % en moyenne en 2012 \u00e0 14 % l\u2019an dernier. \nC\u2019est la m\u00eame chose pour l\u2019Italie. Les g\u00e9n\u00e9ralisations sont toujours erron\u00e9es. Certaines \nbanques vont bien, d\u2019autres ont des difficult\u00e9s. Le gouvernement et la Banque d\u2019Italie sont \nen train de les g\u00e9rer en prenant des mesures appropri\u00e9es comme dans le cas de Mps. Cela \nmontre que la question peut \u00eatre trait\u00e9e, mais il faut le faire rapidement, car c\u2019est une des \nconditions du succ\u00e8s. En ce qui concerne la Supervision bancaire unique et sa mission  \nde supervision des situations nationales, je note qu\u2019elle fait bien son travail partout et qu\u2019il n\u2019y \na pas de place  pour des soup\u00e7ons, infond\u00e9s. \n \nDans un monde rendu plus incertain par un contexte politique international \ncompliqu\u00e9, avec des \u00e9v\u00e9nements comme le Brexit et l\u2019\u00e9lection de Trump, que doit \nfaire l\u2019Europe ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nTout d\u2019abord, il convient de rappeler que l\u2019Europe est indispensable, parce que chaque pays \ntout seul serait beaucoup plus fragile. Comme l\u2019ont d\u2019ailleurs bien compris les citoyens, dont \nle consensus en faveur de l\u2019euro reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, \u00e0 70 %, et s\u2019est confirm\u00e9 depuis le Brexit. \nEt \u00e0 cet \u00e9gard, je veux citer deux donn\u00e9es concernant l\u2019Italie elle-m\u00eame. Premi\u00e8rement, \nl\u2019inflation annuelle moyenne au cours de la p\u00e9riode qui a suivi l\u2019adoption de la monnaie \nunique a \u00e9t\u00e9 de 2,2 %, contre 5,1 % au cours des 15 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, ce qui a entra\u00een\u00e9 \nune am\u00e9lioration \u00e9vidente du pouvoir d\u2019achat des familles. Deuxi\u00e8mement, le spread des \nemprunts italiens \u00e0 dix ans a diminu\u00e9,  revenant de 5,1 % en moyenne pour la p\u00e9riode \npr\u00e9c\u00e9dant l\u2019euro \u00e0 1,4 % l\u2019an dernier, ce qui pr\u00e9sente des avantages consid\u00e9rables  pour le \nco\u00fbt de financement de la dette. Il est cependant n\u00e9cessaire de donner une nouvelle \n3 \n \nimpulsion \u00e0 l\u2019Europe. Dans l\u2019ordre \u00e9conomique, des pays comme la France et l\u2019Italie, \nnotamment, sont appel\u00e9s \u00e0 amplifier les r\u00e9formes nationales. Et il faut compl\u00e9ter enfin \nl\u2019Union mon\u00e9taire par une Union \u00e9conomique. L\u2019Europe doit se concentrer sur quelques \nprojets prioritaires. Comme, hors de l\u2019ordre \u00e9conomique, la d\u00e9fense, la protection des \nfronti\u00e8res. Ou ce que nous appelons avec E. Letta le programme Erasmus Pro, destin\u00e9 aux \napprentis et aux jeunes peu qualifi\u00e9s. Qui sont nombreux dans le Sud de l\u2019Europe, tandis \nque les pays du Nord offrent un formidable syst\u00e8me \u00e9ducatif. \n \n\u00c0 quelles r\u00e9formes pensez-vous, en particulier, quand vous parlez de la France et de \nl'Italie ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nIl faut regarder ce qu\u2019ont fait les pays voisins qui vont mieux \u00e0 l\u2019heure actuelle. Je pense \nsurtout au d\u00e9veloppement de la culture d\u2019entreprise, \u00e0 la r\u00e9forme de la formation \nprofessionnelle, \u00e0 la d\u00e9centralisation des relations sociales vers les entreprises et \u00e0 une \nam\u00e9lioration de l\u2019efficacit\u00e9 de notre sph\u00e8re publique, avec une diminution relative des co\u00fbts. \nJe rappelle que les d\u00e9penses publiques moyennes en zone euro sont \u00e9gales \u00e0 47 % du PIB, \ncontre 56 % pour la France, par exemple. Et qu\u2019en Su\u00e8de, exemple de mod\u00e8le social \neurop\u00e9en, elles sont de 51 %. Ce qui montre qu\u2019il existe des marges r\u00e9elles de r\u00e9duction des \nd\u00e9penses. \n \nVous avez \u00e0 peine parl\u00e9 d\u2019Union \u00e9conomique. Pouvez-vous nous donner quelques \nindications plus concr\u00e8tes ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nLe sujet est sur la table depuis 25 ann\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment, mais il a malheureusement peu \nprogress\u00e9 en raison d\u2019une m\u00e9fiance r\u00e9ciproque entre les pays. Concr\u00e8tement, je pense \u00e0 \nune Union de financement et d\u2019investissement, susceptible de mobiliser l\u2019\u00e9norme surplus \nd\u2019\u00e9pargne que l\u2019Europe enregistre actuellement : 350 milliards d\u2019euros, 3,4 % du PIB. En \noutre, une strat\u00e9gie collective est n\u00e9cessaire, combinant plus de r\u00e9formes dans certains \npays et plus de relances dans d\u2019autres. \u00c0 cet \u00e9gard, un ministre des Finances de la zone \neuro serait utile, l\u00e9gitim\u00e9, bien s\u00fbr, par un vote du Parlement. \n \n \n4 \n \nCes derni\u00e8res semaines, une certaine tension a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e9galement sur les taux \nfran\u00e7ais, dont le spread a doubl\u00e9 par rapport \u00e0 fin novembre. Croyez-vous que les \nmarch\u00e9s ont commenc\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer un risque politique, \u00e0 la veille d\u2019une \u00e9lection \npr\u00e9sidentielle dont le r\u00e9sultat est tr\u00e8s incertain ?  \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nJe pense que nous devons rester lucides et distinguer les \u00e9volutions \u00e0 court terme des \ntendances de fond. \u00c0 court terme, il existe \u00e9videmment des incertitudes li\u00e9es par exemple \naux rendez-vous \u00e9lectoraux. D\u2019ailleurs pas seulement en France, qui continue \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier \nd\u2019institutions solides. Sur le fond, les taux nominaux sont \u00e0 des niveaux historiquement bas ; \nil est logique qu\u2019ils augmentent l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 mesure que nous progressons vers la cible \nd\u2019inflation de 2%. Dans ce monde incertain, une des forces de la BCE est de donner de la \nvisibilit\u00e9 : c\u2019est ce que nous avons fait en cadrant la politique mon\u00e9taire jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9cembre \nprochain. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n", "published_date": "2017-02-07", "section": "interview"}