{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview_gouverneur_france_inter_13022017.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, France Inter", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n  France Inter \u2013 13 f\u00e9vrier 2017 \n \n \nAlexandra Bensa\u00efd : \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, bonjour. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nBonjour Alexandra Bensa\u00efd.  \n \nLa radio, la presse r\u00e9gionale, la presse nationale, en ce moment vous montez au \ncr\u00e9neau pour d\u00e9fendre l\u2019euro. Pourquoi, est-ce parce qu\u2019en 2017 le gouverneur de la \nBanque de France sent un vrai danger ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nNous marquons ces jours-ci les 25 ans du trait\u00e9 constitutif de l\u2019euro. Avec l\u2019euro, nous avons \nconstruit une bonne monnaie, une monnaie solide. D\u2019ailleurs les Fran\u00e7ais ont confiance dans \nleur monnaie, ils souhaitent garder l\u2019euro \u00e0 une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 - 68 % -, ce qu\u2019on voit \ndans les enqu\u00eates d\u2019opinion. Et moi, je suis l\u00e0 pour parler d\u2019\u00e9conomie et d\u00e9fendre la \nmonnaie. C\u2019est la mission qui est confi\u00e9e \u00e0 la Banque de France par les lois de la \nR\u00e9publique. Pourquoi est-ce que l\u2019euro est une bonne monnaie ? \n \nMais est-ce qu\u2019il y a un danger Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nNon, il y a\u2026 \n \nEst-ce qu\u2019il y a un danger, les march\u00e9s s\u2019inqui\u00e8tent (eux) d\u2019une explosion, d\u2019un \n\u00e9clatement de la zone euro ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nOn va y revenir. La Banque de France est ind\u00e9pendante, donc je ne suis pas l\u00e0 pour parler \nde politique. Je suis l\u00e0 pour parler d\u2019\u00e9conomie et de la monnaie des Fran\u00e7ais. L\u2019euro, c\u2019est \nune monnaie qui garde sa valeur et c\u2019est pour cela qu\u2019elle inspire confiance. On l\u2019a un peu \n2 \n \noubli\u00e9 mais avant ce trait\u00e9 dont nous marquons les 25 ans, il y avait presque 5 % de hausse \ndes prix par an. Aujourd\u2019hui, il y en a moins de 2 %. Et quand il y a une inflation trop haute, \ncelle que nous avons v\u00e9cue il y a plus de 25 ans, cela r\u00e9duit d\u2019autant le patrimoine des \n\u00e9pargnants et le pouvoir d\u2019achat des salari\u00e9s et des retrait\u00e9s, en tout cas des plus modestes \nd\u2019entre eux parce qu\u2019ils n\u2019ont pas moyen de bien d\u00e9fendre l\u2019indexation de leurs revenus. \n \nCe que vous \u00eates en train de me dire Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, c\u2019est que, si jamais \nla France sortait de la zone euro \u2013 je reste sur mon id\u00e9e d\u2019\u00e9clatement \u2013 et si elle \nrevenait \u00e0 une monnaie nationale, les Fran\u00e7ais verraient une diff\u00e9rence, contrairement \n\u00e0 ce qu\u2019affirme Marine Le Pen. Vous ne parlez pas de politique, mais moi si ! \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nJe parle de la monnaie. Les Fran\u00e7ais ont vu une diff\u00e9rence, positivement, depuis que nous \navons l\u2019euro, cette monnaie qui inspire confiance. \n \nEt s\u2019ils abandonnaient l\u2019euro, verraient-ils une diff\u00e9rence ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nC\u2019est un sc\u00e9nario que je pr\u00e9f\u00e8re ne pas envisager parce qu\u2019il ne correspond pas au souhait \ndes Fran\u00e7ais ni aux engagements internationaux de la France, pris apr\u00e8s un choix \nd\u00e9mocratique. Il y a eu une d\u00e9cision, ratifi\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum en France, de choisir l\u2019euro. \nUne monnaie qui inspire confiance parce qu\u2019elle garde sa valeur, comme je le disais, c\u2019est \naussi une monnaie dans laquelle on peut emprunter moins cher. Les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, depuis \nque nous avons l\u2019euro, ont baiss\u00e9 d\u2019environ 1,5 %. C\u2019est extr\u00eamement significatif pour les \nm\u00e9nages qui empruntent pour leur immobilier, pour les entreprises qui investissent mais \naussi pour tous les contribuables que nous sommes. Pour la dette publique fran\u00e7aise - si \nnous devions sortir de l\u2019euro, dans l\u2019hypoth\u00e8se que vous envisagez -, son financement \nco\u00fbterait plus de 30 milliards d\u2019euros d\u2019int\u00e9r\u00eats suppl\u00e9mentaires par an. Cela para\u00eet peut-\u00eatre \n\u00e0 nos auditeurs une somme abstraite, 30 milliards d\u2019euros. Pour le dire tr\u00e8s concr\u00e8tement, \nc\u2019est l\u2019\u00e9quivalent du budget annuel de d\u00e9fense de la France ; ce budget qu\u2019on veut renforcer \nface \u00e0 ce monde incertain dans lequel nous sommes. \n \nDonc si la France\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nDonc l\u2019euro, c\u2019est une protection. \n \nDonc si la France, si les Fran\u00e7ais sortaient de la zone euro, les Fran\u00e7ais sentiraient \nimm\u00e9diatement la diff\u00e9rence, en tout cas ceux qui \u00e9pargnent, ceux qui ach\u00e8tent des \nlogements ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nTous les Fran\u00e7ais sentiraient la diff\u00e9rence, avec une monnaie qui garderait moins sa valeur \net une monnaie qui serait plus ch\u00e8re pour nos emprunts. A contrario, vous le signaliez, ces \njours-ci, le rel\u00e8vement r\u00e9cent des taux fran\u00e7ais - que je crois temporaire - correspond \u00e0 \ncertaines craintes de sortie de l\u2019euro, effectivement revenues. Je voudrais ajouter une \n3 \n \nderni\u00e8re chose sur l\u2019euro : c\u2019est une arme dans la comp\u00e9tition internationale, dans ce monde \ntr\u00e8s incertain dans lequel nous sommes. Si nous \u00e9tions seuls, par hypoth\u00e8se, nous serions \nd\u00e9sarm\u00e9s face \u00e0 la sp\u00e9culation des march\u00e9s financiers. Nous avons subi des attaques sur le \nfranc au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990. Et nous serions d\u00e9sarm\u00e9s face aux pressions am\u00e9ricaines \nsur le dollar. Je peux vous dire que, quand le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne \nparle au G20, le monde entier \u00e9coute l\u2019Europe, pour une fois. C\u2019est un vrai pouvoir de \nn\u00e9gociation que nous avons ensemble. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, vous entendez bien que dans ce sc\u00e9nario de sortie de la \nzone euro, il y a cette id\u00e9e de se lib\u00e9rer d\u2019un carcan, de se lib\u00e9rer des crit\u00e8res de \nMaastricht. La Banque de France aurait-elle les mains libres, enfin lib\u00e9r\u00e9e de la \nBanque centrale europ\u00e9enne, pour financer les politiques publiques ? Vrai ou faux ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nLa Banque de France est ind\u00e9pendante. Elle est donc ind\u00e9pendante de tous les partis \npolitiques et appartient \u00e0 tous les Fran\u00e7ais. Mon r\u00f4le n\u2019est pas de distribuer les bons et les \nmauvais points politiques mais de d\u00e9fendre la monnaie. Si nous \u00e9tions dans l\u2019hypoth\u00e8se que \nvous \u00e9voquez, je voudrais revenir effectivement sur cette question du financement des \nd\u00e9ficits par la Banque de France. On dit quelquefois que cette interdiction date de l\u2019euro. \u00c7a \nn\u2019est pas le cas. Elle date de bien avant, d\u2019une loi de 1973. Je note d\u2019ailleurs que tous les \ngrands pays avanc\u00e9s ont la m\u00eame interdiction : l\u2019interdiction de ce qu\u2019on appelait \u00ab la \nplanche \u00e0 billets \u00bb. Il y a certains pays en d\u00e9veloppement qui ont gard\u00e9 cette planche \u00e0 \nbillets et, partout, cela se paie d\u2019une inflation plus forte. Donc je ne recommande pas le \nretour \u00e0 cette situation ancienne. \n \nAlors, quand m\u00eame, il y a 15 ans, les Fran\u00e7ais, lorsqu\u2019ils ont re\u00e7u leurs pi\u00e8ces et leurs \nbillets en euro, on leur a fait la promesse de la croissance et de l\u2019emploi. \u00c7a n\u2019est pas \nle cas aujourd\u2019hui, est-ce qu\u2019il n\u2019y a pas un probl\u00e8me avec l\u2019euro ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nLa premi\u00e8re promesse qu\u2019on leur a faite, c\u2019est celle d\u2019une monnaie solide qui garderait sa \nvaleur. Et cette promesse a \u00e9t\u00e9 tenue.  \n \nMais il y avait aussi celle du march\u00e9 unique. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nEt le march\u00e9 unique effectivement. \n \nLa croissance et l\u2019emploi. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nD\u2019ailleurs, imaginez des entreprises qui ont aujourd\u2019hui \u00e9tendu leur march\u00e9 bien au-del\u00e0 des \nfronti\u00e8res nationales, \u00e0 l\u2019ensemble de la zone euro, qu\u2019elles consid\u00e8rent comme leur march\u00e9 \ns\u00fbr, stable. Si l\u2019on revenait \u00e0 l\u2019incertitude, avec des frais de conversion, ce serait un retour en \n4 \n \narri\u00e8re. Mais vous avez raison, il y a des choses qu\u2019il faut nettement am\u00e9liorer dans \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise\u2026 \n \nIl y a un probl\u00e8me\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nIl nous faut davantage de croissance et d\u2019emploi. Notre maison a besoin d\u2019\u00eatre r\u00e9par\u00e9e, a \nbesoin d\u2019\u00eatre am\u00e9nag\u00e9e. Le d\u00e9bat de 2017, heureusement, est le moment de discuter des \nprogrammes de r\u00e9formes n\u00e9cessaires. Mais ne commen\u00e7ons pas par casser les fondations \nde la maison, qui sont un socle de stabilit\u00e9 tr\u00e8s solide face aux incertitudes : notre monnaie, \nl\u2019euro. Est-ce que je peux ajouter un point ? \n \nAllez-y ! \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nC\u2019est que beaucoup des pays qui partagent l\u2019euro comme monnaie avec nous r\u00e9ussissent \nbien sur le plan \u00e9conomique, sont au plein emploi, ont une croissance forte\u2026 \n \nD\u2019accord, donc on\u2026 Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nDonc cela montre que l\u2019euro constitue les fondations de notre maison \u00e9conomique, mais qu\u2019il \nfaut s\u2019occuper de l\u2019am\u00e9nagement du reste de la maison. Ce sont les r\u00e9formes et les choses \nqu\u2019il faut changer. \n \nJe vous entends, on ne quitte pas la zone euro mais quand m\u00eame on a un probl\u00e8me. \nEst-ce que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise est menac\u00e9e de stagnation selon vous ? \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nL\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise est attendue avec une croissance de 1,3 % en 2017. C\u2019est une \ncroissance qui r\u00e9siste mais, c\u2019est vrai, c\u2019est une croissance qui est insuffisante. Regardons \nd\u00e9j\u00e0 la moyenne de la zone euro : elle est \u00e0 1,7 %. Nous pourrions donc avoir une \ncroissance plus forte. Et puis il y a des pays qui font bien mieux que cela. Si nous voulons \nacc\u00e9l\u00e9rer pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, ce qui est \u00e9videmment indispensable, regardons ce \nqu\u2019ont fait les meilleurs de nos voisins. Et, au passage, ce n\u2019est pas seulement l\u2019Allemagne, \nc\u2019est aussi l\u2019Espagne, ce sont beaucoup de pays du Nord, ce sont les Pays-Bas, etc. \n \nC\u2019est de changer le mod\u00e8le social ! \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nNon, ces pays ont le m\u00eame mod\u00e8le social que nous. Vous soulevez un point extr\u00eamement \nimportant, y compris face au d\u00e9bat qui se tient aux \u00c9tats-Unis aujourd\u2019hui. On parle \nbeaucoup des in\u00e9galit\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et, effectivement, les in\u00e9galit\u00e9s sont une vraie \n5 \n \nmaladie de la soci\u00e9t\u00e9. Le mod\u00e8le social europ\u00e9en que nous partageons avec tous les pays \nde la zone euro, c\u2019est un mod\u00e8le qui a davantage de services publics et moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9s. \nCe mod\u00e8le social, les Fran\u00e7ais et les Europ\u00e9ens y sont attach\u00e9s. Gardons-le. \n \nDonc nous ne changeons\u2026 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nNon, il est construit\u2026. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, ce matin vous nous dites \u00ab on ne change rien \u00bb. Vous \nnous dites \u00ab on a un souci mais on ne change rien \u00bb. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nPas du tout, Alexandra Bensa\u00efd. Je vous parle de r\u00e9formes en regardant ce que font les \nmeilleurs de nos voisins. Ces r\u00e9formes je les r\u00e9sume avec 4 E : les Entreprises - et les \nsimplifications -, l\u2019\u00c9ducation - c\u2019est essentiel, avec la formation professionnelle et \nl\u2019apprentissage -, l\u2019Emploi et puis l\u2019\u00c9tat. Objectivement, les services publics nous co\u00fbtent \nplus chers que nos voisins. Il y a des marges d\u2019efficacit\u00e9 accrues. \n \nLe gouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, merci d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \nsur France Inter. \n \n \n", "published_date": "2017-02-13", "section": "interview"}