{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-francois-villeroy-de-galhau-france-24_2017-01-20.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France, France 24", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \nFrance 24 \u2013 20 janvier 2017 \u2013 Davos \n \n \nSt\u00e9phanie Antoine : \n \nL\u2019ombre de Donald TRUMP a plan\u00e9 pendant le forum de Davos et aujourd\u2019hui, bien \ns\u00fbr, on en parle beaucoup. Mon invit\u00e9 est Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU. Il est \ngouverneur de la Banque de France. Merci beaucoup d\u2019\u00eatre avec nous. Alors, vous, \nDonald TRUMP vous inqui\u00e8te-t-il, Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nJe crois qu\u2019il est trop t\u00f4t pour des jugements d\u00e9finitifs sur ce que va faire Donald TRUMP. \nBeaucoup d\u2019incertitudes demeurent sur son programme \u00e9conomique. Il y a en tout cas \u00e0 \nDavos un souhait assez fort, qui est partag\u00e9 par tous - y compris les pays en d\u00e9veloppement \net les chefs d\u2019entreprise am\u00e9ricains : qu\u2019on n\u2019aille pas dans le sens du protectionnisme parce \nque ce serait un mauvais coup pour la croissance mondiale.  \n \nEn quoi cela serait-il un mauvais coup pour la croissance mondiale, le \nprotectionnisme ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nLe commerce mondial doit \u00eatre ordonn\u00e9 ; il doit ob\u00e9ir \u00e0 des r\u00e8gles. On en parlera peut-\u00eatre \u00e0 \npropos du Brexit et de ce que le march\u00e9 unique europ\u00e9en a construit : le d\u00e9veloppement du \ncommerce mondial, \u00e9quilibr\u00e9, avec ses r\u00e8gles, a permis \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s \n\u00e9conomiques, y compris pour les classes moyennes et les plus pauvres. C\u2019est cela qu\u2019il faut \ngarder, tout en am\u00e9nageant les r\u00e8gles. Il ne faut pas fermer les fronti\u00e8res.  \n \nCe serait un \u00e9quivalent des ann\u00e9es 30, peut-\u00eatre, si justement les fronti\u00e8res \ncommencent  \u00e0 \u00eatre ferm\u00e9es ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nNous n\u2019en sommes pas l\u00e0. Encore une fois, il y a beaucoup d\u2019incertitudes. Il est \u00e0 souhaiter \nque le petit regain d\u2019optimisme qu\u2019on a vu aux \u00c9tats-Unis depuis deux mois se prolonge et \nqu\u2019il n\u2019y ait pas, en sens inverse, de mesures n\u00e9gatives.  \n \n  \n2 \n \nAlors le Brexit. C\u2019est vrai que Theresa MAY \u00e9tait \u00e0 Davos avant-hier. Est-ce que ce \nsera tr\u00e8s co\u00fbteux pour la Grande-Bretagne ce Brexit ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nLe Brexit est une mauvaise nouvelle pour tout le monde mais c\u2019est d\u2019abord un co\u00fbt pour \nl\u2019\u00e9conomie britannique. Le discours de Theresa MAY a au moins le m\u00e9rite de clarifier \ncertaines choses dans la position britannique. Mais, en face, les leaders europ\u00e9ens - ils sont \ntr\u00e8s unis l\u00e0-dessus - ont rappel\u00e9 un principe de coh\u00e9rence tr\u00e8s simple : le march\u00e9 ne se \ndivise pas. Vous ne pouvez pas choisir dans le march\u00e9 unique ce qui vous arrange, c\u2019est-\u00e0-\ndire l\u2019acc\u00e8s aux march\u00e9s, et rejeter ce qui ne vous arrange pas, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019application de \nses r\u00e8gles. Le libre acc\u00e8s et les r\u00e8gles vont ensemble.  \n \nDonc, l\u00e0, ils renoncent au march\u00e9 unique.  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nTheresa MAY dit qu\u2019elle renonce au march\u00e9 unique parce que les Anglais ne veulent pas en \nappliquer les r\u00e8gles mais qu\u2019elle demande un accord de libre-\u00e9change. C\u2019est probablement \nune vraie difficult\u00e9 dans la n\u00e9gociation \u00e0 venir ; cela veut dire l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 sans en \nappliquer les r\u00e8gles.  \n \nDonc elle ne l\u2019obtiendra pas ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nNous allons voir ce que donne la n\u00e9gociation. Mais si nous regardons par exemple les \nservices financiers, il est probable que conform\u00e9ment au discours de Theresa MAY la City \nde Londres ait du mal \u00e0 conserver ce qu\u2019on appelle \u00ab le passeport europ\u00e9en \u00bb. Encore une \nfois, ce n\u2019est pas notre souhait \u00e0 nous, Europ\u00e9ens, mais ceci peut repr\u00e9senter une \nopportunit\u00e9 pour la zone euro. \n \nMaurice LEVY dit que c\u2019est une opportunit\u00e9 pour Paris. Les banquiers vont peut-\u00eatre \nd\u00e9localiser leurs employ\u00e9s \u00e0 Paris.  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nCela peut \u00eatre une opportunit\u00e9 pour la place de Paris. Au passage, il s\u2019agit d\u2019ailleurs plut\u00f4t \nd\u2019une relocalisation, parce que cela concerne les affaires que les banques internationales \nd\u00e9veloppent \u00e0 partir de l\u2019\u00e9pargne europ\u00e9enne. Les Europ\u00e9ens produisent beaucoup \nd\u2019\u00e9pargne - c\u2019est la mati\u00e8re premi\u00e8re - et elle est en partie trait\u00e9e \u00e0 Londres. Si une partie est \nrelocalis\u00e9e en zone euro, cela peut \u00eatre la cons\u00e9quence positive de quelque chose que nous \nn\u2019avons pas souhait\u00e9, qui est le Brexit.  \n \nPositive pour la place financi\u00e8re de Paris.  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nIl y a une forte mobilisation pour attirer les acteurs financiers internationaux \u00e0 Paris. Nous \navons d\u2019ailleurs des discussions discr\u00e8tes mais s\u00e9rieuses avec nombre de ces acteurs \nfinanciers internationaux. L\u2019un d\u2019entre eux, HSBC, a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision il y a deux jours de \nrelocaliser 1.000 emplois \u00e0 Paris.  \n \n3 \n \nEst-ce la fin de la mondialisation, Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU ? Parce que si Xi \nJINPING, le pr\u00e9sident chinois, s\u2019est fait le chantre de la mondialisation, au contraire on \nvoit un TRUMP qui pr\u00f4ne le protectionnisme. Est-ce qu\u2019on est dans une fin de la \nmondialisation telle qu\u2019on a pu la conna\u00eetre depuis 20 ans ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nJe ne crois pas que ce soit la fin de la mondialisation mais le souhait d\u2019une mondialisation \nqui soit plus attentive au bien-\u00eatre de tous et en particulier \u00e0 ceux qui peuvent se sentir \nlaiss\u00e9s pour compte. De ce point de vue, je crois que l\u2019Europe a des choses \u00e0 dire. L\u2019Europe \nn\u2019est pas tr\u00e8s pr\u00e9sente politiquement aujourd\u2019hui mais l\u2019Europe offre l\u2019exemple de nombreux \npays qui ont r\u00e9ussi sur le plan \u00e9conomique, avec beaucoup de croissance et d\u2019emplois - ce \nsont l\u2019Allemagne, les pays nordiques, les Pays-Bas - et qui en m\u00eame temps ont un mod\u00e8le \nsocial - le mod\u00e8le social europ\u00e9en - avec beaucoup de services publics, de la protection \nsociale et moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9s. Cet exemple de l\u2019Europe par rapport \u00e0 ce d\u00e9bat sur la \nmondialisation est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e0 commencer par la France. Nous pouvons faire encore \nmieux sur le plan \u00e9conomique, sans perdre ce mod\u00e8le social. Il s\u2019agit de le r\u00e9former, pas de \nl\u2019abandonner.  \n \nIl n\u2019est pas menac\u00e9, ce mod\u00e8le social ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \nUn de nos probl\u00e8mes en France est que ce mod\u00e8le social nous co\u00fbte plus cher que nos \nvoisins. Nous pouvons donc le r\u00e9former, l\u2019adapter, mais garder cet \u00e9quilibre europ\u00e9en entre \nle succ\u00e8s \u00e9conomique et la coh\u00e9sion sociale. Au-del\u00e0 de l\u2019Europe, ce message peut porter \ndans des pays - on l\u2019a vu dans le d\u00e9bat am\u00e9ricain ou dans le d\u00e9bat britannique - o\u00f9 se pose \nla question des in\u00e9galit\u00e9s. L\u2019Europe a quelque chose \u00e0 dire. Ce n\u2019est vraiment pas le \nmoment de baisser le drapeau europ\u00e9en ou [de renoncer \u00e0] la fiert\u00e9 d\u2019\u00eatre europ\u00e9ens. Il n\u2019y a \npas non plus de place pour la complaisance ou la n\u00e9gligence. La France doit amplifier ses \nr\u00e9formes, elle doit cr\u00e9er davantage d\u2019emplois pour lutter contre le ch\u00f4mage. Cela ne viendra \npas tout seul mais nous avons autour de nous nombre de voisins europ\u00e9ens qui nous \nmontrent la voie du succ\u00e8s \u00e9conomique et social. Nous n\u2019avons pas \u00e0 choisir entre les deux. \n \nMerci Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU, gouverneur de la Banque de France, d\u2019avoir \n\u00e9t\u00e9 avec nous.  \n \n \n", "published_date": "2017-01-20", "section": "interview"}