{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/fvg-bfm-business-08022017.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, BFM Business", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \nBFM Business \u2013 8 f\u00e9vrier 2016 \n \n \n \nHedwige Chevrillon : \nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans l\u2019Heure H avec notre invit\u00e9, le gouverneur \nde la Banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, bonjour. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nBonjour Hedwige Chevrillon. \n \n \nMerci d\u2019\u00eatre avec nous puisqu\u2019hier vous \u00e9tiez en Italie pour f\u00eater les 25 ans du \nTrait\u00e9 de Maastricht. Donc vous \u00eates l\u00e0 avec nous aujourd'hui. Vous avez le \nsourire, en m\u00eame temps je pense que rarement le sentiment anti europ\u00e9en n\u2019a \n\u00e9t\u00e9 aussi fort. Un sondage donnait encore hier 54 % des Europ\u00e9ens qui sont \nplut\u00f4t contre l\u2019Europe, estimant qu\u2019elle est un gouffre financier, qu\u2019elle est \ncomplexe. Mais, j\u2019ai envie de dire, ce n\u2019est pas seulement au sein m\u00eame de \nl\u2019Union europ\u00e9enne, mais il y a aussi la Grande Bretagne \u00e9videmment avec le \nBrexit - avec le Parlement qui vote aujourd'hui m\u00eame justement le \nd\u00e9clenchement de l\u2019article 50, la confirmation du Brexit. Et puis \u00e9videmment \nles d\u00e9clarations pour le moins intempestives du nouveau pr\u00e9sident \nam\u00e9ricain. On voit bien que c\u2019est quand m\u00eame un anniversaire qui n\u2019est pas \nf\u00eat\u00e9 au champagne. \n  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau :  \nIl n\u2019est pas question de champagne, mais puisque vous citiez les sondages, il y en \na un certain nombre qui sont plus favorables \u00e0 l\u2019Europe et surtout \u00e0 l\u2019euro - qui est \nnotre monnaie et que nous avons d\u00e9cid\u00e9 [d\u2019adopter] il y a effectivement 25 ans. \nTous les sondages sont remarquablement convergents : il y a un fort soutien des \nFran\u00e7ais \u00e0 l\u2019euro - 68 %, et un fort soutien des citoyens de la zone Euro - 70 %. Ce \nsoutien est m\u00eame au plus haut depuis 2008, depuis la crise. Et cela correspond \u00e0 \n2 \n \nune r\u00e9alit\u00e9 : dans ce monde incertain dont vous parliez, l\u2019euro est notre force. \nL\u2019euro, c\u2019est un socle de stabilit\u00e9. Il garantit pour les Fran\u00e7ais qu\u2019il y aura une \ninflation faible, en moyenne moins de 2 % par an. Ce n\u2019est pas du tout abstrait \nl\u2019inflation faible, cela veut dire la pr\u00e9servation\u2026 \n \n1,8 % dans la zone euro quand m\u00eame. \nOui, mais vous savez qu\u2019avant l\u2019euro, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, nous avions une \ninflation \u00e0 deux chiffres en France. Et cette inflation faible a \u00e9t\u00e9 permise par \nl\u2019engagement de la Banque Centrale Europ\u00e9enne. Cela veut dire aussi des taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat plus bas. On estime que l\u2019euro a conduit en France \u00e0 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat qui \nsont plus faibles de 1,5 % environ. Ce qui signifie une chose tr\u00e8s concr\u00e8te : si la \nFrance n\u2019\u00e9tait pas dans l\u2019euro, le co\u00fbt de la dette publique fran\u00e7aise serait \nnettement plus cher - au moins 30 milliards d\u2019euros par an d\u2019int\u00e9r\u00eats de la dette \nsuppl\u00e9mentaires. Cela ne veut pas dire que tout est parfait. Il y a des choses qui \nrel\u00e8vent de nos politiques nationales, en France, pour avoir plus de croissance et \nd\u2019emploi ; nous allons sans doute parler des r\u00e9formes. Et puis il y a des choses que \nnous devons am\u00e9liorer dans l\u2019euro. Pour le dire d\u2019un mot, Maastricht, c\u2019\u00e9tait une \nunion \u00e9conomique et mon\u00e9taire ; nous avons r\u00e9ussi l\u2019union mon\u00e9taire - et je crois \nque les Europ\u00e9ens peuvent s\u2019en f\u00e9liciter, c\u2019est un succ\u00e8s europ\u00e9en, il y en a - mais \nnous avons \u00e9t\u00e9 peu efficaces sur l\u2019union \u00e9conomique. \n \nLorsque vous citez ce chiffre de 30 milliards d\u2019euros en disant \u00ab voil\u00e0 ce que \n\u00e7a co\u00fbterait \u00e0 la France en tous les cas, si jamais il n\u2019y avait pas l\u2019euro \u00bb, \nj\u2019imagine que c\u2019est parce que vous observez d\u2019o\u00f9 vous \u00eates la tension qui \nexiste notamment sur les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat fran\u00e7ais, avec le risque politique que \nfait peser l\u2019\u00e9ventuelle arriv\u00e9e de Marine Le Pen, pour ne pas la citer ? \n \nNous allons parler du risque politique. Mais j\u2019observe simplement ce que l\u2019euro \nnous a apport\u00e9. Je ne suis pas l\u00e0 en alerte, je suis l\u00e0 en soutien et en \nreconnaissance que l\u2019euro est une bonne monnaie, une monnaie solide, une \nmonnaie qui inspire de la confiance. On peut ajouter une chose face \u00e0 \nl\u2019administration am\u00e9ricaine, notamment. Nous vivons \u00e0 l\u2019\u00e9vidence dans un monde \nde tensions croissantes. Je peux vous dire que gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019euro, quand l\u2019Europe - \nc'est-\u00e0-dire Mario Draghi, pr\u00e9sident de la BCE - parle au G20 ou au G7 - j\u2019en \nt\u00e9moigne, le monde entier \u00e9coute l\u2019Europe, pour une fois. Alors il faut que nous \nsachions appr\u00e9cier, 25 ans apr\u00e8s Maastricht, \u00e0 sa juste valeur cet acquis de \nsouverainet\u00e9 qui est assez unique. Il ne faut surtout pas le perdre. \n \nLorsque vous voyez les attaques quand m\u00eame directes du pr\u00e9sident Donald \nTrump, notamment sur le niveau de l\u2019euro, est-ce que vous vous dites qu\u2019on \nretourne un peu dans une guerre des monnaies dollar contre euro - premi\u00e8re \nquestion ? Et hier Jean-Claude Trichet, l\u2019ancien pr\u00e9sident de la Banque \nCentrale Europ\u00e9enne, ancien gouverneur de la Banque de France, qui \u00e9tait \u00e0 \n3 \n \nce m\u00eame micro dans les D\u00e9codeurs de l\u2019\u00e9co, disait \u00ab le monde est \nextr\u00eamement dangereux \u00bb. \n \nC\u2019est vrai, le monde est en tout cas tr\u00e8s incertain. Et je dis toujours que l\u2019euro est \nnotre force dans ce monde\u2026 \n \nDangereux ou incertain ? \nAujourd'hui incertain, et potentiellement dangereux. Il nous appartient de tout faire \npour \u00e9viter ces dangers. Une des premi\u00e8res choses que nous devons faire, parce \nque c\u2019est une r\u00e8gle du jeu international depuis 20 ans, Hedwige Chevrillon, c\u2019est de \nnous abstenir de d\u00e9clarations publiques unilat\u00e9rales sur les changes. Chaque \nbanque centrale, c'est vrai pour la Banque Centrale Europ\u00e9enne, c'est vrai aussi \npour la Federal Reserve am\u00e9ricaine, vise d'abord un objectif interne de solidit\u00e9 de \nsa monnaie, c'est-\u00e0-dire la ma\u00eetrise de l\u2019inflation. \n \nOui, mais maintenant vous avez quelqu\u2019un qui ne joue pas avec vos r\u00e8gles. \nOui, mais nous avons rappel\u00e9 - et nous avons \u00e9t\u00e9 plusieurs voix europ\u00e9ennes \u00e0 le \nfaire depuis lundi, dont Mario Draghi et Jens Weidmann, mon coll\u00e8gue allemand - \nque ce commentaire am\u00e9ricain sur la sous-\u00e9valuation suppos\u00e9e de l'euro \u00e9tait, je \ncite Jens Weidmann, \u00ab plus qu'absurde \u00bb. Nous avons rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait de l'int\u00e9r\u00eat \ncommun de se tenir \u00e0 ces r\u00e8gles du jeu, pour \u00e9viter un encha\u00eenement de \nd\u00e9valuations comp\u00e9titives qui d\u00e9clenchent des r\u00e9actions en cha\u00eene qui peuvent \u00eatre \ndangereuses. Pour l'instant, il y a peut-\u00eatre une courbe d'apprentissage de la \nnouvelle administration am\u00e9ricaine. Il est important de rappeler que le monde s'est \nbeaucoup mieux port\u00e9 de respecter ces r\u00e8gles du jeu de coop\u00e9ration. \n \nMais est-ce que vous vous y pr\u00e9parez quand m\u00eame \u00e0 cette guerre \npsychologique ? \nNous y sommes pr\u00e9par\u00e9s avec la force de l'euro. Imaginez la France, l'Italie (o\u00f9 \nj'\u00e9tais effectivement hier, \u00e0 Florence) ou d'autres pays europ\u00e9ens affrontant  ce \nmonde incertain, dangereux, cette tension, chacun de son c\u00f4t\u00e9. Nous p\u00e8serions \nbeaucoup moins. C'est vrai aussi de la r\u00e9glementation financi\u00e8re internationale et \nc'est vrai des discussions commerciales qui vont s'ouvrir. L'Union europ\u00e9enne est \nloin d'\u00eatre parfaite. Elle doit \u00eatre davantage concr\u00e8te. Elle doit parler moins et elle \ndoit agir plus. Mais l'union, c'est notre arme dans ce monde incertain. \n \nOui, en m\u00eame temps on voit bien, c\u2019est vrai, qu\u2019il y a quand m\u00eame beaucoup \nd'interrogations sur l'Europe. Il y a quelque chose de frappant : je ne sais pas \nsi vous avez not\u00e9, il y a quatre des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui ont \nvot\u00e9 \u00ab non \u00bb au trait\u00e9 de Maastricht. Vous prenez Fran\u00e7ois Fillon, vous prenez \nBeno\u00eet Hamon, vous prenez Marine Le Pen, vous prenez Jean-Luc \n4 \n \nM\u00e9lenchon\u2026 ce n\u2019est pas forc\u00e9ment encourageant. Emmanuel Macron, je \ncrois qu\u2019il \u00e9tait encore en culotte courte. \n \nEn m\u00eame temps, quand je regarde leurs programmes, chacun peut \u00e9voluer ; parce \nque, si on regarde aujourd'hui le nombre de ceux qui soutiennent l'appartenance \u00e0 \nl'Europe et l\u2019appartenance \u00e0 l'euro, celui-ci est majoritaire. Mais vous ne \nm'entra\u00eenerez pas sur le terrain des commentaires politiques. La Banque de France \nest ind\u00e9pendante. Son r\u00f4le n'est pas de distribuer les bons et les mauvais points. \n \nNon, mais c\u2019est de tirer la sonnette d'alarme quand il le faut. \nLa Banque de France appartient \u00e0 tous les Fran\u00e7ais. Cette ind\u00e9pendance est un \nvrai tr\u00e9sor, particuli\u00e8rement dans une ann\u00e9e de d\u00e9bat \u00e9lectoral. Mais le r\u00f4le de la \nBanque de France, la mission qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, au service de laquelle est \nnotre ind\u00e9pendance, c'est de prot\u00e9ger et de d\u00e9fendre la monnaie des Fran\u00e7ais. Et \nc'est une bonne monnaie, d\u00e9cid\u00e9e d\u00e9mocratiquement et soutenue par une grande \nmajorit\u00e9 des Fran\u00e7ais. \n \nLorsque vous voyez - on en disait un petit mot mais peut-\u00eatre peut-on se \npencher un instant sur la question -, Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU, \nl'\u00e9volution de la dette fran\u00e7aise, des taux d'int\u00e9r\u00eat, est-ce que pour vous ce \nrisque politique il est r\u00e9el  au niveau europ\u00e9en ? Parce qu'il y a des \u00e9lections \nmajeures un peu partout en Europe, et puis, notamment bien s\u00fbr puisque \nvous \u00eates gouverneur de Banque de France, sur la France ? \nPuisque nous parlons de ces 25 ans depuis la signature de Maastricht, c'est \nint\u00e9ressant de regarder l'\u00e9volution du spread France-Allemagne, de l\u2019\u00e9cart de taux \nd'int\u00e9r\u00eat \u00e0 10 ans entre les deux pays. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, bien avant que l'on \nparle de march\u00e9 unique, il \u00e9tait de l'ordre de 5 %. Dans les ann\u00e9es de pr\u00e9paration \ndu march\u00e9 unique avant Maastricht, il est descendu \u00e0  2 % environ. Et puis en \nrythme de croisi\u00e8re de l'euro, il est devenu extr\u00eamement faible -  0,3 % l'an dernier. \nDonc voyez que nous avons \u00e9norm\u00e9ment gagn\u00e9 dans la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eats \nfran\u00e7ais gr\u00e2ce \u00e0 la convergence europ\u00e9enne vers l'euro. C'est vrai que nous \nvoyons aujourd'hui des tensions temporaires sur ce fameux spread. Nous ne \nsommes pas du tout revenus au niveau d'avant Maastricht ; nous sommes dans \nl'ordre de 0,7 - 0,8 % et ces tensions temporaires montrent que l'euro reste notre \nmeilleure protection pour bien financer l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. C\u2019est vrai pour la dette \npublique - j\u2019ai cit\u00e9 les 30 milliards de charges d\u2019int\u00e9r\u00eats -, mais c\u2019est aussi vrai pour \nles m\u00e9nages qui empruntent pour un bien immobilier ou pour les entreprises qui \ninvestissent. \n \nEst-ce que vous \u00eates un peu, comme tous les acteurs de march\u00e9 qui d\u00e9filent \ndans ce studio aussi, est-ce que vous \u00eates tr\u00e8s souvent interrog\u00e9 sur ce qui \nva se passer pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sur le risque d'arriv\u00e9e ou pas de \nMarine LE PEN ou d'autres candidats, est-ce qu\u2019il y a des inqui\u00e9tudes ? \n5 \n \nC\u2019est une interrogation qui existe de la part des observateurs, et sans doute \ndavantage d'ailleurs de la part des observateurs \u00e9trangers que des observateurs \nfran\u00e7ais. L'ind\u00e9pendance de la Banque de France, c'est aussi un actif de long \nterme. Il est important que nous ayons des institutions et une monnaie qui \nenjambent les turbulences dont on parle aujourd'hui, qui enjambent un certain \nnombre d'\u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. Rien de grand ne se construit, en France comme \nen Europe, sans une certaine dur\u00e9e. Nous avons construit avec l'euro quelque \nchose de grand, qui n'est pas complet. Nous devons faire davantage pour la \ncroissance et l'emploi ; mais l'ind\u00e9pendance, c'est aussi une ind\u00e9pendance dans le \ntemps, si vous me le permettez. \n \nAvez-vous rencontr\u00e9 ou allez-vous rencontrer Marine ? \nJe ne fais pas de commentaires sur les rencontres\u2026 \n \nComme les autres candidats\u2026 \nIl se trouve que vous m\u2019avez interrog\u00e9 sur un candidat\u2026 \n \nOui, mais c\u2019est parce que la deuxi\u00e8me question \u00e9tait sur l\u2019ensemble des \ncandidats bien s\u00fbr. \nJe l\u2019ai dit, la Banque de France appartient \u00e0 tous les Fran\u00e7ais et elle est au service \nd\u2019un bien commun des Fran\u00e7ais qui est notre monnaie. \n \nDonc \u00e7a veut dire que vous trouveriez normal de rencontrer les candidats \u00e0 \nl'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \nCela veut dire que la Banque de France est \u00e0 la disposition de tous les Fran\u00e7ais, y \ncompris de leurs \u00e9lus. C\u2019est \u00e0 eux d'en d\u00e9cider. Et des rencontres, entre nous soit \ndit, ne sont pas la seule forme possible pour \u00eatre utile \u00e0 tous les Fran\u00e7ais. La \nBanque de France publie des chiffres - nous allons sans doute en parler -, publie \ndes donn\u00e9es, des pr\u00e9visions, et elle le fait l\u00e0 aussi de fa\u00e7on ind\u00e9pendante. Dans un \nd\u00e9bat qui est compliqu\u00e9 et, c\u2019est normal, qui est quelquefois un peu passionnel, \nc'est tr\u00e8s important qu\u2019il y ait une grande institution de confiance qui, non pas \ndistribue les bons et les mauvais points \u00e0 monsieur A ou madame B, mais puisse \ndire : voil\u00e0 les chiffres, voil\u00e0 les faits et voil\u00e0 les pr\u00e9visions sur lesquelles peuvent \nse construire nos choix. Apr\u00e8s, les choix d\u00e9mocratiques ne rel\u00e8vent pas de nous. \n \nJustement, vous parlez d'institutions. Il y a une autre institution qui s'appelle \nla Cour des comptes, qui a publi\u00e9 son rapport annuel ce matin, o\u00f9 elle appelle \n\u00e0 des efforts bien plus drastiques sur les d\u00e9penses publiques. Elle estime \nque 40 % de la r\u00e9duction de la dette publique, du d\u00e9ficit public, a \u00e9t\u00e9 fait \ngr\u00e2ce \u00e0 la baisse de la charge de la dette mais pas \u00e0 cause des r\u00e9formes. \nJ'imagine que \u00e7a va dans votre sens. Mais, surtout, elle juge improbable le \n6 \n \nd\u00e9ficit public tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 par le gouvernement, en l\u2019occurrence \n2,7%. \nJe parlais \u00e0 l'instant des pr\u00e9visions que publie la Banque de France. Cela fait partie \ndes services que nous rendons pour la confiance des Fran\u00e7ais et la solidit\u00e9 de \nnotre monnaie. Il se trouve que nous avions publi\u00e9, au mois de d\u00e9cembre dernier, \nune pr\u00e9vision de d\u00e9ficit pour 2017, effectivement un peu au-dessus de 3 % - \u00e0 3,1 \n% - et donc au-dessus de la pr\u00e9vision officielle du gouvernement qui est 2,7 %. Ce \nque dit la Cour des Comptes ce matin est tr\u00e8s coh\u00e9rent avec notre pr\u00e9vision. Cela \ntient \u00e0 une croissance un peu moins forte et \u00e0 des d\u00e9penses un peu plus \u00e9lev\u00e9es. \nMais 3,1 %, en m\u00eame temps, ce n'est pas tr\u00e8s loin du seuil des 3 % qui \ncorrespondent \u00e0 nos engagements europ\u00e9ens, \u00e0 notre cr\u00e9dibilit\u00e9 aupr\u00e8s de nos \npartenaires europ\u00e9ens.  \nLa Banque de France avait eu l'occasion d'appeler \u00e0 ce que nous puissions faire \ndes efforts sur nos d\u00e9penses, effectivement, parce que les d\u00e9penses publiques \nsont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9es que chez nos voisins europ\u00e9ens. Nous avons le m\u00eame \nmod\u00e8le social ; notre drame \u00e0 nous Fran\u00e7ais, c\u2019est qu\u2019il nous co\u00fbte beaucoup plus \ncher. C'est dans ce sens-l\u00e0 qu'il faut travailler. Mais vous savez, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 \npar une chose (je voyage beaucoup en Europe et j'\u00e9tais effectivement en Italie hier \ncomme je suis souvent en Allemagne ou dans d'autres pays). Aujourd\u2019hui, l'Europe \na besoin de la France. Je ne le dis pas par patriotisme seulement, je le dis parce \nque c'est la r\u00e9alit\u00e9. L'Allemagne a besoin de la France. Mais pour qu'on nous \n\u00e9coute en Europe, il faut qu'on nous croie. Donc il faut que la France, sur le respect \nde ses engagements budg\u00e9taires, soit cr\u00e9dible. Et puis il faut que la France, qui a \nfait un certain nombre de r\u00e9formes, les amplifie pour avoir davantage de croissance \net d\u2019emploi. \n \nMais donc la cr\u00e9dibilit\u00e9 est en jeu sur le budget 2017, sur  le d\u00e9ficit en \nl'occurrence ? \nIl y aura s\u00fbrement une discussion avec nos partenaires europ\u00e9ens pour savoir quel \nest le chiffre d\u00e9finitif de d\u00e9ficit de la France en 2017. \n \nAlors  2017, 2018, 2019\u2026 Encore pendant un quinquennat, si on en croit en \ntous les cas\u2026 Si on prend un des programmes, notamment celui de  Fran\u00e7ois \nFillon, on voit bien que beaucoup s'assoient justement sur ces pr\u00e9visions de \nd\u00e9ficit public. \nIl me semble, Hedwige Chevrillon (l\u00e0 aussi laissons les candidats travailler), qu'ils \nsont en train de r\u00e9viser un peu leur trajectoire\u2026 \n \nOui, mais on reste largement au-dessus des 3 %. \n\u2026 et peut-\u00eatre de se rapprocher de cette cible des 3 %. Il y a une combinaison \navec les r\u00e9formes qui vont \u00eatre faites pour la croissance, pour les entreprises, pour \nl'emploi en France. Ces r\u00e9formes sont aussi extr\u00eamement importantes. \n \n7 \n \nEt \u00e7a, pensez-vous, vous qui connaissez bien l'Allemagne, qu\u2019ils vont dire, \nbon, ok, une fois de plus on va autoriser les Fran\u00e7ais \u00e0 ne pas respecter le \ntrait\u00e9 de Maastricht\u2026 \nJe suis une autorit\u00e9 mon\u00e9taire fran\u00e7aise, partie de ce qu'on appelle \nl'Eurosyst\u00e8me\u2026 \n \nOui, mais vous si\u00e9gez aussi \u00e0 la Banque Centrale Europ\u00e9enne. \nJe si\u00e8ge au Conseil des gouverneurs. Mais ce sera aussi une discussion avec les \nautorit\u00e9s politiques allemandes, issues des \u00e9lections allemandes. \nMais votre sentiment, justement, puisque vous revenez d\u2019Allemagne ? \nCe que je voudrais souligner quand nous regardons le paysage europ\u00e9en, c'est vrai \nqu'il y a beaucoup de difficult\u00e9s, mais je crois qu'il y a une bonne nouvelle par \nrapport aux r\u00e9formes dont on parlait : la croissance moyenne attendue de la zone \neuro est de 1,7 % cette ann\u00e9e. Il y a des pays qui sont en dessous, dont la France \net l'Italie malheureusement, mais il y a des pays qui sont nettement au-dessus. On \nne le dit pas souvent, mais c'est l'Allemagne, c'est l'Espagne, ce sont les pays \nnordiques, etc. Il y a plusieurs pays qui sont proches du plein emploi. Qu'est ce qui \nfait la diff\u00e9rence, alors que nous avons la m\u00eame monnaie ? Ce sont les r\u00e9formes. \nRegardons ce qui marche le mieux chez nos voisins et essayons de l'appliquer \nchez nous. \n \nFaisons un benchmark, comme on dit. \nFaisons un benchmark, si vous voulez, ou faisons une comparaison pour garder le \nterme fran\u00e7ais ; et essayons d'appliquer chez nous quelque chose qui est \ntotalement compatible avec notre mod\u00e8le social. Au passage, on a parl\u00e9 de M. \nTrump. Il y a un grand d\u00e9bat sur les in\u00e9galit\u00e9s aux Etats-Unis. C'est un d\u00e9bat \nl\u00e9gitime sur le plan politique. Mais la bonne r\u00e9ponse, ce n'est pas le \nprotectionnisme : c'est d'avoir le bon mod\u00e8le social, c'est-\u00e0-dire des services \npublics efficaces - y compris l'\u00e9ducation -, et puis de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s. L\u00e0, \nles Europ\u00e9ens ont quelque chose \u00e0 dire. Disons-le assez fort et, si vous me \npermettez le mot, avec une certaine fiert\u00e9. \n \nLa Banque de France table sur une croissance de 0,3 % au 1er trimestre 2017 \napr\u00e8s 0,4 % pour le dernier trimestre. \u00c7a veut dire que \u00e7a ralentit la \ncroissance ? \nNon, je crois qu'\u00e0 0,1% pr\u00e8s sur un trimestre, ce n'est pas une variation \nsignificative. Ce que nous avons publi\u00e9 ce matin confirme la pr\u00e9vision de \ncroissance que nous voyons sur l'ensemble de l'ann\u00e9e 2017. Nous la voyons \u00e0 1,3 \n%. Si vous vous rappelez le chiffre que je citais il y a quelques instants, c'est en \ndessous de la moyenne de la zone euro, \u00e0 1,7 %. 1,3, c'est une croissance qui est \nr\u00e9sistante, \u00e0 cet environnement international turbulent, au Brexit, aux incertitudes \nam\u00e9ricaines. Mais c'est une croissance qui est insuffisante en m\u00eame temps. Donc \n8 \n \nnotre responsabilit\u00e9 est d'acc\u00e9l\u00e9rer, notamment si nous voulons vraiment faire \nreculer le ch\u00f4mage. \n \nIl y a un autre indicateur, aussi, qui est un tout petit peu incertain, pour \nreprendre votre expression. C'est \u00e9videmment celui du d\u00e9ficit du commerce \next\u00e9rieur de la France, qui s'\u00e9tablit pour 2016 \u00e0 un peu plus de 48 milliards \nd\u2019euros. L\u00e0 aussi ce n'est pas forc\u00e9ment\u2026 C'est un boulet qu'on se tra\u00eene en \nFrance, pourtant il y a des r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 faites ? \nJe partage tout \u00e0 fait votre question. Il y a plus qu'une d\u00e9ception, il y a une alerte. \nLa France, les entreprises fran\u00e7aises, ont fait des progr\u00e8s de comp\u00e9titivit\u00e9 ces \nderni\u00e8res ann\u00e9es - gr\u00e2ce au CICE et au pacte de responsabilit\u00e9. Mais il faut que \nces progr\u00e8s se traduisent davantage en gains de parts de march\u00e9 \u00e0 l'exportation, \nc'est-\u00e0-dire sur les march\u00e9s ext\u00e9rieurs ; et puis \u00e0 l'importation, o\u00f9 l\u2019on a vu la part \ndes biens \u00e9trangers qui a continu\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre quand la consommation fran\u00e7aise est \nrepartie. Il y a quelques explications conjoncturelles, ponctuelles : il y a \u00e9videmment \nles attentats sur le tourisme, et puis il y a l\u2019agriculture, les retards de livraison dans \nl'a\u00e9ronautique. Mais au-del\u00e0, la mobilisation pour la comp\u00e9titivit\u00e9 est une vraie \nbataille collective et les chiffres d'hier montrent qu'elle n'est pas termin\u00e9e.  \n \nLorsqu\u2019on regarde, l\u00e0 en ce moment, c\u2019est les publications des comptes \nannuels des banques, des grandes banques, notamment de BNP, demain la \nSoci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale. On voit notamment qu\u2019il y a beaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes sur la \nbanque de d\u00e9tail en France, parce que la conjoncture en France n\u2019est pas \nbonne. \nD\u2019abord, les r\u00e9sultats globaux des banques fran\u00e7aises sont plut\u00f4t bons. On a parl\u00e9 \nde faiblesse de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise ou de choses qui sont \u00e0 am\u00e9liorer. Mais, l\u00e0, il \ny a un point de force : nous avons un syst\u00e8me bancaire qui est parmi les plus \nsolides\u2026 \n \nMais la France est faible justement. \n\u2026parmi les plus solides, non seulement d\u2019Europe mais du G7, et donc des grandes \n\u00e9conomies internationales. Il a bien travers\u00e9 la crise et aujourd'hui, quand on \nregarde les ratios de capital soit la solidit\u00e9 des banques, ils ont beaucoup \naugment\u00e9 en France. Il y a un d\u00e9fi sur la banque de d\u00e9tail mais qui n'est pas \nseulement en France, et qui ne tient pas particuli\u00e8rement \u00e0 la conjoncture \nfran\u00e7aise. Il tient pour partie aux taux d'int\u00e9r\u00eat bas qui sont, par ailleurs, une bonne \nnouvelle pour l'\u00e9conomie. Mais c'est vrai que, temporairement, ils p\u00e8sent sur la \nbanque de d\u00e9tail. L\u2019autre d\u00e9fi est la digitalisation. C\u2019est vous, moi, tout le monde \ncomme clients, tous ceux qui nous \u00e9coutent ; nous utilisons de moins en moins \nnotre r\u00e9seau d'agences bancaires, de plus en plus notre mobile ou Internet. Cela \nveut dire changer de mod\u00e8le pour les banques de d\u00e9tail, dans l'ensemble des \n\u00e9conomies avanc\u00e9es. \n \n9 \n \nEt \u00e7a va conduire, vous pensez, \u00e0 beaucoup de licenciements notamment, si \non reste sur le secteur bancaire fran\u00e7ais ?  \nJusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ces \u00e9volutions ont pu se faire en France en anticipant ce qu'on \nappelle la gestion pr\u00e9visionnelle de l'emploi et des carri\u00e8res, les comp\u00e9tences dont \non a besoin demain. On a besoin de comp\u00e9tences pour cette banque digitale, on a \nbesoin de conseils de plus en plus pointus. Au fur \u00e0 mesure des d\u00e9parts \u00e0 la \nretraite, il me para\u00eetrait souhaitable qu\u2019on continue sur cette voie, par anticipation et \ndans le dialogue social. \n \nVous parliez de banques Les banques europ\u00e9ennes sont tr\u00e8s inqui\u00e8tes \nnotamment avec la d\u00e9cision, encore une fois de Donald Trump, le pr\u00e9sident \nam\u00e9ricain, qui a dit qu'il voulait remettre en cause la r\u00e9gulation financi\u00e8re, \nqu\u2019il voulait de la d\u00e9r\u00e9gulation financi\u00e8re. Du coup, les banques europ\u00e9ennes \ndisent : attendez ! Nous on est train de n\u00e9gocier B\u00e2le 4 ; on conna\u00eet toute la \ndifficult\u00e9 que B\u00e2le 4 pourrait repr\u00e9senter pour les banques europ\u00e9ennes et \nelles se disent : on ne peut pas avoir deux tempos totalement diff\u00e9rents voire \noppos\u00e9s en termes de r\u00e9gulation d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre de l'Atlantique. \nOui. L\u00e0 aussi, il faut un peu attendre de voir ce que les mots vont donner une fois \ntraduits en actions. Ce qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par M. Trump vendredi, ce qu'on appelle un \nexecutive order, n'a pas de contenu juridique. Que s\u2019est-il pass\u00e9 depuis 2009 ? \nRevenons un instant en arri\u00e8re. Il y a eu un formidable travail de r\u00e9gulation \nfinanci\u00e8re internationale. On a tir\u00e9 les le\u00e7ons de la crise et on a construit ce que \nvous citiez, c'est-\u00e0-dire B\u00e2le 3. Ce sont des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 beaucoup plus fortes \nqui s'appliquent aux banques. On a ainsi diminu\u00e9 la probabilit\u00e9 d'une prochaine \ncrise financi\u00e8re.  \nNous \u00e9tions en n\u00e9gociation pour finaliser B\u00e2le 3, et il y avait un mauvais accord \npour l'Europe qui \u00e9tait sur la table \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier. Je l\u2019ai refus\u00e9, nous l'avons refus\u00e9, \nnous Europ\u00e9ens, et nous nous sommes rapproch\u00e9s d'un bon accord au mois de \njanvier. Et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a eu le changement d'administration am\u00e9ricaine \net donc aujourd'hui on attend de voir la position de la future administration \nam\u00e9ricaine. Mais il ne faudrait pas qu'on revienne en arri\u00e8re par rapport \u00e0 tout ce \nqui a \u00e9t\u00e9 fait. La r\u00e9gulation financi\u00e8re internationale, c'est un vrai acquis pour \nassurer un bon financement des \u00e9conomies \u2013 cela, c'est le r\u00f4le des banques et \nc'est tr\u00e8s souhaitable - et diminuer la probabilit\u00e9 d'une prochaine crise. Et donc s\u2019il y \navait une tentation am\u00e9ricaine de d\u00e9r\u00e9guler, pour reprendre le mot, et de dire \u00ab je \nreviens \u00e0 une situation d'avant 2007 \u00bb, Mario DRAGHI l\u2019a dit, je le dis aujourd'hui, \nce serait une situation dangereuse et \u00e9videmment pas souhaitable. \n \nMais pour l'instant, les n\u00e9gociations sur B\u00e2le 4 sont arr\u00eat\u00e9es.  \nC\u2019est B\u00e2le 3. \n \nOui, B\u00e2le 3 et apr\u00e8s il y a B\u00e2le 4. \nElles sont suspendues parce qu'effectivement, vous savez, il y a des changements \nde responsables au sein de l\u2019administration am\u00e9ricaine. On attend les nouveaux \n10 \n \nresponsables et leurs positions. Mais, au passage, ces r\u00e9glementations telles \nqu'elles existent aujourd'hui (parce qu\u2019il s\u2019agissait de finaliser B\u00e2le 3 mais il y a \nbeaucoup de choses existantes), permettent un bon financement de l'\u00e9conomie \neurop\u00e9enne et de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Elles n\u2019ont pas du tout frein\u00e9 la distribution \ndu cr\u00e9dit. C'est un des meilleurs chiffres de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise : les cr\u00e9dits aux \nm\u00e9nages et les cr\u00e9dits aux entreprises progressent de pr\u00e8s de 5 % par an \naujourd'hui en France. C'est une bonne nouvelle. \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, s\u2019il y a un assouplissement de la r\u00e9gulation \nfinanci\u00e8re aux Etats-Unis, est-ce que vous pensez que du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en il \nfaudra r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un assouplissement pour les banques europ\u00e9ennes parce \nqu\u2019elles sont dans la m\u00eame comp\u00e9tition ?  \nEncore une fois, on n'en est pas l\u00e0 et je crois que ce n\u2019est pas souhaitable, m\u00eame \ndu point de vue am\u00e9ricain. Il y a d'ailleurs beaucoup de gens qui le disent aux \n\u00c9tats-Unis, y compris\u2026 \n \nOui, mais en m\u00eame temps \u00e7a fait partie de son programme.  \n \n\u2026 y compris du c\u00f4t\u00e9 du Congr\u00e8s. Toutes ces \u00e9volutions sont l\u00e9gislatives, donc il \nfaut les faire voter au Congr\u00e8s. A Davos il y a quelques semaines, beaucoup \nd'autorit\u00e9s financi\u00e8res am\u00e9ricaines ont dit qu\u2019une telle d\u00e9r\u00e9glementation n'\u00e9tait pas \nsouhaitable, m\u00eame dans l'int\u00e9r\u00eat am\u00e9ricain. Si jamais c\u2019\u00e9tait le cas, je crois que \nl'Europe devrait regarder le bon point d'\u00e9quilibre, qui est cherch\u00e9 depuis 2009, \nentre le bon financement de l'\u00e9conomie d'un c\u00f4t\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re de l'autre. \nIl ne s'agit pas de pr\u00e9parer la nouvelle crise ou une prochaine crise en \nd\u00e9r\u00e9glementant et en ayant des banques plus fragiles. Nous avons trouv\u00e9 un bon \npoint d'\u00e9quilibre. Il est tr\u00e8s souhaitable de le garder \u00e0 l'\u00e9chelle internationale. \n \nDeux toutes petites questions, il faut le dire importantes. Est-ce qu\u2019il y a une forme de \nsolidarit\u00e9 entre les banquiers centraux ? Je m'explique : on voit bien que Janet Yellen, \nla pr\u00e9sidente de la Fed, est dans le collimateur de Donald Trump. Est-ce qu'il y a une \nsolidarit\u00e9 autour d'elle ? \n \nVous savez, le risque pour les banquiers centraux, c\u2019est d'\u00eatre dans l'\u0153il des \npolitiques, particuli\u00e8rement dans les p\u00e9riodes pr\u00e9\u00e9lectorales ou post-\u00e9lectorales \nimm\u00e9diates. \n \nVous vous y pr\u00e9parez ?  \nJanet Yellen est une femme extr\u00eamement solide. Elle a dit, comme tout banquier \ncentral qui se respecte, qu\u2019elle se vouait en toute ind\u00e9pendance \u00e0 son mandat, \nc'est-\u00e0-dire la ma\u00eetrise de l'inflation aux Etats-Unis. \n \n11 \n \nToute derni\u00e8re question : Michel Sapin, ministre de l\u2019Economie, a dit : \u00ab Ceux \nqui parient sur la sortie de l'euro perdront beaucoup d'argent \u00bb. Vous \npartagez ce sentiment ?  \nLa sortie de l\u2019euro est un scenario que je me refuse \u00e0 envisager, parce que les \nFran\u00e7ais ne le souhaitent pas et parce que l'euro nous a \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9. \nC\u2019est un des socles sur lequel nous pouvons construire. Evidemment, il ne faut pas \nse reposer sur ses lauriers mais les Fran\u00e7ais sont extr\u00eamement attach\u00e9s au fait \nd\u2019avoir une monnaie de confiance ; et les Europ\u00e9ens sont attach\u00e9s au fait d\u2019avoir \nune monnaie de souverainet\u00e9. On parle souvent de souverainet\u00e9 : l\u00e0, nous avons \nune souverainet\u00e9 europ\u00e9enne que nous avons construite. Ne la l\u00e2chons pas.  \n \nMerci beaucoup d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la \nBanque de France. \n", "published_date": "2017-02-08", "section": "interview"}