{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-de-francois-villeroy-de-galhau-de-telegraaf_20171121.pdf", "author": "", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France - DE TELEGRAAF", "text": "1/4 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France \nDE TELEGRAAF \u2013 21 Novembre 2017 \n \nEmmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec un programme de r\u00e9formes ambitieux. Pourquoi \nr\u00e9ussirait-il l\u00e0 o\u00f9 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont \u00e9chou\u00e9 ? \nEn tant que banquier central, ne vous attendez pas \u00e0 des commentaires politiques de ma \npart. Mais le nouveau gouvernement s\u2019est clairement engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9former. La r\u00e9forme du \nmarch\u00e9 du travail a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e tr\u00e8s rapidement et est d\u00e9j\u00e0 mise en \u0153uvre. Le budget pour \nl\u2019ann\u00e9e prochaine est pr\u00eat ; le d\u00e9ficit est inf\u00e9rieur \u00e0 3 % pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans. \nLa France est aujourd\u2019hui un partenaire \u00e9conomique fiable pour les Pays-Bas et pour \nl\u2019Europe. \nLe d\u00e9ficit budg\u00e9taire s\u2019\u00e9tablit \u00e0 2,9 % pour cette ann\u00e9e et pour l\u2019ann\u00e9e prochaine. La \ncroissance est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la zone euro. Pensez-vous qu\u2019il y ait \nvraiment de quoi se r\u00e9jouir ? \nL\u2019ann\u00e9e prochaine, la diminution du d\u00e9ficit budg\u00e9taire sera limit\u00e9e en raison d\u2019une importante \nr\u00e9duction des imp\u00f4ts pour les entreprises et les investisseurs. Cette mesure \u00e9tait n\u00e9cessaire \nafin de renforcer la confiance des chefs d\u2019entreprise et l\u2019investissement. Mais il y a \n\u00e9galement d\u2019importantes r\u00e9ductions des d\u00e9penses qui devront encore \u00eatre accentu\u00e9es au \ncours des prochaines ann\u00e9es. \nEn raison des cycles \u00e9conomiques, on peut s\u2019attendre \u00e0 une r\u00e9cession dans les \nann\u00e9es qui viennent. Comment la France va-t-elle y faire face avec un d\u00e9ficit \nbudg\u00e9taire aussi important et une dette publique repr\u00e9sentant 100 % du PIB ? \nC\u2019est lorsque le soleil brille que nous devons r\u00e9parer le toit. Cela ne s\u2019applique pas \nseulement \u00e0 la France mais aussi \u00e0 l\u2019Europe dans son ensemble. C\u2019est pourquoi nous \ndevons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent renforcer l\u2019union \u00e9conomique. Il y a vingt-cinq ans, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 \nMaastricht de cr\u00e9er une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire. Cette derni\u00e8re est un succ\u00e8s. La \npolitique mon\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 un outil puissant ; l\u2019euro b\u00e9n\u00e9ficie du soutien des citoyens \neurop\u00e9ens et c\u2019est une monnaie reconnue au plan international. Mais il n\u2019y a pas encore \nd\u2019union \u00e9conomique. Si une r\u00e9cession nous frappe une nouvelle fois, nous Europ\u00e9ens, et \n2/4 \n \nque le pilier \u00e9conomique de l\u2019Union n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9, il nous faudra recourir de mani\u00e8re \nexcessive au pilier mon\u00e9taire. \nPensez-vous que dans la situation actuelle nous nous sommes trop appuy\u00e9s sur la \npolitique mon\u00e9taire ? \nLors de la derni\u00e8re crise, nous nous sommes beaucoup repos\u00e9s sur la politique mon\u00e9taire. \nMais je ne dirais pas que c\u2019\u00e9tait trop, car il \u00e9tait de notre devoir de garantir la stabilit\u00e9 des \nprix et il n\u2019y avait pas d\u2019autre option. Mais pour l\u2019avenir, nous avons \u00e9galement besoin \nd\u2019autres instruments dans notre bo\u00eete \u00e0 outils. \nLa France souhaite une int\u00e9gration politique pouss\u00e9e dans la zone euro. Les \ncitoyens europ\u00e9ens y sont-ils favorables ? \nHeureusement, nous vivons tous dans des d\u00e9mocraties. C\u2019est donc aux gouvernements \u00e9lus \nd\u00e9mocratiquement d\u2019en d\u00e9cider. Mais je crois que nous avons aujourd\u2019hui une opportunit\u00e9 \nhistorique avec la reprise de l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne et une fen\u00eatre politique dans les \nprincipaux pays de la zone euro, notamment la France et les Pays-Bas, o\u00f9 nous avons une \nsituation politique stable pour les quatre prochaines ann\u00e9es. De plus, apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de \nM. Trump et le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, la chancelli\u00e8re Merkel a \u00e0 juste titre soulign\u00e9 qu\u2019il \nest temps pour nous, Europ\u00e9ens, de prendre notre destin en main. \nVous avez dit que la France est un partenaire \u00e9conomique fiable. Les Pays-Bas ne \nveulent faire de nouvelles avanc\u00e9es qu\u2019\u00e0 la condition que la France conduise \nr\u00e9ellement des r\u00e9formes. Comprenez-vous cette position ? \nJe la comprends. Mais r\u00e9former est exactement ce que la France est en train de faire \u00e0 \nl\u2019heure actuelle. Ce n\u2019\u00e9tait pas le cas par le pass\u00e9. Ce serait un pari dangereux d\u2019attendre 2 \nou 3 ans de plus pour en voir pleinement les r\u00e9sultats. La fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 et la \ndynamique actuelles auraient alors disparu et nous risquerions de nous trouver confront\u00e9s \u00e0 \nla prochaine r\u00e9cession sans avoir renforc\u00e9 la zone euro. Avec tous les d\u00e9g\u00e2ts \u00e9conomiques \net politiques que cela entra\u00eenerait. \nMais comprenez-vous cette m\u00e9fiance n\u00e9erlandaise ? \nM\u00e9fiance n\u2019est certainement pas le meilleur mot \u00e0 utiliser entre concitoyens europ\u00e9ens, nous \ndevons plut\u00f4t adopter une attitude de confiance mutuelle raisonnable. Nous n\u2019avons pas \u00e0 \nchoisir entre r\u00e9formes nationales et coordination europ\u00e9enne : nous devons clairement faire \nles deux. Le moment d\u2019agir est venu. \nQu\u2019est-il le plus imp\u00e9ratif de changer dans l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire afin \nd\u2019\u00eatre pr\u00eat pour l\u2019avenir ? \nSelon moi, quatre acc\u00e9l\u00e9rateurs \u00e9conomiques sont n\u00e9cessaires : premi\u00e8rement (et je \npartage cet avis avec le gouverneur Klaas Knot), une \u00ab Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb, afin de mieux utiliser notre abondante \u00e9pargne priv\u00e9e ; ce \nqui inclut l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union bancaire. Deuxi\u00e8mement, une meilleure coordination de \nnos politiques \u00e9conomiques nationales. S\u2019agissant de la troisi\u00e8me \u00e9tape, le pr\u00e9sident \n3/4 \n \nMacron a propos\u00e9 un budget pour la zone euro. Il s\u2019agit d\u2019un sujet sensible, parce que (entre \nautres) l\u2019Allemagne craint que la zone euro ne se transforme alors en une union de transfert, \ndans laquelle l\u2019argent proviendrait toujours des m\u00eames pays. Ce n\u2019est pas non plus ce que je \nsouhaite. Avec la contribution de l\u2019ensemble de ses membres, le budget de la zone euro doit \nfinancer des biens communs tels que la d\u00e9fense, l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ou le changement \nclimatique. Le dernier acc\u00e9l\u00e9rateur serait un ministre des Finances et un Parlement pour la \nzone euro. Mais ne focalisons pas notre discussion sur les institutions, avant d\u2019avoir \nprogress\u00e9 sur le fond. \nEn cas de mesures de soutien d\u2019urgence aux pays de la zone euro, le gouvernement \nn\u00e9erlandais souhaite explicitement une participation des investisseurs priv\u00e9s, afin de \nrenforcer la clause de non-renflouement. Qu\u2019en pensez-vous ? \nLa clause de non-renflouement figure dans le Trait\u00e9 et elle doit \u00e9videmment y rester. Au \ncours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons eu des discussions interminables au sujet de \nl\u2019\u00e9quilibre entre les r\u00e8gles et la solidarit\u00e9. Mais ce n\u2019est pas \u00ab l\u2019un ou l\u2019autre \u00bb. Les r\u00e8gles \nconstituent une condition pr\u00e9alable \u00e0 la solidarit\u00e9. \nPour \u00eatre clair : en ce qui concerne les banques, il est d\u00e9j\u00e0 stipul\u00e9 que les \ninvestisseurs priv\u00e9s doivent participer en cas de sauvetage. Cela doit-il \u00e9galement \ns\u2019appliquer pour aider des pays ? \nLes investisseurs priv\u00e9s ont apport\u00e9 une contribution importante dans le cas de la Gr\u00e8ce. \nNous devons rechercher l\u2019\u00e9quilibre, tout en restant prudent quant au statut de la dette \npublique, parce que ces march\u00e9s sont tr\u00e8s sensibles. \nLa BCE a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger le programme d\u2019achats de neuf mois. \u00c9tiez-vous \nd\u2019accord avec cette d\u00e9cision ? \nJe ne fais jamais de commentaire sur ma position personnelle au sein du Conseil des \ngouverneurs, mais seulement sur nos d\u00e9cisions collectives. Nous avons diminu\u00e9 nos achats \nde moiti\u00e9, pour les ramener \u00e0 30 milliards d\u2019euros par mois. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une \u00e9tape d\u00e9cisive \nvers la fin de nos achats. Par ailleurs, nous avons soulign\u00e9 que la politique mon\u00e9taire ne \nreposait pas uniquement sur ces achats. C\u2019est une combinaison de quatre instruments : les \nachats et le stock d\u2019actifs (\u00ab l\u2019assouplissement quantitatif \u00bb), les faibles taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, la \nforward guidance et la fourniture de liquidit\u00e9. Nous avons r\u00e9alis\u00e9 des progr\u00e8s en mati\u00e8re de \nredressement \u00e9conomique et d\u2019inflation et nous devons donc r\u00e9duire l\u2019intensit\u00e9 de la s\u00e9rie de \nmesures. Mais nous n\u2019avons pas encore atteint notre objectif d\u2019inflation de 2 %, donc la \npolitique mon\u00e9taire est encore accommodante. \nS\u2019agit-il du premier pas vers la fin du programme ? \nC\u2019est le deuxi\u00e8me pas, et il est d\u00e9cisif : en avril dernier, nous avions d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit nos achats \nd\u2019actifs, les ramenant de 80 milliards d\u2019euros \u00e0 60 milliards. La fin des achats nets viendra, \nc\u2019est s\u00fbr. Mais nous maintiendrons alors un niveau de stock \u00e9lev\u00e9 pendant le temps \nn\u00e9cessaire. \n \n4/4 \n \nQue se passera-t-il si l\u2019inflation n\u2019est pas proche de 2 % au bout de neuf mois ? \nPatience, nous avons encore sept r\u00e9unions de politique mon\u00e9taire d\u2019ici l\u00e0 ! Et nous ne nous \nfocalisons pas sur cet unique instrument, mais sur la combinaison qui convient le mieux \u00e0 la \nsituation. \nLorsque la BCE achetait 80 milliards d\u2019euros par mois, l\u2019inflation n\u2019a quasiment pas \nchang\u00e9. Alors, comment l\u2019achat de 30 milliards d\u2019euros peut-il faire varier l\u2019inflation ? \nVous ne pouvez pas dire que \u00e7a n\u2019a pas march\u00e9. Au contraire. Permettez-moi de vous \nrappeler quelle \u00e9tait la situation il y a 18 mois. L\u2019inflation \u00e9tait alors \u00e0 - 0,2 %. Elle est \nmaintenant de 1,4 %. Nous sommes donc beaucoup plus pr\u00e8s de notre but. Cela ne \ns\u2019explique pas uniquement par notre politique mon\u00e9taire, mais en grande partie tout de \nm\u00eame : elle y a contribu\u00e9 \u00e0 hauteur de + 0,4 % d\u2019inflation par an. Presque tous les \n\u00e9conomistes s\u2019accordent sur le fait qu\u2019apr\u00e8s la crise de 2009-2011, il y avait un danger de \nd\u00e9flation. La plus grande diff\u00e9rence avec la crise financi\u00e8re de 1929, c\u2019est qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque, \naucune mesure n\u2019avait \u00e9t\u00e9 prise pour \u00e9viter la d\u00e9flation. \nPourquoi les \u00e9pargnants et les fonds de pension doivent-ils faire les frais de votre \npolitique mon\u00e9taire ? \nLes taux d\u2019int\u00e9r\u00eat augmenteront, mais seulement sur la base de fondamentaux \u00e9conomiques \nsolides. Les \u00e9pargnants ne tireraient aucun avantage d\u2019une \u00e9conomie en mauvaise sant\u00e9. Et \nles N\u00e9erlandais, comme les autres Europ\u00e9ens, ne sont pas seulement des \u00e9pargnants, mais \naussi des consommateurs, des emprunteurs, des salari\u00e9s et, en tant que tels, il est clair \nqu\u2019ils b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une politique mon\u00e9taire accommodante. \nNous sortons d\u2019une crise de la dette et la BCE nous encourage maintenant \u00e0 \ncontracter davantage de dettes. \nDans une optique de croissance \u00e9conomique, nous avons encore besoin d\u2019investissements \net donc de cr\u00e9dit. Mais le Conseil des gouverneurs et chaque banque centrale nationale \nrestent tr\u00e8s vigilants en mati\u00e8re de stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Laissez-moi vous rassurer : la dette \npriv\u00e9e n\u2019a pas augment\u00e9 en pourcentage du PIB de la zone euro depuis 2011. Au contraire, \n\u00e0 l\u2019heure actuelle, elle est plus faible.  \n", "published_date": "2017-11-21", "section": "interview"}