{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-sylvie-goulard-bfm-business_2018-12-17.pdf", "author": "Sylvie GOULARD", "title": "BFM BUSINESS : \u00ab Les entreprises fran\u00e7aises sont vuln\u00e9rables \u00e0 la remont\u00e9e des taux \u00bb", "text": " \n \nInterview de Sylvie Goulard \u2013 Sous-gouverneure de la Banque de France \nBFM BUSINESS \u2013 17 d\u00e9cembre 2018 \n \nHedwige Chevrillon \u2013 BFM Business : Notre invit\u00e9e c\u2019est Sylvie Goulard, \nsous-gouverneure de la Banque de France, merci d'\u00eatre avec nous. Vous avez publi\u00e9 \nce matin un rapport justement sur les risques financiers du syst\u00e8me fran\u00e7ais \nnotamment des banques avec quelques warnings comment on dit sur l'endettement \npriv\u00e9 qui vous fait peur et puis le prix des actifs. Mais d'abord la Banque de France on \na vu que vous aviez r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la baisse vos pr\u00e9visions sur le dernier trimestre, effet \nGilets jaunes, est-ce que vous allez les revoir encore puisque \u00e7a a dur\u00e9 un peu plus \nlongtemps que pr\u00e9vu ce mouvement des Gilets jaunes et l'impact que \u00e7a peut avoir \nsur la conjoncture fran\u00e7aise ? \nSylvie Goulard : Bonjour Hedwige. La Banque de France a publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re ses \npr\u00e9visions, c'est un exercice qui prend du temps, on verra au prochain rendez-vous ce qu'il \nen est. Pour ce qui est de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re l\u00e0 aussi il pourra peut-\u00eatre y avoir un impact \nde ces \u00e9v\u00e9nements mais c'est un impact qui se verra d'ici quelque temps. L\u00e0 le rapport traite \ndu semestre qui s'est \u00e9coul\u00e9 et donc c'est seulement si par exemple il y a des faillites \nd'entreprises ou un ralentissement de l'activit\u00e9 des commer\u00e7ants au moment des f\u00eates que \nnous en verrons l'impact peut-\u00eatre sous forme de pr\u00eats non rembours\u00e9s, de faillites mais \nc'est trop t\u00f4t pour le dire. \nD'accord, pour l'instant c'est trop t\u00f4t. Je le disais \u00e0 l\u2019instant, on en parlait dans \n\u00ab L\u2019Heure H \u00bb, on a bien s\u00fbr tous lu l'interview du Premier ministre qui donne des \nd\u00e9tails de ces mesures annonc\u00e9es par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. On voit que \u00e7a \na un co\u00fbt forc\u00e9ment, 10 milliards, voire un peu plus, est-ce que vous \u00e7a vous inqui\u00e8te \n\u00e0 la Banque de France, l\u2019impact que \u00e7a peut avoir sur les d\u00e9ficits ? Certains disent \nparce que c'est un one shot sur le basculement CICE, all\u00e9gements de charges, le vrai \nd\u00e9ficit c'est 2,5 au lieu des 3, etc., etc., est-ce que vous \u00e7a vous inqui\u00e8te, vous dites \n\u00ab attention, l'Europe n'est pas dans une bonne forme, attention ! \u00bb ? \nCe qui est important pour les auditeurs et les t\u00e9l\u00e9spectateurs c'est de rappeler quelques \nordres de grandeur. Cette crise appara\u00eet, le Gouvernement prend ses responsabilit\u00e9s, il ne \nm'appartient pas de commenter. Mais quel est l'\u00e9tat de la France du point de vue macro-\n\u00e9conomique ? On est le pays de la zone euro et m\u00eame de l'OCDE qui a d\u00e9j\u00e0 le plus fort taux \nd'imposition et le plus fort taux de d\u00e9penses publiques. Ce qui \u00e9videmment place l'\u00e9conomie \nfran\u00e7aise \u00e0 la fois dans une situation qui peut \u00eatre plus favorable, par exemple il y a un peu \nmoins de pauvret\u00e9 en France qu'en Allemagne depuis une dizaine d'ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des \ntransferts et \u00e0 de la redistribution fiscale mais \u00e7a signifie aussi qu'il y a sur nos entreprises et \nsur les m\u00e9nages un poids fiscal qui va beaucoup plus loin que certains des pays qui sont \naussi nos concurrents dans la comp\u00e9tition \u00e9conomique, donc ce sont des ordres de \ngrandeur qu'il ne faut pas perdre de vue, et la dette fran\u00e7aise est \u00e0 100 % du PIB \u00e0 peu pr\u00e8s. \nDonc au-del\u00e0 de ce qui est inscrit dans les crit\u00e8res des trait\u00e9s qui est important parce que la \nFrance s'est engag\u00e9e mais au-del\u00e0 de \u00e7a il y a surtout une r\u00e9alit\u00e9 qui est une r\u00e9alit\u00e9 dont il \nfaut tenir compte ne serait-ce que pour r\u00e9pondre de mani\u00e8re durable \u00e0 ceux qui voudraient \nplus de pouvoir d'achat, plus de partage, il faut cr\u00e9er des richesses pour pouvoir les \npartager, donc c'est cet ensemble que le Premier ministre et le Gouvernement a en t\u00eate. \nQuand on fait des r\u00e9formes et qu'on cherche les moyens de les accompagner on n\u2019est pas \ndans la situation d'autres pays qui peuvent \u00eatre tent\u00e9s par le fait de d\u00e9faire des r\u00e9formes, \ndonc c'est une responsabilit\u00e9 qui appartient au pouvoir politique. \nEt est-ce que \u00e7a tombe mal, l\u00e0 je parle presque \u00e0 l'ancienne d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, \nsurtout Europ\u00e9enne convaincue, Sylvie Goulard, tout \u00e7a \u00e7a tombe un tout petit peu \nmal pour l'Europe qui est dans une situation extr\u00eamement compliqu\u00e9e. On en parle \ntr\u00e8s souvent, que \u00e7a soit le Brexit, la situation en Allemagne, les \u00e9lections \neurop\u00e9ennes, est-ce que \u00e7a fragilise beaucoup la France ? \n\u00c9coutez, tout \u00e7a n'est pas de nature \u00e0 renforcer le pays, encore une fois on va voir quel est \nl'impact \u00e9conomique, il sera peut-\u00eatre av\u00e9r\u00e9, on a des images de violence, on a le sentiment \nd'une contestation qui est \u00e0 la fois sociale et institutionnelle, mais encore une fois je crois \nqu'il faut mettre chaque sujet \u00e0 sa place et la vie fait qu'on est peut-\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des \ncrises qui sont simultan\u00e9es. Le Brexit n'est pas li\u00e9 aux r\u00e8gles de la zone euro, d'autres pays \nont des performances sociales plus\u2026 \nNon mais \u00e7a cr\u00e9e un climat d'incertitude \u00e9norme, c\u2019est in\u00e9dit ! \nBien entendu, oui, il y a un climat d'incertitude \u00e9norme qui est un climat qui quand vous \nregardez l'\u00e9lection de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis n'est pas non plus propre au continent \neurop\u00e9en. Donc effectivement, vous avez raison, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une situation \nqui est une situation extr\u00eamement d\u00e9licate qui touche l'ensemble du monde occidental, qui \nest li\u00e9e \u00e0 des transformations profondes qui sont aussi de nature technologique, \u00e0 des \nd\u00e9sindustrialisations, le passage avec des \u00e9conomies tertiaires et donc toutes ces \ntransformations qui se ressentent d'ailleurs aussi sur le secteur financier sont ce que nous \nessayons d'observer de mani\u00e8re \u00e0 guider la d\u00e9cision des d\u00e9cideurs politiques. \nEst-ce que vous pensez qu\u2019il est possible qu'il y ait un nouveau vote sur le Brexit ou \npas ?  \nNon, non, il y a dans le rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re un focus sur le Brexit, il est \u00e9vident \nque la Banque de France au titre de ses fonctions de supervision du secteur financier s'y \nint\u00e9resse de tr\u00e8s pr\u00e8s, je crois qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement prudent et modeste parce que \nm\u00eame \u00e0 Londres personne ne sait exactement ce qui va se passer. Diff\u00e9rents sc\u00e9narios sont \ndevant nous, l'Union europ\u00e9enne a n\u00e9goci\u00e9 pendant deux ann\u00e9es avec le gouvernement \nbritannique qui a accept\u00e9 un accord qui \u00e9viterait une sorte de sortie brutale avec une \ntransition, avec des engagements pour construire une relation future, c'est cet accord qui \nmanifestement ne trouve pas de majorit\u00e9 au Parlement britannique. Si cette option \u00e9tait \nabandonn\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0 plusieurs sc\u00e9narios sont possibles, la Cour de justice a jug\u00e9 la \nsemaine derni\u00e8re que le gouvernement britannique pourrait unilat\u00e9ralement revenir sur sa \nd\u00e9cision de r\u00e9voquer l'article 50, donc on n\u2019a pas forc\u00e9ment besoin d'un r\u00e9f\u00e9rendum, je \nd\u00e9cris les hypoth\u00e8ses, je ne prends pas position. Et puis vous avez l'hypoth\u00e8se effectivement \nr\u00e9clam\u00e9e par un certain nombre de Britanniques d'un nouveau vote mais l\u00e0 encore quelle \nsera la question. \nD\u00e9mocratiquement \u00e7a serait possible ou \u00e7a serait vraiment un tr\u00e8s mauvais signal \nenvoy\u00e9 \u00e0 d'autres peuples qui s'interrogent justement sur l'Union europ\u00e9enne ? \nCe que l'on peut dire \u00e0 tous ceux qui s'interrogent c'est que le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 qui \u00e9tait \ntout \u00e0 fait possible, aucun peuple n'est oblig\u00e9 de rester dans l'Union europ\u00e9enne, a \nprobablement \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 dans des conditions qui n'ont pas permis aux Britanniques de \nsaisir toute la complexit\u00e9 des sujets. Je pense par exemple \u00e0 l'Irlande, on n'a pas dit aux \nBritanniques les cons\u00e9quences qui se produiraient entre l'Irlande du nord et la R\u00e9publique \nd'Irlande, r\u00e9gion qui a \u00e9t\u00e9 en guerre jusqu'\u00e0 peu. On peut prendre d'autres exemples en \nmati\u00e8re de services financiers, en mati\u00e8re de main-d\u2019\u0153uvre\u2026 \nOn n\u2019a rien expliqu\u00e9, on \u00e9tait dans de la politique, on n\u2019\u2019\u00e9tait pas du tout sur le fond, \non \u00e9tait sur la forme. \nIl ne m'appartient pas de dire ce que les Britanniques doivent faire, c'est \u00e0 eux de d\u00e9terminer \nsi leur parlement peut trancher la question ou s'ils estiment qu'il faut retourner devant le \npeuple peut-\u00eatre pour revenir en arri\u00e8re, peut-\u00eatre pour faire avaliser le fameux accord. \nEncore une fois la situation est tr\u00e8s confuse et ce qu'il faut en retenir c'est que la d\u00e9mocratie \ndirecte quand elle n'est pas \u00e9clair\u00e9e peut aboutir \u00e0 des situations tr\u00e8s dommageables pour le \npays lui-m\u00eame, c\u2019est quand m\u00eame l\u00e0 qu'est le pire risque pour les Britanniques. \nLa d\u00e9mocratie \u00e9clair\u00e9e, c'est s\u00fbr qu\u2019ils manquent un tout petit peu de rep\u00e8res. \nJustement \u00e7a fait lien bizarrement mais c'est vrai que \u00e7a le fait avec le rapport que \nvous publiez sur l'\u00e9tat du syst\u00e8me financier fran\u00e7ais parce qu\u2019on voit vos inqui\u00e9tudes, \nc'est notamment sur l'endettement priv\u00e9, l'endettement des entreprises, et puis aussi \nsur le prix des actifs. Tout \u00e7a forc\u00e9ment s\u2019il y a une conjoncture, et les risques \ng\u00e9opolitiques que vous soulignez aussi, on voit bien que \u00e7a va forc\u00e9ment avoir un \nimpact sur la sant\u00e9 du syst\u00e8me financier fran\u00e7ais. \nOui, l'exercice est centr\u00e9 sur la France, c'est un exercice qui est fait tous les semestres qui \nest une sorte de m\u00e9decine pr\u00e9ventive si j'ose dire, on fait un check-up, on regarde dans quel \n\u00e9tat est l'individu, c'est-\u00e0-dire le secteur financier fran\u00e7ais. Bien \u00e9videmment le secteur \nfinancier fran\u00e7ais interagit au sein de l'Union bancaire dans la zone euro et avec des \ncomp\u00e9titeurs internationaux par exemple am\u00e9ricains et l'impact des d\u00e9cisions qui sont prises \naux \u00c9tats-Unis qui en ce moment sont extr\u00eamement favorables \u00e0 l'\u00e9conomie avec une \nr\u00e9duction tr\u00e8s nette des taxes, une augmentation tr\u00e8s forte des d\u00e9penses, une finance assez \nagressive a un impact sur le secteur en France de m\u00eame que les \u00e9volutions \u00e0 l'int\u00e9rieur de la \nzone euro peuvent avoir un impact sur le secteur financier. \nLe message principal c'est ce qu\u2019il ne faut pas s\u2019alarmer, il n'y a pas de risques qui soient \nsyst\u00e9miques, il n'y a pas d'\u00e9v\u00e9nements majeurs qui nous pr\u00e9occuperaient de mani\u00e8re \nprimordiale, en revanche il y a des choses sur lesquelles la BANQUE DE FRANCE exerce \nune vigilance constante et parmi celles-ci, vous l'avez soulign\u00e9, il y a l'endettement du \nsecteur non financier qui peut en partie\u2026 \nDes entreprises pour\u2026 \nOui, c\u2019est \u00e7a, des entreprises qui ne sont pas financi\u00e8res, qui ont pu investir d'ailleurs parce \nque l'ann\u00e9e 2017 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e de croissance \u00e9conomique assez soutenue et dont il faut \nvoir maintenant si cet endettement reste soutenable dans un contexte o\u00f9 peut-\u00eatre on peut \nassister aussi \u00e0 une remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat. \n  \nOui parce que justement ce rapport premier semestre ne tient pas compte du \nralentissement de la croissance, de l'impact que \u00e7a peut avoir ce mouvement des \nGilets jaunes dont on a parl\u00e9 et puis aussi du changement de politique mon\u00e9taire de la \nBanque centrale europ\u00e9enne qui peut avoir un impact sur l'\u00e9volution des taux \nd'int\u00e9r\u00eat, non ? Donc, vous voyez, il y a trois facteurs plut\u00f4t n\u00e9gatifs qui vont \nintervenir ! \nFacteurs n\u00e9gatifs, je pense que la Banque centrale avait toujours indiqu\u00e9 qu'il fallait aussi \nsortir de ces mesures qui \u00e9taient des mesures \u00e0 caract\u00e8re exceptionnel et elle le fait \u00e9tape \napr\u00e8s \u00e9tape selon le plan qu'elle s'\u00e9tait fix\u00e9. Donc l\u00e0 la Banque centrale a d\u00e9cid\u00e9 la semaine \nderni\u00e8re d'arr\u00eater d'acheter plus de titres, elle va garder le stock quelle a, elle va le r\u00e9investir, \non va r\u00e9investir les tomb\u00e9es mais effectivement cette premi\u00e8re \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 enclench\u00e9e. La \nBanque centrale avait annonc\u00e9, bien entendu tout \u00e7a est li\u00e9 \u00e0 la conjoncture qu'il y aura dans \nles mois qui viennent, donc ce n'est pas \u00e0 moi de dire maintenant ce qui se passera \nexactement mais ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 c'est effectivement qu'une remont\u00e9e des taux pourrait \nintervenir plut\u00f4t apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2019. \nOui. Pour les entreprises, cet endettement, on s\u2019en souvient, c'est Christine Lagarde je \ncrois la premi\u00e8re, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI bien s\u00fbr, qui a alert\u00e9 sur l'endettement \npriv\u00e9 des entreprises au niveau mondial avec un focus aussi sur la France, qu'est-ce \nqui fait qu'il y a cet endettement priv\u00e9 si \u00e9lev\u00e9 et que \u00e7a vous alarme, vous Sylvie \nGoulard ? \nIl y a plusieurs facteurs, d'abord un des facteurs de vigilance c'est que les entreprises \ncontrairement aux m\u00e9nages, vous et moi quand on a un emprunt immobilier on a un taux \nfixe, les entreprises s'endettent \u00e0 taux variable, donc elles sont plus sensibles \u00e0 une \naugmentation des taux. Il y a des diff\u00e9rences entre les pays sur la mani\u00e8re dont les \nentreprises se financent. Par exemple aux \u00c9tats-Unis les entreprises ont beaucoup plus \nrecours au march\u00e9 et moins au cr\u00e9dit bancaire. C'est d'ailleurs une tendance, encourager \u00e0 \nrecourir au march\u00e9 est une des tendances que l'Union europ\u00e9enne essaie d'encourager \nnotamment pour faciliter le financement de startups innovantes ou d'autres segments. \nChacun a un petit peu sa tradition, sa culture, son rapport au secteur bancaire ou au march\u00e9, \nil y a l'existence ou non de gros investisseurs comme les fonds de pension qui peuvent jouer \nun r\u00f4le dans ce paysage. \nQu'est-ce qui pourrait faire baisser justement le niveau d'endettement des \nentreprises ? \nElles peuvent choisir de se d\u00e9sendetter, de consacrer une partie de leurs marges et de leurs \nprofits \u00e0 la diminution de leurs charges financi\u00e8res, elles peuvent distribuer plus ou moins de \ndividendes, \u00e7a ce sont des d\u00e9cisions qui appartiennent aux entreprises. \nOui mais pour vous quels sont les facteurs, je vais poser ma question autrement, \nqu'est-ce qu'il faudrait pour inciter les entreprises \u00e0 se d\u00e9sendetter ? \nIl y a des d\u00e9cisions des entreprises, apr\u00e8s que peuvent faire les superviseurs ? Il y a \nplusieurs instruments dont la loi a dot\u00e9 les superviseurs en France et notamment il y a une \nmesure qui avait \u00e9t\u00e9 prise au mois de mai l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour \u00e9viter que des grandes \nentreprises se sur-endettent, c'est ce qu'on appelle la mesure \u00ab grands risques \u00bb. En juin \ndernier, le Haut conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re pr\u00e9sid\u00e9 par Bruno LE MAIRE qui agit sur \nproposition de la BANQUE DE FRANCE avait d\u00e9cid\u00e9 la cr\u00e9ation d'un coussin contra-\ncyclique. Peut-\u00eatre en deux mots... \n  \nOui parce que l\u00e0 on est vraiment, c\u2019est assez techno ! \nOui mais c\u2019est facile \u00e0 comprendre, c\u2019est facile \u00e0 comprendre. \nOui, allez-y, parlons de coussin ! \n\u00c7a veut dire on se constitue une petite r\u00e9serve de capital suppl\u00e9mentaire et c'est contra-\ncyclique parce que c'est lorsqu'on est dans la phase ascendante, quand les choses vont \nplut\u00f4t bien on demande aux banques de mettre un peu plus de capital de c\u00f4t\u00e9. L'avantage \n\u00e9tant lorsqu'il y a un ralentissement qu'on puisse rel\u00e2cher ce capital et donc \u00e9viter \nl'ass\u00e8chement du cr\u00e9dit dans la phase moins favorable. Donc c'est une mesure qui a \nvraiment pour but de lisser le cycle et d'aider les PME, les entreprises \u00e0 trouver des \nfinancements. Ca n'est pas une p\u00e9nalisation, c'est un petit peu le syst\u00e8me de l'\u00e9cureuil et de \nses noisettes, vous mettez de c\u00f4t\u00e9 du capital pour pouvoir l'utiliser dans des temps un peu \nmoins fastes. \nPardon, je reviens un instant sur les Gilets jaunes, il y a eu cette grande r\u00e9union avec \ntous les banquiers et le gouverneur de la Banque de France, est-ce qu'ils auraient pu \nfaire un tout petit peu plus, un effort un peu plus important pour les Fran\u00e7ais ? \nNon, je crois que la BANQUE DE FRANCE avait\u2026 \nParce qu\u2019on se rend compte que finalement c\u2019est peanuts grosso modo les limitations \ndes frais bancaires. \nOn peut toujours consid\u00e9rer qu'on pourrait faire plus mais peut-\u00eatre un mot d'explication. Il y \na des populations fragiles qui se voyaient imposer des frais bancaires extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s. \nLa Banque de France avait bien avant la crise des Gilets jaunes alert\u00e9 sur cette tendance \nparce que quelques centaines d'euros pour des petits budgets \u00e7a peut \u00eatre absolument \n\u00e9norme. Et donc il ne faut pas voir la moyenne, il faut voir ce que \u00e7a peut repr\u00e9senter pour \nles personnes les plus vuln\u00e9rables, celles qui ont des d\u00e9couverts, celles qui ont du mal \u00e0 \nboucler leurs fins de mois, et qu\u2019on \u00e9vite\u2026 \nOui mais on aurait pu faire un effort plus important, on est tout \u00e0 fait d\u2019accord que \nc'est bien de le limiter mais peut-\u00eatre que les banquiers auraient pu faire un effort un \npeu plus important. \nJe trouve que dans la situation dans laquelle on se trouve on peut essayer d'\u00eatre constructif \net de saluer le fait qu\u2019une mesure qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9e, qui est extr\u00eamement importante \nquand on discute avec ATD Quart Monde, avec le Secours Catholique, avec tous ceux qui \nsont en contact avec les publics les plus d\u00e9munis, que cette mesure voit le jour. Apr\u00e8s, sa \ncalibration appartient au pouvoir politique et on verra \u00e0 quoi il faut arriver. \nOui, en l\u2019occurrence c\u2019est plut\u00f4t les banques qui vont d\u00e9cider. Les quatre risques on \nles a cit\u00e9s, on a pu les voir pour ceux qui nous regardent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il y a \nl'endettement des march\u00e9s, le risque de march\u00e9, il y a le risque li\u00e9 \u00e0 la fragmentation \net puis il y a le risque g\u00e9opolitique. Ici il y a beaucoup d'experts qui d\u00e9filent \u00e0 ce m\u00eame \nmicro, Sylvie Goulard le risque g\u00e9opolitique ils sont tous en train de dire que c'est \nvraiment le risque principal, est-ce que c'est le cas aussi pour vous \u00e0 vos yeux \u00e0 la \nBanque de France ? \nIl est certain si j'ose dire que nous vivons dans un monde d'incertitudes accrues, si vous \nregardez, on n'a pas besoin d'\u00eatre un grand expert de g\u00e9opolitique pour se rendre compte \nque les \u00c9tats-Unis qui depuis la Seconde Guerre mondiale avait port\u00e9 l'id\u00e9e d'un ordre \ninternational qui \u00e9tait bien s\u00fbr imparfait mais dans lequel on essayait d'avoir des r\u00e8gles, on \nessayait de n\u00e9gocier, sont en train d'aller sur une voie o\u00f9 comme le dirait Donald Trump \n\u00ab c\u2019est l'Am\u00e9rique d'abord \u00bb, o\u00f9 certains instruments unilat\u00e9raux sont utilis\u00e9s avec beaucoup \nd'agressivit\u00e9, donc ces changements-l\u00e0 sont des changements fondamentaux. Vous avez en \nplus l'\u00e9mergence de nouvelles puissances qui ne sont pas mineures, par exemple la mont\u00e9e \nde la finance en Asie notamment avec l'\u00e9volution de la Chine est un ph\u00e9nom\u00e8ne lui aussi \ntout \u00e0 fait nouveau et \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone euro et de l'Union europ\u00e9enne nous avons aussi \ndes facteurs d'instabilit\u00e9. Tout ceci \u00e9videmment peut avoir un impact sur l'\u00e9conomie, \npourquoi ? Parce qu'un investisseur va h\u00e9siter \u00e0 mettre de l'argent dans un projet s'il a le \nsentiment que les conditions sont trop incertaines. \nEst-ce que les tensions commerciales, l'impact des tensions commerciales entre les \n\u00c9tats-Unis et l'Europe et sp\u00e9cifiquement la France est-ce que vous avez pu les \nmesurer ou pas ? \nOui, il y a des mesures, il y en a qui sont faites par le FMI, il y en a qui sont faites par la \nBanque centrale europ\u00e9enne, il y a des travaux \u00e0 la Banque de France, je ne voudrais pas \nrentrer dans des consid\u00e9rations trop techniques, ce qui est certain c'est qu\u2019on est oblig\u00e9 de \ntravailler sur des sc\u00e9narios parce que par d\u00e9finition on ne sait pas jusqu'o\u00f9 va aller la \nr\u00e9torsion d'une mesure. Admettons que les Am\u00e9ricains disent qu'ils imposent des droits de \ndouane sur les importations chinoises, jusqu'o\u00f9 les Chinois vont-ils aller ? Est-ce qu'ils \nvont\u2026? \nOui mais par exemple Angel Gurria, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE, que je recevais, \nc'\u00e9tait au mois de septembre, me disait que \u00e7a avait un impact majeur sur le \ncommerce mondial, d\u00e9j\u00e0 on voyait un infl\u00e9chissement alors que d\u2019habitude on voyait \ndepuis des ann\u00e9es une croissance du commerce mondial, l\u00e0 on voyait un \ninfl\u00e9chissement du commerce mondial, chose qu\u2019il n\u2019avait jamais vu. \nTout \u00e0 fait, il y a un infl\u00e9chissement du commerce mondial, on a vu que les tensions sont \nr\u00e9elles, elles sont \u00e0 la fois avec la Chine et les \u00c9tats-Unis, mais je crois que nous devons \naussi garder notre sang-froid car le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est amateur de tweets f\u00e9roces et de \npolitique de bluff, c'est-\u00e0-dire qu'il veut amener les autres \u00e0 venir \u00e0 la table des discussions \npar des menaces. Donc \u00e0 ce stade il y a un processus de n\u00e9gociations entre l'Union \neurop\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis, il y a un processus de n\u00e9gociations entre la Chine et les \u00c9tats-\nUnis, l'accord USA-Canada-Mexique a \u00e9t\u00e9 finalement sign\u00e9. Il y a des tensions, loin de moi \nl'id\u00e9e que ces tensions n'existent pas, mais je crois qu'il faut peut-\u00eatre \u00e9viter de jeter de \nl'huile sur le feu, regarder les risques. Ce qui est certain encore une fois c'est que cela aura \nun impact \u00e0 moyen terme parce que l'incertitude n'est pas bonne pour l'\u00e9conomie, parce que \nla productivit\u00e9 peut \u00eatre affect\u00e9e par un ralentissement des \u00e9changes et parce qu\u2019on a toute \nune circulation de personnes, de chercheurs, d'id\u00e9es qui peut se retrouver entrav\u00e9e et \u00e7a \nc'est un effet qu'on appelle de deuxi\u00e8me tour, ce n'est pas ce qu'on va voir tout de suite, \nc\u2019est ce qu'on verra \u00e0 moyen terme. \nOui, \u00e0 mon avis dans six mois le discours, vous reviendrez nous voir j'esp\u00e8re, sera un \npeu diff\u00e9rent de celui que vous tenez aujourd'hui, on voit bien qu'il y a des facteurs \nquand m\u00eame qui sont en train de bouger d\u2019une mani\u00e8re importante.  \nJe suis d\u2019accord avec vous l\u00e0-dessus. \n  \nJustement le changement de politique mon\u00e9taire \u00e7a a un impact sur les risques de \nmarch\u00e9 ou pas ? \nVous avez plusieurs mesures sous le chapeau quantitative easing, le QE, l\u00e0 ce qu\u2019on va \nobserver c'est que la Banque centrale europ\u00e9enne ne va plus acheter, elle va se retirer\u2026 \nElle reste avec un stock tr\u00e8s important.   \n\u2026elle \u00e9tait encore \u00e0 15 milliards d'achats nets par mois depuis l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a va \u00eatre un des \nacteurs qui ach\u00e8te qui va se retirer, mais l'id\u00e9e \u00e9tait de le d\u00e9cro\u00eetre petit \u00e0 petit.  \nMais est-ce que \u00e7a aura un impact ensuite sur les risques de march\u00e9 ? \nSur les risques on va voir quelle est la cons\u00e9quence, ce que nous avons soulign\u00e9 dans le \nrapport c'est qu\u2019une \u00e9volution des taux peut avoir un impact sur le march\u00e9. Apr\u00e8s, tout \nd\u00e9pend du rythme et du caract\u00e8re graduel ou non de la mont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat, de la \nmani\u00e8re dont les march\u00e9s le per\u00e7oivent, de ce qu'on appelle la forward guidance, c'est-\u00e0-dire \nla mani\u00e8re dont la BCE ou d'autres banques centrales s'adressent aux march\u00e9s pour les \npr\u00e9parer de mani\u00e8re \u00e0 aplanir les cons\u00e9quences d'une d\u00e9cision. \nEst-ce que vous pensez qu'on va en Europe vers une, j\u2019emploi un mot, j\u2019h\u00e9site mais je \nvais le dire quand m\u00eame, une r\u00e9cession ou pas ?  \n\u00c9coutez, pour l'instant ce n'est pas ce qui appara\u00eet dans les notes de conjoncture, la Banque \ncentrale europ\u00e9enne a justifi\u00e9 la semaine derni\u00e8re sa position en disant que la balance \nrestait relativement \u00e9quilibr\u00e9e m\u00eame s'il y avait des tendances \u00e0 la baisse. Je crois que nous \ndevons regarder la totalit\u00e9 de la zone euro par exemple, en ce moment vous avez des pays \ncomme l'Allemagne et les Pays-Bas dans lesquels il y a un ch\u00f4mage extr\u00eamement bas et \ndes tensions \u00e0 la hausse sur les salaires parce que le march\u00e9 du travail est trop tendu, donc \nil y a des gens qui vont b\u00e9n\u00e9ficier d'augmentations de salaires parce que l'\u00e9conomie va tr\u00e8s \nbien. La zone euro est tr\u00e8s contrast\u00e9e, il faut veiller \u00e0 toujours avoir la vue d'ensemble. \nUn petit mot tr\u00e8s rapide sur l'Italie que vous connaissez bien, Sylvie Goulard, est-ce \nque la situation quand m\u00eame est tr\u00e8s tendue vis-\u00e0-vis de la Commission europ\u00e9enne, \nde l'Union europ\u00e9enne ou pas ou est-ce que vous vous pensez que tout \u00e7a on est un \npeu une esp\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre politique ? \nMoi je regarde les chiffres, la coalition italienne a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e par deux partis qui au d\u00e9part \nne devaient pas gouverner ensemble et qui proposaient pour la Lega une baisse des imp\u00f4ts, \npour les Cinque Stelle une augmentation des d\u00e9penses. Mis bout-\u00e0-bout ce programme \nheurtait de plein fouet non seulement les engagements de l'Italie en Europe mais surtout \nrisquait, c'est la Banque d'Italie qui le dit, nous le citons dans le rapport, risquait de faire \naugmenter les taux d'int\u00e9r\u00eat et donc alors m\u00eame que la d\u00e9marche avait pour but d'accro\u00eetre \nla croissance dans un pays o\u00f9 elle est trop faible on se retrouve avec des entreprises qui \nsont p\u00e9nalis\u00e9es par la hausse des taux. Je crois que le gouvernement italien l'a compris, il y \na une n\u00e9gociation qui est en cours avec Bruxelles et le d\u00e9ficit est en voie de r\u00e9duction. Parce \nque ce qui est important pour l'Italie avec 132 % de dette par rapport au PIL c'est que la \ndette reste soutenable, ce n'est pas pour faire plaisir \u00e0 Bruxelles, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat des \njeunes Italiens. \n  \nSylvie Goulard tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement mais on aura certainement l'occasion d'en \nreparler, qu'est-ce que la Banque de France peut faire pour avoir plus d'autorit\u00e9 sur la \nlutte contre le blanchiment et la fraude fiscale ? \nC\u2019est un sujet extr\u00eamement important\u2026 \nParce que \u00e7a passe beaucoup par les banques. \nC\u2019est un sujet extr\u00eamement important, la l\u00e9gislation qui a accru les pouvoirs des \nsuperviseurs pendant la crise n'a pas donn\u00e9 par exemple \u00e0 l'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne \ndes pouvoirs sp\u00e9cifiques en mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment. Il y a des discussions en \ncours \u00e0 Bruxelles entre le Parlement europ\u00e9en et les ministres, le superviseur fran\u00e7ais joue \nson r\u00f4le pour ce qui concerne sa partie, ce qui est important c'est qu'il n'y ait aucun maillon \nfaible dans l'Union bancaire europ\u00e9enne. \nVoil\u00e0 et la question c'est qu'il y en a quelques-uns, il faudrait que \u00e7a soit r\u00e9gl\u00e9 au \nniveau europ\u00e9en. Merci beaucoup Sylvie Goulard d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, sous-\ngouverneur de la Banque de France. On est tr\u00e8s en retard, c'est la fin de \u00ab L\u2019Heure H \u00bb, \nbonne journ\u00e9e, on se retrouve demain bien s\u00fbr.  \n \n \n", "published_date": "2018-12-17", "section": "interview"}