{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-_fr-fvg_le_figaro_23042018.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Le plus grand risque \u00e0 moyen terme est le protectionnisme. \u00bb - Le Figaro", "text": "1 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France \nLE FIGARO \u2013 23 avril 2018 \n \nJean-Pierre Robin \u2013 LE FIGARO : L\u2019\u00e9conomie mondiale est euphorique avec une croissance de \n3,9 % en 2018 et en 2019 selon le  FMI. Quelle est la solidit\u00e9 de ces pr\u00e9visions ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Glahau : C\u2019est une croissance solide et la reprise est g\u00e9n\u00e9rale dans l\u2019ensemble \ndes r\u00e9gions du monde, malgr\u00e9 une pause relative dans beaucoup de pays au 1\ner\n trimestre 2018.  \nMais au-del\u00e0 de cette visibilit\u00e9 sur les deux prochaines ann\u00e9es, l'\u00e9conomie mondiale fait face \u00e0 des \nrisques accrus, comme l\u2019ont soulign\u00e9 nos discussions.  \n \nQuels sont ces risques \u00e0 moyen terme ? \nLe plus grand est incontestablement le protectionnisme. Si on en venait \u00e0 des mesures effectives  \net \u00e0 une escalade des droits de douane, les effets \u00e9conomiques n\u00e9gatifs seraient significatifs.   \nLa Banque de France comme plusieurs organisations internationales ont estim\u00e9 un premier ordre de \ngrandeur : si les droits de douane devaient se g\u00e9n\u00e9raliser et augmenter de 10 %, on aurait partout  \nune hausse significative des prix import\u00e9s, et donc des pertes de pouvoir d\u2019achat. On assisterait alors \n\u00e0 une baisse du PIB mondial d'au moins 2 %.   \nPar ailleurs, avant m\u00eame des mesures effectives, l\u2019incertitude sur le commerce mondial risque  \nde peser sur l\u2019investissement. On l\u2019a bien vu depuis que le Brexit a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 : sans qu\u2019il n\u2019y ait eu \nencore aucune restriction sur le commerce, le climat d\u2019incertitude a p\u00e9nalis\u00e9 l\u2019investissement en \nGrande-Bretagne. C\u2019est ce qui risque de se passer aujourd'hui au Canada, puis aux \u00c9tats-Unis  \nou ailleurs.  \n \nLe protectionnisme est le risque principal, mais pas le seul ?  \nEn effet, un risque peut en cacher deux autres. Deux risques de trop grande complaisance :  \nsur la dette qui augmente toujours rapidement, et sur les r\u00e9formes qui a l'inverse sont trop lentes.  \n\"C\u2019est quand il fait beau qu\u2019il faut r\u00e9parer le toit\" : le FMI a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette formule de JF. Kennedy.  \nCe serait aujourd'hui faire preuve  d'aveuglement, dans beaucoup de pays, que de ne pas profiter  \nde la bonne conjoncture pour r\u00e9duire la dette et mener les r\u00e9formes.     \n \n \n2 \n \nDix ans apr\u00e8s la crise mondiale de 2008, qui a \u00e9t\u00e9 une crise de l\u2019endettement,  \ncomment comprendre que la dette publique et priv\u00e9e atteignent \u00e0 nouveau des records ? La \nle\u00e7on n\u2019a servi \u00e0 rien ?  \nIl y a eu certes des progr\u00e8s depuis dix ans, d\u2019abord sur la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re, avec des r\u00e8gles qui ont \n\u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement renforc\u00e9es sur la finance. Sur ce sujet, les \u00c9tats-Unis maintiennent \nheureusement leur engagement international. En particulier \u2013 et j\u2019ai rencontr\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de \nla Fed Jay Powell \u2013, ils s\u2019engagent \u00e0 appliquer pleinement les accords de B\u00e2le III, finalis\u00e9s en \nd\u00e9cembre dernier sur le renforcement des ratios de fonds propres et de liquidit\u00e9 des banques.   \nCertains progr\u00e8s sont aussi constat\u00e9s sur la dette, avec une baisse de l\u2019endettement priv\u00e9 dans la \nplupart des pays avanc\u00e9s, et m\u00eame un reflux de la dette publique chez certains. Mais l\u2019endettement \ntotal, y compris les pays \u00e9mergents, qui atteignait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 200 % du PIB mondial en 2007,  \navant la crise, d\u00e9passe h\u00e9las aujourd'hui  220 %.   \n \nLes taux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas voulus par les banques centrales ne constituent-ils pas  \nun pousse au crime ?  \nApr\u00e8s la crise financi\u00e8re, les banques centrales ont rempli leur mission. Il fallait combattre le risque de \nd\u00e9flation, qu'on craignait encore r\u00e9cemment dans les r\u00e9unions internationales et qui avait min\u00e9 les \nann\u00e9es 1930.  Notre responsabilit\u00e9 est aujourd\u2019hui de mener une politique de normalisation \nprogressive et pr\u00e9visible,  avec une communication claire pr\u00e9parant la remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat.  \nLes banques centrales font leur part du travail. Les autres acteurs doivent faire la leur pour contribuer \nau d\u00e9sendettement : les gouvernements en r\u00e9duisant les d\u00e9ficits budg\u00e9taires,  les banques et les \nmarch\u00e9s financiers en ma\u00eetrisant les risques et en ne promouvant qu'un endettement soutenable.  \n \nO\u00f9 se situent les vrais risques, au niveau des gouvernements, des entreprises, des  \nparticuliers ? Et qu\u2019en est-il de la France ? \nLa France, cela a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9, est aujourd'hui exemplaire sur l'acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes. Mais il nous \nfaut comme les autres \u00eatre vigilant sur la dette. Les r\u00e9ductions de d\u00e9ficits et de dette publique que \nvient d'annoncer le gouvernement pour 2022 sont n\u00e9cessaires, et elles impliquent un ralentissement \nsensible des d\u00e9penses publiques. Nous devons \u00e9galement veiller \u00e0 la dette priv\u00e9e, celle des m\u00e9nages \net des entreprises, qui cro\u00eet \u00e0 pr\u00e8s de 6 % par an. C'est la mission du Haut conseil de stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re, pr\u00e9sid\u00e9 par Bruno Le Maire. A la r\u00e9union de juin prochain, nous regarderons s\u2019il faut \nadopter des mesures suppl\u00e9mentaires. En d\u00e9cembre 2017 nous avions d\u00e9j\u00e0 pris des mesures \n\"macroprudentielles\" concernant les grandes entreprises. Aujourd\u2019hui la hausse des cr\u00e9dits porte sur \nl\u2019ensemble des emprunteurs priv\u00e9s.  \n \nQue faut-il craindre le plus, le surendettement des pays  pauvres ou la Chine et les \u00c9tats-Unis \npour lesquels le FMI a lanc\u00e9 des mises en garde ?  \nLes pays les plus pauvres pr\u00e9sentent un risque global limit\u00e9, mais nous ne pouvons pas nous r\u00e9signer \n\u00e0 voir l'Afrique \u00e0 nouveau surendett\u00e9e. Les d\u00e9fis d\u00e9cisifs sont chez les deux poids lourds mondiaux : \nla Chine doit mener une transformation structurelle vers une \u00e9conomie de march\u00e9 ouverte ;  les \u00c9tats-\nUnis sont tent\u00e9s par des facilit\u00e9s de court terme, budg\u00e9taires et protectionnistes.  \n \n \n3 \n \nLa relance budg\u00e9taire et fiscale am\u00e9ricaine pr\u00e9sente un danger pour le monde comme le craint \nle FMI ?  \nPour \u00e9chapper \u00e0 la surchauffe, tout le pari repose sur la relance de l\u2019investissement des entreprises, \nqui renforcerait durablement le potentiel de croissance am\u00e9ricain. Beaucoup ont ici des doutes, \nd'autant que les incertitudes protectionnistes risquent d'affecter les projets des entreprises.  \n \nLes conflits commerciaux risquent-t-ils de d\u00e9boucher sur une guerre des monnaies ? \nIl est essentiel d\u2019\u00e9viter toute guerre commerciale, mais il n\u2019y a pas aujourd\u2019hui de signe de guerre des \nmonnaies. Les taux de change sont relativement stables, nous y restons attentifs, et il y a eu  \nl'engagement r\u00e9affirm\u00e9 de tous les \u00c9tats membres du FMI -y compris les \u00c9tats-Unis et la Chine - de \nne pas utiliser l\u2019arme des monnaies pour des d\u00e9valuations comp\u00e9titives.  \n \nDu point de vue fran\u00e7ais \u00e0 quoi ont servi les r\u00e9unions financi\u00e8res de ce week-end ?  \nD\u00e9noncer les risques de protectionnisme et d\u2019endettement excessif, pour tenter de les conjurer.  \nEt souligner \u00e0 plus long terme que la croissance potentielle a d\u00e9c\u00e9l\u00e9r\u00e9 significativement partout.  \nPour la France, cette \"vitesse de croisi\u00e8re\" de l'\u00e9conomie \u00e9tait d\u2019un peu plus de 2 % au d\u00e9but des \nann\u00e9es 2000 ; elle est descendue bien en-dessous de 1,5 % par an aujourd\u2019hui. Il nous faut \nimp\u00e9rativement relever ce potentiel, si nous voulons financer durablement le pouvoir d'achat, notre \nmod\u00e8le social, la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Cela passe par une augmentation de la quantit\u00e9 de travail - \nl'emploi - et de sa qualit\u00e9 : donner plus de comp\u00e9tences, et ainsi plus de chances, \u00e0 tous. Il n'y a donc \npas de priorit\u00e9 plus grande que les quatre r\u00e9formes annonc\u00e9es sur la formation professionnelle, \nl\u2019apprentissage, l'am\u00e9lioration de l\u2019\u00e9ducation primaire et secondaire, et une meilleure orientation \u00e0 \nl\u2019universit\u00e9. Il est d\u2019ailleurs frappant que dans ces r\u00e9unions \u00e9conomiques, on parle d\u00e9sormais \nbeaucoup de technologie et d\u2019\u00e9ducation, et pas seulement de monnaie ou de politique fiscale.  \n \nN\u2019est-il pas paradoxal que la croissance fran\u00e7aise, 2,1 % cette ann\u00e9e et 2 % en 2019, d\u00e9passe \nson potentiel ?  \nNotre propre pr\u00e9vision est un peu plus prudente \u00e0 1,9 % cette ann\u00e9e ; mais l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \nrattrape encore le retard accumul\u00e9 apr\u00e8s la crise par rapport \u00e0 sa vitesse de croisi\u00e8re. Apr\u00e8s ce \nrattrapage cependant, on butera sur le niveau de croissance potentielle. C\u2019est pourquoi les r\u00e9formes \nde fond sont indispensables pour conforter la prosp\u00e9rit\u00e9 et l\u2019emploi.     \n \n", "published_date": "2018-04-23", "section": "interview"}