{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/itw-la_croix-fvg-20181108.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Les r\u00e9formes engag\u00e9es depuis 18 mois vont dans le bon sens. \u00bb - La Croix", "text": "1/4 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France \nLA CROIX - 8 novembre 2018 \n \nLe gouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, estime qu\u2019il \nfaudra deux \u00e0 trois ans pour que les r\u00e9formes produisent des effets. Il rappelle que le \npouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais devrait cro\u00eetre d\u2019au moins 1 % cette ann\u00e9e et \u00e0 nouveau \nl\u2019an prochain. \n \nMarie Dancer - La Croix\u2009: La croissance fran\u00e7aise a ralenti en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e. La \nreprise de 2017 est-elle d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re nous\u2009? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Apr\u00e8s une tr\u00e8s forte acc\u00e9l\u00e9ration en 2017 et un trou d\u2019air d\u00e9but \n2018, les chiffres du troisi\u00e8me trimestre ont confirm\u00e9 que notre croissance se stabilise.  \nLe PIB devrait cro\u00eetre de 1,6 % cette ann\u00e9e. C\u2019est sup\u00e9rieur \u00e0 la croissance moyenne \nannuelle depuis 2008, et c\u2019est une invitation \u00e0 poursuivre r\u00e9solument les r\u00e9formes engag\u00e9es. \nNotre retard de croissance par rapport \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens, m\u00eame s\u2019il tend \u00e0 diminuer, \ns\u2019explique encore par notre retard de r\u00e9formes. \nQue faut-il encore faire\u2009? \nLes r\u00e9formes engag\u00e9es depuis 18 mois vont dans le bon sens. Il n\u2019est pas acceptable que \nnotre croissance soit aujourd\u2019hui frein\u00e9e par les difficult\u00e9s de recrutement, alors que la \nFrance compte plus de 2,5 millions de ch\u00f4meurs\u2009! Il faut donc abaisser ce ch\u00f4mage \nstructurel, v\u00e9ritable limitateur de vitesse de notre \u00e9conomie. \nLes ordonnances travail de septembre 2017, la loi \u00ab avenir professionnel \u00bb vot\u00e9e cette \nann\u00e9e pour l\u2019apprentissage des jeunes et la formation professionnelle des adultes, ainsi que \nles r\u00e9formes dans l\u2019\u00e9ducation et l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, sont la r\u00e9ponse \u00e0 ce d\u00e9fi. \nMaintenant, il faut que tout le monde s\u2019en empare\u2009: entreprises, partenaires sociaux, \ncollectivit\u00e9s locales, car la mise en \u0153uvre ne d\u00e9pend pas seulement du gouvernement. \n  \n2/4 \n \nCertains critiquent la remise en cause de notre mod\u00e8le social\u2026 \nLa France reste bien dans un mod\u00e8le social qui caract\u00e9rise l\u2019Europe et auquel nous sommes \ntous attach\u00e9s. Il repose sur trois piliers\u2009: des services publics de qualit\u00e9, moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9s \nvia la solidarit\u00e9 sociale et fiscale, et un march\u00e9 du travail r\u00e9gul\u00e9. \nMais il faut en corriger les faiblesses\u2009: cela passe par davantage d\u2019emplois et moins de dette \npublique. C\u2019est ce que montre le succ\u00e8s de plusieurs de nos partenaires de toutes \nsensibilit\u00e9s politiques, des Pays-Bas au Portugal, avec le m\u00eame mod\u00e8le social et la m\u00eame \nmonnaie que nous\u2009: les r\u00e9formes structurelles cr\u00e9ent toujours de l\u2019emploi et de la croissance. \nMais cela prend au moins 2 \u00e0 3 ans. Il nous faut donc \u00eatre pers\u00e9v\u00e9rant. \nEn attendant, les Fran\u00e7ais s\u2019inqui\u00e8tent pour leur pouvoir d\u2019achat, amput\u00e9 par la \nhausse du prix des carburants\u2026 \nIl faut bien s\u00fbr \u00eatre attentif \u00e0 la forte sensibilit\u00e9 des automobilistes\u2009; mais essayons aussi de \nvoir au-del\u00e0 de la seule fixation sur les taxes diesel. Le prix du p\u00e9trole a potentiellement \natteint un point haut d\u00e9but octobre, et a baiss\u00e9 de 15 % depuis. Et le pouvoir d\u2019achat global \ndes Fran\u00e7ais devrait augmenter d\u2019au moins 1 % cette ann\u00e9e, et \u00e0 nouveau l\u2019ann\u00e9e \nprochaine, sous le double effet positif des emplois cr\u00e9\u00e9s et des salaires qui augmentent. \nL\u2019inflation devrait rester ma\u00eetris\u00e9e autour de 2 %\u2009: c\u2019est le mandat de la Banque centrale \neurop\u00e9enne et de la Banque de France. \nLe gouvernement est-il \u00e0 la hauteur dans la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques\u2009? \nC\u2019est une autre n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9formes, si nous voulons que notre mod\u00e8le de solidarit\u00e9 soit \ndurablement finan\u00e7able. Ici, la France doit amplifier les progr\u00e8s faits. Son rythme de hausse \ndes d\u00e9penses publiques est pass\u00e9 d\u2019un peu plus de 2 % par an (en volume, apr\u00e8s inflation) \navant 2010, \u00e0 moins de 1 % depuis. Le gouvernement vise maintenant la quasi-stabilit\u00e9 pour \nles quatre ans qui viennent, mais les actes devront suivre ces intentions. \nLe projet de budget 2019 pr\u00e9voit de ramener le d\u00e9ficit \u00e0 1,9 % (hors effet technique du \nCICE), et la diminution devrait se poursuivre, pour faire enfin reculer notre dette publique qui \naugmente depuis pr\u00e8s de quarante ans. \nO\u00f9 se trouvent les gisements d\u2019\u00e9conomies\u2009? \nLa Banque de France n\u2019a \u00e9videmment pas \u00e0 se substituer aux choix politiques. Il faut \nregarder politique par politique ce qui se fait de mieux chez nos voisins de la zone euro.  \nIls ont globalement des d\u00e9penses publiques tr\u00e8s inf\u00e9rieures aux n\u00f4tres, de l\u2019ordre de 45 % \ndu PIB, contre 56 % en France. Cela fait une diff\u00e9rence de plus de 200 milliards d\u2019euros. \nJusqu\u2019o\u00f9 peut aller la confrontation entre la Commission europ\u00e9enne et Rome autour \ndu budget italien\u2009? \nIl faut reconna\u00eetre le probl\u00e8me de fond de l\u2019Italie\u2009: une croissance insuffisante et une dette \npublique trop \u00e9lev\u00e9e. \u00c0 Bruxelles et surtout \u00e0 Rome \u2013 car c\u2019est avant tout un d\u00e9bat \nd\u00e9mocratique italien \u2013 les discussions doivent porter sur la bonne r\u00e9ponse. Si on augmente \nencore le d\u00e9ficit, on fait monter aussi le co\u00fbt des emprunts en Italie\u2009; beaucoup \nd\u2019\u00e9conomistes estiment que la croissance risque au total d\u2019y \u00eatre perdante. \n  \n3/4 \n \nL\u2019euro n\u2019est-il pas responsable de la faible croissance italienne\u2009? \nNon. Il a facilit\u00e9 le financement des entreprises et m\u00e9nages italiens en faisant baisser leurs \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019au moins 3 %. Le gouvernement est d\u2019ailleurs tr\u00e8s clair sur son intention  \nde rester dans la zone euro, comme une nette majorit\u00e9 d\u2019Italiens le souhaite. Mais l\u2019euro ne \nr\u00e8gle pas tout\u2009: il reste beaucoup de r\u00e9formes relevant de choix nationaux, et c\u2019est heureux. \nLes tensions sur l\u2019Italie pourraient-elles se propager au reste de la zone euro, via les \nbanques fran\u00e7aises notamment, tr\u00e8s pr\u00e9sentes en Italie\u2009? \nAujourd\u2019hui, la tension sur les taux se concentre sur l\u2019Italie. Les risques de contagion sont \ndonc limit\u00e9s et l\u2019euro n\u2019est pas en danger. Quant aux banques fran\u00e7aises, elles comptent \nparmi les plus solides d\u2019Europe, comme on l\u2019a vu dans la crise financi\u00e8re de 2008 ou encore \ndans les r\u00e9sultats des tests de r\u00e9sistance europ\u00e9ens publi\u00e9s la semaine derni\u00e8re. \nPour autant, l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire attise les populismes\u2026 \nAttention aux mots\u2009: il n\u2019y a pas d\u2019\u00ab aust\u00e9rit\u00e9 \u00bb quand les d\u00e9penses publiques continuent \u00e0 \naugmenter en France. Et je me m\u00e9fie de la connotation p\u00e9jorative de \u00ab populisme \u00bb. Les \npeuples ont des attentes l\u00e9gitimes\u2009: moins de ch\u00f4mage, plus de pouvoir d\u2019achat, pas de \nnouvelle crise financi\u00e8re. Il faut leur apporter des r\u00e9ponses s\u00e9rieuses et durables, pas des \npromesses trompeuses ou simplistes. Si la dette et les d\u00e9ficits \u00e9taient la cl\u00e9 de la croissance, \nla France et l\u2019Italie seraient les champions d\u2019Europe\u2026 \nQue peut faire l\u2019Europe\u2009? \n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9formes nationales indispensables, la solidarit\u00e9 \u00e9conomique de la zone euro doit \n\u00eatre accrue. Emmanuel Macron et Angela Merkel ont convenu de propositions en ce sens en \njuin dernier. Nos amis allemands doivent maintenant les concr\u00e9tiser\u2009: c\u2019est quand la \nconjoncture \u00e9conomique est encore porteuse que nous devons renforcer notre \u00ab maison \neuro \u00bb en pr\u00e9vision des temps moins favorables qui viendront. D\u2019autres pays du Nord, qui \nrefusent d\u2019aller plus loin, car tout va bien pour eux aujourd\u2019hui, doivent aussi le comprendre. \nMais cette r\u00e9forme de la zone euro para\u00eet tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des pr\u00e9occupations des \npeuples\u2026 \nLa r\u00e9forme de la zone euro est certes un chantier technique dans son contenu, mais elle \ns\u2019appuie sur deux attentes fortes des peuples. D\u2019abord trois citoyens europ\u00e9ens sur quatre \nveulent conserver l\u2019euro comme leur monnaie. Cette r\u00e9ussite exceptionnelle n\u2019a donc rien de \ntechnocratique. Ensuite, selon un sondage que la Banque de France vient de faire pour les \nJourn\u00e9es de l\u2019\u00e9conomie (J\u00e9co) de Lyon cette semaine, 74 % des Fran\u00e7ais sont favorables \u00e0 \nplus de coordination \u00e9conomique et budg\u00e9taire au niveau europ\u00e9en\u2009: c\u2019est m\u00eame plus que \nl\u2019an dernier. \nFace \u00e0 l\u2019affirmation croissante des \u00c9tats-Unis et de la Chine, nous avons besoin de la \nsouverainet\u00e9 europ\u00e9enne. L\u2019Europe a construit une souverainet\u00e9 mon\u00e9taire, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019euro\u2009; \nelle a en partie une souverainet\u00e9 commerciale avec le march\u00e9 unique et son pouvoir de \nn\u00e9gociation. Maintenant il faut accro\u00eetre sa souverainet\u00e9 \u00e9conomique. \n  \n4/4 \n \n \nUn Brexit sans accord est-il possible\u2009? Quelles en seraient les cons\u00e9quences\u2009? \nC\u2019est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de tous qu\u2019il y ait un accord entre le Royaume-Uni et les 27. Ces derniers \nfont preuve d\u2019une unit\u00e9 impressionnante derri\u00e8re leur n\u00e9gociateur, Michel Barnier. Les \ndifficult\u00e9s britanniques traduisent un fait\u2009: le march\u00e9 unique est comme l\u2019air qu\u2019on respire, on \nen ressent la valeur au moment o\u00f9 on est menac\u00e9 d\u2019en \u00eatre priv\u00e9. Si h\u00e9las la sortie se faisait \nsans accord, les cons\u00e9quences seraient bien plus p\u00e9nalisantes pour l\u2019\u00e9conomie outre-\nManche que pour la zone euro. Les pouvoirs publics prendraient n\u00e9anmoins toutes les \ndispositions, aux plans fran\u00e7ais et europ\u00e9en, pour prot\u00e9ger juridiquement les entreprises et \nles m\u00e9nages. \n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- \nFrais bancaires, l\u2019avertissement \nEn septembre, les banques se sont engag\u00e9s \u00e0 la demande des pouvoirs publics de \nplafonner les frais bancaires \u00e0 20 \u20ac par mois et 200 \u20ac par an, pour les personnes en \ndifficult\u00e9s, qui b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019offre bancaire sp\u00e9cifique. \u00ab Nous serons extr\u00eamement vigilants \nsur cet engagement, dans le cadre de l\u2019Observatoire de l\u2019inclusion bancaire, que je pr\u00e9side, \net o\u00f9 si\u00e8gent les associations de consommateurs, assure Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau. Les \nbanques ont besoin d\u2019un d\u00e9lai informatique de mise en \u0153uvre, mais nous voulons que cette \nmesure soit en \u0153uvre au printemps prochain au plus tard. Nous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 citer \npubliquement les banques qui seraient en retard sur leurs engagements. \u00bb \n", "published_date": "2018-11-08", "section": "interview"}