{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg-le_monde_2018-06-20.pdf", "author": "", "title": "\u00ab \u200aIl faut ralentir, voire stabiliser, l\u2019augmentation des d\u00e9penses. \u00bb - Le Monde", "text": "1 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France \nLE MONDE \u2013 20 juin 2018 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : \u00ab \u200aIl faut ralentir, voire stabiliser, l\u2019augmentation \ndes d\u00e9penses \u00bb \u200a \n \nLe gouverneur de la Banque de France, croit toujours en la reprise. \nAlors que la croissance donne des signes de ralentissement en Europe apr\u00e8s une reprise tr\u00e8s \nmarqu\u00e9e de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique en 2017, \u00ab la France doit saisir sa chance \u00bb et poursuivre sur la \nvoie des r\u00e9formes, estime Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France depuis \n2015. Dans sa lettre au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il appelle le chef de l\u2019Etat \u00e0 \u00ab redresser notre \ncomp\u00e9titivit\u00e9, y compris publique, et diminuer notre ch\u00f4mage structurel \u00bb. \nV\u00e9ronique Chocron et Elise Barthet \u2013 LE MONDE : La Banque de France pr\u00e9voit 1,8 % de \ncroissance en 2018. Une estimation plut\u00f4t optimiste au regard des r\u00e9sultats enregistr\u00e9s aux \ndeux premiers trimestres (+0,2 et +0,3 %). Qu\u2019est-ce qui vous fait croire \u00e0 la robustesse de la \nreprise ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Nos pr\u00e9visions sont r\u00e9alistes, appuy\u00e9es aussi sur nos enqu\u00eates de \nterrain. La croissance est plus fragile que l\u2019an pass\u00e9, mais reste assez soutenue. \u00c0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, \nelle est tir\u00e9e, au moins pour les deux ou trois ann\u00e9es qui viennent, par la relance am\u00e9ricaine. En \nFrance, nous avons connu en 2017 une acc\u00e9l\u00e9ration exceptionnelle, suivie d\u2019un l\u00e9ger contrecoup \nd\u00e9but 2018. Mais la vitesse de croisi\u00e8re de notre \u00e9conomie est d\u2019environ 0,4 % par trimestre. \nPlusieurs r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es depuis 2017, que vous saluez. Quelles sont, selon vous, \nles priorit\u00e9s pour la suite ? \nIl faut profiter de l\u2019expansion actuelle pour lever les limitateurs de vitesse de la croissance fran\u00e7aise. \nDiminuer d\u2019abord le ch\u00f4mage, trop persistant au-dessus de 8 %, alors m\u00eame que les entreprises ont \ndu mal \u00e0 recruter. Un autre axe essentiel doit \u00eatre l\u2019am\u00e9lioration de notre comp\u00e9titivit\u00e9. En mati\u00e8re de \nco\u00fbt du travail, la France a en partie rattrap\u00e9 ses handicaps par rapport \u00e0 l\u2019Allemagne et \u00e0 ses voisins, \ngr\u00e2ce au Cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l\u2019emploi (CICE). Mais il y a aujourd\u2019hui des \u00e9l\u00e9ments \nhors co\u00fbt qui p\u00e8sent sur la comp\u00e9titivit\u00e9, du fait du positionnement de gamme des entreprises, de la \ncomp\u00e9tence de la main-d\u2019\u0153uvre et de la comp\u00e9titivit\u00e9 publique. \nQue signifie \u00eatre comp\u00e9titif pour un service public ? \nIl s\u2019agit d\u2019avoir le meilleur service au meilleur co\u00fbt. Le mod\u00e8le social fran\u00e7ais, proche de celui de nos \nvoisins europ\u00e9ens, va de pair avec un niveau de d\u00e9penses publiques sup\u00e9rieur de 11 points \u00e0 la \n2 \n \nmoyenne de la zone euro. Ces d\u00e9penses repr\u00e9sentent aujourd\u2019hui 56 % de notre PIB, et tous les \nagents \u00e9conomiques, entreprises comme m\u00e9nages, en supportent le co\u00fbt \u00e0 travers les pr\u00e9l\u00e8vements \nobligatoires. Baisser les imp\u00f4ts, ce que chacun souhaite, n\u2019est possible que si nous ma\u00eetrisons \nbeaucoup mieux les d\u00e9penses publiques. Il faut ralentir voire stabiliser leur progression. Il faut les \nramener \u00e0 une croissance en volume proche de z\u00e9ro, contre + 1 % par an aujourd\u2019hui. \nEst-ce que cela passe par une diminution des aides sociales, \u00e9voqu\u00e9es par le gouvernement ? \nCe sont des choix politiques, qui n\u2019appartiennent naturellement pas \u00e0 la Banque de France. Mais en \nimpliquant aussi les acteurs sociaux et locaux, nos voisins arrivent \u00e0 une production publique et \nsociale de qualit\u00e9 avec des d\u00e9penses moindres. Si nous voulons arriver \u00e0 une meilleure ma\u00eetrise des \nd\u00e9penses publiques, des efforts doivent porter sur les d\u00e9penses de l\u2019Etat, sur les d\u00e9penses de la \nsph\u00e8re sociale et des collectivit\u00e9s locales. \nC\u2019est une question d\u2019efficacit\u00e9 mais aussi de souverainet\u00e9. Si nous ne r\u00e9duisons pas notre dette \npublique, l\u2019essentiel de nos marges de man\u0153uvre budg\u00e9taire sera absorb\u00e9 par la charge de la dette \nlorsque les taux remonteront. \nNe serait-ce pas un frein \u00e0 la reprise ? \nNon, car la conjoncture reste porteuse. Si les d\u00e9penses publiques et les d\u00e9ficits \u00e9taient la cl\u00e9 de la \ncroissance, la France et l\u2019Italie devraient figurer en t\u00eate des classements europ\u00e9ens depuis des \nd\u00e9cennies ! Or c\u2019est exactement le contraire. \nComment avancer sur la voie de l\u2019union \u00e9conomique dans la zone euro ? \nNous devons d\u2019abord partager davantage les risques priv\u00e9s : faire circuler l\u2019\u00e9pargne europ\u00e9enne \nabondante \u2013 400 milliards d\u2019euros par an \u2013 vers les besoins d\u2019investissements. Pensez \u00e0 la \ndigitalisation, \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, aux fonds propres des PME\u2026 Il faut pour cela additionner \nl\u2019union bancaire et l\u2019union des march\u00e9s de capitaux : ce que je propose d\u2019appeler une union de \nfinancement. \nComment finaliser l\u2019union bancaire, alors que l\u2019Allemagne refuse une garantie europ\u00e9enne \nsolidaire des d\u00e9p\u00f4ts ? \nConcernant l\u2019union bancaire, la supervision commune est faite depuis 2014. Il faut maintenant finaliser \nle pilier de r\u00e9solution : un filet de s\u00e9curit\u00e9 de taille beaucoup plus importante pour aider des banques \nsauv\u00e9es d\u2019une faillite, qui peuvent avoir des besoins de capital ou de liquidit\u00e9. Avec un syst\u00e8me \nbancaire europ\u00e9en ainsi s\u00e9curis\u00e9, le fonds de garantie des d\u00e9p\u00f4ts mutualis\u00e9 deviendrait moins \nindispensable. \nAu moment o\u00f9 Paris et Berlin se mettent d\u2019accord sur une feuille de route pour la zone euro, \nquelle serait la voie id\u00e9ale selon vous ? \nJe pense qu\u2019il faut additionner l\u2019id\u00e9e fran\u00e7aise d\u2019un budget de la zone euro et l\u2019id\u00e9e allemande d\u2019un \nfonds mon\u00e9taire europ\u00e9en, pour renforcer les fonctions du m\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 (MES). \nLe MES aujourd\u2019hui n\u2019intervient qu\u2019apr\u00e8s crise ; or il faudrait pouvoir intervenir en amont sur un pays \nqui rencontre des difficult\u00e9s temporaires. \nVous vous montrez inquiet face \u00e0 la forte progression de la dette mondiale. Est-ce le possible \nd\u00e9clencheur d\u2019une nouvelle crise financi\u00e8re ? \nL\u2019augmentation de la dette mondiale ne s\u2019est pas interrompue. L\u2019ensemble dette publique et dette \npriv\u00e9e des m\u00e9nages et des entreprises repr\u00e9sentait 190 % du PIB en 2001, 210 % en 2007, au \nmoment de la crise, et 240 % aujourd\u2019hui. Il y a l\u00e0 un facteur de risques. Le sentiment que les risques \nfinanciers auraient disparu serait dangereux. \n3 \n \n \nLa r\u00e9gulation bancaire n\u2019est donc pas suffisante ? \nIl y a eu des progr\u00e8s sensibles de la r\u00e9glementation du secteur bancaire, mais ils ont \u00e9t\u00e9 beaucoup \nmoins forts dans le secteur non bancaire, le \u00ab shadow banking \u00bb. Il faut mieux conna\u00eetre la finance de \nmarch\u00e9, la tester et r\u00e9glementer. \nComment les guerres commerciales vont-elles affecter les \u00e9conomies europ\u00e9enne et \nfran\u00e7aise ? \nAu niveau mondial, tout le monde est potentiellement perdant. S\u2019il y avait un rel\u00e8vement g\u00e9n\u00e9ral des \ndroits de douane et donc des prix des produits import\u00e9s, plusieurs points de PIB seraient perdus. Mais \navant m\u00eame cet effet, l\u2019incertitude peut peser rapidement sur l\u2019investissement des entreprises. On le \nvoit en Grande-Bretagne : alors qu\u2019il n\u2019y a encore aucune barri\u00e8re commerciale aujourd\u2019hui, la \nperspective du Brexit a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de deux points de croissance \u00e0 l\u2019\u00e9conomie britannique, selon \nla Banque d\u2019Angleterre. \nLa d\u00e9cision de la BCE de maintenir des taux bas jusqu\u2019\u00e0 2019 au moins traduit-elle une \ninqui\u00e9tude ? \nIl y a des inqui\u00e9tudes, mais en annon\u00e7ant qu\u2019elle arr\u00eaterait ses achats nets d\u2019actifs en d\u00e9cembre, la \nBCE envoie un signal de confiance. Nous maintiendrons nos taux bas actuels au moins jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 \n2019. C\u2019est une politique de normalisation progressive, prudente, pr\u00e9visible. \n \n", "published_date": "2018-06-20", "section": "interview"}