{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/fvg-itw-les_echos-20181214.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L\u2019urgence \u00e9conomique et sociale en France justifie des d\u00e9cisions exceptionnelles. \u00bb - Les \u00c9chos", "text": "1/3 \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France \nLES \u00c9CHOS - 14 d\u00e9cembre 2018 \n\u00ab L\u2019urgence \u00e9conomique et sociale en France justifie des d\u00e9cisions \nexceptionnelles \u00bb \n \n \nGuillaume De Calignon - Les \u00c9chos : La d\u00e9cision de la BCE n\u2019est-elle pas risqu\u00e9e au \nmoment o\u00f9 l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne d\u00e9c\u00e9l\u00e8re ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Les chiffres de la zone euro aujourd'hui justifient cette \nnormalisation progressive.  La croissance devrait rester autour de 1,7% en 2019 et 2020, \nl'inflation revient vers notre cible de 2%. Nous mettons fin \u00e0 nos achats nets d\u2019actifs, comme \nannonc\u00e9 depuis juin dernier: la politique mon\u00e9taire est cr\u00e9dible, mais elle reste flexible face \naux incertitudes. Nous n'arr\u00eatons pas le \"QE\" , puisque nous d\u00e9tiendrons toujours un stock \nde titres \u00e9lev\u00e9 gr\u00e2ce au r\u00e9investissement des remboursements ; les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat resteront \ninchang\u00e9s au moins jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019 ; nous pourrons fournir si n\u00e9cessaire la liquidit\u00e9 pour \nl'\u00e9conomie via les banques. Nous disposons donc encore d'un trio puissant d'instruments. \nQuel peut \u00eatre l\u2019impact de la crise des \u00ab gilets jaunes \u00bb sur l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise ? \nLes causes profondes de ce mouvement d\u00e9passent naturellement l\u2019\u00e9conomie, et les \nr\u00e9ponses sont donc plus larges. N\u00e9anmoins, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques seront \nsignificatives. Nous avons revu notre estimation de croissance pour le quatri\u00e8me trimestre \n2018 de 0,4% \u00e0 0,2%. Le commerce, la restauration, l\u2019agro-alimentaire ou encore \nl\u2019automobile souffrent davantage. Et nous avons r\u00e9vis\u00e9 notre pr\u00e9vision de croissance pour \ncette ann\u00e9e et l\u2019an prochain l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la baisse, \u00e0 1,5% par an. Ceci int\u00e8gre un petit \nrebond possible de l\u2019activit\u00e9 d\u00e9but 2019, comme nous l'avons observ\u00e9 dans le pass\u00e9, mais \nn'inclut pas encore l'effet des mesures annonc\u00e9es ces derniers jours par le Pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique et le gouvernement. Globalement toutefois, plus le mouvement dure, plus il \ns\u2019agira d\u2019une perte nette pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. \n  \n2/3 \nComment se comportera l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise l\u2019an prochain ? \nLa croissance fran\u00e7aise devrait rester sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de ces derni\u00e8res ann\u00e9es: \ncela demeure une conjoncture plut\u00f4t favorable. Sa composition cependant va changer d'ici \nl\u2019an prochain. Le commerce ext\u00e9rieur ne devrait pas contribuer \u00e0 la croissance. En revanche, \nl\u2019activit\u00e9 devrait \u00eatre tir\u00e9e par la demande int\u00e9rieure, et d'abord la consommation. Le pouvoir \nd\u2019achat sera en hausse significative. Par habitant, il devrait progresser d'au moins 1,3%, \navant m\u00eame les mesures r\u00e9centes : bien s\u00fbr, c'est une moyenne d'ensemble, et chaque \nFran\u00e7ais est d'abord sensible \u00e0 sa situation propre. Il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif aux in\u00e9galit\u00e9s, \nmais noter aussi plusieurs \u00e9volutions favorables.  Le salaire moyen par t\u00eate devrait cro\u00eetre de \n2,3% en 2019 car l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise retrouve progressivement des gains de productivit\u00e9, \nqui permettent aux entreprises d\u2019augmenter les r\u00e9mun\u00e9rations. Les baisses d\u2019imp\u00f4ts vont \nsoutenir le pouvoir d\u2019achat. Enfin, l'inflation, apr\u00e8s avoir atteint son point haut en ao\u00fbt \u00e0 \n2,6%, devrait reculer gr\u00e2ce \u00e0 la baisse du prix du p\u00e9trole \u00e0 1,6% en moyenne sur 2019. \nComment se situerait la performance fran\u00e7aise par rapport \u00e0 la zone euro ? \nLa France rattraperait progressivement son retard sur la zone euro. Entre 2014 et 2017, \nnotre croissance y a \u00e9t\u00e9 en moyenne inf\u00e9rieure de 0,6% par an ; en 2019, notre retard \nreviendrait \u00e0 0,2%. Notre environnement ext\u00e9rieur devient moins porteur. Dans les \nprochaines ann\u00e9es, la France va donc devoir compter davantage sur ses propres forces \npour d\u00e9gager de la croissance et faire reculer le ch\u00f4mage. Tout le sens des r\u00e9formes \nengag\u00e9es, c\u2019est de relever la vitesse de croisi\u00e8re de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, c\u2019est \u00e0 dire la \ncroissance potentielle aujourd'hui trop basse autour de 1,3 %. La cl\u00e9 de la croissance et des \nemplois durables en France, cela reste les r\u00e9formes, comme le montrent les succ\u00e8s de \nplusieurs de nos voisins europ\u00e9ens. Ce cap vaut \u00e0 travers toutes les incertitudes du \ncontexte. \nQuelles sont ces incertitudes ? \n\u00c0 l\u2019\u00e9chelle mondiale et europ\u00e9enne, nous assistons \u00e0 une d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration lente de la \ncroissance, plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 un retournement. Mais les incertitudes montent : le prix du p\u00e9trole, qui \npeut jouer dans les deux sens, ou les mesures protectionnistes, clairement n\u00e9gatives. La \npolitique \u00e9conomique am\u00e9ricaine reste d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e,  et en Europe, le Brexit ou la situation \nitalienne sont des inconnues \u00e9videntes.  Sur le Brexit, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques d\u2019une \nabsence d\u2019accord sont plus importantes pour le Royaume-Uni -qui verrait menac\u00e9es 45% de \nses exportations- que pour la zone euro dont seulement 9% sont en jeu. Toutes les \ncons\u00e9quences sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re doivent et peuvent cependant \u00eatre g\u00e9r\u00e9es. En Italie, \nle dialogue entre le gouvernement italien et la Commission para\u00eet progresser. Mais le vrai \nd\u00e9bat italien, c\u2019est de savoir comment retrouver de la croissance par les bonnes r\u00e9formes. \n\u00c9tant donn\u00e9 les tensions sociales int\u00e9rieures et les incertitudes ext\u00e9rieures, quelle \npolitique \u00e9conomique a votre faveur ? \nLa Banque de France ne d\u00e9cide naturellement pas de la politique \u00e9conomique, mais apporte \nson \u00e9clairage ind\u00e9pendant. La politique de l\u2019offre men\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en faveur de \nla comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises et de l'attractivit\u00e9 fiscale, a des r\u00e9sultats. La baisse du co\u00fbt \ndu travail avec notamment le CICE a favoris\u00e9 les fortes cr\u00e9ations nettes d\u2019emplois : plus de \n750 000 emplois en trois ans, de 2016 \u00e0 2018. Seule la pers\u00e9v\u00e9rance porte des fruits \ndurables : il ne faut pas aujourd'hui revenir sur les mesures en faveur des entreprises, mais \n3/3 \nles compl\u00e9ter par des r\u00e9formes en faveur de tous les Fran\u00e7ais. L'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique rejoint \nl'imp\u00e9ratif de justice sociale \u00e0 travers deux exemples au moins : favoriser le retour \u00e0 l'emploi \net aussi la demande en compl\u00e9tant les bas revenus par la prime d'activit\u00e9 ; et bien s\u00fbr \nd\u00e9velopper r\u00e9solument l\u2019apprentissage et la formation professionnelle, pour donner leur \nchance aux jeunes comme aux salari\u00e9s moins qualifi\u00e9s. \nEmmanuel Macron a demand\u00e9 aux \u00e9tablissements financiers de faire des efforts sur \nles frais bancaires. Est-ce une exigence l\u00e9gitime et que peuvent faire les banques ? \nCe sont des engagements forts et bienvenus : un gel des tarifs pour tous les Fran\u00e7ais,  et un \nplafonnement \u00e0 25 \u20ac par mois des frais d'incidents pour les clients en situation de fragilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re. La Banque de France et l'ACPR garantiront leur application effective en 2019 ; \nnous en avons les moyens, et nous nous mobilisons aussi sur le terrain pour la pleine \ninformation des travailleurs sociaux et des 3,6 millions de personnes concern\u00e9es.  \nLes annonces faites par Emmanuel Macron lundi soir devraient d\u00e9grader \nsensiblement le d\u00e9ficit public et le faire repasser au-dessus de 3% du PIB, soit bien \nau-dessus de ce que l\u2019on demande \u00e0 l\u2019Italie\u2026  \nL'urgence \u00e9conomique et sociale justifiait des d\u00e9cisions exceptionnelles, et le gouvernement \nn'a pas encore pr\u00e9cis\u00e9 des mesures de financement souhaitables ; rappelons aussi que le \nd\u00e9ficit 2019 est alourdi par une charge temporaire sur le dernier CICE, pour 0,9 % de PIB. \nMais, dans la dur\u00e9e,  r\u00e9duire les d\u00e9ficits et la dette publique reste indispensable pour assurer \nnotre d\u00e9veloppement durable et l\u2019\u00e9quit\u00e9 entre Fran\u00e7ais : nous ne pourrons pas continuer \u00e0 \nr\u00e9gler nos probl\u00e8mes en reportant les efforts sur nos enfants et les g\u00e9n\u00e9rations futures. \nPuisque nous voulons collectivement moins d\u2019imp\u00f4ts, nous devons absolument r\u00e9ussir \u00e0 \nstabiliser les d\u00e9penses publiques en volume. Sinon, les baisses d'imp\u00f4ts seraient remises en \ncause au prochain retournement de conjoncture, et donc ne seraient pas cr\u00e9dibles : c'est ce \nque la France conna\u00eet depuis trop longtemps. \n \n", "published_date": "2018-12-14", "section": "interview"}