{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/fvg_france_inter_20062018.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La croissance, cela veut dire plus d'emplois et plus de pouvoir d'achat. \u00bb - France Inter", "text": "1 \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France \nFrance INTER \u2013 20 juin 2018 \n \nNicolas Demorand \u2013 France Inter : L\u2019invit\u00e9 du \u00ab Grand entretien \u00bb, ce matin est le gouverneur \nde la Banque de France. L\u00e9a Salame, vous intervenez dans dix minutes. Vos questions, 01 45 \n24 70 00, les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019application France Inter. Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, bonjour ! \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Bonjour Nicolas Demorand ! \nMerci d\u2019\u00eatre au micro de France Inter. La Banque de France publie sa lettre au pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique, c'est une tradition, c'est un document int\u00e9ressant et lisible, ce qui ne g\u00e2che rien ! \nMerci ! \nBeaucoup de sujets \u00e0 aborder avec vous ce matin, Bernard en parlait \u00e0 l'instant, l'annonce de \nla cr\u00e9ation d'un budget de la zone euro et d'un Fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en, il s'appellera \ndiff\u00e9remment mais le principe est acquis, on parlera \u00e9galement des risques li\u00e9s au retour du \nprotectionnisme mais commen\u00e7ons par la croissance en France. 2017 fut une ann\u00e9e robuste, \n2,3 points  de croissance, 2018 s'annonce plus compliqu\u00e9e, vous-m\u00eame \u00e0 la Banque de France \navez abaiss\u00e9 votre pr\u00e9vision, 1,8. L\u2019INSEE hier, dit 1,7 point.  Expliquez-nous l\u00e0 aussi en \ntermes simples ce qui se passe, pourquoi \u00e7a ralentit ? \nNous publions \u00e0 la Banque de France des pr\u00e9visions ind\u00e9pendantes qui sont appuy\u00e9es aussi sur nos \nenqu\u00eates sur le terrain. Pour le dire en un mot, la croissance a \u00e9t\u00e9 exceptionnellement forte en 2017 ; \nen France et en Europe, elle reste bonne. Nous ne passons pas de la lumi\u00e8re \u00e0 l'ombre : le ciel s\u2019est \nun peu voil\u00e9 mais le temps reste assez beau. Si on regarde concr\u00e8tement dans les chiffres, on avait \nl'ann\u00e9e derni\u00e8re pour la France 2,3 % de croissance, c\u2019\u00e9tait la meilleure ann\u00e9e depuis dix ans ; nous \nnous attendons effectivement \u00e0 1,8 cette ann\u00e9e ce qui restera un bon cru. Pour traduire cela peut-\u00eatre \nde fa\u00e7on tr\u00e8s concr\u00e8te, la croissance, cela veut dire plus d'emplois et plus de pouvoir d'achat.  \nAlors pourquoi \u00e7a ralentit ? \nCela ralentit parce que l'environnement international est un peu moins porteur : c'est surtout \nl'acc\u00e9l\u00e9ration de 2017 qui \u00e9tait exceptionnelle parce qu'il y a eu un ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage apr\u00e8s \nplusieurs ann\u00e9es de crise. On savait que cela n\u2019\u00e9tait pas soutenable \u00e0 ce rythme. On a cr\u00e9\u00e9 en 2017 \nen France plus de 300 000 emplois mais 2018 devrait voir \u00e0 peu pr\u00e8s  200 000 emplois cr\u00e9\u00e9s : le \nch\u00f4mage va continuer \u00e0 diminuer et le pouvoir d'achat sur les 3 ann\u00e9es qui viennent devrait \naugmenter entre 1 et 2 % par an. Donc cela reste un bon cru, il est tr\u00e8s important d\u2019en profiter pour \n2 \n \nrelever les limitateurs de vitesse qui p\u00e8sent sur la croissance fran\u00e7aise, ce qui signifie faire un certain \nnombre de r\u00e9formes. \nDonc c'est un petit trou d'air, le ciel ne fait que se voiler, \u00e7a n'est pas la fin d\u2019un cycle, \u00e7a n'est \npas une \u00e9conomie qui cale ? \nAbsolument ce n'est pas le retournement d'un cycle. Plut\u00f4t que de ralentissement aujourd'hui, je crois \nqu'il faudrait noter qu'il y a eu une acc\u00e9l\u00e9ration exceptionnelle en 2017 qui n'\u00e9tait pas soutenable. Il y \na eu un contrecoup. \nQu\u2019est-ce qui vous permet d\u2019\u00eatre \u00e0 ce point optimiste, d\u00e9j\u00e0 dans votre analyse et optimiste ? \nS\u2019agissant de pr\u00e9visions, il faut toujours rester prudent mais il se trouve que l\u2019INSEE hier dit \u00e0 peu \npr\u00e8s la m\u00eame chose que ce que nous avons publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re, alors que nous avons suivi \ndes m\u00e9thodes compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9es. Donc vous voyez, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 un indice assez fort. Et nous, \u00e0 la \nBanque de France, nous sommes pr\u00e9sents sur le terrain et nous interrogeons des milliers et des \nmilliers d\u2019entrepreneurs sur leurs carnets de commandes, sur ce qu\u2019ils attendent. \nEt eux restent optimistes ? \nIls ont vu le trou d\u2019air dont vous parliez, notamment sur le mois de mai avec le calendrier, et sur l\u2019hiver \ndernier mais leurs carnets de commandes sur ce mois de juin sont meilleurs ; on ne retrouvera pas les \nrythmes de croissance exceptionnels. On peut regarder la vitesse si vous voulez de l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise trimestre par trimestre, c\u2019est une assez bonne mesure. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, on \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \n\u00e0 0,7 % par trimestre, on va revenir vers 0,4 %, ce qui est une vitesse de croisi\u00e8re qui n\u2019est pas \nexceptionnellement \u00e9lev\u00e9e mais qui est bien meilleure que ce qu\u2019on a connu dans les ann\u00e9es de \ncrise. Et il faut essayer d\u2019augmenter cette vitesse de croisi\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, est-ce que dans ce contexte-l\u00e0, m\u00eame s\u2019il y a une forme de retour \n\u00e0 la normale, de d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration, vous l\u2019avez dit, par rapport \u00e0 une ann\u00e9e exceptionnelle, est-ce \nque l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise m\u00e9caniquement va cr\u00e9er moins d\u2019emplois, et si oui, est-ce que vous \npourriez nous donner une estimation ? \nNous attendons pour cette ann\u00e9e pr\u00e8s de 200 000 cr\u00e9ations d\u2019emplois, c\u2019est moins que l\u2019an dernier \nmais cela reste significatif. Le ch\u00f4mage descendrait d\u2019ici 2020 - nous avons fait une pr\u00e9vision \u00e0 trois \nans- vers 8 % ; mais 8 % de ch\u00f4mage, cela reste trop ! Et c\u2019est une des premi\u00e8res r\u00e9formes que nous \ndevons faire, car c\u2019est un des risques que nous avons aujourd\u2019hui sur la croissance fran\u00e7aise : les \nentrepreneurs, j\u2019en vois beaucoup, j\u2019\u00e9tais \u00e0 Amiens l\u2019autre jour, \u00e0 Poitiers, des entrepreneurs \nformidables, innovants, ont comme premi\u00e8re difficult\u00e9 la difficult\u00e9 \u00e0 recruter, alors que nous avons \nencore 2 600 000 ch\u00f4meurs, que nous avons des centaines de milliers de gens au ch\u00f4mage. C\u2019est le \npremier limitateur de vitesse. De ce point de vue, la r\u00e9forme la plus importante peut-\u00eatre, c\u2019est celle \nqui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e hier et dont on n\u2019a pas beaucoup parl\u00e9, la loi Avenir Pro, pr\u00e9sent\u00e9e par \nMme P\u00e9nicaud. Il s\u2019agit vraiment de d\u00e9velopper l\u2019apprentissage pour les jeunes, de r\u00e9former la \nformation professionnelle pour les autres salari\u00e9s, pour les adultes. Il n\u2019y a sans doute pas de r\u00e9forme \nplus importante aujourd\u2019hui que d\u2019augmenter les comp\u00e9tences de tous ceux qui se pr\u00e9sentent sur le \nmarch\u00e9 du travail pour correspondre mieux aux besoins des entreprises. Je suis tr\u00e8s attach\u00e9 depuis \nlongtemps \u00e0 ce d\u00e9veloppement de l\u2019apprentissage et  de la formation pour les jeunes en Europe,   \nnous en prenons le chemin en France en regardant ce qui se fait de mieux chez nos voisins. \nQuand est-ce que les r\u00e9formes engag\u00e9es depuis un an, un tout petit peu plus d\u2019un an depuis \nqu\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, quand est-ce que ces r\u00e9formes \nauront un v\u00e9ritable effet vertueux sensible ? \nIl est important de regarder ce qui se passe concr\u00e8tement chez nos voisins europ\u00e9ens. Nos voisins \npartagent la m\u00eame monnaie, et m\u00eame mod\u00e8le social. C\u2019est tr\u00e8s important, ce mod\u00e8le social europ\u00e9en, \n3 \n \navec plus de services publics, moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9s. Certains ont conduit des r\u00e9formes plus t\u00f4t que nous. \nCe que nous donnent les enseignements pratiques, c\u2019est que les r\u00e9formes, cela marche partout d\u00e8s \nlors qu\u2019elles sont conduites de fa\u00e7on pers\u00e9v\u00e9rante. Il faut au moins deux \u00e0 trois ans pour que les \nr\u00e9formes produisent leurs fruits et qu\u2019elles soient conduites de fa\u00e7on globale. On pense bien s\u00fbr \u00e0 \nl\u2019Allemagne mais je vais vous citer d\u2019autres pays dont on parle moins et qui sont aux deux bouts de \nl\u2019Europe. Il y a un pays tout au Nord de l\u2019Europe, c\u2019est la Finlande, et puis des pays tout au Sud, \nl\u2019Espagne, ou le Portugal o\u00f9 j\u2019\u00e9tais hier. Au passage, ce sont des pays qui ont des majorit\u00e9s politiques \ndiff\u00e9rentes, mais ils ont conduit ces r\u00e9formes plus t\u00f4t que nous  et aujourd\u2019hui, ils en touchent les \nfruits, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils ont davantage de croissance, et donc davantage d\u2019emplois et de cr\u00e9ation de \nrichesses. La France est donc en train de commencer ce chemin ou d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer sur ce chemin. Si \nnous sommes pers\u00e9v\u00e9rants, il y  a des raisons d\u2019\u00eatre confiants. \nQuel impact aura cet \u00e9tat de la croissance sur les d\u00e9ficits, sur cette redoutable \u00e9quation ? \nVous avez raison. Cela, c\u2019est une priorit\u00e9 sur laquelle il faut que nous nous mobilisions plus fort. \nQuand on regarde la France sur la longue dur\u00e9e, le service public a longtemps \u00e9t\u00e9 un atout de la \nFrance : des services publics performants, innovants, et je crois profond\u00e9ment au service public.  Mais \naujourd\u2019hui,  notre service public co\u00fbte trop cher. L\u00e0 aussi si on compare par rapport \u00e0 nos voisins \neurop\u00e9ens, il co\u00fbte beaucoup plus cher que nos voisins qui ont des r\u00e9sultats de prestations publiques \n\u00e0 peu pr\u00e8s comparables, qui ont une S\u00e9curit\u00e9 sociale qui ressemble. Nous avons donc des marges \nd\u2019\u00e9conomie. Il faut non pas qu\u2019on fasse diminuer les d\u00e9penses publiques en valeur absolue, il faut \nqu\u2019on en ralentisse la croissance, on est \u00e0 un peu pr\u00e8s \u00e0 1 % de croissance des d\u00e9penses publiques \npar an aujourd\u2019hui apr\u00e8s inflation, ce qu\u2019on appelle en volume, il faut qu\u2019on revienne autour de 0,3 % \u00e0 \npeu pr\u00e8s. C\u2019est un effort qui n\u2019est donc pas consid\u00e9rable en chiffre, mais qui doit \u00eatre maintenant \ntraduit en action. Les intentions \u00e9tant affich\u00e9es, il faut les traduire en actes et c\u2019est comme cela qu\u2019on \ndiminuera les d\u00e9ficits et la dette ; c\u2019est comme cela aussi qu\u2019on pourra baisser les imp\u00f4ts, ce que nous \ntous, tous les Fran\u00e7ais souhaitent. Je veux dire ici avec beaucoup de force que nous  ne pouvons \nbaisser davantage les imp\u00f4ts au-del\u00e0 de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 que si nous ma\u00eetrisons beaucoup \nmieux les d\u00e9penses. Sinon, nous cr\u00e9ons de la dette pour nos enfants demain. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Emmanuel Macron, Angela Merkel ont annonc\u00e9 hier, Bernard on \nen parlait il y a quelques instants, la cr\u00e9ation d\u2019un budget de la zone euro, la cr\u00e9ation d\u2019un \nfonds mon\u00e9taire europ\u00e9en qui s\u2019appellera diff\u00e9remment, le nom n\u2019est pas encore trouv\u00e9. Est-ce \nun moment historique comme une partie de la presse le dit ce matin et surtout, est-ce que c\u2019est \n\u00e0 m\u00eame de r\u00e9duire l\u2019incertitude politique et donc \u00e9conomique en Europe ? \nCe qu\u2019a d\u00e9cid\u00e9 le couple franco-allemand hier, c\u2019est une tr\u00e8s bonne \u00e9tape. L\u2019Europe fait face \u00e0 des \ndifficult\u00e9s, nous avons autour de nous un monde instable et l\u2019Europe est du coup absolument \nindispensable. L\u2019Europe est travers\u00e9e aujourd\u2019hui par cette question migratoire, tr\u00e8s difficile. Raison \nde plus pour prot\u00e9ger, renforcer ce que nous avons construit de mieux ensemble dont notre monnaie \ncommune qui est l\u2019euro. Et donc ce que nous disons, nous, c\u2019est que si l\u2019\u00e9quipe europ\u00e9enne veut \njouer mieux, elle a aujourd\u2019hui un bon jeu mon\u00e9taire si j\u2019ose dire mais il faut \u00e9largir son jeu, il faut \naussi se donner ensemble des savoir-faire, des instruments \u00e9conomiques.  C\u2019est cela qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \nhier dans l\u2019accord franco-allemand. Il y aura un budget de la zone euro ; il y a  effectivement un \nm\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 qui va \u00eatre renforc\u00e9 notamment pour mieux pr\u00e9venir les crises, il y a \naussi un volet dont on a moins parl\u00e9 qui est de mobiliser les financements priv\u00e9s : l\u2019Europe a un atout, \nc\u2019est qu\u2019elle a beaucoup d\u2019\u00e9pargne, 400 milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9pargne, qu\u2019on peut mobiliser pour nos \ngros besoins d\u2019investissements, pensez au digital, \u00e0 l\u2019\u00e9conomie verte, aux fonds propres des PME. \nCela s\u2019appelle l\u2019union bancaire et l\u2019union des march\u00e9s de capitaux. Cet accord-l\u00e0 est maintenant \npropos\u00e9 \u00e0 nos partenaires ; l\u2019Europe fonctionne toujours de la m\u00eame mani\u00e8re. Je le vis depuis 25 ans \nque je travaille dans les instances europ\u00e9ennes, il y a besoin de l\u2019impulsion franco-allemande au \nd\u00e9part  \u2026 \n \n4 \n \nEt d\u2019une crise grave ? \nEt quelquefois d\u2019une crise mais il faut l\u2019impulsion franco-allemande, il ne faut pas non plus que \nFran\u00e7ais et Allemands arrivent avec un plan compl\u00e8tement boucl\u00e9 parce que dans ce cas-l\u00e0, les 17 \nautres pays de la zone euro disent : quelle est notre place dans la discussion ? C\u2019est cela qui a \u00e9t\u00e9 \nd\u00e9cid\u00e9 hier, il y a l\u2019impulsion, maintenant il faut travailler \u00e0 19. \n \nLe gouverneur de la Banque de France est avec nous. L\u00e9a Salam\u00e9. \nL\u00e9a Salam\u00e9 \u2013 France Inter : Bonjour. Donald TRUMP qui augmente de 25 % les droits de \ndouane sur les produits chinois, la Chine qui assure qu\u2019elle imposera des taxes d\u2019une ampleur \net d\u2019une intensit\u00e9 similaires. Est-ce qu\u2019on va vers une guerre \u00e9conomique entre les \u00c9tats-Unis \net la Chine et est-ce que vous diriez que l\u2019Europe n\u2019est m\u00eame pas dans le \u00ab game \u00bb comme on \ndit mais est totalement hors-jeu ? \nJe ne crois pas que l\u2019Europe soit hors-jeu. Nous sommes en train de jouer la Coupe du Monde de \nfootball, je la suis avec passion comme beaucoup de Fran\u00e7ais, mais le moins qu\u2019on puisse dire, c\u2019est \nque cette coupe du monde de l\u2019\u00e9conomie, elle est extr\u00eamement disput\u00e9e, agit\u00e9e, troubl\u00e9e. Chacun de \nnos pays europ\u00e9ens s\u2019il \u00e9tait tout seul dans cette partie-l\u00e0, dans le bras de fer am\u00e9ricano-chinois dans \ntout ce qui se joue, serait balay\u00e9. Donc il faut que nous fassions \u00e9quipe. \nEt l\u00e0, vous n\u2019avez pas l\u2019impression qu\u2019on est balay\u00e9 franchement ? \nOn est aujourd\u2019hui dans un contexte qui est dangereux pas seulement pour l\u2019Europemais pour tout le \nmonde. Si le protectionnisme continue \u00e0 avancer, c\u2019est un jeu qui est perdant pour tout le monde, \u00e0 \ncommencer par les Am\u00e9ricains eux-m\u00eames. C\u2019est un des rares sujets, vous savez, sur lequel \u00e0 peu \npr\u00e8s tous les \u00e9conomistes sont d\u2019accord, c\u2019est que le protectionnisme, c\u2019est un jeu perdant \u00e0 la fin. \nC\u2019est notamment un jeu perdant pour les consommateurs les plus d\u00e9favoris\u00e9s dans les pays parce \nqu\u2019ils consomment davantage de produits import\u00e9s et donc \u2026 \nMais \u00e7a, c\u2019est compliqu\u00e9.  Comment vous arrivez \u00e0 convaincre ? Vous dites que vous \u00eates tous \nd\u2019accord ! \nSi on ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0-dessus, c\u2019est un jeu totalement perdant, y compris pour l\u2019\u00e9conomie \nam\u00e9ricaine.  \nMais l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bonne qu\u2019en ce moment ! \nL\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine aujourd\u2019hui, est dop\u00e9e par autre chose, pas du tout par le protectionnisme qui \njoue n\u00e9gativement mais par une relance budg\u00e9taire qui a \u00e9t\u00e9 faite par M. TRUMP. Cette relance est, \nje vais le dire de fa\u00e7on tr\u00e8s br\u00e8ve, comme de la drogue \u00e9conomique, c\u2019est-\u00e0-dire que c\u2019est tr\u00e8s bon \u00e0 \ncourt terme mais ensuite, c\u2019est tr\u00e8s mauvais parce que cela va faire davantage de d\u00e9ficit, ce sont des \neffets uniquement temporaires. Mais le protectionnisme, c\u2019est perdant pour tout le monde. Donc il faut \nd\u2019abord qu\u2019il y ait ce d\u00e9bat aux \u00c9tats-Unis,  en disant \u00ab on arr\u00eate les pertes \u00bb, si vous me permettez de \nle dire ainsi. Ensuite, l\u2019Europe unie a commenc\u00e9 \u00e0 annoncer des mesures de r\u00e9torsion, c\u2019est-\u00e0-dire de \ntaxer des produits am\u00e9ricains et cela, nous ne saurions pas le faire tout seuls. \nLe beurre de cacahu\u00e8te et les jeans ! \nLe beurre de cacahu\u00e8te, le Bourbon, d\u2019autres produits, vous le savez comme moi, qui sont \nextr\u00eamement sensibles pour les parlementaires  am\u00e9ricains. Donc dans les \u00e9pisodes protectionnistes \npr\u00e9c\u00e9dents, ce genre de menace a fonctionn\u00e9. Nous allons voir : je crois qu\u2019il vaut mieux se remettre \nautour d\u2019une table, ce qu\u2019on appelle le multilat\u00e9ralisme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base de la croissance \ninternationale. Le multilat\u00e9ralisme, c\u2019est de dire -je garde l\u2019image du football- qu\u2019on joue tous selon des \n5 \n \nr\u00e8gles du jeu communes et qu\u2019on accepte un arbitre, ce sont les institutions internationales. Pour \nl\u2019instant, on a une des principales \u00e9quipes, qui est l\u2019\u00e9quipe am\u00e9ricaine dont le capitaine dit \u00ab moi, je ne \njoue pas le jeu collectif \u00bb, c\u2019est extr\u00eamement dangereux. Et donc ne comptez pas sur les Europ\u00e9ens \npour dire \u00ab nous, on va aussi jouer compl\u00e8tement de notre c\u00f4t\u00e9, et inventer un autre jeu \u00bb, \u00e7a serait \nun jeu perdant  pour tout le monde. Par contre il faut rappeler les Am\u00e9ricains \u00e0 leur devoir, tr\u00e8s fort ! \nQuand on voit la mont\u00e9e du populisme partout en Europe, aux \u00c9tats-Unis, en Russie, je veux \nbien \u00e0 vous entendre, nous dire que le protectionnisme, c\u2019est mal, le nationalisme, c\u2019est mal, le \nlib\u00e9ralisme, c\u2019est bien, il faut faire de plus en plus de r\u00e9formes lib\u00e9rales mais est-ce que vous \ncomprenez que beaucoup de gens commencent \u00e0 s\u2019interroger au mieux s\u2019interrogent au pire \nrejettent ce mod\u00e8le ? \nCe n\u2019est pas une question de mal ou de bien, je ne mets pas du tout de jugement moral l\u00e0-dedans.  \nVous dites : le protectionnisme,  c\u2019est forc\u00e9ment  l\u2019\u00e9chec ! \nNon, ce n\u2019est pas \u00ab mal \u00bb, c\u2019est qu\u2019il faut regarder les effets pratiques. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a derri\u00e8re le \npopulisme ? Je n\u2019aime pas d\u2019ailleurs ce mot qui est un peu m\u00e9prisant, il y a des interrogations vraies \ndes citoyens qui disent notamment aux \u00c9tats-Unis, nous on va perdre nos emplois, on voit monter les \nin\u00e9galit\u00e9s. Je respecte beaucoup ces questions : \u00e0 nous d\u2019apporter les bonnes r\u00e9ponses. Tr\u00e8s \nclairement, M. TRUMP n\u2019apporte pas les bonnes r\u00e9ponses parce que le protectionnisme, \u00e7a va \nd\u2019abord appauvrir les consommateurs les plus pauvres aux \u00c9tats-Unis et la r\u00e9forme fiscale dont on \nparlait, elle creuse les in\u00e9galit\u00e9s aux \u00c9tats-Unis. Nous, Europ\u00e9ens -on parlait de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Europe tout \n\u00e0 l\u2019heure-, nous avons des meilleures r\u00e9ponses avec notre mod\u00e8le social. Ce qui r\u00e9unit les 19 pays \neurop\u00e9ens au fond, c\u2019est notre histoire, c\u2019est la paix, etc.,  mais c\u2019est beaucoup un mod\u00e8le social. Il n\u2019y \na nulle part hors d\u2019Europe des services publics aussi d\u00e9velopp\u00e9s. Il n\u2019y a nulle part des in\u00e9galit\u00e9s \naussi basses m\u00eame si elles sont encore trop \u00e9lev\u00e9es ; il n\u2019y a nulle part un dialogue social dans \nl\u2019entreprise aussi fort. C\u2019est cela la bonne r\u00e9ponse aux inqui\u00e9tudes des \u00ab populistes \u00bb, et \u00e0 ce qui s\u2019est \npass\u00e9 en Am\u00e9rique ou en Grande-Bretagne. L\u2019Europe doit parler plus fort de ses solutions. Il ne faut \nsurtout pas s\u2019endormir face aux questions, je suis d\u2019accord avec vous. \nNicolas Demorand \u2013 France Inter : Une derni\u00e8re question, est-ce qu\u2019il y a un v\u00e9ritable risque \nque les banques am\u00e9ricaines soient unilat\u00e9ralement d\u00e9r\u00e9gul\u00e9es alors que les banques \neurop\u00e9ennes sont collectivement r\u00e9gul\u00e9es ? \nCette question est tr\u00e8s importante par rapport aux r\u00e8gles du jeu collectives dont nous parlions. Ce que \nnous voyons aujourd\u2019hui, et je le souligne avec prudence mais avec une certaine satisfaction, c\u2019est \nque par rapport \u00e0 l\u2019abandon temporaire des r\u00e8gles du jeu collectif que je regrettais, ce n\u2019est pas le cas \nsur la r\u00e8glementation financi\u00e8re. Les Am\u00e9ricains se sont  engag\u00e9s \u00e0 appliquer \u00e0 leurs banques le \nrenforcement des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 adopt\u00e9es apr\u00e8s la crise, qu\u2019on a appel\u00e9es Bale 3. \nDonc jusqu\u2019ici, tout va bien. \nDonc surveillons cela de pr\u00e8s et nous continuons  \u00e0 parler, je parle avec mon homologue am\u00e9ricain, \navec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines en charge qui disent \u00ab l\u00e0, on joue le jeu collectif \u00bb. Heureusement, car \nsinon, on pr\u00e9parerait la prochaine crise financi\u00e8re. \n \n \n", "published_date": "2018-06-21", "section": "interview"}