{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/itw_france_info-fvg-20181109.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Si on est pers\u00e9v\u00e9rant, nous aurons des r\u00e9sultats en termes de croissance et d\u2019emploi. \u00bb - France Info", "text": "1/11 \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France \nFRANCE INFO - 8 novembre 2018 \nMarc Fauvelle - France Info : Ce matin, c'est le gouverneur de la Banque de France, \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau qui est l'invit\u00e9 de France Info jusqu'\u00e0 09h00. Renaud DELY \nvous pr\u00e9sente en quelques mots. \nRenaud Dely - France Info : Bonjour Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Bonjour Renaud Dely. \nRenaud Dely - France Info : Ce poste de gouverneur de la Banque de France, vous \npilotez la strat\u00e9gie mon\u00e9taire, vous veiller aussi \u00e0 la stabilit\u00e9 financi\u00e8re du pays, c'est \nun poste strat\u00e9gique. Vous disposez donc Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, de tous les \noutils, tous les Instruments qui permettent d'ausculter l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et \nm\u00eame d'ailleurs d'\u00e9tablir des pr\u00e9visions pour les mois \u00e0 venir, c'est une des missions \nde la de la Banque de France. On se souvient que Fran\u00e7ois Hollande, \u00e0 la fin de son \nquinquennat, disait : \u00ab \u00c7a va mieux \u00bb, \u00e0 propos de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Il n\u2019avait pas \nvraiment convaincu, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Alors, est-ce qu'aujourd'hui \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \u00e7a va mieux pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise depuis l'\u00e9lection \nd'Emmanuel Macron qui remonte maintenant \u00e0 il y a 18 mois ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: D'abord, par rapport \u00e0 ce que vous avez dit sur les comp\u00e9tences \nde la Banque de France, je pr\u00e9cise que nous agissons dans un cadre europ\u00e9en, puisque nous \npartageons nos monnaies... \nRenaud Dely - France Info : Bien s\u00fbr.  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: J'\u00e9tais hier au Conseil des gouverneurs \u00e0 Francfort... \nRenaud Dely - France Info : On l\u2019\u00e9voquera bien s\u00fbr tout \u00e0 l\u2019heure. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Je pr\u00e9cise aussi, et c'est tr\u00e8s important par rapport \u00e0 ce que \nvous dites sur les pr\u00e9visions, que la Banque de France exerce cette mission de fa\u00e7on \nind\u00e9pendante \nMarc Fauvelle - France Info : C'est pour \u00e7a que votre jugement compte, et c'est pour \n\u00e7a qu\u2019on va vous interroger justement. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: C'est-\u00e0-dire que je n'ai le droit de recevoir d'instructions de \npersonne, et que la Banque de France ne \u00ab roule \u00bb pour aucune force politique. \n2/11 \n \nMarc Fauvelle - France Info : Alors, est-ce que \u00e7a va mieux depuis Emmanuel \nMacron ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Sur la situation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, la situation est plus \nfavorable effectivement, en moyenne p\u00e9riode. Pour vous donner les chiffres, nous attendons \ncette ann\u00e9e, avec la pr\u00e9vision de la Banque de France, une croissance de 1,6 %, c'est \nnettement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des dix derni\u00e8res ann\u00e9es... \nMarc Fauvelle - France Info : Et c'est un peu moins que ce que pr\u00e9voit le \ngouvernement, qui est \u00e0 1,7. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Oui, la Banque de France est traditionnellement plus prudente, \nje pense que notre chiffre s'av\u00e9rera plus proche de la r\u00e9alit\u00e9. C'est aussi un petit peu moins \nque l'an dernier : en 2017 la croissance en Europe et en France avait connu une acc\u00e9l\u00e9ration \nexceptionnelle. \nRenaud Dely - France Info : En France c\u2019\u00e9tait 2,2 en 2017. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Nous \u00e9tions m\u00eame \u00e0 2,3. Quand on prend 2017 et 2018, ce \nsont deux ann\u00e9es favorables sur le plan \u00e9conomique, avec beaucoup de cr\u00e9ations d'emplois, \nplus de 300 000 l'an dernier, environ 200 000 attendues cette ann\u00e9e, et donc un recul du \nch\u00f4mage, c'est tr\u00e8s important, et une augmentation du pouvoir d'achat. \nMarc Fauvelle - France Info : Le ch\u00f4mage, on va y revenir, le pouvoir d'achat aussi, \nest-ce que tout \u00e7a, c'est croissance c'est gr\u00e2ce \u00e0 Emmanuel Macron ou tout \nsimplement gr\u00e2ce au vent de l'actualit\u00e9 internationale ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Si j'ose dire, une \u00e9conomie c'est comme un bateau. Ce qui \ncompte d\u2019abord, c'est : est-ce que le vent est porteur ou pas ? Cela c'est l'\u00e9conomie \neurop\u00e9enne et internationale. Le vent est porteur, un petit peu moins cette ann\u00e9e que l'an \ndernier : il y a un gros souffle de croissance c'est l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, avec des \nd\u00e9s\u00e9quilibres. On en parlera peut-\u00eatre, la politique de monsieur Trump fait de la croissance \u00e0 \ncourt terme et probablement des d\u00e9s\u00e9quilibres assez dangereux \u00e0 moyen terme. Ailleurs \ncela ralentit plut\u00f4t. Cela c'est le vent porteur. \nMarc Fauvelle - France Info : Et puis il y a le gouvernement qui rame, en plus des \nvoiles. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Ce n'est pas le seul gouvernement qui rame, c'est nous tous \nqui mettons au point le meilleur bateau possible, et cela c'est la question des r\u00e9formes. \nRenaud Dely - France Info : Mais le plus important, pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est le vent \naujourd'hui ou est-ce que c'est... \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: C'est les deux. Quand vous regardez une performance de \ncroissance, c'est toujours les deux. Comment mesure-t-on ce qui nous incombe \u00e0 nous ? \nRegardons simplement la diff\u00e9rence entre la croissance de la moyenne de la zone euro, dont \nnous faisons partie, et puis la croissance fran\u00e7aise. Depuis trois-quatre ans, \nmalheureusement cette diff\u00e9rence est n\u00e9gative, et c'est encore plus le cas en Italie si on \nregarde nos voisins... \n3/11 \n \nRenaud Dely - France Info : Donc \u00e7a ce n'est pas la faute du vent, c'est la faute du \nmarin. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: C'est la faute des marins France et de l'\u00e9quipage que nous \nsommes, et \u00e9videmment le chef d'\u00e9quipage c'est le gouvernement, quel qu'il soit. En sens \ninverse, il y a des pays qui font mieux que la moyenne de la zone euro : on pense bien s\u00fbr \u00e0 \nl'Allemagne, mais il n'y a pas que l'Allemagne, il y a des pays extr\u00eamement divers, les Pays-\nBas, l'Espagne, le Portugal, je pourrais en citer d'autres,... Qu'est-ce qui fait cette diff\u00e9rence \npar rapport \u00e0 la moyenne de la zone euro ? C'est la constance dans les r\u00e9formes. L\u00e0 il y a \nune bonne nouvelle, c'est que les r\u00e9formes, cela fonctionne en Europe. Tous les pays qui ont \nmen\u00e9 des r\u00e9formes, de fa\u00e7on coh\u00e9rente pers\u00e9v\u00e9rante, parce qu'il faut la dur\u00e9e, sont \naujourd'hui des pays qui ont les meilleures performances en termes de croissance et \nd'emploi. Donc, l'objectif de la France, avec l'acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes que nous voyons \ndepuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est non seulement de rattraper la moyenne europ\u00e9enne, nous \nsommes en train de le faire, mais si possible de la d\u00e9passer. \nMarc Fauvelle - France Info : La croissance c'est formidable, \u00e7a donne des chiffres qui \nfont fr\u00e9mir tous les \u00e9conomistes. Ce que les Fran\u00e7ais attendent aujourd'hui, il y a \ndeux choses, c'est : du pouvoir d'achat et du ch\u00f4mage en moins. Le pouvoir d'achat \non va en  reparler, mais le ch\u00f4mage, pourquoi il baisse si peu ? Vous nous dites : il y a \ndu vent dans les voiles, on a un marin a priori qui sait o\u00f9 il va, et pourtant le ch\u00f4mage \nne baisse quasiment pas en France. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Si, le ch\u00f4mage baisse.... \nMarc Fauvelle - France Info : Tout doucement, tout doucement. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Il est souhaitable qu\u2019il baisse d'avantage, mais on doit regarder \nun peu les chiffres. Si on regarde depuis 18 mois, de la fin 2016 jusqu'\u00e0 la mi-2018, il se \ntrouve que ce sont les derniers chiffres dont on dispose, le ch\u00f4mage en France a recul\u00e9 de \n260 000 personnes. C'est assez significatif : je souhaiterais comme vous que cela soit \ndavantage, mais si on regarde en taux de ch\u00f4mage, on \u00e9tait donc fin 2016 \u00e0 un peu moins \nde 10 %, sur la France m\u00e9tropolitaine, on est aujourd'hui un peu moins de 9 %... \nMarc Fauvelle - France Info : Tout \u00e7a, encore une fois, alors que tous les feux sont au vert. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Et l'objectif dans notre pr\u00e9vision serait d'\u00eatre autour de 8 % \u00e0 la \nfin de 2020. \nRenaud Dely - France Info : Il vient de remonter, il vient de remonter au troisi\u00e8me \ntrimestre, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, les Fran\u00e7ais ont entendu. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Oui, mais il faut toujours en \u00e9conomie, on prenait l\u2019image de la \nmer, il y a les vagues, il y a l\u2019\u00e9cume, mais il faut quand m\u00eame regarder la tendance de \nmoyen terme. La tendance de moyen terme est \u00e0 une d\u00e9crue, mais je vous rejoins, Marc \nFauvelle, pas assez rapide. Comment est-ce que nous pouvons faire ? C'est un objectif tr\u00e8s \nimportant des r\u00e9formes,  pour que le ch\u00f4mage diminue davantage en France. Nos voisins y \nsont arriv\u00e9s, certains pays europ\u00e9ens qui ont la m\u00eame monnaie que nous, le m\u00eame mod\u00e8le \nsocial que nous, sont au plein emploi. \n  \n4/11 \n \nMarc Fauvelle - France Info : Comment on fait ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Une des r\u00e9formes-clefs, c'est tout ce qui touche la formation. \nJe reste une minute l\u00e0-dessus. Ce que nous voyons, -y compris sur le terrain, la Banque de \nFrance est pr\u00e9sente sur le terrain, je rencontre des entrepreneurs tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement-, c'est \nque le premier limitateur de vitesse aujourd'hui de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, ce sont les difficult\u00e9s \nde recrutement des entreprises. C'est un paradoxe inacceptable ! Nous avons plus de 2,5 \nmillions de ch\u00f4meurs et nous ne pouvons pas aller plus vite parce que les entreprises ont du \nmal \u00e0 recruter. Pourquoi ? Parce qu\u2019en face d'elles, elles ont des jeunes ou des salari\u00e9s \nadultes qui sont tout \u00e0 fait disponibles, mais qui n'ont pas toujours les bonnes comp\u00e9tences. \nDonc cela c'est l'apprentissage, la formation professionnelle, les r\u00e9formes de l\u2019\u00e9ducation. Il \nn\u2019y a pas de r\u00e9formes plus importantes que celles-l\u00e0. \nRenaud Dely - France Info : \u00c7a veut dire que sur le constat, lorsqu'Emmanuel Macron, \non s\u2019en souvient,  il y a quelques semaines, avait eu cette phrase brutale \u00e0 l'endroit \nd'un horticulteur qui cherchait du travail, il lui avait dit : \u00ab Il suffit de traverser la rue \npour trouver du boulot \u00bb, c'est \u00e0 vos yeux, c'est un constat qui est juste. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Je ne suis pas l\u00e0 pour commenter les phrases... \nRenaud Dely - France Info : Non, mais, il y a effectivement, vous dites : le principal \nprobl\u00e8me aujourd'hui en France, c'est des difficult\u00e9s de recrutement. Il y a beaucoup \nde postes vacants, libres. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Oui, au-del\u00e0 de la phrase que vous citez, incontestablement... \nRenaud Dely - France Info : C'est le constat que vous venez de faire. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Les \u00e9conomistes appellent ce probl\u00e8me dont nous sommes en \ntrain de parler, le \u00ab ch\u00f4mage structurel \u00bb de la France. Qu'est-ce que cela veut dire ? Que \nm\u00eame quand le vent est porteur, comme beaucoup en 2017 et encore aujourd'hui \u00e0 certains \n\u00e9gards, m\u00eame quand le vent est porteur, nous avons beaucoup de mal \u00e0 faire descendre le \nch\u00f4mage en dessous de 8 \u00e0 9 %. Et \u00e7a ce n'est pas le plein emploi, on ne peut pas s'arr\u00eater \n\u00e0 8 ou 9 %, donc il faut un meilleur appareil de formation. Je citais tout \u00e0 l\u2019heure l'Allemagne, \nmais on pourrait citer les Pays-Bas ou d'autres pays, sur l\u2019apprentissage... \nRenaud Dely - France Info : R\u00e9former la formation,  Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \u00e7a \nfonctionne \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance ? Les Fran\u00e7ais sont impatients, \u00e9videmment, si on \ns'engage dans une vraie r\u00e9forme de la formation, comme vous le dites, c'est une \npriorit\u00e9, \u00e7a veut dire que le ch\u00f4mage baisse de fa\u00e7on spectaculaire, dans 2 ans, 3 ans, \n5 ans, 10 ans ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: L'exp\u00e9rience de tous nos voisins europ\u00e9ens c'est que les \nr\u00e9formes prennent au moins 2 \u00e0 3 ans pour produire des effets. Illustrons-le sur ce qu'on \nvient de dire sur l'apprentissage. Il y a une loi tr\u00e8s importante qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e cette ann\u00e9e, la \nloi Avenir pro, sur l'apprentissage et la formation professionnelle. Je crois que les choses l\u00e0-\ndessus vont dans le bon sens. Maintenant, il faut que tout le monde s'en empare : tout ne \nd\u00e9pend pas du gouvernement ou de la ministre du Travail dans ce pays, cela d\u00e9pend aussi \ndes entreprises, des partenaires sociaux, des collectivit\u00e9s locales. Pour vous citer l\u2019exemple \nde l'apprentissage, former un apprenti cela prend 2 \u00e0 3 ans.  \n5/11 \n \nMarc Fauvelle - France Info : R\u00e9sultat, aujourd'hui, si on fait ce plan, les r\u00e9sultats c'est \npour la fin du quinquennat voire pour le suivant. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: C'est tr\u00e8s important d'\u00eatre pers\u00e9v\u00e9rant. Vous savez, on le sait \ntous dans notre vie, le travail prend du temps pour produire des r\u00e9sultats. La bonne nouvelle, \nc'est que si on est pers\u00e9v\u00e9rant, nous le voyons sur tous nos voisins du Nord et du Sud, \nquelle que soit leur majorit\u00e9 politique, nous sommes certains que nous aurons des r\u00e9sultats \nen termes de croissance et d'emploi. \nMarc Fauvelle - France Info : On poursuit cet entretien dans une minute 08h41. David \nDauba vient de nous rejoindre pour le tour de l'actualit\u00e9. \nMarc Fauvelle - France Info : Le gouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy \nde Galhau est avec nous sur France Info jusqu'\u00e0 09h00. La question du pouvoir \nd'achat maintenant, Renaud Dely. \nRenaud Dely - France Info : Parce que parmi les revendications et les attentes des \nFran\u00e7ais, effectivement, celle du pouvoir d'achat se fait entendre de plus en plus \nfortement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'ailleurs se heurte \u00e0 ces attentes et \u00e0 ces \ndemandes au gr\u00e9 de son itin\u00e9rance m\u00e9morielle cette semaine dans le Nord et l'Est du \npays. Est-ce que les Fran\u00e7ais ont raison de se plaindre et de juger que leur pouvoir \nd'achat, notamment amput\u00e9 par la baisse... par la hausse pardon du prix des \ncarburants, eh bien aujourd'hui leur pouvoir d'achat est en berne ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Il y a la question du prix des carburants, elle est sensible pour \ntous les automobilistes, on y reviendra, et puis il y a la question globale du pouvoir d'achat. \nSi vous voulez bien que j'\u00e9claire cette question d\u2019ensemble... \nRenaud Dely - France Info : Les Fran\u00e7ais ont le sentiment d'avoir perdu du pouvoir \nd'achat, est-ce que c'est un sentiment ou est-ce que c'est une r\u00e9alit\u00e9 ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Si vous me laissez expliquer, l\u00e0 aussi de fa\u00e7on tout \u00e0 fait \nind\u00e9pendante. \nRenaud Dely - France Info : Allez-y. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Le pouvoir d'achat, qui est tr\u00e8s important l\u00e9gitimement pour les \nFran\u00e7ais, c'est la diff\u00e9rence entre l'\u00e9volution de ce qu'on gagne, les revenus, et puis \nl\u2019\u00e9volution du co\u00fbt de la vie, l'inflation. Alors, sur les revenus, prenons le cas des salari\u00e9s qui \nest la majorit\u00e9 de ceux qui nous \u00e9coutent. Comment \u00e9voluent leurs revenus ? Il y a \nl'augmentation du salaire proprement dit, sur la feuille de paie, en euros sonnants et \ntr\u00e9buchants : l\u00e0, en moyenne, il y a une augmentation du salaire de 2 % cette ann\u00e9e. Et puis \nil y a un autre effet favorable, ce sont les cr\u00e9ations d'emploi dont on parlait tout \u00e0 l'heure. \nQuand une personne qui \u00e9tait au ch\u00f4mage, retrouve un emploi, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s bon \npour elle sur le plan personnel et social, mais cela augmente aussi son revenu. Pour \u00eatre \ntout \u00e0 fait complet sur les revenus, je viens de parler de ce que les \u00e9conomistes appellent le \nrevenu primaire, ensuite il faut prendre les imp\u00f4ts et transferts, on en parle beaucoup... \n  \n6/11 \n \nMarc Fauvelle - France Info : Les allocations, les aides, et les... \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Et les allocations familiales, les aides. Cette \u00e9volution des \nimp\u00f4ts et transferts est moins importante que l'\u00e9volution du revenu primaire, mais elle est \nl\u00e9g\u00e8rement positive cette ann\u00e9e, surtout en deuxi\u00e8me moiti\u00e9 d'ann\u00e9e, parce qu'il y a la \nbaisse de la taxe d'habitation.  Bref, au total, il y a augmentation des revenus. En face de \ncela, et c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important pour la Banque de France, puisque nous \nen sommes responsables, c'est l'\u00e9volution du co\u00fbt de la vie, l'inflation. L'inflation est \naujourd'hui en France \u00e0 2,5 %, c'est le dernier chiffre. \nMarc Fauvelle - France Info : C\u2019est beaucoup. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Ce qui est un point haut. Rappelez-vous, on avait l'inqui\u00e9tude \ninverse. Il y a 2 ans on disait : mais il y a la d\u00e9flation, le recul des prix. \nMarc Fauvelle - France Info : Et l\u2019inflation, \u00e7a rogne les salaires, les pensions de \nretraite, et \u00e7a  inqui\u00e8te beaucoup de monde.  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Ce niveau de 2,5 est un peu sup\u00e9rieur \u00e0 l'objectif de moyen \nterme que nous avons de 2 %. Dans toutes nos pr\u00e9visions, c'est un point haut \u00e0 cause du \nprix \u00e9lev\u00e9 du p\u00e9trole. \nMarc Fauvelle - France Info : \u00c7a va se calmer derri\u00e8re. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: L\u00e0, le prix de l'essence joue un r\u00f4le... \nRenaud Dely - France Info : C'est un point haut, donc \u00e7a va redescendre, l\u2019inflation va \nrebaisser. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Cela va redescendre, absolument, vers cet objectif de moyen \nterme qui est \u00e0 un peu moins de 2 %. Si on regarde l'ensemble de ce que je viens de d\u00e9crire, \nc'est-\u00e0-dire l'\u00e9volution des revenus moins l'\u00e9volution du co\u00fbt de la vie, de l'inflation, nous \nestimons que cette ann\u00e9e le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, en moyenne devrait augmenter \nd'\u00e0 peu pr\u00e8s 1 % et d'au moins 1 % les ann\u00e9es suivantes, en r\u00e9el. \nMarc Fauvelle - France Info : Tout \u00e7a c'est \u00e9videmment une moyenne, \u00e7a cache \nbeaucoup de situations. Si on prend un autre exemple, vous avez cit\u00e9 un salari\u00e9 qui \ntravaille et qui va gagner un petit peu plus. Si je prends un exemple, allez, un tout petit \npeu caricatural, d'un retrait\u00e9, qui a des bons revenus, qui fume et qui roule au diesel, \npour lui, la perte de pouvoir d'achat elle est notable cette ann\u00e9e. Est-ce que \u00e7a peut \n\u00eatre un frein \u00e0 la reprise de l'activit\u00e9 en France ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: D'abord nous regardons l'ensemble des situations, donc nous \nint\u00e9grons aussi les situations que vous venez de citer : si certains gagnent un peu moins que \nce 1 % r\u00e9el, d'autres gagnent nettement plus, et cela peut varier selon les ann\u00e9es. Il y a des \nann\u00e9es tr\u00e8s favorables aux retrait\u00e9s, d'autres plus favorables aux cr\u00e9ations d'emplois.  \nUn mot par rapport \u00e0 cela sur le prix de l'essence : c'est \u00e9videmment quelque chose de \nsensible, et on en tient compte bien s\u00fbr dans l'inflation.  Dans l'\u00e9volution du prix de l'essence, \nle facteur central est l'\u00e9volution du prix du p\u00e9trole, nettement plus que les taxes, dont on a \nbeaucoup parl\u00e9 ces derniers jours... \n7/11 \n \nMarc Fauvelle - France Info : Comme dit Emmanuel Macron, cit\u00e9 par Renaud Dely \u00ab ce \nn'est pas Bibi \u00bb.  \nRenaud Dely - France Info : Emmanuel Macron a dit \u00ab ce n'est pas Bibi \u00bb, \nvous confirmez, ce n'est pas Bibi Macron. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Je parle, si vous le voulez bien, avec le langage des \n\u00e9conomistes et d'un gouverneur ind\u00e9pendant. L'\u00e9volution du prix du p\u00e9trole, cela a atteint un \npoint haut au d\u00e9but octobre : on \u00e9tait \u00e0 86 $ le Baril, et cela s'est traduit dans l'inflation, les \nchiffres que je vous citais tout \u00e0 l'heure. Mais depuis d\u00e9but octobre, c'est une bonne nouvelle \npour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise dans son ensemble, et pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, le \nprix du p\u00e9trole a commenc\u00e9 \u00e0 baisser de 15 %, et on voit une amorce de baisse des prix \u00e0 la \npompe. \nMarc Fauvelle - France Info : Le gouvernement a raison de dire aux distributeurs de \ncarburant : \u00ab Il faut que vous baissez les prix maintenant,  puisque le prix du Brut \nrecule, il faut que \u00e7a se voit \u00e0 la pompe \u00bb, ce qui n'est pas toujours le cas dans toutes \nles stations-services. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Je ne suis pas responsable de la fixation du prix du carburant \net ce n'est pas \u00e0 moi de parler aux distributeurs. Mais la logique quand on est dans une \n\u00e9conomie ouverte, c'est quand le prix de votre mati\u00e8re premi\u00e8re qui est le p\u00e9trole, baisse, le \nprix de ce que vous vendez, c'est-\u00e0-dire l'essence, doit baisser. Alors, il peut y avoir un d\u00e9lai, \nil y a aussi des co\u00fbts de distribution, de salaires etc., mais c'est la logique. D'ailleurs on voit \nune amorce de baisse des prix \u00e0 la pompe, un peu d\u00e9cal\u00e9e dans le temps mais depuis la mi-\noctobre. \nRenaud Dely - France Info : Sur le pouvoir d'achat, vous disiez \u00e0 l'instant qu'il y a une \nmoyenne que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, et puis il y en a qui, dont les revenus \u00e9videmment \n\u00e9voluent un petit peu moins bien et d'autres mieux, voil\u00e0, qui gagnent davantage. \nParmi ceux qui gagnent davantage, il y a les 1 % les plus riches, notamment ceux qui \nont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la suppression de l'ISF, il y a eu des \u00e9tudes r\u00e9centes qui l'ont \nconfirm\u00e9. Le gouvernement a mis en \u0153uvre ce qu'il appelle la politique dite des \npremiers de cord\u00e9e. Voil\u00e0, d'autres plus pol\u00e9miques ont \u00e9voqu\u00e9 le ruissellement, mais \nest-ce que \u00e7a ruisselle effectivement, est-ce que le fait de favoriser les premiers de \ncord\u00e9e, y compris par des choix fiscaux, eh bien \u00e7a contribue \u00e0 relancer l'activit\u00e9 et \nl'\u00e9conomie fran\u00e7aise ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Deux remarques rapides par rapport \u00e0 ce que vous venez de \ndire, je crois qu'il faut \u00eatre prudent sur le pouvoir d'achat des + 1 %. Je suis extr\u00eamement \nsensible \u00e0 la justice sociale et au combat contre les in\u00e9galit\u00e9s, tous ceux qui me connaissent \nle savent, je crois au mod\u00e8le social europ\u00e9en de redistribution. Mais le pouvoir d'achat de \nces 1 % sup\u00e9rieurs, ne d\u00e9pend pas que des imp\u00f4ts... \nRenaud Dely - France Info : Pas seulement bien s\u00fbr. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: il d\u00e9pend aussi, pour citer un autre exemple, de l'\u00e9volution de \nla Bourse et celle-ci est d\u00e9favorable sur les derniers temps. Donc... \nRenaud Dely - France Info : Mais il y a aussi des choix fiscaux du gouvernement qui \nont favoris\u00e9... \n8/11 \n \nMarc Fauvelle - France Info : La suppression de l\u2019ISF, \u00e7a c'est franchement favorable... \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: C'est l'autre question : est-ce que ces choix fiscaux sont des \nchoix favorables \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, \u00e0 travers l'augmentation de \nl'investissement et de l'emploi ?  \nMarc Fauvelle - France Info : Alors, est-ce que \u00e7a je ruisselle aujourd'hui en France ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Ce que nous voyons, en tout cas sur la p\u00e9riode r\u00e9cente, c'est \nque l'investissement des entreprises se tient extr\u00eamement bien en France, et il est m\u00eame \nplus \u00e9lev\u00e9 que chez nos voisins. Et il y a quelque chose qui a chang\u00e9 de fa\u00e7on assez \nspectaculaire depuis un an, du fait en partie de ces mesures fiscales, mais aussi d'un \nenvironnement globalement ressenti comme plus favorable, c'est le regard des investisseurs \ninternationaux sur la France. Regardez ce qui se passe avec le Brexit. Londres va perdre un \ncertain nombre d'emplois. La question se pose de savoir o\u00f9 ces emplois, qui sont souvent \ndes emplois tr\u00e8s qualifi\u00e9s, vont venir en Europe. L\u00e0, Paris marque des points, \nincontestablement depuis un an, face \u00e0 Francfort et face \u00e0 ses concurrents, et cet \nenvironnement a jou\u00e9 de fa\u00e7on favorable. 08 :50 :02 \nMarc Fauvelle - France Info : Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, on va \u00e9voquer maintenant \nles \u00e9lections de mi-mandat hier aux \u00c9tats-Unis. Renaud Dely. \nRenaud Dely - France Info : Donald TRUMP et Les R\u00e9publicains ont perdu la majorit\u00e9 \u00e0 \nla Chambre des repr\u00e9sentants, mais ils ont globalement bien r\u00e9sist\u00e9, et beaucoup ont \nvu dans ces r\u00e9sultats plut\u00f4t un soutien de la population aux r\u00e9sultats de l'\u00e9conomie \nam\u00e9ricaine et donc des choix \u00e9conomiques de Donald Trump, rappelons que le \nch\u00f4mage a baiss\u00e9 \u00e0 3,9 % de la population active aux \u00c9tats-Unis, le chiffre le plus bas \ndepuis pr\u00e8s de 50 ans... \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: C'est m\u00eame encore un peu moins, c'est 3,7 %, mais vous \navez raison, c'est tr\u00e8s bas. \nRenaud Dely - France Info : 3,7 %, c'est en tout cas beaucoup plus bas que chez nous \net que dans la zone euro, donc le trumpisme \u00e9conomique \u00e7a marche. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: D'abord le taux de ch\u00f4mage \u00e9tait bas aux \u00c9tats-Unis avant \nM. Trump, et il y a des raisons du dynamisme de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, notamment la \ncapacit\u00e9 d'innovation, la taille du march\u00e9, la puissance des circuits financiers. \nRenaud Dely - France Info : Nous Europ\u00e9ens, on peut s'en r\u00e9jouir ou est-ce qu'il faut \ns\u2019en m\u00e9fier de ce dynamisme de l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Nous parlions tout \u00e0 l'heure du vent porteur pour le bateau \nFrance : quand l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va bien c'est une bonne nouvelle pour l'Europe et \npour la France. \nMarc Fauvelle - France Info : Une petite question...  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: La question qui se pose, et l\u00e0 on va arriver sur la politique de \nM. Trump, c'est : certaines des composantes aujourd'hui du dynamisme am\u00e9ricain, ne sont-\nelles pas temporaires et m\u00eame un peu dangereuses dans la dur\u00e9e ? Je vais vous citer deux \nexemples. Le premier c'est le protectionnisme. C'est un \u00e9l\u00e9ment assez central de la politique \n9/11 \n \nde monsieur Trump, et c'est un des rares sujets sur lequel tous les \u00e9conomistes sont \nd'accord : le protectionnisme est perdant pour tout le monde.  On a l'impression au d\u00e9but \nqu'on prot\u00e8ge des emplois am\u00e9ricains, mais en fait, dans toutes les simulations, l'\u00e9conomie \nam\u00e9ricaine elle-m\u00eame souffre des protections...  \nRenaud Dely - France Info : Aujourd'hui, les Am\u00e9ricains ont le sentiment qu'ils en sont \nb\u00e9n\u00e9ficiaires, qu\u2019ils en tirent profit. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Ceux qui notamment souffrent le plus, ce sont les plus \nd\u00e9favoris\u00e9s, les consommateurs les plus pauvres qui consomment des produits import\u00e9s et \nqui doivent les payer plus cher. C'est une perte de pouvoir d'achat justement, pour les \nconsommateurs am\u00e9ricains. Un autre exemple, dont on parle moins, mais qui peut \u00eatre tout \n\u00e0 fait facteur de risque dans la dur\u00e9e, c'est la relance budg\u00e9taire am\u00e9ricaine. Une partie de la \ncroissance actuelle se fait au prix du creusement des d\u00e9ficits et de l'augmentation de la dette \nam\u00e9ricaine. Cela veut dire que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine peut se rapprocher de la surchauffe, \navec une mont\u00e9e de l'inflation. Et le jour o\u00f9 il y aura un ralentissement am\u00e9ricain, et il aura \nlieu d'ici quelques ann\u00e9es, l'appareil public am\u00e9ricain ne disposera plus des leviers pour \nrelancer l'\u00e9conomie quand on en aura besoin. Quand vous relancez quand tout va bien, c'est \nune erreur de politique \u00e9conomique, parce que vous avez beaucoup moins d'instruments \ndisponibles quand cela ralentit. \nMarc Fauvelle - France Info : Je voudrais qu'on \u00e9voque \u00e9galement, Fran\u00e7ois Villeroy \nde Galhau, la situation en France et en Europe, qui est celle de l'immobilier. \nQuasiment toutes les g\u00e9n\u00e9rations, si on regarde par le pass\u00e9, disons sur un si\u00e8cle, ont \nconnu dans leur vie un krach immobilier, la g\u00e9n\u00e9ration qui a aujourd'hui 30 ou 40 ans, \nelle n\u2019en a pas connu, est-ce que, alors que les tarifs, les prix sont en train de battre \ndes records dans plusieurs villes en France, dont Paris, est-ce qu'on est au bord du \nkrach, est-ce que la bulle va exploser ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Il y a d'abord un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments favorables sur \nl'immobilier : il y a de plus en plus de Fran\u00e7ais qui peuvent acheter leur logement, gr\u00e2ce \naussi \u00e0 un co\u00fbt du cr\u00e9dit qui est tr\u00e8s bas. \nMarc Fauvelle - France Info : Et il y a de plus en plus de Fran\u00e7ais aussi qui ne pourront \njamais acheter leur logement parce que c'est toujours plus cher. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Quand on regarde aujourd'hui le pourcentage d'acquisitions et \nde financement de l'immobilier, il est tr\u00e8s favorable. C'est aussi le r\u00e9sultat de la politique de \ntaux d'int\u00e9r\u00eat bas que m\u00e8ne la Banque centrale europ\u00e9enne et que nous suivons avec la \nBanque de France. \nMarc Fauvelle - France Info : Est-ce qu'on est au bord d\u2019un krach ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Nous suivons tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, dans le cadre du Haut \nConseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, qui est pr\u00e9sid\u00e9 par le ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, \nBruno LE MAIRE, et auquel je participe activement, l'\u00e9volution des financements : d\u2019un c\u00f4t\u00e9, \nles cr\u00e9dits \u00e0 l'immobilier, le cr\u00e9dit aux entreprises, et puis de l'autre l'\u00e9volution des prix dont \nvous parlez. Nous avons notamment regard\u00e9 les cr\u00e9dits immobiliers lors de notre derni\u00e8re \ns\u00e9ance au mois de septembre, et nous avons conclu qu'il y avait mati\u00e8re \u00e0 vigilance -car \nc'est vrai, les prix sont plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9s-, mais qu'il n'y avait pas aujourd'hui une alerte forte. \n10/11 \n \nNotamment, il n'y a pas de raison de prendre des mesures de freinage du cr\u00e9dit, \nsp\u00e9cifiquement sur l'immobilier \u2013beaucoup de nos voisins l'ont fait, parce qu'ils estimaient \neux qu'ils avaient atteint la cote d'alerte\u2013 Mais nous suivons les choses de pr\u00e8s. \nMarc Fauvelle - France Info : Vous pouvez dire aux Fran\u00e7ais : continuez d\u2019acheter, \ncontinuez d\u2019investir ? Tout \u00e7a ne va pas se retourner. ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Non  \nMarc Fauvelle - France Info : Ah non. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Si vous voulez bien Marc Fauvelle, je vais \u00eatre tout \u00e0 fait clair \nsur le r\u00f4le de la Banque de France... \nMarc Fauvelle - France Info : Je pense notamment aux Fran\u00e7ais qui s\u2019endettent sur 20, \n25, 30 ans parfois, et qui seront ruin\u00e9s si un jour le march\u00e9 se retourne. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Je crois qu'encore une fois, si on veut inspirer confiance, et \nc'est la mission de la Banque de France, il faut \u00eatre cr\u00e9dible dans ce qu\u2019on dit.  Il y a des \nsujets, la pr\u00e9vision \u00e9conomique, les chiffres donc nous parlions tout \u00e0 l'heure, sur lesquels \nnous nous engageons. Mais si un jour un gouverneur de la Banque de France vient \u00e0 votre \nmicro et dit : vous pouvez investir en Bourse, il n\u2019y a pas de probl\u00e8me, vous pouvez investir \ndans l\u2019immobilier, je vous garantis qu\u2019il n\u2019y a pas de sujet... \nMarc Fauvelle - France Info : Il est vir\u00e9 le lendemain. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: ou pour prendre un autre exemple des entreprises, \u00ab vous \npouvez construire des bureaux dans le triangle d\u2019or \u00e0 Paris, tout ira bien \u00bb... \nMarc Fauvelle - France Info : Il faut qu\u2019il change de m\u00e9tier. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: je crois qu'il sera urgent de changer ce gouverneur. Pourquoi. ? \nParce qu\u2019un superviseur, comme je le suis, doit toujours \u00eatre vigilant, il y a toujours des \nrisques dans une \u00e9conomie qui bouge. Simplement, nous comparons les prix de l'immobilier \npar rapport \u00e0 la longue p\u00e9riode, par rapport aux donn\u00e9es \u00e9conomiques aujourd'hui, par \nrapport \u00e0 ce qui se passe chez nos voisins. Nous sommes vigilants mais nous ne sommes \npas dans la cote d'alerte. \nRenaud Dely - France Info : L\u2019\u00e9conomie elle bouge et elle bouge aussi dans au sein de \nla zone euro o\u00f9 il y a notamment la perspective du Brexit que vous \u00e9voquez, il y a \nactuellement, et elles se terminent aujourd'hui, les Journ\u00e9es de l'\u00e9conomie \u00e0 Lyon qui \nsont parrain\u00e9es par la Banque de France, dans le cadre de ces journ\u00e9es vous avez \npubli\u00e9 un sondage et on voit que les Fran\u00e7ais sont majoritairement de plus en plus \nfavorables \u00e0 la coordination des politiques \u00e9conomiques et budg\u00e9taires au niveau \neurop\u00e9en, ils sont en manque d'Europe, en manque de coordination. Est-ce que \nfinalement les Fran\u00e7ais ne sont pas plus avanc\u00e9s que les gouvernants europ\u00e9ens en \ng\u00e9n\u00e9ral, en r\u00e9clamant davantage de coordination et encore une fois on voit que \nl'Europe est \u00e0 la fois sous la menace de la crise italienne et puis \u00e9videmment dans une \nautre perspective, le Royaume-Uni ne faisant pas partie de la zone euro mais du \nBrexit ?  \n11/11 \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Vous avez raison, ce sondage est tr\u00e8s int\u00e9ressant et je crois \nencourageant. Les journ\u00e9es de l'\u00e9co \u00e0 Lyon, j'y pars tout \u00e0 l'heure, c'est un \u00e9v\u00e9nement \nformidable, qui r\u00e9unit des milliers de Fran\u00e7ais et notamment beaucoup de jeunes. Ce \nsondage montre d'abord un vrai int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais pour l'\u00e9conomie, il y en a plus de la \nmoiti\u00e9 qui se disent beaucoup ou assez int\u00e9ress\u00e9s par l'\u00e9conomie. Une des choses qu'ils \ndisent c'est un soutien tr\u00e8s fort \u00e0 l'euro, plus de 70 % des Fran\u00e7ais soutiennent l'euro, et ils \nsouhaitent qu'il y ait davantage de coordination \u00e9conomique pour que l'Europe soit encore \nplus forte, notamment face aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 la Chine. \nRenaud Dely - France Info : Et pourquoi il n\u2019y en a pas ? Pourquoi il n'y a pas \ndavantage de coordination, pourquoi \u00e7a ne fonctionne pas ?  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Pour coordonner, il faut \u00eatre plusieurs. Il faut notamment que \nnos voisins Italiens, allemands, s'occupent un tout petit peu moins de leurs probl\u00e8mes \ndomestiques, parce qu'ils ont des probl\u00e8mes chez eux qui sont assez importants, comme \nvous le savez, et qu\u2019ils s'occupent aussi de la maison commune europ\u00e9enne. Je vais le dire \nd'une phrase tr\u00e8s simple, par rapport aux \u00c9tats-Unis, dont vous parliez. L'Europe est entre \nles \u00c9tats-Unis et la Chine : nous n'aurons de souverainet\u00e9 ensemble, de puissance, que si \nnous nous r\u00e9unissons. Nous avons construit la souverainet\u00e9 mon\u00e9taire avec l'euro, dont on \nva f\u00eater les 20 ans, c'est un formidable succ\u00e8s. Mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la souverainet\u00e9 mon\u00e9taire, \nmaintenant, il faut b\u00e2tir la souverainet\u00e9 \u00e9conomique. Faire que notre croissance, notre \ninvestissement, notre emploi, d\u00e9pendent un peu moins de l'ext\u00e9rieur et de ces vents de \nl'\u00e9conomie mondiale dont nous avons parl\u00e9, et davantage de nos propres forces. Nous \navons beaucoup de forces, nous avons beaucoup d\u2019\u00e9pargne, mobilisons-les mieux, \nensemble, c'est cela le renforcement de la zone euro. \nMarc Fauvelle - France Info : Merci. Je crois qu\u2019on aura entendu votre optimisme, ce \nmatin, sur l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: En tout cas une volont\u00e9, Marc Fauvelle, je crois que c'est tr\u00e8s \nimportant, et une pers\u00e9v\u00e9rance, parce que rien ne se fait sans la dur\u00e9e. \nMarc Fauvelle - France Info : Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la \nBanque de France, \u00e9tait ce matin notre invit\u00e9. Merci \u00e0 vous.  \n", "published_date": "2018-11-09", "section": "interview"}