{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/radio-classique-2019_11_27_script-rc.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Radio Classique : \u00ab Ne pas transposer B\u00e2le 3 serait tr\u00e8s grave \u00bb", "text": " \n  \n \n \n \n \n \n RADIO CLASSIQUE \nL'INVITE DU MATIN \u2013 Le 26/11/2019 \u2013 07:13:44 \nInvit\u00e9 : Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE \n \n \nDIMITRI PAVLENKO \nTrois quarts des Fran\u00e7ais jugent leur niveau de connaissance moyen \nou faible, en mati\u00e8re financi\u00e8re. Qu\u2019est-ce que l\u2019inflation, comment \nfonctionnent les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, la diff\u00e9rence entre une assurance-vie en fonds \neuros ou en unit\u00e9 de compte ? Pour beaucoup de gens, ce que je viens de \nvous dire, c\u2019est du chinois, le gouvernement veut donc d\u00e9velopper la culture \n\u00e9conomique et financi\u00e8re de tous les citoyens. Bonjour Fran\u00e7ois VILLEROY \nde GALHAU. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nBonjour Dimitri PAVLENKO. \nDIMITRI PAVLENKO \nGouverneur de la BANQUE DE France, c\u2019est vous le chef d\u2019orchestre \nde cette politique d\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re. Alors, ce n\u2019est pas son d\u00e9but, \u00e7a fait \nmaintenant 3 ans qu\u2019elle a d\u00e9marr\u00e9, mais on sent vraiment une acc\u00e9l\u00e9ration. \nHier, le Comit\u00e9 strat\u00e9gique d'\u00e9ducation financi\u00e8re s'est r\u00e9uni, dans les murs \nde Cit\u00e9co, ce mus\u00e9e de l'\u00e9conomie qui a ouvert en d\u00e9but d'ann\u00e9e dans le 17e \narrondissement, vous en faites partie \u00e9videmment. Pour commencer, qu'est-\nce que ce Comit\u00e9 strat\u00e9gique d'\u00e9ducation financi\u00e8re, qui en est membre et \nque fait ce comit\u00e9 ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nL'\u00e9ducation, financi\u00e8re, budg\u00e9taire, \u00e9conomique, ce que nous \nappelons \u00ab EDUCFI \u00bb est une de ces actions de fond, dans la dur\u00e9e, qui \npeuvent vraiment changer la France. L\u2019id\u00e9e, c'est de fournir \u00e0 tous les \nFran\u00e7ais, non pas des solutions cl\u00e9s en main - ce sont les Fran\u00e7ais qui \ndoivent faire leur choix - mais des cl\u00e9s pour bien comprendre les \ndiff\u00e9rents produits financiers, bien comprendre les grands d\u00e9bats \n\u00e9conomiques du moment, ou m\u00eame mieux g\u00e9rer leur budget. Donc nous \nfournissons des cl\u00e9s \u00e0 partir d'une action collective. Vous avez employ\u00e9 \nl'image du chef d'orchestre, c'est vrai que la BANQUE DE FRANCE est \nop\u00e9rateur national de cette strat\u00e9gie, mais hier, autour de la table, il y avait le \nministre de l'\u00c9conomie et des Finances Bruno LE MAIRE, le ministre de \nl'\u00c9ducation nationale Jean-Michel BLANQUER, et puis la secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 \nla solidarit\u00e9, Christelle DUBOS, ainsi qu\u2019une vingtaine d'associations. Tout ce \nmonde-l\u00e0 n'est pas forc\u00e9ment habitu\u00e9 \u00e0 travailler ensemble, mais nous \norganisons cette polyphonie pour toucher un maximum de Fran\u00e7ais, c'est le \ncas des publics jeunes avec l'\u00c9ducation nationale, des publics d\u00e9favoris\u00e9s \navec les travailleurs sociaux. Si vous me permettez d'ajouter une chose, qui \nest je crois un beau symbole : ce comit\u00e9 s\u2019est pass\u00e9 dans un lieu nouveau, \n \n  \n \n \n \n \nmagnifique, la Cit\u00e9 de l'\u00e9conomie, ou Cit\u00e9co, qui est le premier Mus\u00e9e de \nl'\u00e9conomie en Europe. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9, financ\u00e9 et install\u00e9 par la BANQUE DE \nFRANCE place du G\u00e9n\u00e9ral Catroux, m\u00e9tro Malesherbes \u00e0 Paris, il est ouvert \n\u00e0 tous les Fran\u00e7ais, et nous esp\u00e9rons y accueillir au moins 100.000 visiteurs \nl'an prochain. \nDIMITRI PAVLENKO \nVous avez dress\u00e9 la liste des cibles de cette politique d\u2019\u00e9ducation \nfinanci\u00e8re, les jeunes, les pauvres, les \u00e9pargnants, il y a aussi les \nentreprises. Entrons un petit peu dans le d\u00e9tail. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nPardon, je r\u00e9agis sur le mot \u00ab pauvres \u00bb, il s\u2019agit des Fran\u00e7ais qui \npeuvent se trouver en situation de fragilit\u00e9 financi\u00e8re, et heureusement ce \nn'est pas toujours une situation permanente, mais ceux-l\u00e0 nous les aidons \u00e0 \ntravers les intervenants sociaux : les agents de la BANQUE DE FRANCE et \nd'autres associations ont form\u00e9 50.000 intervenants sociaux sur 3 ans, entre \n2018 et 2020. Autre grande nouveaut\u00e9 : ces points de conseils budget. Il y \nen aura 400 sur le territoire, en amont de notre mission de lutte contre le \nsurendettement qui, elle, appartient \u00e0 la BANQUE DE FRANCE. Une bonne \nnouvelle l\u00e0-dessus, qui n'est pas tr\u00e8s connue : le nombre de dossiers de \nsurendettement que nous recevons \u00e0 la BANQUE DE FRANCE a diminu\u00e9 de \n40 % depuis 5 ans. \nDIMITRI PAVLENKO \n\u00c0 quoi est due cette baisse justement ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nC\u2019est d\u2019abord d\u00fb \u00e0 un certain nombre de lois (la loi Lagarde de 2010 \npour encadrer le cr\u00e9dit renouvelable, la loi Hamon de 2013 pour favoriser des \nannulations partielles de dette), mais aussi \u00e0 cette action de pr\u00e9vention, \nd'information, d'\u00e9ducation financi\u00e8re et budg\u00e9taire. Encore une fois, il s\u2019agit \nde donner aux Fran\u00e7ais les cl\u00e9s de leur choix, ensuite les d\u00e9cisions leur \nappartiennent. Pour vous citer un autre exemple sur l'\u00e9pargne, nous allons \nd\u00e9velopper avec l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF) une action \nd'information. On a parl\u00e9 parfois de conseils hier, notre r\u00f4le n'est pas de \ndonner des conseils ou des solutions cl\u00e9s en main. Nous sommes l\u00e0 pour \ndonner de l\u2019information. La BANQUE DE FRANCE est totalement \nind\u00e9pendante des gouvernements, quels qu'ils soient, et des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s \nou financiers quels qu'ils soient. La BANQUE DE FRANCE est l\u00e0 pour \ngarantir le caract\u00e8re neutre, objectif, ouvert de cette information. C\u2019est vrai \naussi sur l'information \u00e9conomique : quand vous allez \u00e0 Cit\u00e9co, qu'il y a des \nd\u00e9bats assez chauds sur telle ou telle question \u00e9conomique - comment lutter \ncontre le ch\u00f4mage, comment soutenir la croissance\u2026 - nous pr\u00e9sentons les \ndiff\u00e9rentes vues pour donner des cl\u00e9s de compr\u00e9hension. \nDIMITRI PAVLENKO \nUne application va \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e pour les 17-25 ans, \u00e0 la fois \npratique et ludique, c'est vraiment une p\u00e9riode importante en plus car c\u2019est \n \n  \n \n \n \n \nl\u2019\u00e2ge o\u00f9 on commence \u00e0 prendre le large par rapport \u00e0 ses parents, on \ngagne en autonomie, beaucoup de choses se jouent \u00e0 ce moment-l\u00e0. Par \nailleurs, en direction des entrepreneurs, vous avez lanc\u00e9 un portail \n\u00ab mesquestionsdentrepreneur.fr \u00bb, et j\u2019ai \u00e9t\u00e9 assez saisi d\u2019apprendre qu\u2019il y a \ndes entrepreneurs estimant ne pas avoir un niveau suffisant de culture \n\u00e9conomique et financi\u00e8re. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nBien s\u00fbr, et notamment les entrepreneurs isol\u00e9s ou de plus petite \ntaille, les micro-entrepreneurs, les TPE. Nous avons donc mis autour de la \ntable, l\u00e0 encore, les diverses organisations patronales, le r\u00e9seau des \nChambres de commerce, des Chambres de m\u00e9tiers, les artisans, et puis \nnous avons organis\u00e9, c\u2019est assez innovant, un Hackathon : on a fait venir un \ncertain nombre d'entrepreneurs, ils nous ont dit quels sont leurs besoins. Il y \na beaucoup d'accompagnement en France pour la cr\u00e9ation d'entreprise, mais \nil y en a un peu moins et pas assez pour la gestion ensuite, quand, apr\u00e8s \navoir cr\u00e9\u00e9 son entreprise, l'entrepreneur se retrouve tout seul. Comment \ng\u00e8re-t-il son besoin en fonds de roulement ? Comment appr\u00e9hende-t-il tel ou \ntel moment difficile ? Nous avons des correspondants TPE dans chaque \nsuccursale de la BANQUE DE FRANCE, dans chaque d\u00e9partement, 4000 \ncontacts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis en 2019, et nous allons faire une deuxi\u00e8me \nversion ouverte de ce portail \u00ab mesquestionsdentrepreneur.fr \u00bb, utilisant \nl'intelligence artificielle. \nDIMITRI PAVLENKO \nIl y a un autre sujet important, c'est ce qu'on appelle les r\u00e8gles de \nB\u00e2le 3. Cela fait des ann\u00e9es que ces r\u00e8gles de solvabilit\u00e9 pour les \n\u00e9tablissements bancaires \u00e9taient n\u00e9goci\u00e9es, l'accord a \u00e9t\u00e9 conclu il y a \nmaintenant presque 2 ans, tout doit \u00eatre transpos\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne \nl'an prochain, et il se trouve que des lobbys bancaires, la F\u00e9d\u00e9ration bancaire \nfran\u00e7aise, vient de publier une \u00e9tude d\u2019impact qui dit : \u00ab ces r\u00e8gles de \nsolvabilit\u00e9 vont avoir un effet n\u00e9gatif permanent sur le PIB europ\u00e9en, -0,4 \n% \u00bb. C\u2019est quand m\u00eame consistant, comprendre : \u00ab si on exige des banques \nd\u2019avoir un matelas trop \u00e9pais, eh bien elles n\u2019arriveront plus \u00e0 financer \nl\u2019\u00e9conomie \u00bb. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJe crois que ces chiffres sont extr\u00eamement fragiles : heureusement \ncela n\u2019aura pas cet effet n\u00e9gatif, mais je reviens un peu sur ce qui s\u2019est \npass\u00e9 dans la dur\u00e9e, depuis la grande crise financi\u00e8re de 2008-2009. Il y a \neu, derri\u00e8re, un effort international pour renforcer les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sur le \nsyst\u00e8me financier, dont on n\u2019a pas beaucoup parl\u00e9. Cet accord, dit de B\u00e2le 3, \nest intervenu au niveau technique il y a 2 ans pour finaliser ces r\u00e8gles. Cet \naccord vaut \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, il s\u2019applique aux \u00c9tats-Unis, au Japon, en \nEurope, et il doit \u00eatre transpos\u00e9 en Europe. Cet accord \u00e9tait le meilleur \ncompromis possible, les Am\u00e9ricains ont d\u00fb reconna\u00eetre ce qu\u2019on appelle les \nmod\u00e8les internes bancaires, qui sont utilis\u00e9s en Europe et au Japon, et pas \naux \u00c9tats-Unis. Et \u00e0 l\u2019inverse, les Europ\u00e9ens et les Japonais ont d\u00fb \n \n  \n \n \n \n \nreconna\u00eetre que ces mod\u00e8les internes bancaires soient un peu mieux \nencadr\u00e9s pour \u00eatre davantage comparables : l\u00e0 r\u00e9side le compromis. \nAujourd\u2019hui, un certain nombre de voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent, des deux c\u00f4t\u00e9s de \nl\u2019Atlantique d\u2019ailleurs, et souvent bancaires, pour dire \u00ab il ne faudrait pas \ntransposer cet accord. \u00bb Prendre la responsabilit\u00e9 de ne pas transposer B\u00e2le \n3 serait tr\u00e8s grave, parce que \u00e7a serait c\u00e9der \u00e0 la tentation de l\u2019oubli, 10 ans \napr\u00e8s la crise financi\u00e8re. Et puis \u00e7a serait augmenter les risques d\u2019instabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re, parce qu\u2019on r\u00e9duirait, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, ces r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 \nrenforc\u00e9e. Alors, bien s\u00fbr, il faut que nous veillons, en Europe, \u00e0 une \ntransposition qui soit \u00e9quitable, raisonnable, je suis le premier \u00e0 le dire, mais \nil faut que nous transposions ces r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 internationales, et je ne \ncrois pas du tout que cela ait un effet n\u00e9gatif sur la distribution du cr\u00e9dit et \nsur la croissance. Si vous prenez le cr\u00e9dit bancaire en France, aujourd\u2019hui il \ncro\u00eet entre 6 et 7 % par an, c\u2019est beaucoup, c\u2019est le signe d\u2019ailleurs que les \nbanques font leur travail. Mais les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 n\u2019emp\u00eachent pas du tout \nla croissance de l\u2019\u00e9conomie, \u00e7a, ce qu\u2019on nous raconte l\u00e0-dessus, ce n\u2019est \npas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \nDIMITRI PAVLENKO \n\u00c0 propos de croissance, quand on regarde vos derni\u00e8res pr\u00e9visions \npour la France, elle sera de 0,2 au quatri\u00e8me trimestre, c\u2019est quand m\u00eame un \nralentissement par rapport aux trois trimestres pr\u00e9c\u00e9dents. Il est vrai que \nc\u2019est surtout le b\u00e2timent et l\u2019industrie, qui ralentissent. Mais sur l\u2019ann\u00e9e vous \nvisez 1,3 %, certes c\u2019est pas mal compar\u00e9 \u00e0 certains de nos voisins, les \nAllemands en t\u00eate, mais c\u2019est quand m\u00eame relativement faible. Alors, vous \nsi\u00e9gez au Conseil des gouverneurs de la Banque Centrale europ\u00e9enne, qui \ndit en substance \u00ab on a d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup pour soutenir l\u2019\u00e9conomie, on est \nun petit peu \u00e0 l\u2019os. \u00bb En termes de politique budg\u00e9taire, dites-vous \naujourd\u2019hui au gouvernement qu\u2019il faut faire quelque chose, alors qu\u2019on sait \nles budgets extr\u00eamement contraints et le niveau d\u2019endettement tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nD\u2019abord sur la croissance fran\u00e7aise, effectivement 1,3 % cette ann\u00e9e, \nc\u2019est la pr\u00e9vision ind\u00e9pendante de la BANQUE DE FRANCE\u2026 \nDIMITRI PAVLENKO \nL\u2019INSEE 1,4 ! \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNous, nous disons 1,3 depuis plusieurs trimestres, la croissance \nr\u00e9siste beaucoup mieux en France que dans le reste de l\u2019Europe, \u00e7a c\u2019est \nune bonne nouvelle, avec en particulier beaucoup de pouvoir d\u2019achat, 2 % \u00e0 \npeu pr\u00e8s d\u2019augmentation, en moyenne, et 1 million de cr\u00e9ations \nsuppl\u00e9mentaires d\u2019emplois depuis 4 ans. Donc l\u00e0, il y a une capacit\u00e9 assez \nnouvelle et bienvenue de la France \u00e0 cr\u00e9er aujourd\u2019hui des emplois, et qui \nest probablement un premier effet des r\u00e9formes. Pour autant, effectivement \nla croissance europ\u00e9enne est au ralenti, principalement du fait de \nl\u2019Allemagne et de l\u2019Italie. La politique mon\u00e9taire, avec les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas, \n \n  \n \n \n \n \nva rester en soutien, et c\u2019est tr\u00e8s favorable pour les m\u00e9nages qui veulent \nacheter un logement immobilier ou pour les entrepreneurs qui veulent \ninvestir. \nDIMITRI PAVLENKO \nMoins pour les banques et les assureurs ! \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nOui, mais la politique mon\u00e9taire n\u2019est pas faite que pour les banques \net les assureurs. Bien s\u00fbr il faut que nous regardions comment les adapter \u00e0 \ncet environnement de taux bas, cela fait partie de notre travail, et nous \ndiscutons avec eux. Au passage, raison de plus pour ne pas diminuer les \nr\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re, c\u2019\u00e9tait ce que nous disions \u00e0 l\u2019instant sur B\u00e2le \n3. Mais, la politique mon\u00e9taire ne peut pas tout faire, et c\u2019est ce que nous \ndisons \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 du Conseil des gouverneurs, autour de Christine \nLAGARDE qui est la nouvelle pr\u00e9sidente. C\u2019est important que les pays qui \nont des marges de man\u0153uvre budg\u00e9taire (et \u00e7a n\u2019est pas d\u2019abord la France \nmais plut\u00f4t l\u2019Allemagne ou encore les Pays-Bas et un certain nombre de \npays d\u2019Europe du Nord) les utilisent en priorit\u00e9 pour soutenir l\u2019activit\u00e9. Si vous \nprenez l\u2019exemple de l\u2019Allemagne, c\u2019est \u00e0 la fois le pays qui a le plus grand \nralentissement et celui qui a le plus de r\u00e9serve budg\u00e9taire. La r\u00e9ponse est \nassez \u00e9vidente, il y a un d\u00e9bat politique allemand int\u00e9rieur assez difficile, \nmais il faut pouvoir investir pour l\u2019avenir, am\u00e9liorer les infrastructures \npubliques, investir dans la transition \u00e9cologique, la recherche, la \ndigitalisation, etc. L\u2019Europe a les moyens, on ne le souligne pas assez, elle a \nbeaucoup plus de marge de man\u0153uvre budg\u00e9taire que les \u00c9tats-Unis par \nexemple. \n \n", "published_date": "2019-11-26", "section": "interview"}