{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/entretien_francois_villeroy_de_galhau_rla-croix-20192911-maj.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "La Croix : \u00ab La finance peut contribuer \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique \u00bb", "text": " \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \nLa Croix\u2009: Les Fran\u00e7ais se pr\u00e9parent \u00e0 vivre une semaine agit\u00e9e en raison de \nl\u2019opposition que suscite le projet de r\u00e9forme des retraites. La France est-elle \nd\u00e9finitivement non r\u00e9formable\u2009? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\u2009: Je ne le crois pas, sans nier les difficult\u00e9s. Notre pays a su \u00e0 \nl'occasion s\u2019adapter avec succ\u00e8s, pour ne prendre que deux exemples des derni\u00e8res d\u00e9cennies. \nIl y a vingt ans, le passage \u00e0 l'euro avait suscit\u00e9 beaucoup de crainte, mais la monnaie unique \nest d\u00e9sormais reconnue comme une r\u00e9ussite par les Fran\u00e7ais, les Europ\u00e9ens et le reste du \nmonde. Autre exemple\u2009beaucoup plus r\u00e9cent : la mise en place d\u00e9but 2019 de la retenue \u00e0 la \nsource de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu s\u2019est finalement tr\u00e8s bien pass\u00e9e. Mais cela suppose beaucoup \nde p\u00e9dagogie et d'accompagnement. La r\u00e9forme n\u2019est pas seulement l\u2019affaire de \" l\u2019\u00c9tat \" que \nnous verrions comme totalement ext\u00e9rieur: l\u2019\u00c9tat, c\u2019est nous, tous, avec la grande diversit\u00e9 de \nnos attentes et la n\u00e9cessit\u00e9 de faire des choix par le d\u00e9bat d\u00e9mocratique .  \nAlors que l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne tourne au ralenti, la France s\u2019en sort un peu mieux \nque ses grands voisins, mais reste confront\u00e9e au probl\u00e8me du ch\u00f4mage de masse. Cette \nquestion est-elle assez prise en compte par le gouvernement\u2009? \nF. V. de G.\u2009: L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise n'est pas \u00e0 l'abri du refroidissement mondial, mais elle \nr\u00e9siste encore plut\u00f4t bien. En 2019, la croissance devrait \u00eatre de 1,3\u2009% soit trois fois mieux \nque l'Allemagne . De m\u00eame, cette ann\u00e9e, le pouvoir d\u2019achat par habitant devrait augmenter en \nmoyenne de 2\u2009%, la plus forte hausse depuis douze ans. Ce gain vient pour un tiers des \nmesures prises en d\u00e9cembre dernier \u00e0 la suite du mouvement des gilets jaunes, et pour pr\u00e8s \ndes deux tiers restants de l\u2019\u00e9volution favorable de l'emploi et des salaires. \nLa bonne nouvelle est en effet que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise a cr\u00e9\u00e9 beaucoup plus d\u2019emplois que \npr\u00e9vu\u2009: environ un million suppl\u00e9mentaires, en quatre ans depuis 2016. Cela fait longtemps \nque la France n\u2019avait pas enregistr\u00e9 une telle performance. Il faut sans doute y voir des \npremiers effets de r\u00e9formes\u2009: celle du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l\u2019emploi (CICE) \net des changements sur le march\u00e9 du travail. \nMais pour avoir une soci\u00e9t\u00e9 plus inclusive, la baisse\u2009du ch\u00f4mage reste prioritaire: \nstructurellement, notre taux de ch\u00f4mage peine \u00e0 descendre sous les 8\u2009%. La France est \nconfront\u00e9e \u00e0 une situation paradoxale et douloureuse\u2009: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, il y a encore beaucoup trop \nd'adultes et de jeunes au ch\u00f4mage\u2009; de l\u2019autre, les entreprises \u00e9prouvent de grosses difficult\u00e9s \n\u00e0 recruter. \nLa plus grande urgence en France, c'est en cons\u00e9quence d\u2019am\u00e9liorer notre syst\u00e8me de \nformation initiale et professionnelle et d\u2019apprentissage. Une loi importante, \u00ab\u2009Avenir Pro\u2009\u00bb, a \n\u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2018. Mais nous avons trop souvent tendance \u00e0 penser que lorsqu\u2019une loi est \nvot\u00e9e, l\u2019essentiel du travail est fait. Il est essentiel que les entreprises et les partenaires sociaux \ns\u2019en emparent d\u00e9sormais pour l\u2019appliquer sur le terrain. \nL\u2019autre grand d\u00e9bat en cours en Europe porte sur l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019une relance \nbudg\u00e9taire. Le pr\u00e9sident Macron semble estimer que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes \u2013 qui posent \ndes limites au niveau de d\u00e9ficit et de dette d\u2019un \u00c9tat \u2013 sont un corset obsol\u00e8te. Faut-il les \nchanger\u2009? \nF. V. de G.\u2009: La limite des 3% de d\u00e9ficit ne contraint aucun pays aujourd'hui. Mais si l\u2019on \nregarde au-del\u00e0 de la France, quel est le tableau de bord de l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne\u2009? \nAujourd\u2019hui, la croissance y avoisine 1\u2009% et l\u2019inflation se situe \u00e9galement autour de 1\u2009%. Le \nbon \"r\u00e9gime de croisi\u00e8re\" serait plus proche de 2 % de croissance comme d'inflation. Depuis \nla crise de 2008, la politique mon\u00e9taire men\u00e9e par la Banque centrale europ\u00e9enne est venue en \nsoutien d\u2019une activit\u00e9 trop faible: ce n\u2019est pas au moment o\u00f9 la conjoncture se d\u00e9grade qu\u2019il \nfaut en changer. Mais la politique mon\u00e9taire ne peut pas tout faire. Il faut donc utiliser \nd\u2019autres armes \u00e9conomiques, dont les r\u00e9formes structurelles et la politique budg\u00e9taire. \nSur le budget, on ne souligne pas assez que, globalement, l\u2019Europe est en meilleure position \nque les \u00c9tats-Unis. Les d\u00e9ficits publics sont six fois plus faibles en zone euro. La dette \npublique y est inf\u00e9rieure. Profiter des taux bas pour emprunter et cr\u00e9er une capacit\u00e9 \nd\u2019investissement public \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne est une id\u00e9e int\u00e9ressante pour pr\u00e9parer \nl\u2019avenir, si on choisit bien des d\u00e9penses productives.  \nEn particulier, des pays comme l\u2019Allemagne ou les Pays Bas ont plus de marges de man\u0153uvre \nque d\u2019autres et doivent les utiliser pour soutenir la croissance et l\u2019emploi. Les Pays Bas ont \nmontr\u00e9 l\u2019exemple avec l\u2019annonce r\u00e9cente de la cr\u00e9ation d\u2019un fonds d\u2019investissement pour \nl'avenir. \n\u00c0 l\u2019inverse, l\u2019Allemagne, grande gagnante de la zone euro, est souvent critiqu\u00e9e pour \nson manque de solidarit\u00e9. Ce reproche est-il justifi\u00e9\u2009? \nF. V. de G.\u2009: Le d\u00e9bat sur les exc\u00e9dents allemands existe depuis longtemps, mais ce n\u2019est pas \nen se pointant du doigt les uns les autres en Europe qu\u2019on fera avancer la solidarit\u00e9. \nL\u2019Allemagne, premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne, est le pays qui a le moins de d\u00e9ficit et de dette \npublics. Mais c'est aussi celui qui ralentit le plus: la mont\u00e9e du protectionnisme, notamment \nentre les \u00c9tats-Unis et la Chine, p\u00e9nalise les exportations allemandes. Cela tient aussi \u00e0 des \nraisons plus sp\u00e9cifiques, comme les mutations de l\u2019industrie automobile. \nCe ne sont donc plus seulement les autres pays qui demandent \u00e0 l\u2019Allemagne d\u2019utiliser ses \nexc\u00e9dents, mais l\u2019Allemagne elle-m\u00eame qui doit faire face \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis, ceux de \nl\u2019intelligence artificielle, de la num\u00e9risation de l\u2019\u00e9conomie, de la transition \u00e9cologique. Tout \ncela n\u00e9cessite des investissements strat\u00e9giques publics. \nIl y a d\u2019ailleurs un quasi-consensus des \u00e9conomistes, et ils sont aussi de plus en plus \nnombreux en Allemagne, pour plaider pour une politique budg\u00e9taire plus favorable \u00e0 la \ncroissance en profitant des taux bas. Cela prend malheureusement du temps dans le d\u00e9bat \nint\u00e9rieur allemand, mais l\u2019Allemagne a largement la solution \u00e0 son propre probl\u00e8me. \nL\u2019Europe a les moyens de relancer son \u00e9conomie, dites-vous. Au risque de laisser de \nnouveau filer les d\u00e9ficits et les dettes\u2009? \nF. V. de G.\u2009: Le mot de relance est trop ambivalent. Ce n\u2019est pas la d\u00e9pense publique en soi \nqui est bonne: la France et l'Italie en abusent depuis quarante ans sans r\u00e9sultat. Ce qui compte, \nc'est la qualit\u00e9 des investissements. Prenez l\u2019exemple de l\u2019\u00e9ducation, cl\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie et de \nla soci\u00e9t\u00e9 du XXIe si\u00e8cle. Si nous voulons pr\u00e9parer les Europ\u00e9ens et les Fran\u00e7ais aux \nbouleversements \u00e0 venir, il faudra qu\u2019ils re\u00e7oivent un maximum de formation initiale et \nprofessionnelle. \nVoil\u00e0 sur quoi devrait porter le d\u00e9bat budg\u00e9taire\u2009: quelles sont les d\u00e9penses publiques \nefficaces \u00e0 engager et comment les \u00e9valuer sur la dur\u00e9e\u2009? On parle beaucoup trop de chiffres \net de r\u00e8gles, et pratiquement jamais de cette dimension qualitative. A c\u00f4t\u00e9 des infrastructures \nphysiques, il y a aussi des d\u00e9penses immat\u00e9rielles tout aussi importantes pour favoriser la \ncroissance et l'emploi de demain. \nQu\u2019est-ce qui bloque\u2009? \nF. V. de G.\u2009: Lorsque vous regardez l\u2019histoire de l\u2019Europe des deux derni\u00e8res d\u00e9cennies, elle a \nsu \u00eatre rapide et efficace en p\u00e9riode de crise. Mais \u00e0 froid, elle a plus de mal \u00e0 d\u00e9cider, en \nparticulier sur le renforcement des capacit\u00e9s budg\u00e9taires de la zone euro.  \nC\u2019est d\u2019autant plus regrettable que le monde actuel conna\u00eet de grands bouleversements, des \ntensions, de trop grandes in\u00e9galit\u00e9s. Ce monde a besoin d\u2019un mod\u00e8le social et \nenvironnemental porteur de davantage de sens. J'ai la conviction que l\u2019Europe peut apporter \nbeaucoup de ces r\u00e9ponses. Mais il faut pour cela qu\u2019elle cesse d'avoir peur d\u2019elle-m\u00eame: \nqu\u2019elle ait la fiert\u00e9 du mod\u00e8le qu\u2019elle repr\u00e9sente et l\u2019ambition de l\u2019affirmer \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \ninternationale. \nJe ne crois pas \u00e0 une fatalit\u00e9 de l\u2019effacement europ\u00e9en face aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 la Chine. Plus \nque jamais, le monde a besoin d\u2019Europe. \nLa nouvelle pr\u00e9sidente de la BCE, Christine Lagarde, souhaite int\u00e9grer le changement \nclimatique aux objectifs de la BCE. Est-ce possible\u2009? Souhaitable\u2009? \nF. V. de G.\u2009: Christine Lagarde a annonc\u00e9 une \u00ab\u2009revue strat\u00e9gique\u2009\u00bb des politiques et outils de \nla BCE. Un des enjeux, avec d'autres, sera de savoir comment y int\u00e9grer le changement \nclimatique. Le premier objectif qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 par les autorit\u00e9s d\u00e9mocratiques, c'est \nd\u2019assurer la stabilit\u00e9 des prix. \nOr le changement climatique, ainsi que la transition \u00e9nerg\u00e9tique, ont d\u00e9j\u00e0 des impacts sur \nl\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et les prix, et ils en auront de plus en plus. Nous devons donc \nincorporer cette dimension dans nos mod\u00e8les de pr\u00e9visions \u00e9conomiques. En outre, le \nchangement climatique peut modifier la valeur des titres que nous prenons en garantie de la \npolitique mon\u00e9taire - le \u00ab\u2009collat\u00e9ral\u2009\u00bb -, selon que cet actif est menac\u00e9 ou pas par le risque \nclimatique. Ce dernier doit d\u00e9sormais \u00eatre pris en compte. \nLa BCE doit-elle aller jusqu\u2019\u00e0 faire marcher la \u00ab\u2009planche \u00e0 billets\u2009\u00bb, comme apr\u00e8s la \ncrise de 2008, pour acheter cette fois-ci des titres verts\u2009? \nF. V. de G.\u2009: La BCE a men\u00e9 depuis dix ans une politique mon\u00e9taire active et heureusement, \ncar elle a ainsi bien r\u00e9agi \u00e0 la crise financi\u00e8re. Elle ach\u00e8te d\u00e9j\u00e0 dans ce cadre des titres verts. \nUne des questions compliqu\u00e9es est qu'on ne sait pas encore suffisamment bien d\u00e9finir ce \nqu\u2019est un actif vert. Sur la question du nucl\u00e9aire par exemple, la France avance que c\u2019est un \nactif vert puisqu\u2019il n\u2019\u00e9met pas de CO2, d'autres s'y opposent. La Commission europ\u00e9enne a \nlanc\u00e9 ce travail de d\u00e9finition, la \u00ab\u2009taxonomie\u2009\u00bb . Il est tr\u00e8s important d\u2019arriver \u00e0 une taxonomie \nharmonis\u00e9e publique, alors qu\u2019aujourd\u2019hui, c\u2019est l\u2019\u00e9metteur d\u2019obligations qui peut encore \nlargement d\u00e9cr\u00e8ter lui-m\u00eame le caract\u00e8re \u00ab\u2009vert\u2009\u00bb d\u2019un titre. \nDepuis 2017, les banques centrales travaillent en r\u00e9seau sur cet enjeu climatique. Quelles \nsont les avanc\u00e9es\u2009? \nF. V. de G.\u2009: Ce \u00ab\u2009r\u00e9seau pour verdir le syst\u00e8me financier\u2009\u00bb est une initiative en 2017 de la \nBanque de France, et un succ\u00e8s qui r\u00e9unit aujourd\u2019hui cinquante banques centrales \net superviseurs dans le monde. Notre engagement fondateur est d\u2019affirmer que le risque \nclimatique fait partie int\u00e9grante du risque financier et qu\u2019il faut donc l\u2019\u00e9valuer. Cela passe par \nla publication des risques figurant au bilan des banques et des assurances - la loi fran\u00e7aise est \nen avance car elle oblige toutes les institutions financi\u00e8res, depuis 2016, \u00e0 publier leurs \nrisques climatiques . \nEn outre, nous travaillons \u00e0 projeter ces risques sur dix ou vingt ans pour mieux les mesurer, \nc\u2019est ce qu\u2019on appelle les tests de r\u00e9sistance (ou \"stress tests\" ) climatiques. Par exemple, il est \nindispensable que le risque li\u00e9 au financement de centrales \u00e0 charbon (particuli\u00e8rement \npolluantes, NDLR) diminue vite dans le bilan des banques fran\u00e7aises. \nLa communaut\u00e9 financi\u00e8re se r\u00e9unit dans le cadre du \u00ab\u2009Climate Finance Day\u2009\u00bb vendredi \n29 novembre. La finance sauvera-t-elle la plan\u00e8te\u2009? \nF. V. de G.\u2009: La finance, publique et priv\u00e9e, peut et doit y contribuer. Le d\u00e9veloppement des \nobligations vertes est un levier encourageant: le montant des \u00e9missions vertes a d\u00e9j\u00e0 atteint un \nnouveau record en 2019, et devrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 250 milliards de dollars d\u2019ici la fin de l'ann\u00e9e \ndans le monde, dont plus d\u2019un tiers pour l\u2019Europe. Il faut \u00e9videmment que cela s'amplifie. \nMais soyons clairs : la finance ne peut pas remplacer des politiques publiques indispensables, \nm\u00eame si elles sont parfois difficiles - je pense \u00e0 une taxe carbone europ\u00e9enne ou \ninternationale\u2026 -, ni des politiques adapt\u00e9es en mati\u00e8re de transports, construction, \nproduction d\u2019\u00e9nergie\u2026 \nL\u2019Europe a-t-elle pris la mesure de l\u2019urgence climatique\u2009? \nF. V. de G.\u2009: L\u00e0-dessus l\u2019Europe est en pointe par rapport \u00e0 l'Am\u00e9rique ou \u00e0 l\u2019Asie , on ne \npeut pas lui reprocher d\u2019\u00eatre \u00e0 la tra\u00eene. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de l\u2019accord de Paris sur le climat \net elle est aujourd\u2019hui unie pour maintenir cet objectif. C\u2019est aussi une priorit\u00e9 extr\u00eamement \nforte de la nouvelle Commission europ\u00e9enne intronis\u00e9e cette semaine.  \nRecueilli par Antoine d\u2019Abbundo et Marie Dancer \n \n", "published_date": "2019-11-29", "section": "interview"}