{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/figaro_interview_de_francois_villeroy_de_galhau_15.04.2019.pdf", "author": "", "title": "La Politique mon\u00e9taire doit rester accommodante - Le Figaro", "text": "1/3 \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France \nLE FIGARO \u2013 15 avril 2019  \n \nLa Politique mon\u00e9taire doit rester accommodante \nPour le gouverneur de la Banque de France les tensions commerciales sont \u00e0 l\u2019origine du \nralentissement mondial. Les grands argentiers, r\u00e9unis pendant deux jours \u00e0 Washington \npour les assembl\u00e9es du FMI et de la Banque mondiale, ont discut\u00e9 des risques de r\u00e9cession \net des rem\u00e8des pour les pr\u00e9venir. \n \nJean-Pierre Robin : Le FMI juge la situation de l\u2019\u00e9conomie mondiale \u00ab d\u00e9licate \u00bb. Faut-\nil redouter une r\u00e9cession ? \nFran\u00e7ois Villeroy De Galhau : Non. Il y a certes un ralentissement s\u00e9rieux \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \nmondiale, mais l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine reste en expansion, la Chine pr\u00e9sente des signes \nr\u00e9cents de stabilisation, et en Europe la France et l'Espagne r\u00e9sistent bien. Reste \u00e0 savoir si \nce ralentissement est de quelques mois, ou plus. \nL\u2019Union Europ\u00e9enne est-elle la principale victime des tensions commerciales \ninternationales ? \nClairement, la rh\u00e9torique de M. Trump sur le commerce a une responsabilit\u00e9 forte dans ce \nralentissement global. Les tensions commerciales n\u2019ont rien rapport\u00e9 \u00e0 la croissance \nam\u00e9ricaine, mais elles ont d\u00e9j\u00e0 un co\u00fbt pour l\u2019\u00e9conomie mondiale. L'incertitude qu'elles \nentra\u00eenent p\u00e8se sur la confiance des entreprises et leurs investissements, avant m\u00eame toute \naugmentation \u00e9ventuelle des droits de douanes effectifs. L\u2019Europe n\u2019en est pas plus victime \nque d\u2019autres \u00e0 ce stade. Mais s\u2019il devait y avoir un accord entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, ce \nqui serait une bonne chose, il ne faut pas que les tensions se reportent sur l\u2019Europe. L'unit\u00e9 \neurop\u00e9enne sera indispensable : l'Europe n\u2019est forte que si elle est unie. \nLe ralentissement est tr\u00e8s marqu\u00e9 en Allemagne. Le mod\u00e8le allemand fond\u00e9 sur \nl\u2019exportation est-il en danger ? \nL\u2019Allemagne est beaucoup plus expos\u00e9e au freinage spectaculaire du commerce  mondial \ndepuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2018. S'y sont greff\u00e9 des probl\u00e8mes locaux, comme les tests antipollution pour \nl'automobile. Mais le mod\u00e8le allemand reste fort, avec le plein emploi, sa main-d\u2019\u0153uvre \n2/3 \nindustrielle, son dialogue social. Face \u00e0 une croissance 2019 nettement inf\u00e9rieure \u00e0 la \nFrance, le FMI appelle cependant l\u2019Allemagne \u00e0 activer les capacit\u00e9s de relance li\u00e9es \u00e0 ses \nexc\u00e9dents budg\u00e9taires. C\u2019est une question plus actuelle que celle de la r\u00e9novation de son \nmod\u00e8le. \nLes mesures de relance du pouvoir d\u2019achat annonc\u00e9es en d\u00e9cembre 2018 s\u2019av\u00e8rent \nparticuli\u00e8rement opportunes pour la France? \nLa Banque de France pr\u00e9voit effectivement une croissance fran\u00e7aise r\u00e9siliente, \u00e0 1,4 % en \n2019, apr\u00e8s 1,6 % l\u2019an dernier. Cela tient notamment \u00e0 la progression du pouvoir d\u2019achat des \nm\u00e9nages qui devrait \u00eatre d\u2019environ 2 % en moyenne par habitant, la plus forte depuis 2007. \nCe r\u00e9sultat provient pour partie des mesures de d\u00e9cembre ; mais c\u2019est \u00e9galement la \ncons\u00e9quence des 785 000 emplois cr\u00e9\u00e9s en net sur trois ans, de 2016 \u00e0 2018,  et d'une \nacc\u00e9l\u00e9ration des salaires. Mais aujourd\u2019hui, un frein important \u00e0 la croissance fran\u00e7aise reste \nles difficult\u00e9s de recrutement des entreprises, alors m\u00eame que le taux de ch\u00f4mage demeure \nbeaucoup trop \u00e9lev\u00e9 \u00e0 8,8 %. Ce paradoxe douloureux doit nous inciter \u00e0 poursuivre les \nr\u00e9formes, en toute priorit\u00e9 en faveur de la formation professionnelle et l\u2019apprentissage : \ndonner \u00e0 chacun, jeune ou adulte, sa chance sur les comp\u00e9tences. \n\u00c0 l\u2019\u00e9chelle internationale, les \u00e9conomistes d\u00e9battent \u00e0 nouveau de la relance \nbudg\u00e9taire. Qu\u2019en pensez-vous? \nLe d\u00e9bat part du fait que lorsque les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats sont inf\u00e9rieurs au taux de croissance, la \ndette publique peut \u00eatre un levier de croissance. Mais ce n'est vrai ni toujours, ni partout. La \nFrance en particulier a, depuis des d\u00e9cennies, accru sa dette publique plus que la moyenne \neurop\u00e9enne, sans obtenir plus de croissance, au contraire. Nous sommes toujours tent\u00e9s \npar des baisses d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires ; mais la priorit\u00e9 reste d'au moins stopper deux \nhausses : celle de notre dette publique, qui va encore monter cette ann\u00e9e vers 99 % du PIB,  \net celle de nos d\u00e9penses publiques, qui continuent de cro\u00eetre en volume, plus vite que \nl'inflation. Les \u00e9conomistes insistent aussi sur la qualit\u00e9 des d\u00e9penses et des \ninvestissements publics, dont on parle trop rarement.   \nTensions commerciales, Brexit, \u00e9lections europ\u00e9ennes, la zone euro est-elle en \ndanger ? \nL'euro est une monnaie solide, qui est soutenue par 75 % des citoyens europ\u00e9ens.     \nLes r\u00e9unions financi\u00e8res du FMI, de la Banque mondiale, du G20 et du G7 ont-elles \npermis de clarifier les choses ? \nMalgr\u00e9 les tentations unilat\u00e9rales, l'apport de ces rencontres est de partager un diagnostic, \npr\u00e9par\u00e9 par le FMI, et de faire en cons\u00e9quence avancer la coop\u00e9ration. Prenons l\u2019exemple \ndu G7 dont la pr\u00e9sidence revient cette ann\u00e9e \u00e0 la France : Bruno Le Maire en a donc pr\u00e9sid\u00e9 \nla r\u00e9union, o\u00f9 on a discut\u00e9 de la taxation des grandes entreprises du num\u00e9rique, et de la \ncyber-s\u00e9curit\u00e9. Voil\u00e0 deux priorit\u00e9s concr\u00e8tes pour 2019. \n  \n3/3 \nLes banques centrales am\u00e9ricaine et europ\u00e9enne, la Fed et la BCE, semblent \u00e0 \nnouveau mener des politiques tr\u00e8s accommodantes, ce qui a dop\u00e9 les Bourses. N\u2019est-\nce pas un jeu dangereux ? \nLes banques centrales ont re\u00e7u un mandat, qui est d\u2019assurer la stabilit\u00e9 des prix. Tant que \nnous \u00e0 la BCE ne serons pas \u00e0 notre cible d\u2019inflation \u00ab inf\u00e9rieure \u00e0, et proche de 2 % \u00bb, notre \ndevoir est de maintenir une politique mon\u00e9taire accommodante.  Mais les banques centrales \nne peuvent \u00e0 elles seules r\u00e9pondre aux d\u00e9fis de l\u2019\u00e9conomie mondiale ! La priorit\u00e9 est de \nr\u00e9duire les incertitudes g\u00e9opolitiques qui sont la premi\u00e8re cause du ralentissement, \u00e0 fortiori \nd'\u00e9viter d'en cr\u00e9er de nouvelles : ce d\u00e9fi de 2019 va au-del\u00e0 des d\u00e9bats classiques de \npolitique \u00e9conomique. Par ailleurs, les gouvernements qui en ont les moyens peuvent \nrecourir aux instruments budg\u00e9taires, et partout il faut mettre en \u0153uvre des r\u00e9formes \nfavorables \u00e0 la croissance et \u00e0 l\u2019innovation. \nEn Europe, les banques commerciales ont des exc\u00e8s de tr\u00e9sorerie de 1 900 milliards \nd\u2019euros qu\u2019elles doivent d\u00e9poser \u00e0 la BCE et payer des taux n\u00e9gatifs de 0,4 %. N\u2019est-ce \npas une situation absurde?  \nLes effets de notre politique mon\u00e9taire sur les banques ne se limitent pas au co\u00fbt de ces \nliquidit\u00e9s exc\u00e9dentaires ; il y a \u00e0  l'inverse certains aspects tr\u00e8s positifs. Mais je me f\u00e9licite \nque nous ayons d\u00e9cid\u00e9 jeudi dernier au Conseil des gouverneurs de la BCE de r\u00e9\u00e9valuer \nces effets, y compris des taux n\u00e9gatifs, et d'\u00e9tudier \u00e9ventuellement certaines mesures \nd'att\u00e9nuation.  \nC\u2019est en France que le cr\u00e9dit augmente le plus vite dans la zone euro. Faut-il s\u2019en \ninqui\u00e9ter ? \nEffectivement, la France est en position avanc\u00e9e \u00e0 cet \u00e9gard, ce qui nous a conduits au sein \ndu Haut  Conseil de Stabilit\u00e9 Financi\u00e8re \u00e0 d\u00e9cider un \u00ab coussin contra-cyclique \u00bb, un surcro\u00eet \nde capital de 0, 5% sur les encours de cr\u00e9dit. Cette mesure a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e exemplaire lors des \ndiscussions internationales, alors que le FMI s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e de l\u2019endettement public \net priv\u00e9 dans le monde. \n", "published_date": "2019-04-15", "section": "interview"}