{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/itw-fvdg-figaro-20191216.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Le Figaro : \u00ab Non, la France n\u2019est pas irr\u00e9formable ! \u00bb", "text": " \n \n La Banque de France pr\u00e9voit une croissance de 1,3% cette ann\u00e9e en France, \npuis 1,1% en 2020. Le Gouverneur de l\u2019Institution explique ces chiffres au \nFigaro et fait le point sur les d\u00e9fis de l\u2019Hexagone et de l\u2019Europe. \n  \nPar Marie Visot et Fabrice Nod\u00e9-Langlois \n \n  \n \n  \nLe FIGARO. - La r\u00e9forme des retraites doit-elle, selon vous, aboutir \u00e0 un allongement du \ntemps de travail? \n  \nFran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU. - Ce n\u2019est pas \u00e0 la Banque de France de r\u00e9pondre \u00e0 \ncette question, qui rel\u00e8ve du d\u00e9bat d\u00e9mocratique et social. Mais j\u2019en profite pour aller \u00e0 \nl\u2019encontre de deux id\u00e9es re\u00e7ues. D\u2019abord, celle selon laquelle la France serait irr\u00e9formable. Il \nn\u2019y a aucune fatalit\u00e9 sur ce sujet! Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u2019importantes r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 \nr\u00e9ussies pour diminuer le ch\u00f4mage, en abaissant le co\u00fbt du travail et facilitant le march\u00e9 de \nl\u2019emploi. Voyez aussi le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu, qui malgr\u00e9 \nbeaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes s\u2019est finalement tr\u00e8s bien pass\u00e9. Je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser ensuite que les \nagents de la Banque de France n\u2019ont pas de r\u00e9gime de retraite privil\u00e9gi\u00e9. Ils sont align\u00e9s sur \ncelui de la fonction publique, avec un \u00e2ge de d\u00e9part comme les autres. \n  \nCraignez-vous que les gr\u00e8ves fassent souffrir l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise? \n  \nIl est trop t\u00f4t pour le dire pr\u00e9cis\u00e9ment . C\u2019est naturellement une vraie g\u00eane pour les \ncommer\u00e7ants et les salari\u00e9s. Notre exp\u00e9rience historique nous montre cependant que ces \nmouvements p\u00e8sent finalement peu sur la croissance de l\u2019\u00e9conomie, avec plut\u00f4t un simple \nd\u00e9calage de l\u2019activit\u00e9, notamment avec les Gilets jaunes il y a un an et lors des grandes gr\u00e8ves \nde 1995. \n  \nLa Banque de France pr\u00e9voit un ralentissement de la croissance, \u00e0 1,1% en 2020. \nComment expliquez-vous cette baisse de r\u00e9gime? \n  \nLa France a bien r\u00e9sist\u00e9 en 2019, avec une croissance que nous confirmons \u00e0 1,3%. En 2020, \nla croissance fran\u00e7aise se tasserait temporairement, du fait du contexte international \nd\u00e9favorable: la croissance mondiale cette ann\u00e9e sera la plus basse depuis 10 ans. La cause en \nest malheureusement connue: c\u2019est l\u2019incertitude g\u00e9opolitique , qui est toujours la premi\u00e8re \nennemie de la croissance. Les choses semblent se d\u00e9tendre entre la Chine et les \u00c9tats-Unis \ndepuis vendredi; mais cet accord \u00abde phase 1\u00bb ne r\u00e9glera pas tous les diff\u00e9rends de fond, et la \npolitique commerciale am\u00e9ricaine reste trop impr\u00e9visible . Quant au Brexit, s\u2019il semble se \nconfirmer pour le 31 janvier avec un accord de retrait, on ne sait encore rien des accords \ncommerciaux qui devront \u00eatre n\u00e9goci\u00e9s avec l\u2019Europe et sont essentiels pour l\u2019\u00e9conomie \nbritannique. Autant d\u2019incertitudes qui demeurent et qui expliquent que le commerce mondial \nsoit devenu un frein alors qu\u2019il est au contraire d\u2019habitude un acc\u00e9l\u00e9rateur de la croissance. \n  \nPourquoi la France r\u00e9siste-t-elle dans ce contexte? \n  \nLa France fera deux fois mieux que la croissance allemande en 2019 et 2020, et au moins \naussi bien que l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne, ce qui est assez nouveau. Et apr\u00e8s 1,1% de croissance \nen 2020, nous devrions revenir \u00e0 un rythme de 1,3% de progression du PIB en 2021 et 2022. \nLe moteur en est la demande int\u00e9rieure, avec une consommation des m\u00e9nages soutenue par \ndes gains de pouvoir d\u2019achat, et un investissement des entreprises qui reste \u00e9lev\u00e9. Mais notre \nvraie am\u00e9lioration collective, m\u00eame si elle ne suffit pas encore, c\u2019est l\u2019emploi: la France a \ncr\u00e9\u00e9 1 million d\u2019emplois suppl\u00e9mentaires en quatre ans, depuis 2016. C\u2019est d\u00fb en partie aux \nr\u00e9formes, commenc\u00e9es avec le CICE. \n  \nVous semblez plut\u00f4t optimiste\u2026 \n  \nCe n\u2019est pas une question d\u2019optimisme, mais du regard que portent les autres pays - que je \nrencontre souvent - sur la France. Nous manquons parfois de confiance dans nos propres \natouts. La France est attractive pour les investisseurs internationaux, poss\u00e8de une main-\nd\u2019\u0153uvre de qualit\u00e9 et une productivit\u00e9 horaire parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde, des \ninstitutions politiques plus stables que nombre de nos partenaires. Pour autant, nous avons des \nd\u00e9fis s\u00e9rieux \u00e0 relever: d\u2019abord, notre taux de ch\u00f4mage a du mal \u00e0 descendre sous la barre des \n8%, alors m\u00eame que beaucoup d\u2019entreprises peinent pour recruter les comp\u00e9tences \nn\u00e9cessaires ; c\u2019est la bataille-cl\u00e9 de la formation professionnelle et de l\u2019apprentissage. Ensuite \nnos services publics \u00e9taient historiquement une force fran\u00e7aise, mais co\u00fbtent aujourd\u2019hui plus \ncher que ceux de nos voisins. Les inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais sur les transformations du monde \net les \u00e9volutions technologiques sont compr\u00e9hensibles ; mais la meilleure chance que nous \npuissions donner \u00e0 chacun face \u00e0 ces changements passe par l\u2019\u00e9ducation et l\u2019inclusion. \n  \nLe gouvernement veut calmer la fr\u00e9n\u00e9sie des pr\u00eats immobiliers. Pourquoi? \n  \nJeudi dernier, le Haut conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re pr\u00e9sid\u00e9 par Bruno Le Maire a adopt\u00e9 des \nrecommandations sur ma proposition. Ce sont des mesures de sagesse et de pr\u00e9vention, pour \nr\u00e9pondre \u00e0 deux pr\u00e9occupations sur le cr\u00e9dit immobilier: d\u2019abord sa croissance trop rapide, \nqui atteint 6,7%, soit deux fois plus que la moyenne europ\u00e9enne et beaucoup plus que la \ncroissance \u00e9conomique. Et plus encore, le caract\u00e8re sain de ces cr\u00e9dits: une part croissante va \nen effet au-del\u00e0 des pratiques de bonne gestion qui fondent donc nos recommandations, \u00e0 \nsavoir une dur\u00e9e maximum de 25 ans et une charge de remboursement qui ne d\u00e9passe pas un \ntiers du revenu. Nous veillerons, avec une flexibilit\u00e9 clairement d\u00e9finie, \u00e0 ce que les banques \nrespectent ces deux crit\u00e8res, comme \u00e0 leur tarification. Ces recommandations, je vous le \npr\u00e9cise, s\u2019appliqueront sur les nouveaux dossiers \u00e0 partir de janvier prochain, mais pas \u00e0 ceux \nqui sont en cours. \n  \nLes Fran\u00e7ais attendent aussi les recommandations que vous ferez sur le Livret A, dont le \ntaux pourrait tomber \u00e0 son plancher de 0,50%\u2026 \n  \nLes taux bas actuels b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, par davantage de croissance et \nd\u2019emplois. Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00e9pargne, sa r\u00e9mun\u00e9ration doit rester positive mais s\u2019adapter. Pour le \nLivret A, une formule de calcul s\u2019applique en ce sens, sauf si la Banque de France estimait \nqu\u2019il y a des circonstances exceptionnelles. \u00c0 l\u2019instant o\u00f9 je vous parle, cela ne me semble \npas \u00eatre le cas. Mais c\u2019est en janvier que doit \u00eatre faite la recommandation pr\u00e9cise au ministre \nde l\u2019\u00c9conomie. \n  \nVous avez particip\u00e9, jeudi dernier, au premier conseil des gouverneurs de la BCE \npr\u00e9sid\u00e9 par Christine Lagarde qui s\u2019est dite \u00abni colombe ni faucon\u00bb, mais plut\u00f4t \n\u00abchouette\u00bb\u2026 \n  \nJe n\u2019ai jamais aim\u00e9 ces cat\u00e9gories ornithologiques, et je me r\u00e9jouis que nous commencions \u00e0 \nen \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s. Sur le fond, \u00e0 une amorce de stabilisation \u00e9conomique en Europe, correspond \nlogiquement la stabilisation de notre politique mon\u00e9taire. Nous avons confirm\u00e9 les mesures \nd\u00e9cid\u00e9es ant\u00e9rieurement, car leur dur\u00e9e, et leur pr\u00e9visibilit\u00e9 - ce que nous appelons dans notre \nlangage de banquiers centraux la forward guidance - font partie de leur efficacit\u00e9. Notre \npolitique mon\u00e9taire doit rester accommodante et attentive: accommodante parce que \nl\u2019inflation comme la croissance, avec \u00e0 peine plus de 1 %, sont trop faibles; mais attentive aux \nrisques sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Dans ce contexte, nos taux \u00e0 court terme sont anticip\u00e9s \ncomme pouvant rester stables pour un moment. Et certains pays comme l\u2019Allemagne ont des \nmarges de relance budg\u00e9taire: je salue la position r\u00e9cente de mon coll\u00e8gue Jens Weidmann en \nce sens. \n  \nEst-ce le r\u00f4le d\u2019une banque centrale de s\u2019occuper du climat, comme le souhaite Christine \nLagarde? \n  \nOui! Le climat et la transition \u00e9nerg\u00e9tique affectent non seulement les risques des banques et \ndes assurances que nous surveillons, mais aussi notre mandat de stabilit\u00e9 des prix. \u00c0 long \nterme, le changement climatique non ma\u00eetris\u00e9 provoquerait des chocs \u00abstagflationnistes\u00bb, \nc\u2019est-\u00e0-dire moins de croissance et une augmentation des prix alimentaires et de l\u2019\u00e9nergie. \nMais m\u00eame \u00e0 court terme, regardez par exemple les transformations structurelles du secteur \nautomobile, clairement li\u00e9es au changement climatique. Nous ne pouvons tout simplement \nplus ignorer les effets du climat sur l\u2019\u00e9conomie, m\u00eame si nous ne devons surtout pas \u00eatre les \nseuls \u00e0 les traiter. \n  \nLa BCE doit-elle \u00e9mettre sa propre \u00abcryptomonnaie\u00bb num\u00e9rique? \n  \nIl convient de clarifier les choses: les cryptoactifs priv\u00e9s ne sont pas une monnaie. Ni le \nbitcoin, extr\u00eamement sp\u00e9culatif et probablement sans grand avenir, ni la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \nplus stable car leur valeur est adoss\u00e9e \u00e0 des monnaies souveraines existantes, comme le projet \nLibra encore hypoth\u00e9tique. Les gouvernements d\u00e9mocratiques tiennent \u00e0 ce que les monnaies \nrestent garanties par des autorit\u00e9s publiques. M\u00eame s\u2019il y a une \u00e9rosion des billets et esp\u00e8ces, \nils demeureront pour longtemps, et la Banque de France en assure la disponibilit\u00e9 pour tous \nles citoyens. Faudra-t-il un jour en outre une monnaie de banque centrale num\u00e9rique, par \nexemple \u00abde gros\u00bb, bas\u00e9e sur la technologie de la blockchain, permettant des r\u00e8glements 24 \nheures sur 24 entre institutions financi\u00e8res? La Banque de France va lancer certaines \nexp\u00e9rimentations, je l\u2019ai annonc\u00e9. Mais toute d\u00e9cision sur un \u00e9ventuel e-euro se prendra \u00e0 \nl\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne, et n\u00e9cessitera le temps d\u2019\u00e9tudes s\u00e9rieuses \n \n", "published_date": "2019-12-16", "section": "interview"}