{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-agefi_03092019_vf.pdf", "author": "", "title": "AGEFI : \u00ab La politique mon\u00e9taire fait son devoir, mais ne peut pas tout faire \u00bb", "text": " \n \n \n \n \nInterview \u00e0 l\u2019Agefi \n \n\u00ab La politique mon\u00e9taire fait son devoir, mais ne peut pas tout faire \u00bb \nPage 2 sur 5 \nQuelle est votre appr\u00e9ciation de la conjoncture \u00e9conomique en zone euro ? \nD\u00e9gradation temporaire ou pouvant mener \u00e0 une r\u00e9cession comme en \nAllemagne ? \nL\u2019\u00e9t\u00e9 a confirm\u00e9 un ralentissement en zone euro, plus durable que ce que nous \navions pr\u00e9vu il y a quelques mois, mais pas plus marqu\u00e9, avec une croissance du \nPIB de 0,2 % au deuxi\u00e8me trimestre. La situation de l\u2019Allemagne sous la \nmenace d\u2019une r\u00e9cession technique, deux trimestres n\u00e9gatifs, p\u00e8se \nparticuli\u00e8rement. A l\u2019inverse, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste avec 180.000 \ncr\u00e9ations nettes d\u2019emplois depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. \u00c0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, \nl\u2019incontestable ralentissement \u00e9conomique actuel est provoqu\u00e9 par l\u2019incertitude \npublique et les tensions g\u00e9opolitiques, qui entra\u00eenent une crise de confiance des \nacteurs du secteur priv\u00e9. C\u2019est avant tout la politique commerciale am\u00e9ricaine \nqui provoque un d\u00e9ficit de confiance des entreprises \u2013y compris aux \u00c9tats-Unis- \net un moindre investissement. \n \nUne autre sp\u00e9cificit\u00e9 est l\u2019absence d\u2019inflation au grand d\u00e9sespoir des \nbanques centrales\u2026 et des anticipations de march\u00e9 \nL\u2019inflation reste trop faible en zone euro \u00e0 1 % en glissement annuel, malgr\u00e9 \nl\u2019acc\u00e9l\u00e9ration bienvenue des salaires (+2,5 % en moyenne). L\u2019augmentation des \nsalaires ne se transmet pas encore aux prix : ce d\u00e9calage peut \u00eatre temporaire ou \nplus durable, c\u2019est une interrogation-cl\u00e9. Quant aux anticipations de march\u00e9, \nnous devons y \u00eatre attentifs mais ne pas en \u00eatre d\u00e9pendants. Il y a plusieurs \nmesures diff\u00e9rentes des anticipations d\u2019inflation : le swap d\u2019inflation 5 ans dans \n5 ans qui a la pr\u00e9f\u00e9rence des march\u00e9s financiers se situe entre 1,2 % et 1,3 % ; \nles anticipations du consensus des pr\u00e9visionnistes professionnels, le SPF survey \nde la BCE, sont \u00e0 1,7 % ; et celles d\u2019autres acteurs \u00e9conomiques dont les \nm\u00e9nages sont plus hautes. Nous observons certes une tendance \u00e0 la baisse de ces \nanticipations, mais il est indispensable de mieux analyser ces divers \nthermom\u00e8tres.  \n \nPas de quoi remettre en cause l\u2019objectif de la BCE ? \nL\u2019objectif a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 en 2003 : \u00e0 moyen terme, l\u2019inflation doit \u00eatre \u00ab inf\u00e9rieure \u00e0 \nmais proche de 2 % \u00bb, ce qui signifiait dans l\u2019esprit de ses initiateurs de l\u2019ordre \nde 1,7 % \u00e0 1,9 %. Je ne vois pas de raison de le modifier. La question est plut\u00f4t \ncomme l\u2019a \u00e9voqu\u00e9e Mario Draghi \u00e0 Sintra en juin, celle de la sym\u00e9trie autour de \ncet objectif : la BCE est pr\u00eate \u00e0 aller temporairement au-dessus de 2 % \nd\u2019inflation. Nous le disons maintenant clairement, depuis notre Conseil de juillet \nPage 3 sur 5 \nqui souligne notre \u00ab engagement en faveur de la sym\u00e9trie dans l\u2019objectif \nd\u2019inflation \u00bb.  \n \nEst-ce encore \u00e0 la politique mon\u00e9taire de r\u00e9agir \u00e0 ce ralentissement, et cette \nfaible inflation ? \nLa politique mon\u00e9taire doit \u00e0 l\u2019\u00e9vidence maintenir tout son soutien, et \u00eatre pr\u00eate \n\u00e0 le renforcer : nous le ferons, et Christine Lagarde l\u2019a dit. Mais au vu de la \ncause du ralentissement, ce serait une erreur de tout en attendre. Le d\u00e9ficit de \nconfiance priv\u00e9 requi\u00e8rerait avant tout une lev\u00e9e des incertitudes politiques, aux \n\u00c9tats-Unis comme au Royaume-Uni. Et le trop faible investissement doit \u00eatre \nsoutenu par une relance budg\u00e9taire l\u00e0 o\u00f9 il y a des marges, et des r\u00e9formes \nstructurelles l\u00e0 o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires. La politique mon\u00e9taire de la BCE fait \nson devoir, mais ne peut pas tout faire, et en tous cas pas des miracles. \n \nFace \u00e0 la d\u00e9gradation de la conjoncture, la BCE va-t-elle faire usage de tous \nles instruments \u00e0 sa disposition ?  \nJ\u2019emploie volontiers la m\u00e9taphore musicale : la BCE dispose d\u2019un quatuor \nd\u2019instruments puissants. Le premier est le niveau des taux courts actuels ; le \nsecond est la forward guidance, c\u2019est-\u00e0-dire les indications sur les taux courts \nfuturs ; le troisi\u00e8me est la fourniture de liquidit\u00e9s \u00e0 conditions favorables aux \nbanques pour favoriser le volume de cr\u00e9dit distribu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9conomie ; le dernier est \nle QE (Quantitative easing), les programmes d\u2019achats d\u2019actifs, qui, eux, influent \nsur les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme. Dans ce quatuor, les instruments se \ncompl\u00e8tent et se renforcent mutuellement. Mais chacun a sa partition : tous ne \ndoivent pas forc\u00e9ment jouer en m\u00eame temps ni au m\u00eame rythme, en fonction du \ncontexte \u00e9conomique et financier. \n \nEntendez-vous les complaintes des banques concernant le taux de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 \u2013 \n0,40 %, un taux de d\u00e9p\u00f4t dont on attend une nouvelle baisse ?  \nLe sens d\u2019une nouvelle baisse du taux de d\u00e9p\u00f4t serait d\u2019\u00e9viter, dans le contexte \nactuel, un resserrement des conditions financi\u00e8res pour les acteurs \u00e9conomiques. \nLe Conseil des gouverneurs a estim\u00e9 en juillet que ce risque de resserrement \nportait davantage sur la partie courte de la courbe, plut\u00f4t que sur sa partie \nlongue. Or des conditions de financement tr\u00e8s favorables sont b\u00e9n\u00e9fiques pour \nl\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie. Cela dit, des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas plus longtemps sont \nins\u00e9parables de mesures compensatrices, car nous devons \u00eatre attentifs aux \nPage 4 sur 5 \ncons\u00e9quences des taux n\u00e9gatifs sur la profitabilit\u00e9 bancaire : des banques solides \nsont essentielles \u00e0 la bonne transmission de la politique mon\u00e9taire. C\u2019est \npourquoi le Conseil des gouverneurs \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d\u2019exempter du taux \nn\u00e9gatif une partie des r\u00e9serves exc\u00e9dentaires par un syst\u00e8me de paliers, \nprocessus connu sous le nom de tiering. Ces m\u00e9canismes existent partout \nailleurs o\u00f9 les banques centrales ont des taux directeurs n\u00e9gatifs : Su\u00e8de, Japon, \nSuisse\u2026 \n \nA quelle hauteur exon\u00e9rer du taux de d\u00e9p\u00f4t les r\u00e9serves exc\u00e9dentaires des \nbanques d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la BCE, et comment r\u00e9pondre aux craintes des \nparticuliers de voir leurs d\u00e9p\u00f4ts \u00ab tax\u00e9s \u00bb ? \nAucune banque fran\u00e7aise n\u2019applique aujourd\u2019hui de taux n\u00e9gatifs aux d\u00e9p\u00f4ts des \nparticuliers et des PME ; aucune n\u2019a \u00e0 notre connaissance l\u2019intention de le faire. \nDes mesures compensatrices contribueraient \u00e0 conforter cette protection. Sur le \nniveau de l\u2019exon\u00e9ration, la seule limite -qu\u2019\u00e9clairera la discussion technique- est \nde ne pas affecter la bonne transmission des d\u00e9cisions de la banque centrale aux \ntaux courts de march\u00e9. \n \nQu\u2019en est-il d\u2019une reprise \u00e9ventuelle des achats nets d\u2019actifs ? \nLes achats d\u2019actifs restent un instrument essentiel de la politique mon\u00e9taire. Il \nest \u00e0 l\u2019\u0153uvre puissamment : la BCE en d\u00e9tient \u00e0 son bilan un stock de pr\u00e8s de \n2.600 milliards d\u2019euros et maintiendra ce niveau \u00e9lev\u00e9 pour au moins plusieurs \nann\u00e9es. Elle a en outre la possibilit\u00e9 de relancer \u00e0 tout moment ses achats nets.   \nEst-il n\u00e9cessaire de le faire dans l\u2019imm\u00e9diat ? C\u2019est une question \u00e0 discuter. Le \nQE vise les taux longs : une reprise de nouveaux achats viserait \u00e0 r\u00e9duire les \nprimes de terme qui seraient jug\u00e9es excessives. Or depuis l\u2019arr\u00eat des achats nets \nen d\u00e9cembre 2018, les taux longs ont fortement baiss\u00e9 en zone euro, y compris \nen Italie. Le stock \u00e9lev\u00e9 d\u2019actifs d\u00e9tenus par la BCE y contribue : les \u00e9tudes \n\u00e9conom\u00e9triques montrent que l\u2019effet stock est pr\u00e9dominant sur les taux longs par \nrapport \u00e0 l\u2019effet flux de nouveaux achats. En outre, la priorit\u00e9 aujourd\u2019hui est de \nmieux ancrer sur notre cible les anticipations d\u2019inflation : c\u2019est ce que devrait \nviser une forward guidance renforc\u00e9e pour l\u2019avenir. \n \nQu\u2019entendez-vous par forward guidance renforc\u00e9e ? \nNotre forward-guidance a depuis juin 2018 deux composantes : l\u2019une de \ncalendrier, nous annon\u00e7ons notre intention de ne pas relever les taux avant au \nPage 5 sur 5 \nplus t\u00f4t la mi-2020. Mais il y a aussi une seconde condition, \u00e9conomique, li\u00e9e \u00e0 \nla \u00ab convergence durable de l\u2019inflation vers notre objectif \u00e0 moyen terme \u00bb. Cet \n\u00e9l\u00e9ment \u00ab state-dependant \u00bb est un peu sous-estim\u00e9 aujourd\u2019hui ; nous \ngagnerions \u00e0 le pr\u00e9ciser et le renforcer. \n \nLes compagnies d\u2019assurance peuvent-elles vivre avec des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \naussi bas ? \nLes compagnies d\u2019assurance, comme elles le font depuis plusieurs ann\u00e9es, \ndoivent continuer de s\u2019adapter au contexte de taux tr\u00e8s bas. Leur sensibilit\u00e9 \u00e0 \nl\u2019\u00e9volution des taux longs fait partie de la surveillance prudentielle que nous \navons mise en place avec elles. Les taux bas peuvent cependant \u00eatre une \nincitation \u00e0 diversifier les placements longs des assureurs et des gestionnaires \nd\u2019actifs. \n", "published_date": "2019-09-03", "section": "interview"}