{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20190924_valeurs_actuelles_interviewfrancoisvilleroydegalhau.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Valeurs actuelles : \u00ab La politique mon\u00e9taire ne peut pas tout ! \u00bb", "text": " \n \nLa Fed et la BCE viennent d\u2019abaisser leurs taux. Les \u00e9conomies \nam\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes avaient-elles besoin d\u2019un nouveau coup de \nfouet ?  \nNous observons des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Atlantique, un ralentissement de la \ncroissance \u2013 et de ce fait une inflation moins importante que pr\u00e9vue. La raison \npremi\u00e8re en est la m\u00eame : les tensions li\u00e9es au protectionnisme qui se \nr\u00e9percutent sur le commerce mondial. Cette incertitude publique cr\u00e9e un \nmanque de confiance priv\u00e9e avec pour cons\u00e9quence, chez les entrepreneurs, \nde moindres investissements. \nLa politique mon\u00e9taire devait r\u00e9agir en accroissant son soutien, et c\u2019est ce \nque la Banque centrale europ\u00e9enne a fait clairement.  Dans le m\u00eame temps, \nnous disons cependant que la politique mon\u00e9taire ne peut \u00eatre l\u2019unique \ninstrument de croissance \u00e9conomique. Selon les cas, il faut utiliser la politique \nbudg\u00e9taire dans les pays qui ont suffisamment de marges de man\u0153uvre ou la \npolitique salariale dans ceux qui connaissent le plein emploi. D\u2019autres pays \nenfin, doivent amplifier les r\u00e9formes structurelles. En r\u00e9sum\u00e9, la politique \nmon\u00e9taire fait tout son devoir mais elle ne peut pas tout faire \u00e0 elle seule.  \n  \nComment r\u00e9tablir la confiance ? \nLa r\u00e9ponse la plus efficace serait celle apport\u00e9e par ceux-l\u00e0-m\u00eame qui ont \ncr\u00e9\u00e9 cette incertitude, c\u2019est-\u00e0-dire les dirigeants politiques et notamment \nl\u2019administration am\u00e9ricaine. Il est certain qu\u2019une clarification du contexte \ncommercial dans lequel agissent les chefs d\u2019entreprise aux \u00c9tats-Unis, en \nAllemagne, en Asie et ailleurs, serait un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif pour la confiance, et \ndonc favorable \u00e0 la reprise mondiale. Et l'Europe doit \u00eatre unie pour pouvoir \npeser entre l'Am\u00e9rique et la Chine.  \n  \nLa baisse des taux doit relancer les \u00e9conomies face \u00e0 des risques de \nr\u00e9cession. La Banque de France et l\u2019OCDE ont abaiss\u00e9 leurs pr\u00e9visions de \ncroissance pour 2020. Les banques centrales ont elles rat\u00e9 leurs \nobjectifs ?  \nRegardons pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 en est l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. La Banque de \nFrance, dans sa pr\u00e9vision totalement ind\u00e9pendante, vient de confirmer une \nhausse du PIB de 1,3 % pour 2019. La croissance fran\u00e7aise r\u00e9siste donc plut\u00f4t \n \n \nbien : elle est plus de deux fois sup\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Allemagne ; elle d\u00e9passe aussi \ncelle de la moyenne des pays de la zone euro, ce qu'on n'avait pas vu depuis \nplusieurs ann\u00e9es. Ceci tient notamment \u00e0 deux \u00e9l\u00e9ments positifs. D\u2019abord, une \nhausse de 2,3 % du pouvoir d\u2019achat par habitant : par rapport \u00e0 cette moyenne, \nchaque Fran\u00e7ais reste naturellement d'abord sensible \u00e0 l'\u00e9volution de sa propre \nsituation, mais c\u2019est la plus forte progression d'ensemble observ\u00e9e depuis \ndouze ans. Elle soutient la consommation et la croissance. Autre bonne \nsurprise, le nombre de cr\u00e9ations d\u2019emplois : nous en attendons 270.000 cette \nann\u00e9e ; entre 2016 et 2019, la France aura cr\u00e9\u00e9 1 million d\u2019emplois \nsuppl\u00e9mentaires. Cette performance, qui n\u2019a pas beaucoup de pr\u00e9c\u00e9dents, a \n\u00e9t\u00e9 bien aid\u00e9e par la politique mon\u00e9taire accommodante. Mais la meilleure \nperformance fran\u00e7aise est aussi la preuve que d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments de politiques \n\u00e9conomiques sont n\u00e9cessaires. Avec en particulier, la mise en \u0153uvre de \nr\u00e9formes structurelles efficaces, pour simplifier le droit du travail et baisser les \nco\u00fbts du travail : c\u2019est ce dont la France commence \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier aujourd\u2019hui sur \nle march\u00e9 de l\u2019emploi.  \n  \nL\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise semble bien r\u00e9sister mais ne craignez-vous pas que \nles m\u00e9nages \u00e9pargnent face aux incertitudes ?  \nQuand les revenus et donc le pouvoir d\u2019achat ont cr\u00fb, y compris au travers \ndes mesures de fin 2018 comme celles augmentant la prime d\u2019activit\u00e9, nous \nnous attendions bien \u00e0 ce qu\u2019une part significative des salaires soit \u00e9pargn\u00e9e, \ncomme cela a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 historiquement. Le taux d\u2019\u00e9pargne est mont\u00e9 \neffectivement \u00e0 un peu plus de 15 % des revenus. Nous pensons aujourd\u2019hui \nvoir une stabilisation de ce taux favorisant une acc\u00e9l\u00e9ration de la \nconsommation, d'autant plus que le moral de m\u00e9nages s'am\u00e9liore mois apr\u00e8s \nmois. En hausse de 1,3 % en moyenne cette ann\u00e9e, la consommation devrait \nacc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 1,7 % en 2020.  \n  \nLes pr\u00e9visions de la Banque de France ne doivent-elles pas \u00eatre \nrelativis\u00e9es compte tenu du bond r\u00e9cent du prix du baril de p\u00e9trole ?  \nDepuis mai, le prix du baril avait significativement baiss\u00e9, passant de plus \nde 70 dollars \u00e0 moins de 60 dollars avant l\u2019attaque sur l\u2019Arabie Saoudite. Cette \nbaisse contribue \u00e0 soutenir la croissance fran\u00e7aise. Aujourd\u2019hui, le prix du baril \nest remont\u00e9 un peu au-dessus de 60 dollars mais il demeure nettement inf\u00e9rieur \n \n \n\u00e0 son niveau d\u2019avant l\u2019\u00e9t\u00e9. Nous restons attentifs aux d\u00e9veloppements sur les \nmarch\u00e9s p\u00e9troliers mais il est encore trop t\u00f4t pour savoir si les effets de l'attaque \nseront durables ou temporaires. \n  \nFace \u00e0 la baisse des taux, de plus en plus de Fran\u00e7ais empruntent. \nCraignez-vous une hausse des d\u00e9fauts de paiements ? \nLe niveau actuel des taux bas est sans conteste favorable \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et \nla croissance. Un patron de PME qui veut investir trouve aujourd\u2019hui des \nconditions de financement extr\u00eamement favorables ; de m\u00eame, un m\u00e9nage qui \nsouhaite faire un emprunt immobilier, par exemple de 200.000 euros sur 15 \nans paiera au total son cr\u00e9dit 30.000 euros de moins qu\u2019il y a 5 ans, avant ces \nd\u00e9cisions mon\u00e9taires accommodantes.  \nPour autant, nous devons continuer \u00e0 \u00eatre vigilant sur la solidit\u00e9 des \nbanques et des assurances, et sur l\u2019ensemble du cycle financier, c\u2019est-\u00e0-dire \nl\u2019\u00e9volution du prix des actifs immobiliers et financiers. C\u2019est ce que nous faisons \nau sein d\u2019une instance cr\u00e9\u00e9e en 2013, le Haut conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re \n(HCSF). Il est pr\u00e9sid\u00e9 par le ministre des finances Bruno Le Maire ; j\u2019en suis le \nrapporteur et il est aussi compos\u00e9 de plusieurs personnalit\u00e9s ind\u00e9pendantes. \nCe haut conseil se r\u00e9unit au moins une fois par trimestre pour analyser les \nrisques et d\u00e9cider d\u2019un certain nombre de mesures. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le \nHCSF a notamment d\u00e9cid\u00e9 d\u2019augmenter le capital de s\u00e9curit\u00e9 des banques, le \ncoussin contra cyclique. Il surveille constamment l\u2019apparition \u00e9ventuelle de \nrisques sp\u00e9cifiques, notamment dans le secteur immobilier.  \n  \nLes \u00e9pargnants fran\u00e7ais peuvent-ils ou doivent-ils craindre de voir leurs \nd\u00e9p\u00f4ts ponctionn\u00e9s par les taux n\u00e9gatifs ?  \nCertains \u00e9tablissements de gestion de fortune en Europe ont d\u00e9cid\u00e9 ou \nenvisagent d\u2019appliquer des taux n\u00e9gatifs aux seuls gros patrimoines ; \ng\u00e9n\u00e9ralement ce sont des comptes qui ne sont pas sous mandat de gestion et \ndont le solde d\u00e9passe par exemple 1 million d\u2019euros. Mais aujourd\u2019hui, aucune \nbanque fran\u00e7aise n\u2019applique des taux n\u00e9gatifs \u00e0 ses clients particuliers habituels \nou \u00e0 ses clients PME, et je veux ici le dire clairement : nous comptons bien que \ncette situation demeure durablement. Et ce d\u2019autant plus qu\u2019il y a trois semaines, \nnous avons pris au niveau de la BCE une d\u00e9cision technique d\u2019att\u00e9nuation du \nco\u00fbt des taux n\u00e9gatifs pour les banques (le tiering).    \n \n \n  \nEt qu\u2019en est-il pour les grandes entreprises ?  \nIl s\u2019agit d\u2019une situation \u00e9conomique diff\u00e9rente. Les taux de rendement \nn\u00e9gatifs sont appliqu\u00e9s entre institutions financi\u00e8res ou vis-\u00e0-vis des grandes \nentreprises, mais il faut rappeler que beaucoup d\u2019entre elles peuvent aussi \nemprunter elles-m\u00eames \u00e0 des taux n\u00e9gatifs.  \n  \n\u00cates-vous davantage inquiet des cons\u00e9quences du Brexit sur l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise ou du ralentissement de l\u2019Allemagne ?  \nNous respectons le choix du peuple britannique, mais le Brexit reste une \nmauvaise nouvelle pour l\u2019\u00e9conomie britannique et dans une moindre mesure \npour l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne. Si nous devions conna\u00eetre un scenario no deal, la \nGrande-Bretagne perdrait d'un coup 450 millions de clients et l\u2019Europe \nseulement 60 millions. Donc si un accord est encore possible, il est \u00e9videmment \ntr\u00e8s souhaitable sur le plan \u00e9conomique. \nL\u2019Allemagne est un partenaire plus important de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Le \nralentissement allemand joue donc aujourd\u2019hui d\u00e9favorablement. Cela dit, le \nmod\u00e8le allemand de comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle, de formation professionnelle, de \nn\u00e9gociations sociales reste tr\u00e8s efficace. Par ailleurs, l'Allemagne a largement \nla solution \u00e0 son propre probl\u00e8me, gr\u00e2ce \u00e0 des marges de man\u0153uvres \nbudg\u00e9taires significatives ; elle a des besoins importants d\u2019investissements \npublics, y compris sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Nous ne pouvons pas encore \npr\u00e9juger des discussions politiques internes \u00e0 l\u2019Allemagne, mais le d\u00e9bat y est \nen train de s'y d\u00e9ployer.  \n  \nP\u00e9trole haut, Brexit, ralentissement en Allemagne et au Royaume-Uni et \nprobables \u00e9conomies sur le budget, quels seront les cons\u00e9quences sur \nles d\u00e9ficits ?  \nJe veux d'abord rappeler que la Banque de France n\u2019est pas en charge du \nd\u00e9ficit ou de la politique budg\u00e9taire. Notre mission, en toute ind\u00e9pendance, est \nde garantir aux Fran\u00e7ais la valeur de leur monnaie, l\u2019euro, et l'acc\u00e8s \u00e0 des \nservices financiers et des financements s\u00fbrs. Le budget est de la responsabilit\u00e9 \ndu gouvernement et du parlement. J\u2019observe que la pr\u00e9vision officielle de \n \n \ncroissance soutenant le budget 2020, \u00e0 1,3 % l\u2019an prochain, est identique \u00e0 celle \nque nous avons faite avec s\u00e9rieux. Cette pr\u00e9vision de croissance d\u00e9termine \nelle-m\u00eame le niveau des recettes fiscales qui est souvent l\u2019al\u00e9a principal sur le \nd\u00e9ficit.  \n  \nOn vient de f\u00eater les 20 ans de l\u2019euro. Les Fran\u00e7ais en ont-ils vraiment \nb\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ?  \nLa Banque de France y a consacr\u00e9 en avril dernier sa traditionnelle \"Lettre \nau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\" en dressant publiquement un bilan de l\u2019euro pour \nles Fran\u00e7ais. Il faut d'abord souligner qu\u2019ils sont dans leur grande majorit\u00e9 \nattach\u00e9s \u00e0 la monnaie europ\u00e9enne : 70 % d\u2019entre eux veulent garder l\u2019euro \ncomme monnaie.  \nL\u2019euro a apport\u00e9 aux Fran\u00e7ais la stabilit\u00e9 des prix et une inflation faible. Au cours \ndes vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, l\u2019inflation a \u00e9t\u00e9 en moyenne de 1,4 % par an. Au \ncours des 20 ann\u00e9es qui avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019introduction de l\u2019euro, elle \u00e9tait au \ncontraire de 5,1% ; c\u2019\u00e9tait plus du triple. Pour r\u00e9pondre \u00e0 un d\u00e9bat qu'il y a \nparfois sur ces chiffres, nous avons d\u2019ailleurs, dans cette m\u00eame Lettre, compar\u00e9 \nl\u2019\u00e9volution de certains biens courants - \u00e0 commencer par la baguette de pain - \net avons constat\u00e9 une hausse des prix similaire. L\u2019euro n\u2019est pas la seule cause \nde cette diminution de l\u2019inflation mais il y a s\u00e9rieusement contribu\u00e9. \n  \nL\u2019inflation est certes ma\u00eetris\u00e9e mais les Fran\u00e7ais sont surtout sensibles \u00e0 \nl\u2019\u00e9volution de leur pouvoir d\u2019achat\u2026 \nLa cons\u00e9quence de cette ma\u00eetrise de l\u2019inflation, c\u2019est l\u2019augmentation du \npouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Entre 1999 (date d\u2019introduction de l\u2019euro) et 2018, \nle pouvoir d\u2019achat r\u00e9el, apr\u00e8s inflation, a augment\u00e9 au total de 20% par habitant \nen moyenne, soit 1% par an. Certes, il y a eu des ann\u00e9es plus difficiles et des \np\u00e9riodes plus favorables comme celle que nous connaissons actuellement ; et \ncette moyenne recouvre des \u00e9volutions diff\u00e9renci\u00e9es selon les cat\u00e9gories de \nm\u00e9nages. Cette augmentation du pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 nettement plus forte en \nFrance que dans la moyenne de la zone euro, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 de 12%. Oui, l\u2019euro \na tenu sa promesse de prot\u00e9ger la valeur de la monnaie des Fran\u00e7ais, gr\u00e2ce \u00e0 \nune inflation bien ma\u00eetris\u00e9e ; de plus, il a ainsi bien d\u00e9fendu leur pouvoir d\u2019achat \nr\u00e9el. Propos recueillis par Marie de Greef-Madelin et Fr\u00e9d\u00e9ric Paya \n \n \n \n", "published_date": "2019-09-24", "section": "interview"}