{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/france_inter_itw_fvg.pdf", "author": "", "title": "Les acquis et d\u00e9fis de l\u2019euro 20 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation - France Inter", "text": "1/3 \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France \nFRANCE INTER \u2013 2 avril 2019  \n \nAlexandra Bensaid : Bonjour Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau : Bonjour Alexandra Bensaid. \nOn va parler de la France, mais d\u2019abord le Brexit, nouveau vote aux Communes hier \nsoir, les d\u00e9put\u00e9s ont encore une fois dit non \u00e0 tout, le flou est incroyable, l\u2019impasse \nest totale, est-ce qu\u2019un divorce sans accord est devenu presque in\u00e9vitable ? \nLes Britanniques ont 10 jours jusqu\u2019au 12 avril pour essayer de trouver une alternative \u00e0 la \nplus mauvaise solution. La plus mauvaise solution, c\u2019est la sortie sans accord, et il y a une \ngrande majorit\u00e9 des Britanniques qui souhaitent l\u2019\u00e9viter. Mais vous avez raison, ils n\u2019ont pas \nencore trouv\u00e9 l\u2019alternative ; l\u2019\u00e9cart se resserre \u00e0 chaque fois, il \u00e9tait encore plus serr\u00e9 hier \nsoir, mais je crois vraiment que c\u2019est un choix qui appartient au peuple britannique et au \nParlement britannique. La seule chose qu\u2019on peut dire, c\u2019est que l\u2019Europe, c\u2019est un peu \ncomme l\u2019air qu\u2019on respire : on mesure ce que cela vaut une fois qu\u2019on est menac\u00e9 d\u2019en \u00eatre \npriv\u00e9s. Ce que nous avons construit, Nous Europ\u00e9ens, c'est-\u00e0-dire le march\u00e9 unique et puis \nla monnaie unique et l\u2019euro, cela vaut vraiment quelque chose. \nOn va en parler, mais \u00e0 la Banque de France, vous \u00e9tudiez tous les sc\u00e9narios, est-ce \nqu\u2019un \u00ab no deal \u00bb, une sortie sans accord, \u00e7a peut d\u00e9clencher une crise ? \nNous avons pris toutes les dispositions au niveau europ\u00e9en comme au niveau national y \ncompris en cas de sortie sans accord pour assurer la continuit\u00e9 des contrats et pour prot\u00e9ger \nles clients du secteur financier, que ce soit des particuliers ou des entreprises. \nDonc vous n\u2019\u00eates pas particuli\u00e8rement inquiet ? \nJe crois qu\u2019il vaut beaucoup mieux l\u2019\u00e9viter : ce serait sur le plan \u00e9conomique et sur le plan \ndes march\u00e9s financiers un sc\u00e9nario de grandes perturbations. \n  \n2/3 \nPerturbation, le mot est choisi. Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, nous sommes donc dans \nune p\u00e9riode d\u2019incertitudes, le Brexit, l\u2019\u00e9conomie qui ralentit, la sortie du Grand d\u00e9bat \nen France. Vous avez remis hier soir au chef de l\u2019Etat, votre lettre annuelle, c\u2019est une \ntradition r\u00e9publicaine, quel message voulez-vous faire passer cette ann\u00e9e ? \nNous avons centr\u00e9 cette lettre sur un anniversaire, c'est-\u00e0-dire les 20 ans de l'euro. L'euro \nest devenu la monnaie unique de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, le 1\ner\n janvier 1999, m\u00eame si les \npi\u00e8ces et les billets pour les particuliers n'ont \u00e9t\u00e9 introduits que 3 ans plus tard. Au passage \nnon seulement nous publions la lettre, mais nous mettons en ligne ce matin sur le site de la \nBanque de France, des vid\u00e9os, une version plus\u2026 \n2.0 la Banque de France. \nUne version plus courte et plus graphique, voil\u00e0 si vous voulez c'est la Banque de France \n2.0, parce qu\u2019il est important que les Fran\u00e7ais aient tous les \u00e9l\u00e9ments pour juger l'euro et \npuis pour regarder les d\u00e9fis qui sont devant nous. L'euro est un succ\u00e8s : il a apport\u00e9 une \nhausse des prix beaucoup moins forte, les prix augmentent trois fois moins vite avec l'euro \nqu\u2019avant l'euro. Il a apport\u00e9 aussi des co\u00fbts de financement qui sont nettement plus bas pour \nles Fran\u00e7ais. Pour vous citer un seul exemple, un cr\u00e9dit immobilier il y a 20 ans co\u00fbtait en \nmoyenne un peu plus de 5 %, aujourd'hui il co\u00fbte autour de 1,5 %. Cela fait une \u00e9norme \ndiff\u00e9rence pour ceux qui empruntent et en r\u00e9sultat l'euro a contribu\u00e9 \u00e0 plut\u00f4t bien prot\u00e9ger le \npouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Je vais le dire avec beaucoup de mesure parce que le pouvoir \nd'achat, c'est \u00e9videmment un sujet sensible, on va sans doute y revenir. \nOui, vous dites que les Fran\u00e7ais sont sur 20 ans gagnants sur le pouvoir d'achat et \npourtant ils sont dans la rue, c'est une des principales revendications du grand d\u00e9bat, \nalors encore une fois on a un probl\u00e8me de thermom\u00e8tre, de ressenti ? \nJe crois qu'il faut bien expliquer parce qu'effectivement les ressentis peuvent \u00eatre diff\u00e9rents. \nPour le dire avec beaucoup de mesure je vais parler de moyenne, de moyenne par habitant, \nalors que chaque Fran\u00e7ais est \u00e9videmment sensible \u00e0 sa situation personnelle. Mais le \npouvoir d'achat, c'est la diff\u00e9rence entre l'\u00e9volution des revenus et l'\u00e9volution du co\u00fbt de la \nvie. Et quand on regarde depuis 20 ans, depuis 1999, le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais a en \nmoyenne augment\u00e9 de 20 %, c'est-\u00e0-dire de 1 % par an. Et en moyenne toujours, l'ann\u00e9e \n2019 devrait \u00eatre plut\u00f4t un bon cru avec environ 2 % de hausse du pouvoir d'achat par \nhabitant. \nDonc cette ann\u00e9e\u2026 \nCela tient notamment \u00e0 la tr\u00e8s bonne ma\u00eetrise de la hausse des prix, c'est \u00e9videmment un \ndes apports de l'euro pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. \nEst-ce que c'est une fa\u00e7on de dire, sans le dire, qu'il ne faut pas mettre plus d'argent \u00e0 \nla sortie du grand d\u00e9bat sur la table pour le pouvoir d'achat ? \nNon, nous ne disons pas cela, parce que l'objet de la lettre, c'est de faire le bilan de l'euro, \npuis de voir ce qu'il faut faire pour renforcer encore l'euro au plan interne en Europe comme \nau plan international. Nous rappelons simplement qu'il y a un certain nombre de priorit\u00e9s de \nr\u00e9formes pour que la France aille mieux. Je vais en citer deux qui sont tr\u00e8s importantes, que \nj'\u00e9crivais l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, mais qui sont toujours vraies cette ann\u00e9e. La France a trop de \nch\u00f4mage et donc il est essentiel d'investir dans l'apprentissage et la formation \nprofessionnelle, parce qu\u2019on a trop de ch\u00f4meurs mais en m\u00eame temps les entreprises ne \ntrouvent pas les comp\u00e9tences. \n3/3 \n\u00c7a c'est fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. \n\u00c7a a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, mais ce n'est pas encore fait, si vous me permettez Alexandra Bensaid, donc \nil faut que tout le monde s'empare de la loi Avenir pro \u00e0 laquelle vous faites allusion. Tout le \nmonde, d'ailleurs ce n'est pas seulement le gouvernement, c'est aussi les entreprises, les \npartenaires sociaux etc. Et puis nous avons une deuxi\u00e8me limite, c'est qu'on a trop de \nd\u00e9penses publiques, quand on se compare \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens, nous avons le m\u00eame \nmod\u00e8le social europ\u00e9en, je pense que c'est le bon mod\u00e8le social mais nous, il nous co\u00fbte \nplus cher. \nEst-ce qu'on a, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, quelque chose qui est ressortie du Grand \nd\u00e9bat parce que les Fran\u00e7ais ne disent pas qu'on a trop de d\u00e9penses publiques, les \nFran\u00e7ais, eux, ils disent que la d\u00e9pense, le fardeau est mal r\u00e9parti. Est-ce que vous le \nvoyez ce probl\u00e8me de r\u00e9partition du fardeau ? \nCe n\u2019est pas \u00e0 moi de juger comment il faut sortir du grand d\u00e9bat, mais je crois que les \nFran\u00e7ais disent en tout cas qu'ils payent trop d'imp\u00f4ts et qu\u2019ils sont attach\u00e9s au service \npublic. Je le suis aussi, nous le sommes \u00e0 la Banque de France. Nous montrons aussi \u00e0 la \nBanque de France que l'on peut avoir des services publics au moins aussi bons et peut-\u00eatre \nm\u00eame meilleurs en faisant un certain nombre d\u2019\u00e9conomies, en s\u2019organisant mieux, c\u2019est ce \nque nous sommes en train de faire. \nDonc soutien au cap d\u2019Emmanuel Macron ce matin ? \nNon : si vous le voulez bien, l\u2019objet de cette Lettre chaque ann\u00e9e, puisqu\u2019elle existe, vous le \ndisiez, depuis 1945, ce n\u2019est pas de distribuer des bons et des mauvais points au \ngouvernement, c\u2019est de donner \u00e0 l\u2019opinion, aux Fran\u00e7ais qui nous \u00e9coutent un certain \nnombre de donn\u00e9es. L\u00e0 nous avons vraiment voulu faire le bilan de cette r\u00e9alisation majeure \nqu\u2019est l\u2019euro, pour leur permettre ensuite de juger. Au passage l\u2019euro est un vrai succ\u00e8s \npopulaire dans tous les sens du terme : il y avait beaucoup de gens qui doutaient de l\u2019euro \nquand il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, aujourd'hui l\u2019euro est soutenu par les trois quarts des Europ\u00e9ens, par 72 \n% des Fran\u00e7ais qui veulent le garder comme leur monnaie. Je crois que cela peut \u00eatre un \nmotif de fiert\u00e9 collective. \nAlors une mise au point, hier \u00e0 votre place, nous avions le ministre de l\u2019Action et des \nComptes publics, G\u00e9rald Darmanin, qui a insist\u00e9 sur la bonne croissance de la France, \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, est-ce que ce sont les Fran\u00e7ais, c\u2019est la France qui fait \nune performance exceptionnelle, ou est-ce que ce n\u2019est pas plut\u00f4t nos voisins qui \nralentissent beaucoup plus ? \nSi on regarde notre environnement \u00e9conomique, il est devenu plus d\u00e9favorable depuis un \nan, incontestablement. On avait des vents porteurs, ils sont moins favorables aujourd'hui, il y \na m\u00eame certains vents contraires. Par rapport \u00e0 cela la France r\u00e9siste mieux que les autres, \nnous pr\u00e9voyons une croissance cette ann\u00e9e de 1,4 % apr\u00e8s 1,6 l\u2019an dernier : c\u2019est donc un \npetit ralentissement, mais ce devrait \u00eatre deux fois mieux que l\u2019Allemagne. Cela fait 13 ans, \ndepuis 2006 que la France n\u2019avait pas cru davantage que l\u2019Allemagne. Mais il faut que nous \nsoyons extr\u00eamement solides et que nous poursuivions nos efforts, parce que \nl\u2019environnement est moins porteur. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, le Gouverneur de la Banque de France et donc tout est en \nligne sur le site, merci d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 sur France Inter.  \n \n", "published_date": "2019-04-02", "section": "interview"}