{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-rtl_18092019_vf.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "RTL : \u00ab L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste plut\u00f4t bien \u00bb", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \n Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Gouverneur de la Banque de France \n \nRTL \u2013 18 septembre 2019 \n \n\u00ab L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste plut\u00f4t bien \u00bb \n \n \nALBA VENTURA \nBonjour Monsieur VILLEROY de GALHAU. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nBonjour Alba VENTURA. \nALBA VENTURA \nAlors la Banque de France vient de publier ses pr\u00e9visions \u00e9conomiques, \non note un tr\u00e8s l\u00e9ger ralentissement de la croissance, est-ce que \u00e7a veut dire que \nvous \u00eates inquiet ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJe dois d'abord dire que la Banque de France publie ses pr\u00e9visions de \nfa\u00e7on totalement ind\u00e9pendante du gouvernement, ou de tout int\u00e9r\u00eat priv\u00e9. La \nBanque de France appartient \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, elle est l\u00e0 pour rendre des \nservices \u00e0 tous les Fran\u00e7ais. Que disent nos pr\u00e9visions ? c'est que l'\u00e9conomie \nfran\u00e7aise r\u00e9siste plut\u00f4t bien avec deux bonnes nouvelles dont on va parler, sur le \nch\u00f4mage et sur le pouvoir d'achat, mais qu'il y a des risques qui augmentent. Si \nj'ose dire, le bateau France avance \u00e0 un plut\u00f4t bon rythme\u2026 \nALBA VENTURA \nIl y a des nuages \u00e0 l\u2019horizon quand m\u00eame ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nOui, ou la mer autour de nous devient plus agit\u00e9e. Sur les deux bonnes \nnouvelles, qui sont tr\u00e8s importantes \u00e9videmment pour ceux et celles qui nous \n\u00e9coutent, la premi\u00e8re est sur l'emploi : l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a cr\u00e9\u00e9 depuis quatre \nans, entre 2016 et cette ann\u00e9e, 2019, environ un million d'emplois \nsuppl\u00e9mentaires. Cela, ce n\u2019\u00e9tait jamais arriv\u00e9, et cela entra\u00eene une baisse, qui va \ncontinuer, du taux de ch\u00f4mage. \nALBA VENTURA \nMais alors, juste deux secondes, le ch\u00f4mage va continuer de baisser ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nOui. \nALBA VENTURA \nEst-ce que \u00e7a veut dire que\u2026 je crois que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \ntabl\u00e9 sur 7 % de taux de ch\u00f4mage \u00e0 la fin du quinquennat, en 2022\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJe n\u2019ai pas \u00e0 me prononcer sur les chiffres du pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique\u2026 \nALBA VENTURA \nNon, mais vous faites des pr\u00e9visions\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nCe que nous disons, nous, c'est que le ch\u00f4mage, si la tendance continue, \ndevrait passer sous 8 % d'ici la fin 2021, d\u2019ici deux ans. \nALBA VENTURA \nDonc vous, vous \u00eates un peu plus pessimiste que le pr\u00e9sident \nMACRON\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJe vous l\u2019ai dit nous sommes sur un plan diff\u00e9rent, nous sommes sur des \npr\u00e9visions. L'autre bonne nouvelle, c'est le pouvoir d'achat, qui aura cette ann\u00e9e \nune croissance en moyenne, je souligne en moyenne, de plus de 2 % du pouvoir \nd'achat par habitant en France. Alors, je dis \u00ab en moyenne \u00bb, parce que chaque \nFran\u00e7ais est \u00e9videmment d'abord sensible \u00e0 sa situation personnelle \u00e0 lui, et il y a \ndes \u00e9volutions au-dessus ou en dessous de cette moyenne. Mais plus de 2 % de \nhausse du pouvoir d'achat, c'est la plus forte hausse depuis douze ans, et cela \ncontribue \u00e0 soutenir la consommation et la croissance. \nALBA VENTURA \nAlors, vous le disiez, il y a les chiffres et il y a le ressenti dans le pouvoir \nd'achat. Monsieur le Gouverneur, quand les prix du p\u00e9trole flambent, comme \nlundi, m\u00eame si les prix du Brut se sont repli\u00e9s hier, on se demande quand m\u00eame \nce que \u00e7a va donner \u00e0 la pompe, est-ce que vous \u00eates inquiet, on a parl\u00e9 de 4 \u00e0 5 \ncentimes suppl\u00e9mentaires pour les carburants ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nL\u00e0, on arrive sur les risques qui sont li\u00e9s \u00e0 notre environnement. La mer \nautour de nous est plus agit\u00e9e. Il y a un risque sur le p\u00e9trole, que vous venez de \nciter. Le prix du p\u00e9trole avait baiss\u00e9 pas mal depuis juin dernier, de 20 %, il est \nremont\u00e9 depuis le week-end dernier, et l'attaque contre l'Arabie Saoudite. C\u2019est \nquelque chose qu'il va falloir suivre de pr\u00e8s, je crois qu'il est trop t\u00f4t pour dire si \nc'est une mont\u00e9e durable des prix du p\u00e9trole ou bien temporaire.  \nALBA VENTURA \nEt puis, n\u2019oublions pas que le prix des carburants, c'est ce qui a provoqu\u00e9 \nla crise des gilets jaunes, est-ce que \u00e7a peut repartir, est-ce que vous \u00eates \ninquiet, encore une fois ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nLe prix \u00e0 l\u2019essence avait baiss\u00e9 sensiblement ces derniers mois parce \nqu'il accompagnait la baisse du prix du p\u00e9trole. On va suivre dans les prochaines \nsemaines ce qui se passe. Il y a un autre risque, j'\u00e9tais hier \u00e0 Londres, c'est ce \nqui va se passer sur le Brexit, la s\u00e9paration avec les Britanniques. Si on \u00e9tait sur \nun sc\u00e9nario qu'on appelle le Brexit dur, le Brexit d\u00e9sordonn\u00e9, sans accord, cela \naffecterait tr\u00e8s n\u00e9gativement l'\u00e9conomie anglaise, et par contrecoup, cela aurait \nun effet n\u00e9gatif pour nous : beaucoup moins fort, parce que nous sommes \nbeaucoup moins touch\u00e9s par le Brexit, mais cela fait partie des risques.  \nALBA VENTURA \nOn est bien pr\u00e9par\u00e9s, Monsieur le Gouverneur ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nOn est bien pr\u00e9par\u00e9s, effectivement\u2026 \nALBA VENTURA \nNous, les Fran\u00e7ais, oui ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNous avons fait beaucoup de travail sur tout ce qui est les services \nfinanciers, les banques, les compagnies d\u2019assurances, les contrats qu'ont les \nFran\u00e7ais. Leur continuit\u00e9 et leur s\u00e9curit\u00e9 est assur\u00e9e. Mais cela peut avoir des \ncons\u00e9quences n\u00e9gatives sur des entreprises qui exportent beaucoup vers la \nGrande-Bretagne. Cela peut aussi avoir quelques cons\u00e9quences positives, je le \ndis au passage : il y a des \u00e9tablissements financiers qui \u00e9taient install\u00e9s \u00e0 \nLondres qui arrivent \u00e0 Paris, on estime que c'est une cinquantaine\u2026 \nALBA VENTURA \nParis peut devenir une place financi\u00e8re ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nParis est d\u00e9j\u00e0 une place financi\u00e8re, mais peut devenir une place \nfinanci\u00e8re encore plus importante\u2026 \nALBA VENTURA \nMais il y a une concurrence avec Francfort\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nIl y a une concurrence avec d'autres places, mais Paris tire bien son \n\u00e9pingle du jeu. Pour vous citer un chiffre, on estime aujourd'hui qu'il y a d\u00e9j\u00e0 \nautour de 2.000 emplois directs qui sont arriv\u00e9s suppl\u00e9mentaires \u00e0 Paris. Je dis \n\u00ab directs \u00bb, parce que comme ce sont des emplois tr\u00e8s qualifi\u00e9s, souvent, ils \nentra\u00eenent toute une s\u00e9rie d'emplois indirects autour d\u2019eux. Donc, dans la \nmauvaise nouvelle du Brexit, il y a une opportunit\u00e9 pour nous. \nALBA VENTURA \nUne compensation. Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, Monsieur le \nGouverneur, on vit quand m\u00eame une p\u00e9riode \u00e9conomique, vous le disiez, \nparticuli\u00e8rement mouvement\u00e9e, prenons la politique des taux n\u00e9gatifs, a priori, \ncomme \u00e7a, \u00e7a a l\u2019air d'une bonne nouvelle pour ceux qui se lancent dans le cr\u00e9dit, \nsauf qu'on voit quand m\u00eame qu'il y a des effets pervers. Alors les banques ne se \nr\u00e9mun\u00e8rent plus, on a vu des banques en Allemagne, mais je pense aussi \u00e0 une \nfiliale fran\u00e7aise d'une banque suisse qui taxait les d\u00e9p\u00f4ts, donc taxait les comptes \ncourants. Fran\u00e7ois LENGLET en parlait en d\u00e9but de semaine ; je sais que \u00e7a \nconcerne des clients qui ont beaucoup d'argent. Mais on peut se dire : est-ce que \n\u00e7a peut \u00e0 terme toucher des comptes plus modestes, des comptes bancaires plus \nmodestes ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nAlors, deux choses tr\u00e8s importantes sur les taux n\u00e9gatifs : la premi\u00e8re, \nc'est qu\u2019aucune banque fran\u00e7aise n'applique aujourd'hui de taux n\u00e9gatifs \u00e0 ses \nd\u00e9posants particuliers habituels ou \u00e0 ses PME, et nous comptons bien que cela \ndemeure en l'\u00e9tat. Les \u00e9tablissements dont vous parlez sont des \u00e9tablissements \nde gestion de fortune qui visent des tr\u00e8s gros patrimoines, on a parl\u00e9 de comptes \ncourants sup\u00e9rieurs \u00e0 un million d'euros, il n'est pas question que ceci s'applique \naux particuliers habituels ou aux PME.  \nMais de l'autre c\u00f4t\u00e9, les taux bas, ce peut \u00eatre une opportunit\u00e9, parce que \nles taux des cr\u00e9dits ont beaucoup baiss\u00e9. Si vous voulez bien, je prends un \nexemple extr\u00eamement simple : prenons un couple qui emprunte 100.000 euros \nsur 15 ans pour faire l'acquisition de son logement. S\u2019il le fait aujourd'hui, son \ncr\u00e9dit immobilier, au total, va lui co\u00fbter 15.000 euros de moins que s'il avait fait le \nm\u00eame emprunt en 2014, c\u2019est-\u00e0-dire avant que nous prenions ces d\u00e9cisions \nfavorables sur les taux. 15.000 euros, c'est extr\u00eamement significatif, \n\u00e9videmment ; cela facilite l'acquisition de logements. \nALBA VENTURA \nMais pardon, l'effet pervers de \u00e7a, c'est que les prix de l'immobilier \ns'emballent, on a vu 10.000 euros le m\u00e8tre carr\u00e9 \u00e0 Paris, vous ne craignez pas \nune bulle immobili\u00e8re et donc un krach ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nLes prix de l'immobilier d\u00e9pendent \u00e9norm\u00e9ment, comme vous le savez, \ndes zones dans lesquelles on vit en France, des villes, etc. Cela monte \nsignificativement \u00e0 Paris, cela monte beaucoup moins ailleurs, et heureusement, \ntout le monde n\u2019a pas \u00e0 acheter un appartement \u00e0 Paris. Nous surveillons les prix \nde l'immobilier, mais nous ne craignons pas un krach. Il faut juste \u00eatre attentif \u00e0 \nce que les cr\u00e9dits immobiliers qui sont accord\u00e9s continuent bien \u00e0 examiner la \nsituation financi\u00e8re des emprunteurs, pour ne pas les mettre en risque. \nALBA VENTURA \nLes taux n\u00e9gatifs, c'est durable, Monsieur le Gouverneur ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nLes taux bas, c\u2019est durable. Il n\u2019y aura pas de taux n\u00e9gatifs pour les \nparticuliers, je l'ai dit, et pour les PME. Mais les taux bas sont durables gr\u00e2ce aux \nd\u00e9cisions que nous avons prises, et c'est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie \nfran\u00e7aise. \nALBA VENTURA \nEt est-ce que les banques vont augmenter d'autres services pour les \nparticuliers ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nC\u2019est une crainte qui est exprim\u00e9e parfois. Je ne le crois pas, d\u2019abord, \nparce qu'il y a de la concurrence entre les banques, y compris avec les nouvelles \nbanques en ligne qui ont, en g\u00e9n\u00e9ral, des frais plus bas. Et puis surtout, Alba \nVENTURA, parce que les banques ont pris deux engagements tr\u00e8s importants en \n2019. Le premier, c\u2019est de ne pas augmenter leurs tarifs bancaires en 2019. Et le \ndeuxi\u00e8me, c'est de plafonner les frais d'incidents bancaires, les frais de \nd\u00e9couverts, qu'elles appliquent \u00e0 leurs clients en situation de fragilit\u00e9 financi\u00e8re. \nCela concerne plus de 3 millions de personnes en France, et il y a un \nengagement qui a \u00e9t\u00e9 pris de plafonner \u00e0 20 euros par mois ou 200 euros par an \nmaximum ces frais. Nous contr\u00f4lons, nous, Banque de France, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, \nle respect de ces engagements, et globalement, ces engagements sont tenus et \nils sont appliqu\u00e9s. C\u2019est aussi une bonne nouvelle. \nALBA VENTURA \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, il y a un autre aspect quand on \nemprunte \u00e0 taux n\u00e9gatifs au niveau de l'Etat, \u00e7a veut dire que l'Etat paye moins \ncher sa dette, d'une certaine mani\u00e8re, vous encouragez le gouvernement \u00e0 ne \nplus faire d\u2019\u00e9conomies ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nNon, j\u2019ai eu l'occasion de dire, et je le redis l\u00e0, qu'il faut avoir une sph\u00e8re \npublique efficace. Il y a donc des domaines o\u00f9 il faut investir davantage, parce \nque cela pr\u00e9pare l'avenir, il y a des domaines o\u00f9 on peut assurer le m\u00eame service \navec un certain nombre d'\u00e9conomies. Nous le faisons \u00e0 la Banque de France par \nexemple. Mais c\u2019est vrai que les taux bas ou les taux n\u00e9gatifs  diminuent la \ncharge de la dette, cela compte aussi pour les contribuables que nous sommes. \nEt pour vous citer un exemple\u2026 \nALBA VENTURA \nMais malgr\u00e9 tout, on continue d\u2019endetter nos enfants, nos g\u00e9n\u00e9rations \nfutures\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nPour vous citer un exemple qui est int\u00e9ressant d'un pays autour de nous \nqui ne passe pas pour \u00eatre un pays exag\u00e9r\u00e9ment d\u00e9pensier, les Pays-Bas : la \nHollande vient de d\u00e9cider hier qu'ils allaient constituer un fonds de 50 milliards \nd'euros pour pr\u00e9parer des investissements d'avenir. Voil\u00e0 quelque chose qui, \ndans un pays qui a moins de dettes que nous et donc plus de marge de \nman\u0153uvre, peut \u00eatre tout \u00e0 fait utile pour augmenter la croissance et l'emploi \ndemain. \nALBA VENTURA \nVotre pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Claude TRICHET, disait r\u00e9cemment : la \nquestion n'est pas de savoir s\u2019il va y avoir une r\u00e9cession, mais quand elle \narrivera, et elle sera brutale, dit-il, en Europe. Vous partagez \u00e7a ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nJe ne crois pas que nous allions vers une r\u00e9cession. Nous avons un \nralentissement \u00e9conomique, il est d'ailleurs plus marqu\u00e9 en Allemagne et en \nItalie, pr\u00e8s de nous : c'est pourquoi nous d\u00e9cidons de maintenir ces taux bas, \nparce que c'est la fa\u00e7on de soutenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Maintenant, il y a une \nchose tr\u00e8s importante par rapport \u00e0 votre question, Alba VENTURA : ce qu'on \nappelle la politique mon\u00e9taire, la d\u00e9cision sur les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, ne peut pas tout \nfaire. Si on veut soutenir la croissance en Europe, il y a des pays o\u00f9 il faut investir \ndavantage, je citais les Pays-Bas ou l\u2019Allemagne. Il y a des pays o\u00f9 il faut faire \ndes r\u00e9formes pour augmenter la croissance. Et puis, un peu partout, il faut r\u00e9tablir \nla confiance politique, parce qu\u2019au fond, derri\u00e8re ce ralentissement, il y a les \ntensions commerciales, il y a l'incertitude qui est cr\u00e9\u00e9e par des d\u00e9clarations ou \ndes tweets retentissants, vous voyez de qui je parle. Cette confiance globale\u2026 \nALBA VENTURA \nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n Elle est extr\u00eamement importante pour que, par exemple, les chefs \nd'entreprises continuent \u00e0 investir. \nALBA VENTURA \nRien \u00e0 voir, mais la Banque de France se visite pour les journ\u00e9es du \npatrimoine ce week-end ; vous allez \u00eatre le guide ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nAbsolument, la Banque de France, je l\u2019ai dit, appartient \u00e0 tous les \nFran\u00e7ais et elle est ouverte. Donc ce week-end, pour ceux qui vivent en Ile-de-\nFrance, et puis les autres s\u2019ils veulent y venir, venez visiter la Banque de France \net voir ses m\u00e9tiers. Venez aussi \u00e0 ce qu\u2019on appelle Cit\u00e9co \u2013 la Cit\u00e9 de l'\u00e9conomie \n\u2013 que nous avons ouverte au m\u00e9tro Malesherbes \u00e0 Paris, c'est un autre beau \nb\u00e2timent : l\u00e0, c\u2019est pour d\u00e9couvrir l'\u00e9conomie de fa\u00e7on ludique, et je crois, \naccessible \u00e0 tous. \nALBA VENTURA \nL'adresse de la Banque de France ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nL\u2019adresse de la Banque de France, c'est : 31 rue Croix des Petits \nChamps, dans le 1er arrondissement de Paris. \nALBA VENTURA \nMerci Monsieur VILLEROY de GALHAU. \nYVES CALVI \nNous sommes dans le quartier du Palais Royal, et c'est un assez bel \n\u00e9tablissement. Merci \u00e0 tous les deux. Le Gouverneur de la Banque de France qui \nannonce, sur RTL, deux bonnes nouvelles, tout d'abord, sur l'emploi, sous 8 % \nd'ici 2021, ce sont bien entendu des pr\u00e9visions, et pour le pouvoir d'achat, plus de \n2 % en moyenne par Fran\u00e7ais cette ann\u00e9e, la plus forte hausse depuis 12 ans. \nMerci infiniment. \n \n \n", "published_date": "2019-09-18", "section": "interview"}