{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20191104_le_progres_de_lyon_interviewfrancoisvilleroydegalhau.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Le Progr\u00e8s de Lyon : \u00ab Les taux bas sont favorables et vont le rester \u00bb", "text": " \u00ab Les taux bas sont favorables et vont le rester \u00bb \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France, ouvrira les Journ\u00e9es de l\u2019\u00e9conomie \n(Jeco 2019), mardi, \u00e0 Lyon. L\u2019occasion d\u2019un tour d\u2019horizon, embrassant la \u00ab bonne r\u00e9sistance \u00bb de \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, la croissance du pouvoir d\u2019achat, l\u2019environnement taux bas, mais aussi le \nverdissement de la finance ou encore le projet de monnaie virtuelle Libra. \n \nComment se porte la France, \u00e9conomiquement? \nDans un environnement international morose, la France r\u00e9siste bien. Nous pr\u00e9voyons cette ann\u00e9e, \ncomme l\u2019an prochain, une croissance de 1,3% : environ 3 fois plus que l\u2019Allemagne, c\u2019est rare ! La \ncroissance au 3e trimestre - \u00e0 0,3% - vient de conforter notre pr\u00e9vision. \nComment s\u2019explique cette r\u00e9sistance ? \nPrincipalement deux moteurs. Le premier, c\u2019est le pouvoir d\u2019achat qui, cette ann\u00e9e, a augment\u00e9 de \nplus de 2% par habitant - en moyenne, car chaque Fran\u00e7ais regarde sa situation personnelle. C\u2019est la \nplus forte hausse depuis 12 ans. Elle est li\u00e9e, pour un tiers, aux mesures dites \u00ab Gilets jaunes \u00bb mais \naux deux tiers \u00e0 la croissance des salaires et de l\u2019emploi. Ce qui nous am\u00e8ne au deuxi\u00e8me moteur : \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise cr\u00e9e, aujourd\u2019hui, beaucoup d\u2019emplois. Depuis 2016, 1 million d\u2019emplois \nsuppl\u00e9mentaires nets ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s. Il est essentiel de mettre en \u0153uvre concr\u00e8tement les r\u00e9formes de \nla formation professionnelle et de l\u2019apprentissage pour que les entreprises trouvent les comp\u00e9tences \ndont elles ont besoin. Car l\u2019un des paradoxes de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, c\u2019est que les entreprises se \nplaignent de difficult\u00e9s de recrutement alors que nous avons encore plus de 8 % de ch\u00f4mage, soit plus \nde 2 millions de demandeurs d\u2019emploi. \nSur le sujet sensible des frais bancaires, 60 Millions de consommateurs pointe des engagements non \ntenus par les banques. Est-ce exact ? \nLes engagements sont globalement tenus. La Banque de France s\u2019est r\u00e9solument engag\u00e9e pour les \nclients en situation de fragilit\u00e9 financi\u00e8re. Pour ces 3,5 millions de personnes, un plafond de frais \nd\u2019incidents de 25 euros par mois s\u2019impose aux banques depuis le 1er f\u00e9vrier dernier. Nous en contr\u00f4lons \nl\u2019application par le biais de l\u2019ACPR, le \u00ab gendarme \u00bb de la banque et de l\u2019assurance. Au 2e trimestre, 1 \nmillion de Fran\u00e7ais ont vu leur facture diminuer gr\u00e2ce \u00e0 ce plafond. Nous restons donc extr\u00eamement \nvigilants, y compris sur la v\u00e9rification des crit\u00e8res de fragilit\u00e9 financi\u00e8re. D\u2019autres contr\u00f4les sont pr\u00e9vus. \nNous allons mesurer les progr\u00e8s au sein de l\u2019Observatoire de l\u2019inclusion bancaire (OIB) que je pr\u00e9side \nen pr\u00e9sence des associations, et nous publierons en toute transparence tous les chiffres sur 2019. \nLe plafond instaur\u00e9 permet quelles \u00e9conomies pour les Fran\u00e7ais concern\u00e9s ? \nSelon nos estimations, plusieurs centaines de millions d\u2019euros par an. Les hommes et les femmes de la \nBanque de France sur le terrain qui sont engag\u00e9s sur des missions sociales \u2013 ce sont eux aussi qui \nluttent contre le surendettement \u2013 peuvent \u00eatre fiers de ces avanc\u00e9es. \nLes taux sont bas. Pour longtemps ? \nLes taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas sont favorables et ils vont le rester plusieurs ann\u00e9es. Un couple qui contracte \nun pr\u00eat immobilier, par exemple de 200 000 euros sur 15 ans, paiera au total son cr\u00e9dit 30 000 \neuros de moins qu\u2019il y a 5 ans. Idem pour un patron de PME qui emprunte pour investir : il peut \naujourd\u2019hui le faire dans des conditions beaucoup plus favorables. \nAvec des cons\u00e9quences sur l\u2019\u00e9pargne ? \nL\u2019\u00e9pargne doit aussi s\u2019adapter \u00e0 cet environnement de taux bas. Le rendement moyen de l\u2019assurance-\nvie - placement tr\u00e8s important pour les Fran\u00e7ais - \u00e9tait, l\u2019an dernier, de 1,8%. C\u2019est encore \u00e9lev\u00e9. Il est \nnaturel que ce taux baisse significativement, tout en restant positif. Mais les assureurs doivent aussi \ndiversifier leur offre au-del\u00e0 du seul fonds en euros. C\u2019est \u00e0 eux de proposer aux \u00e9pargnants des \nproduits adapt\u00e9s, combinant un meilleur rendement et une certaine protection protection des \nsommes \u00e9pargn\u00e9es : contrat euro-croissance, \u00e9pargne retraite \u2026 Le bon conseil est rarement 100% en \nfonds euros, ni d\u2019ailleurs 100% en unit\u00e9s de comptes (ou actions). D\u2019autres produits sont \u00e0 imaginer. \nJ\u2019insiste beaucoup sur le devoir de conseil : chaque assureur doit proposer \u00e0 chacun de ses clients des \nplacements adapt\u00e9s \u00e0 leur situation personnelle. \nEn ouverture des Jeco, vous vous exprimerez sur la finance verte. Que pouvez-vous en dire ? \nNous sommes tr\u00e8s actifs dans ce domaine ! Tra\u00e7abilit\u00e9 et diminution des risques climatiques port\u00e9s \npar les banques et les assurances, int\u00e9gration du risque climatique dans nos sc\u00e9narios \u00e9conomiques, \nencouragement des investissements verts\u2026 Les chantiers sont nombreux. Et, sur ce point, la Banque \nde France montre l\u2019exemple. Nous avons \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re banque centrale \u00e0 publier un rapport sur nos \npropres investissements - environ 20 Mds\u20ac aujourd\u2019hui - et \u00e0 les r\u00e9orienter vers des investissements \nresponsables. La Banque de France a aussi pris l\u2019initiative de cr\u00e9er un r\u00e9seau international de banques \ncentrales et superviseurs comptant 8 membres au d\u00e9part, aujourd\u2019hui 50 - un tr\u00e8s beau succ\u00e8s ! - et \nqui travaille coll\u00e9gialement au verdissement de la finance. \nQue pensez-vous de la monnaie virtuelle \u2013 la Libra - que veut cr\u00e9er Facebook ? \nVoil\u00e0 un autre exemple de coop\u00e9ration internationale dont nous sommes \u00e0 l\u2019origine. La France pr\u00e9side \ncette ann\u00e9e le G7. \u00c0 ce titre, nous avons tr\u00e8s vite demand\u00e9 un rapport sur toutes les conditions et \nr\u00e9glementations que la Libra devrait respecter si elle voyait le jour. Ce rapport a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 et publi\u00e9 \nil y a 15 jours, lors de notre G7 \u00e0 Washington. Il engage les principaux pays sur la lutte anti-blanchiment \net la protection des \u00e9ventuels investisseurs en Libra. Je note par ailleurs qu\u2019il commence \u00e0 y avoir des \ndoutes sur la concr\u00e9tisation de ce projet. La monnaie doit inspirer confiance, elle est une responsabilit\u00e9 \npublique. Dans l\u2019histoire, il n\u2019y a jamais eu de r\u00e9ussite de monnaie priv\u00e9e. \nLe Brexit fait-il peser une lourde menace sur les \u00e9conomies de la zone euro ? \nLe Brexit est une mauvaise nouvelle plus encore pour l\u2019\u00e9conomie britannique que pour l\u2019\u00e9conomie \neurop\u00e9enne. La raison est simple : s\u2019il n\u2019y a plus, demain, d\u2019accord commercial entre la Grande-\nBretagne et les 27, la Grande-Bretagne perd 450 millions de clients, l\u2019Europe n\u2019en perd que 60. Pour \nl\u2019instant, il y a un projet d\u2019accord r\u00e9glant la s\u00e9paration imm\u00e9diate, telle qu\u2019elle aura peut-\u00eatre lieu au \n31 janvier, mais il n\u2019est pas encore question d\u2019un accord commercial. Or, c\u2019est le plus important sur le \nplan \u00e9conomique. Cette n\u00e9gociation ne d\u00e9bute qu\u2019apr\u00e8s la s\u00e9paration. En attendant, l\u2019incertitude que \nnous subissons depuis trois ans va encore malheureusement durer. L\u2019incertitude politique, li\u00e9e aussi \naux mesures protectionnistes am\u00e9ricaines, est aujourd\u2019hui la premi\u00e8re ennemie de la croissance. Plus \nt\u00f4t on pourra la lever, mieux ce sera : notre politique de taux bas aide aujourd\u2019hui \u00e0 limiter les \ncons\u00e9quences de cette incertitude g\u00e9opolitique, mais elle ne peut pas en traiter la cause. \nPropos recueillis par Dominique Menvielle \n \n", "published_date": "2019-11-04", "section": "interview"}