{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/corriere_della_serra_-_la_reprise_necessite_un_soutien_europeen.pdf", "author": "", "title": "Corriere della Serra - La reprise n\u00e9cessite un soutien europ\u00e9en", "text": "Monsieur le Gouverneur, en Italie, il y a ceux qui sont d\u00e9\u00e7us par les actions de l\u2019Union europ\u00e9enne \ndans la pand\u00e9mie. Pensez-vous que la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi? \n\u00ab Je comprends avec amiti\u00e9 et solidarit\u00e9 les attentes de l'Italie, qui a \u00e9t\u00e9 le premier pays si durement \ntouch\u00e9 en Europe. Mais si l\u2019Union europ\u00e9enne aurait sans doute pu faire plus, elle a d\u00e9j\u00e0 fait \nbeaucoup. Nous, \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne, avons lanc\u00e9 une offre de liquidit\u00e9 exceptionnelle \njusqu'\u00e0 quatre mille milliards en deux r\u00e9unions, les 12 et 18 mars. Notre r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus \nforte et plus rapide qu\u2019apr\u00e8s la crise de 2008. Cette action b\u00e9n\u00e9ficie beaucoup \u00e0 l\u2019Italie, \u00e0 juste titre. \nQuand on regarde le total des op\u00e9rations de refinancement, c'est-\u00e0-dire la liquidit\u00e9 utilis\u00e9e par les \nbanques pour financer notamment les petites et moyennes entreprises, pr\u00e8s de 30% va aujourd\u2019hui \naux banques italiennes: c\u2019est la premi\u00e8re destination. Et depuis le 18 mars, quand nous avons d\u00e9cid\u00e9 \ndu PEPP, le programme d\u2019urgence d'achats d\u2019obligations de 750 milliards, le spread italien avec \nl'Allemagne est en moyenne de 2,1%; au cours des vingt ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'euro il se situait en \nmoyenne \u00e0 5,6%. L\u2019euro permet donc \u00e0 l'Italie de financer ses besoins budg\u00e9taires en payant \nnettement moins. C\u2019est un avantage dont la France, l'Espagne et d'autres pays b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement \n\u00bb. \n  \nMais comment voyez-vous les prochaines \u00e9tapes?  \n\u00ab La phase la plus urgente commence lentement \u00e0 se terminer, mais la reprise prendra du temps, et \nelle n\u00e9cessite une action de soutien au niveau europ\u00e9en. L'accord de principe est intervenu fin avril \nsur un plan de relance. Dans ce plan, nous devrons retrouver au moins deux de nos priorit\u00e9s \u00e0 long \nterme: changement climatique, digitalisation. Et puis aider la recapitalisation de certaines de nos \nentreprises, car les entreprises europ\u00e9ennes ont besoin de plus de capitaux \u00bb. \n  \nVous parlez d\u2019un projet de fonds europ\u00e9en d\u2019investissement dans le capital des entreprises? \n  \n\u00ab Alors que la reprise ne sera que progressive, les probl\u00e8mes initiaux de liquidit\u00e9 vont devenir des \ndifficult\u00e9s de solvabilit\u00e9 pour certaines entreprises. Je pense qu\u2019il y aura int\u00e9r\u00eat \u00e0 avancer sur ce \npoint avec des solutions europ\u00e9ennes, sinon la concurrence entre les entreprises de diff\u00e9rents pays \npourrait \u00eatre alt\u00e9r\u00e9e. Il y a, par exemple, la proposition d'un fonds actionnarial europ\u00e9en qui pourrait \npar exemple \u00eatre adoss\u00e9 \u00e0 la BEI. Cela pourrait faire partie du plan de relance \u00bb. \n  \nAvec la d\u00e9cision de la Cour constitutionnelle allemande sur la BCE, qu\u2019est-ce qui est en jeu ? C\u2019est \nvotre ind\u00e9pendance, l'ordre juridique europ\u00e9en, l'euro lui-m\u00eame? \n  \n\u00ab L\u2019ind\u00e9pendance de la BCE et l\u2019existence de l'euro ne sont pas du tout en cause. Autour de la table \ndu Conseil des gouverneurs, nous sommes tous d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre le mandat qui nous a \u00e9t\u00e9 \nconfi\u00e9 par les trait\u00e9s. Quant \u00e0 l\u2019ordre juridique europ\u00e9en, oui, probablement, c\u2019est l\u2019enjeu, mais il ne \nrel\u00e8ve pas de notre comp\u00e9tence. Comme vous l\u2019avez vu, la Commission a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle examinerait \nla question. Par ailleurs, et surtout, les r\u00e9actions de Mme Merkel ce mercredi et des dirigeants \nallemands confirment clairement leur soutien \u00e0 la BCE et \u00e0 l\u2019euro. Je n\u2019ai aucun doute sur \nl\u2019engagement de l'Allemagne envers l\u2019Europe, au-del\u00e0 de Karlsruhe. \u00bb \n  \nLorsque vous avez lanc\u00e9 le PEPP, les attentes concernant le PIB et l\u2019inflation future \u00e9taient moins \ngraves qu'aujourd'hui. Si les \u00e9quipes de la BCE revoient leurs pr\u00e9visions \u00e0 la baisse en juin, sera-t-il \ntemps de lancer un nouveau plan d'achat de titres? \n  \n\u00ab Tout d'abord je voudrais dire que le PEPP d\u00e9cid\u00e9 le 18 mars est un instrument tr\u00e8s puissant. Par son \nmontant de 750 milliards d'euros, et par sa flexibilit\u00e9. Il existe une triple flexibilit\u00e9, entre les titres \npublics et priv\u00e9s, sur la r\u00e9partition des achats dans le temps, et \u00e9galement une flexibilit\u00e9 entre les \npays. C'est donc une force tr\u00e8s nouvelle que nous devons utiliser \u00e0 fond, notamment contre le risque \nde fragmentation \u00bb. \n  \nMais, si vous deviez en faire plus? \n  \n\u00ab Nous avons d\u00e9j\u00e0 dit au Conseil des gouverneurs du 30 avril que nous serions ouverts si n\u00e9cessaire, \nmais au nom de notre mandat. C'est d\u2019une part la stabilit\u00e9 des prix: vous avez \u00e9voqu\u00e9 l\u2019inflation trop \nfaible, et probablement le choc du coronavirus est d\u00e9sinflationniste. Notre mandat, c'est aussi la \nbonne transmission de la politique mon\u00e9taire dans l'ensemble de la zone euro. Si nous devons faire \nplus, nous le ferons. Je souligne cependant qu\u2019il y a deux leviers dans le programme actuel: non \nseulement son montant, mais aussi ses trois flexibilit\u00e9s et leur utilisation la plus efficace possible. En \nd\u2019autres termes, il y a une dimension quantitative du PEPP, mais aussi une dimension qualitative qu'il \nest important de garder \u00e0 l'esprit pour \u00eatre le plus efficace possible  \u00e0  montant donn\u00e9 . \u00bb. \n  \nQue pensez-vous de l\u2019inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en Italie quant \u00e0 la menace pour la souverainet\u00e9 que \nrepr\u00e9senterait l'utilisation des nouveaux instruments du MES? \n  \n\u00ab Je ne me prononce pas sur le d\u00e9bat politique italien, que je respecte. Mais ce qui a \u00e9t\u00e9 \nheureusement d\u00e9cid\u00e9 vendredi dernier sur le MES est inconditionnel, comme le souhaitait l'Italie: il \nconcerne les frais de sant\u00e9 directs et indirects dans la limite de 2% du PIB de chaque \u00c9tat membre. \nMaintenant, je pense qu\u2019il serait souhaitable d\u2019essayer de tourner la page: nous devons penser au \nplan de relance, nous avons quelques semaines pour le construire. C\u2019est encore plus urgent \nmaintenant que nous savons que le rebond ne sera pas en forme de V. Il sera plus lent. La premi\u00e8re \nr\u00e9action d'urgence a \u00e9t\u00e9 la bonne, mais elle ne suffira pas: il faudra accompagner les \u00e9conomies et \nles entreprises europ\u00e9ennes. Et il faudra le faire ensemble, car une reprise coordonn\u00e9e sera plus \nefficace. \u00bb   \n  \nMonsieur le gouverneur, la BCE souffre-t-elle de solitude? De nombreux gouvernements, en \nEurope du Nord et du Sud, semblent s'appuyer sur la banque centrale pour r\u00e9soudre tous les \nprobl\u00e8mes et ne pas prendre leur part de responsabilit\u00e9. \n  \n\u00ab Je reviens toujours \u00e0 notre mandat. La BCE est la gardienne de l\u2019euro et de la stabilit\u00e9 des prix. Elle \ndoit faire tout son travail, et rien que son travail. Si nous pouvons agir avec nos instruments \nmon\u00e9taires, nous devons agir sans attendre les autres. Et c\u2019est ce que nous avons fait tr\u00e8s \npuissamment depuis mars. Mais rien que son mandat: comme Mario Draghi l'a souvent dit, et \naujourd'hui Christine Lagarde, la politique mon\u00e9taire ne peut \u00eatre the only game in town: elle ne \npeut pas \u00eatre le seul joueur sur le terrain. Il doit y avoir une action budg\u00e9taire, et heureusement il y \nen a eu: les gouvernements nationaux ont fortement r\u00e9agi, pour financer les soins de sant\u00e9 et le \nbouclier \u00e9conomique n\u00e9cessaire dans la phase d\u2019urgence. Il faut \u00e9galement des r\u00e9formes \nstructurelles: un exemple commun \u00e0 nos deux pays en est l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019\u00e9ducation, de \nl\u2019apprentissage et de la formation professionnelle. La BCE agit et agira tr\u00e8s fortement, mais elle ne \npeut pas tout faire. \u00bb \n  \nQue pensez-vous de la division entre le Nord et le Sud de l'Europe? \n  \n\u00ab Je vais peut-\u00eatre vous surprendre, mais je ne vois pas une division syst\u00e9matique de ce type lors de \nnos r\u00e9unions au Conseil des gouverneurs. Chacun de nous est ind\u00e9pendant de ses autorit\u00e9s \nnationales. Je suis plut\u00f4t frapp\u00e9 par une autre diff\u00e9rence, entre l\u2019Europe et le reste du monde. Je ne \nveux pas dire que notre r\u00e9ponse en tant qu\u2019Europ\u00e9ens a \u00e9t\u00e9 meilleure que celle des autres. Mais \nnotre r\u00e9action montre une vraie diff\u00e9rence avec la Chine,  en maintenant nos valeurs d\u00e9mocratiques, \nou avec les \u00c9tats-Unis et plus encore les pays \u00e9mergents, du fait de notre mod\u00e8le social europ\u00e9en \u00bb. \n  \nEst-il appropri\u00e9 de songer \u00e0 une \u00ab bad bank \u00bb europ\u00e9enne pour faire face au probl\u00e8me des pr\u00eats \ndouteux qui se posera bient\u00f4t? \n  \n\u00abL\u2019une des diff\u00e9rences avec la crise de 2008-2009 est que les banques de tous les pays europ\u00e9ens \nsont aujourd\u2019hui nettement plus fortes. Nous avons r\u00e9alis\u00e9 l\u2019union bancaire: cela n\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9 \nfacile mais cela a favoris\u00e9 une baisse significative du fameux taux de NPL, de pr\u00eats douteux, y \ncompris avec l'action de la Banque d'Italie. Nous ne voyons pas de signe d\u2019une crise bancaire \naujourd\u2019hui. Il n\u2019y a aucune m\u00e9fiance de la part des clients qui d\u00e9posent leur argent dans les \nbanques, ni tensions sur le march\u00e9 interbancaire.  Bien s\u00fbr, les r\u00e9sultats des banques au premier \ntrimestre ont \u00e9t\u00e9 moins bons en raison des effets de la crise. Mais quand je regarde l\u2019avenir, je pense \nque nous devrons nous pr\u00e9occuper de la solidit\u00e9 des entreprises plut\u00f4t que de penser \u00e0 une bad \nbank. L'important est de soutenir nos acteurs productifs. Nous l\u2019avons fait au d\u00e9but avec de la \nliquidit\u00e9, maintenant nous devons le faire en fonction de la solvabilit\u00e9. Renforcer -de mani\u00e8re bien \ns\u00e9lective- la solvabilit\u00e9 de nos entreprises \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne, c\u2019est une meilleure solution que \nd'imaginer une bad bank \u00bb. \n \n", "published_date": "2020-05-15", "section": "interview"}