{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/france_inter.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "France Inter \u2013 \u00ab Pour accompagner le red\u00e9marrage \u00e9conomique, l'action publique devra \u00eatre patiente et s\u00e9lective. \u00bb", "text": "FRANCE INTER \nL'INVITE DE 7H50 \u2013 Le 12/05/2020 \u2013 07:46:48 \nInvit\u00e9 : Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, gouverneur de la BANQUE DE FRANCE \n  \n  \nL\u00c9A SALAME \n                        Bonjour \u00e0 vous, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                             Bonjour L\u00e9a SALAME. \nL\u00c9A SALAME \n                            Merci d'\u00eatre avec nous ce matin/ Vous d\u00e9voilez en exclusivit\u00e9 ce matin sur Inter \nl'enqu\u00eate mensuelle de conjoncture de la BANQUE DE FRANCE pour le mois d'avril, en clair une \nphotographie de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \u00e0 temps T, \u00e0 l'issue de ce mois d'avril, on ne va pas se mentir, \nles chiffres ne sont pas bons, mais il y a quelques lueurs d'espoir, d'abord, avant tout, \u00e0 combien \n\u00e9valuez-vous l'impact du confinement sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique pour le mois d'avril ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                            Nous avons fait la photo la plus compl\u00e8te de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise en fin de \nconfinement. C'est une enqu\u00eate aupr\u00e8s de milliers d'entreprises de toutes tailles, de tous secteurs, \njusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re, donc jusqu'\u00e0 d\u00e9but mai. Nous arrivons \u00e0 une perte d'activit\u00e9 de -27 % \npour l'ensemble de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise en fin de confinement: cela reste tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, mais c'est un \npeu moins mal que notre enqu\u00eate pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 d\u00e9but avril o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 - 32 %.  \nL\u00c9A SALAME \n                             C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019au mois de mars\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                             L\u2019am\u00e9lioration relative, on la voit dans l'industrie (hors agroalimentaire qui r\u00e9sistait \nd\u00e9j\u00e0 assez bien), et dans les services marchands. A l'inverse, un secteur comme la construction reste \nextr\u00eamement touch\u00e9: la perte d'activit\u00e9 y est de 75 % d'apr\u00e8s notre photographie. \nL\u00c9A SALAME \n                            C'est-\u00e0-dire qu'au mois de mars, la perte d'activit\u00e9 \u00e9tait de 32%... \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                             L\u00e9a SALAME, donc l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise tournait aux deux tiers, l\u00e0, elle est presque \naux trois-quarts, mais cela reste tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re\u2026 \nL\u00c9A SALAME \n                            Mais comment vous l'expliquez, parce que le mois d'avril \u00e9tait un mois de \nconfinement complet, le fait que l'activit\u00e9 soit en l\u00e9g\u00e8re hausse par rapport au mois de mars, \u00e7a veut \ndire quoi, que l'\u00e9conomie s'est adapt\u00e9e au confinement ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                             Effectivement: si je prends l'exemple des services, qui est le secteur le plus important \nde l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, nous sommes tr\u00e8s frapp\u00e9s dans notre photographie par la diff\u00e9rence entre \ndeux cat\u00e9gories de services. Il y a les services qui sont tourn\u00e9s vers les entreprises, et ceux-l\u00e0, gr\u00e2ce \nau t\u00e9l\u00e9travail, ont finalement r\u00e9sist\u00e9 assez bien: les services informatiques, le conseil, les activit\u00e9s \nfinanci\u00e8res,..Nous avons pour la premi\u00e8re fois d'ailleurs donn\u00e9 les chiffres d'usage du t\u00e9l\u00e9travail: trois \nsecteurs, dont les services informatiques ou les activit\u00e9s comptables et juridiques, ont un taux de \nt\u00e9l\u00e9travail de plus de 70 %. A l'inverse, les services aux particuliers, eux, continuent \u00e0 souffrir \nbeaucoup: en premi\u00e8re ligne bien s\u00fbr, l'h\u00e9bergement et la restauration. C'est tout cela qui va se \njouer dans le red\u00e9marrage, certains secteurs vont rester ferm\u00e9s, mais d'autres vont pouvoir \nacc\u00e9l\u00e9rer. \nL\u00c9A SALAME \n                           Comment vous calculez cela, comment vous arrivez \u00e0 ce chiffre de 27 % de perte \nd'activit\u00e9, quels sont les indicateurs que vous choisissez ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                             C'est le travail effectivement des hommes et des femmes de la BANQUE DE FRANCE \nsur le terrain. La BANQUE DE FRANCE a l'avantage d'\u00eatre pr\u00e9sente dans chaque d\u00e9partement, en \nproximit\u00e9, d'\u00eatre en contact avec des milliers d'entreprises. Notre premi\u00e8re source, c'est donc ce que \nles chefs d'entreprise eux-m\u00eames, secteur par secteur, nous disent sur leurs activit\u00e9s pass\u00e9es au mois \nd'avril, et puis de ce qu\u2019ils pr\u00e9voient sur le mois de mai, on en parlera. Nous combinons cela avec un \ncertain nombre d'indicateurs qu'on appelle la haute fr\u00e9quence, pardon du jargon des techniciens, \nc'est-\u00e0-dire en temps r\u00e9el, qui permettent de mesurer la petite am\u00e9lioration de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. \nPour vous citer un exemple, sur les paiements par carte bancaire, il y avait une tr\u00e8s forte chute en \nmontant au mois de mars, il y a une petite am\u00e9lioration que nous voyons fin avril-d\u00e9but mai. La \nconsommation reste tr\u00e8s inf\u00e9rieure \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait avant le 15 mars. Mais nous revenons vers - 30 \n% \u00e0 peu pr\u00e8s, alors qu'on \u00e9tait \u00e0 - 35 ou - 40 % au d\u00e9but du confinement. \nL\u00c9A SALAME  \n                           Le gouvernement a pris des mesures d'ampleur pour soutenir l'\u00e9conomie pendant ces \ndeux mois avec notamment 300 milliards d'euros de pr\u00eats garantis par l'Etat, combien, Fran\u00e7ois \nVILLEROY de GALHAU, combien d'entreprises y ont eu recours, combien de PME ont demand\u00e9 ces \npr\u00eats garantis par l'Etat ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                              Cela, c'est une question essentielle: qu'est-ce qu'il fallait faire et qu\u2019est-ce qu'il va \nfalloir faire maintenant ? Dans le premier temps qui vient de se terminer hier, c'\u00e9tait le temps de \nl'urgence, il fallait r\u00e9agir, et les pouvoirs publics globalement ont bien r\u00e9agi. C'est d'ailleurs assez \ncomparable \u00e0 ce qui se passe dans les autres pays: de par mon m\u00e9tier, je vois bien ce qui se passe en \nEurope ou dans le reste du monde. Il y a en particulier quelque chose qui a mieux march\u00e9 en France \nqu\u2019aux Etats-Unis, en Italie ou en Angleterre, c'est l'arriv\u00e9e jusqu'aux PME et TPE de l'aide: le fonds \nde solidarit\u00e9 et, vous l'avez mentionn\u00e9, ces pr\u00eats garantis par l'Etat. Alors, je vous donne les chiffres \u00e0 \nhier soir; nous regardons les demandes qui arrivent dans les banques parce que c'est l'indicateur  \npr\u00e9coce: on est \u00e0 pr\u00e8s de 500.000 demandes d'entreprises, 486.000 exactement. La grande majorit\u00e9, \n90 % des demandes, vient de TPE:  on cible bien les entreprises de plus petite taille. Nous surveillons \n\u00e9videmment de pr\u00e8s le taux de refus par les banques, qui reste tr\u00e8s faible, entre 2 et 3 %, donc \nglobalement, c'est un dispositif qui marche bien.  \nMaintenant, quand je regarde vers l'avenir, dans le temps 2, le temps du red\u00e9marrage, il va falloir \nune action patiente, s\u00e9lective pour aider, cette fois-ci, les fonds propres de certaines entreprises qui \nvont se trouver en difficult\u00e9, avec trop de dettes. Mais le temps 1, celui de l'urgence g\u00e9n\u00e9rale, c'\u00e9tait \nle temps des pompiers, si je peux dire, o\u00f9 il fallait vraiment aider la tr\u00e9sorerie de toutes les \nentreprises. Cela a \u00e9t\u00e9 globalement bien fait, m\u00eame si je ne nie aucune des difficult\u00e9s de ceux qui \nnous \u00e9coutent\u2026 \nL\u00c9A SALAME \n                              Est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e du nombre de faillites d'entreprises qui se profile \ndans les prochains mois ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                             Non, et il faudra tout faire pour l'\u00e9viter. L'action publique va devoir maintenant \ncontinuer pour accompagner le red\u00e9marrage, parce que nous savons tous que ce red\u00e9marrage ne \nsera que partiel;  mais ce doit \u00eatre une action patiente et s\u00e9lective. Il va falloir passer d'un effort en \ntr\u00e9sorerie, qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 un accompagnement en fonds propres, en capital, qui visera les \nentreprises qui en ont besoin. Ce n'est pas la peine de mettre des fonds propres publics dans des \nentreprises qui n'en ont pas besoin, mais aussi dans des entreprises qui ne seraient pas viables: \nsinon, cet argent ne servirait \u00e0 rien. Or c'est de l'argent public, c'est donc notre argent \u00e0 tous.  \nIl  y a bien s\u00fbr des secteurs, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, qui sont plus touch\u00e9s: il va falloir agir \npour le tourisme, pour l'a\u00e9ronautique, pour certains secteurs qui vont rester presque arr\u00eat\u00e9s. Dans \nles autres secteurs, entreprise par entreprise, il faudra regarder des formes innovantes, inventives de \nsoutien en fonds propres qui peuvent \u00eatre d'ailleurs un bon investissement pour la collectivit\u00e9 \nnationale. Aider une entreprise aujourd'hui en difficult\u00e9, mais qui va retrouver ensuite la viabilit\u00e9, \nc'est un bon investissement; mais il va falloir \u00eatre s\u00e9lectif, alors qu'on \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ral dans le temps 1. \nEt ce n\u2019est pas toujours facile pour l'action publique d'\u00eatre s\u00e9lective. \nL\u00c9A SALAME \n                            Sur la consommation, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, est-ce que vous avez des \nindicateurs qui montrent que les Fran\u00e7ais vont consommer massivement, vont retourner \nmassivement dans les magasins, dans les restaurants ou, au contraire, qu'ils vont pr\u00e9f\u00e9rer \u00e9pargner \nleur argent en pr\u00e9vision des mauvais jours ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                             C'est l'autre question tr\u00e8s importante. On vient de parler des entreprises; si on \nregarde les m\u00e9nages, l\u00e0 aussi, il faut un peu diff\u00e9rencier. Il y a d'abord les m\u00e9nages qui sont en \ndifficult\u00e9 s\u00e9rieuse dans la p\u00e9riode de confinement, et ceux-l\u00e0, \u00e9videmment, il va falloir continuer \u00e0 \nles aider comme les pouvoirs publics et le Parlement l'ont d\u00e9cid\u00e9. Mais quand je regarde l'ensemble \ndes m\u00e9nages, leur consommation a baiss\u00e9 davantage que leurs revenus pendant ces deux mois. Et \ndonc, il y a eu ce qu'on appelle une \u00e9pargne forc\u00e9e, une \u00e9pargne suppl\u00e9mentaire qui s'est \naccumul\u00e9e, nous commen\u00e7ons \u00e0 en voir la taille \u00e0 peu pr\u00e8s. \nL\u00c9A SALAME \n                            Combien ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                              Alors je vous donne les chiffres, nous estimons qu\u2019\u00e0 fin mai, ce sera environ 60 \nmilliards d'euros d\u2019\u00e9pargne suppl\u00e9mentaire des m\u00e9nages. Ce chiffre para\u00eet peut-\u00eatre abstrait, mais je \nvais le rendre concret tout de suite par rapport \u00e0 votre question, c'est pr\u00e8s de 5 % de consommation \nsuppl\u00e9mentaire sur l'ensemble de l'ann\u00e9e. La question prioritaire du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9nages, c'est donc la \nquestion de la confiance, pour qu'ils transforment rapidement cette \u00e9pargne accumul\u00e9e en \nconsommation, et donc en croissance\u2026 \nL\u00c9A SALAME \n                             Oui, et \u00e7a, on ne le sait pas encore\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                              Un retour \u00e0 une meilleure situation sanitaire est tout \u00e0 fait cl\u00e9 dans cette confiance, \net aussi toutes les dispositions qui sont prises du c\u00f4t\u00e9 du commerce. \nL\u00c9A SALAME \n                              Alors, on est clairement en r\u00e9cession, le gouvernement l'a dit, il table sur moins 8 % \nde croissance en 2020, peut-\u00eatre pire, vous, quels sont vos projections, d'abord pour le mois de mai, \nest-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 des chiffres, ou en tout cas une \u00e9chelle de chiffres \u00e0 nous donner ce matin, \nmoins 27 % de perte d'activit\u00e9 au mois d'avril, moins 32 au mois de mars, et au mois de mai, on en a \ncombien, et sur la croissance en g\u00e9n\u00e9ral ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                              Il est trop t\u00f4t pour nous pour donner une pr\u00e9vision sur l'ensemble de l'ann\u00e9e, nous \nle ferons le 9 juin, parce que nous voulons voir ce qui va se passer pendant le red\u00e9marrage. Mais je \npeux vous donner deux indications: la premi\u00e8re, c'est que nous savons aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s \ncombien nous a co\u00fbt\u00e9 \u00e9conomiquement la p\u00e9riode de confinement. Ces deux mois nous ont co\u00fbt\u00e9 \nsur la croissance annuelle pr\u00e8s de 6 % de perte, d\u00e9j\u00e0; et donc la perte sur l'ensemble de l'ann\u00e9e sera \nplus \u00e9lev\u00e9e que cela, puisque, pendant le red\u00e9marrage, l'activit\u00e9 reste partielle. Alors cela am\u00e8ne \u00e0 \nvotre question sur ce qui va se passer sur le mois de mai. Nous avons interrog\u00e9 aussi les chefs \nd'entreprise: la plupart voient une am\u00e9lioration heureusement de leur activit\u00e9 avec le red\u00e9marrage \ndu d\u00e9confinement partiel. L'am\u00e9lioration est d'autant plus forte que les secteurs \u00e9taient le plus \ntouch\u00e9s pendant le confinement: je vais vous citer l\u2019exemple de l'automobile ou de la r\u00e9paration \nautomobile ou de la construction; l\u00e0, nous voyons une am\u00e9lioration assez forte. Si je devais donner \nun niveau d\u2019ambition, L\u00e9a SALAME, nous avons en un mois, de fin mars \u00e0 fin avril, d\u00e9j\u00e0 regagn\u00e9 5 \npoints de taux d'activit\u00e9, nous sommes pass\u00e9s de -32 \u00e0 -27. L'ambition que nous pourrions avoir pour \nfin mai, c'est de regagner encore une dizaine de points d'activit\u00e9. Nous verrons dans notre enqu\u00eate \nde d\u00e9but juin exactement ce qu'ont pu faire les chefs d'entreprise: comme vous le savez, ce sont des \nsituations tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es sur le terrain. \nL\u00c9A SALAME \n                             Merci beaucoup. Merci, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir tous ces chiffres donn\u00e9s ce \nmatin en exclusivit\u00e9, ce n\u2019est pas tr\u00e8s r\u00e9jouissant, mais il y a quelques lueurs d\u2019espoir, c\u2019est ce qu\u2019on \nentend dans ce que vous nous dites ce matin\u2026 \n \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                             On reste mobilis\u00e9s pour l'action, et on le reste ensemble: c'est comme cela que nous \nallons gagner cette rude bataille. \nL\u00c9A SALAME \n                             Merci et belle journ\u00e9e \u00e0 vous Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. 07:57:44. FIN# \n  \n \n", "published_date": "2020-05-12", "section": "interview"}