{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/itw_-fvdg-_coronavirus.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "BFM Business : \u00ab \u00c9pid\u00e9mie de coronavirus : nous sommes mobilis\u00e9s mais devons garder la t\u00eate froide \u00bb", "text": "\u00ab \u00c9pid\u00e9mie de coronavirus : nous sommes mobilis\u00e9s mais devons garder la t\u00eate \nfroide \u00bb \nBFM Business, le 02 mars 2020 \n \nHedwige CHEVRILLON \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, bonjour. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nBonjour Hedwige CHEVRILLON. \nHedwige CHEVRILLON \nVous \u00eates non seulement Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, mais aussi \nmembre du directoire de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, parce qu\u2019\u00e9videmment ce \nfameux coronavirus c\u2019est un virus qui se r\u00e9pand sur l\u2019ensemble de la plan\u00e8te et sur \nl\u2019ensemble de l\u2019Europe, on voit d\u2019ailleurs les cons\u00e9quences tr\u00e8s fortes en Italie et en \nAllemagne. La croissance fran\u00e7aise, elle est contamin\u00e9e par ce coronavirus, on a envie \nde dire presque le virus a beaucoup plus d\u2019impact sur l\u2019\u00e9conomie que sur les humains, \nquelque part peut-\u00eatre tant mieux\u2026 \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nJe ne crois pas Hedwige CHEVRILLON. Nous allons parler des cons\u00e9quences \n\u00e9conomiques, mais il faut \u00e9videmment d\u2019abord parler des cons\u00e9quences humaines et de \nl\u2019effort assez remarquable des professionnels de sant\u00e9. Aujourd\u2019hui les m\u00e9decins sont \nplus importants que les banquiers centraux, y compris d\u2019ailleurs, pour les cons\u00e9quences \n\u00e9conomiques, parce qu\u2019il y a une question absolument cl\u00e9, c\u2019est combien de temps \nl\u2019\u00e9pid\u00e9mie va durer, et notamment quand sa ma\u00eetrise va survenir en Chine. Donc je \nsalue la mobilisation des pouvoirs publics et des professionnels de sant\u00e9, et, \n\u00e9videmment, de notre c\u00f4t\u00e9, nous sommes vigilants et mobilis\u00e9s. \nHedwige CHEVRILLON \nOn va voir surtout ce que vous pouvez \u00e9ventuellement faire, parce que je reprends les \npropos \u00e0 l\u2019instant de Bruno LE MAIRE, qui dit \u00ab l\u2019impact du coronavirus sur le PIB \nfran\u00e7ais sera beaucoup plus significatif. \u00bb Vous, vous avez dit, il y a quelques jours, que \n\u00e7a serait peut-\u00eatre un impact sur la croissance l\u00e9g\u00e8rement, \u00e9ventuellement\u2026 \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nJe n\u2019ai pas donn\u00e9 de chiffres, Hedwige CHEVRILLON. \nHedwige CHEVRILLON \nJe n\u2019en n\u2019ai pas donn\u00e9s non plus. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nNon, je crois qu\u2019il est trop t\u00f4t pour en donner, je voudrais simplement dire pourquoi. \nL\u2019effet \u00e9conomique va d\u00e9pendre de trois consid\u00e9rations. Nous donnerons d\u2019ailleurs, \nnous, Banque Centrale Europ\u00e9enne, des nouvelles pr\u00e9visions pour la zone euro, le 12 \nmars \u00e0 l\u2019occasion de la r\u00e9union du Conseil des gouverneurs, o\u00f9 \u00e9videmment nous \nregarderons tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes. Puis nous donnerons pour la France une nouvelle \npr\u00e9vision le 23 mars. Trois \u00e9clairages, peut-\u00eatre, sur l\u2019impact \u00e9conomique : le premier \nc\u2019est que la tendance, avant le coronavirus, \u00e9tait plut\u00f4t une tendance \u00e0 la stabilisation, \nvoire \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration en Europe et aux \u00c9tats-Unis. Ensuite, \u00e9videmment le coronavirus \na un effet n\u00e9gatif, un effet qui est a priori temporaire, mais l\u2019ampleur de l\u2019effet d\u00e9pend \n\u00e9norm\u00e9ment de la dur\u00e9e de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Il y a une variable cl\u00e9 dont on parle moins ces \njours-ci : quand est-ce que l\u2019\u00e9pid\u00e9mie sera ma\u00eetris\u00e9e en Chine, en particulier dans la \nprovince du Huabei, qui repr\u00e9sente encore 80 % des cas de coronavirus ; est-ce d\u2019ici la \nfin de ce premier trimestre, ou est-ce que cela se prolonge au deuxi\u00e8me trimestre ? \nDernier \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s important pour l\u2019analyse \u00e9conomique : le coronavirus a \nd\u2019abord un effet sur l\u2019offre, c\u2019est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 de production de la Chine et des \nentreprises. Des entreprises commencent \u00e0 \u00eatre s\u00e9rieusement perturb\u00e9es en France, \nparce qu\u2019elles ont des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement et des difficult\u00e9s de main-\nd\u2019\u0153uvre, y compris avec leurs salari\u00e9s. Plus cet effet sur l\u2019offre se prolonge, plus il \ndevient aussi un effet sur la demande : on n\u2019est plus du c\u00f4t\u00e9 de la production, on est du \nc\u00f4t\u00e9 de la consommation ; c\u2019est vrai d\u00e9j\u00e0 pour certains secteurs, comme le tourisme, \ncomme les transports\u2026 \nHedwige CHEVRILLON \nLe secteur automobile en Chine, c\u2019est catastrophique. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nPour le secteur automobile, on est encore du c\u00f4t\u00e9 de ce que les \u00e9conomistes appellent \nl\u2019offre. Mais c\u2019est cette transmission \u00e0 la demande que nous suivons de plus pr\u00e8s, parce \nque la politique mon\u00e9taire, et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale les stimulus \u00e9conomiques, sont \nefficaces pour soutenir la demande, beaucoup plus que pour corriger l\u2019offre. Tant qu\u2019on \na des sujets sur l\u2019offre, il faut prendre des mesures cibl\u00e9es en faveur des entreprises, \nnous y reviendrons sans doute. Voyez que cette question de dur\u00e9e est absolument cl\u00e9 \nsur la transmission \u00e9conomique de la capacit\u00e9 de production, vers la volont\u00e9 de \nconsommation. Aujourd\u2019hui, du c\u00f4t\u00e9 de la demande, c\u2019est limit\u00e9 \u00e0 certains secteurs, o\u00f9 \nl\u2019effet est tr\u00e8s sensible ; ce n\u2019est pas encore un freinage g\u00e9n\u00e9ral de la consommation. \nHedwige CHEVRILLON \nOui, en m\u00eame temps, lorsque vous disiez, il y a une semaine, que vous alliez abaisser \nl\u00e9g\u00e8rement, je vous cite votre pr\u00e9vision, on voit bien que l\u2019impact, ne serait-ce que ces \ndix derniers jours, a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort, beaucoup plus fort que ce \u00e0 quoi on \ns\u2019attendait. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nEncore une fois, la question de la dur\u00e9e est absolument cl\u00e9. Je le dis, nous sommes \nvigilants, nous sommes mobilis\u00e9s, mais nous restons calmes et proportionn\u00e9s dans les \nr\u00e9ponses qu'il faut apporter. Il est tr\u00e8s important de faire une analyse rationnelle des \nph\u00e9nom\u00e8nes de transmission \u00e9conomique. Il y a eu, on va sans doute en parler, une tr\u00e8s \nforte volatilit\u00e9 sur les march\u00e9s la semaine derni\u00e8re, qui est une correction, apr\u00e8s des \np\u00e9riodes de forte hausse. Nous ne sommes pas guid\u00e9s par cette volatilit\u00e9 ; nous sommes \nguid\u00e9s par l'\u00e9conomie, la situation \u00e9conomique, et par les faits. \nHedwige CHEVRILLON \nMais, est-ce que vous pensez qu'on peut quand m\u00eame, je sais que c'est un mot que vous \nn\u2019allez pas appr\u00e9cier Monsieur le Gouverneur, mais n\u00e9anmoins, est-ce qu'on on a eu et \nest-ce qu'on va vers un krach boursier ? Il y a eu -12 % sur les march\u00e9s, on dit 600 \nmilliards de dollars partis en fum\u00e9e, on a vu les valeurs vraiment chuter de mani\u00e8re \nextr\u00eamement forte, est-ce que vous redoutez\u2026 \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nHedwige CHEVRILLON, il est important l\u00e0 aussi de regarder les faits, y compris sur \nles Bourses. Les chutes de la semaine derni\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortes, on est autour de -13 \n%, aussi bien aux \u00c9tats-Unis qu'en Europe. Mais elles suivent une p\u00e9riode qui avait \u00e9t\u00e9 \nune p\u00e9riode de forte hausse depuis d\u00e9but 2019, puisqu\u2019avant la chute de la semaine \nderni\u00e8re on \u00e9tait \u00e0 +35 % sur la Bourse am\u00e9ricaine, +30 % sur les Bourses europ\u00e9ennes, \ndonc il y a beaucoup de volatilit\u00e9. Derri\u00e8re les chiffres, il faut regarder quel a \u00e9t\u00e9 \nl'encha\u00eenement, et il est assez diff\u00e9rent de 2008 ; c\u2019est une question qui est souvent \npos\u00e9e, est-ce que cela ressemble \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008 ? Non, parce qu\u2019en 2008, \nsouvenez-vous, il y avait un ph\u00e9nom\u00e8ne de perte de confiance dans certains acteurs \nfinanciers - comme LEHMAN BROTHERS -, ou dans certains actifs financiers, comme \nles subprimes. Cette perte de confiance donne \u00e0 son tour une crise bancaire, qui entra\u00eene \nune crise \u00e9conomique : c'est cela l'encha\u00eenement de 2008. \nHedwige CHEVRILLON \nEt l\u00e0 l\u2019encha\u00eenement, vous le voyez comment ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nAujourd\u2019hui on a une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente : une \u00e9pid\u00e9mie qui se r\u00e9pand, et c'est pour \ncela que j'insiste sur le travail des professionnels de sant\u00e9, c'est la cl\u00e9 absolue, y \ncompris sur le plan \u00e9conomique. Cette \u00e9pid\u00e9mie donne des craintes \u00e9conomiques, mais \nnous n'avons pas encore aujourd'hui de chiffres, et tout va d\u00e9pendre de la dur\u00e9e du \nph\u00e9nom\u00e8ne et puis de sa g\u00e9ographie. Cette crainte \u00e9conomique entra\u00eene une correction \nboursi\u00e8re, mais nous n'avons pas aujourd'hui d'encha\u00eenement \u00e0 partir d\u2019une perte de \nconfiance financi\u00e8re qui se traduise par une crise \u00e9conomique. Nous verrons donc les \nchiffres, la semaine prochaine avec la premi\u00e8re pr\u00e9vision de l'Eurosyst\u00e8me, et puis 10 \njours plus tard pour la France. Ce qui est important aussi, c'est de voir ce que nous \npouvons faire dans la r\u00e9ponse. J'aurais tendance \u00e0 r\u00e9sumer cela par une image toute \nsimple : nous devons avoir les yeux grands ouverts sur ce qui se passe, et croyez-moi \nnous sommes mobilis\u00e9s, mais nous devons en m\u00eame temps garder la t\u00eate froide. \nHedwige CHEVRILLON \nD\u2019accord, donc ce \u00ab krach boursier \u00bb n'est pas un krach financier qui peut devenir un \nkrach \u00e9conomique, enfin nous emmener vers la r\u00e9cession, vous ne voyez pas \naujourd'hui cet encha\u00eenement. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nIl faut regarder l\u2019encha\u00eenement. Cette correction boursi\u00e8re, avec une forte volatilit\u00e9, qui \nsuivait encore une fois une forte hausse, vient d'une crainte sur l'\u00e9pid\u00e9mie, et elle n'est \npas l'origine de la crise. \nHedwige CHEVRILLON \nL\u2019impact, on voit bien sur LVMH, d\u00e8s lors qu'il n\u2019y a plus personne dans les rues, plus \npersonne ne va acheter des sacs Vuitton, enfin je prends cet exemple un peu simpliste, \nmais enfin il est r\u00e9el. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \n\u00c9videmment, nous allons parler des difficult\u00e9s des entreprises, je crois que c'est l\u00e0-\ndessus qu'il faut se focaliser parce qu'on est encore principalement du c\u00f4t\u00e9 de l'offre. \nLes entreprises qui vendent beaucoup en Chine sont davantage touch\u00e9es, comme les \nentreprises du luxe. \nHedwige CHEVRILLON \nMaintenant la grande question c\u2019est, que pouvez-vous faire, vous Gouverneur de la \nBANQUE DE FRANCE, et puis membre du directoire de la Banque Centrale \nEurop\u00e9enne ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nJe suis membre du Conseil des Gouverneurs. \nHedwige CHEVRILLON \nOui. Quelles mesures vous pourriez prendre pour soutenir la croissance, est-ce qu'il y a \nencore des outils de politique mon\u00e9taire, ou est-ce que c'est, il n\u2019y a que la relance \nbudg\u00e9taire qui peut fonctionner ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nL\u00e0 aussi, prenons un peu de temps pour regarder les faits. La premi\u00e8re pr\u00e9occupation \nqu'il faut voir c'est la situation des entreprises : aujourd'hui on est encore plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 \nde l'offre et de la production, et puis il y a certains secteurs qui sont davantage touch\u00e9s, \nnous en avons parl\u00e9, sur le tourisme, les transports ou le luxe\u2026 \nHedwige CHEVRILLON \nLe tourisme, les salons, tous les salons qui sont annul\u00e9s. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nAbsolument. La premi\u00e8re r\u00e9ponse c\u2019est donc prendre des mesures cibl\u00e9es en faveur de \nces entreprises, et l\u00e0 Bercy a pris un certain nombre de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es \nvendredi dernier et qui sont bienvenues. Si on regarde ensuite du c\u00f4t\u00e9 de la politique \nmon\u00e9taire, elle est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s accommodante, souvenez-vous d'ailleurs Hedwige \nCHEVRILLON, certains avaient plut\u00f4t tendance \u00e0 critiquer le fait qu'elle \u00e9tait trop \naccommodante. Moi, je pense qu'elle est adapt\u00e9e avec deux stabilisateurs automatiques, \nsur lesquels j'insiste, parce qu'ils vont \u00eatre tout \u00e0 fait cl\u00e9 dans cette crise. Le premier \nstabilisateur automatique c'est que nous, Banque Centrale, nous fournissons des \nliquidit\u00e9s abondantes et \u00e0 des conditions tr\u00e8s favorables aux banques pour qu'elles-\nm\u00eames puissent financer les entreprises. Cela va \u00eatre tr\u00e8s important dans les jours et \nsemaines qui viennent, en particulier pour financer les entreprises et les PME - le cr\u00e9dit \naux PME est heureusement dynamique en France -, qui sont solvables, mais qui ont des \ndifficult\u00e9s temporaires de tr\u00e9sorerie, ce qui est une situation probablement qui va \u00eatre \nassez fr\u00e9quente. C\u2019est le premier stabilisateur automatique. \nLe second, pardon d'\u00eatre un peu plus technique, c'est ce que nous appelons notre \n\u00ab forward guidance \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire l'indication que nous donnons sur l'\u00e9volution future \ndes taux d'int\u00e9r\u00eat. Nous avons dit tr\u00e8s clairement, depuis septembre dernier, que les taux \nd'int\u00e9r\u00eat resteraient bas, et donc les conditions de financement favorables pour les \nentreprises, aussi longtemps que la situation \u00e9conomique le justifierait. C\u2019est donc un \n\u00e9l\u00e9ment qui s'adapte automatiquement \u00e0 une situation n\u00e9gative\u2026 \nHedwige CHEVRILLON \nDonc les taux vont rester durablement bas. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \n\u2026 n\u00e9gative comme celle que nous avons. Nous allons continuer \u00e0 suivre d'extr\u00eamement \npr\u00e8s les d\u00e9veloppements \u00e9conomiques, nous aurons une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique du G7 \ncette semaine, et nous aurons une r\u00e9union du Conseil des Gouverneurs la semaine \nprochaine. S\u2019il fallait faire davantage et que nous avions la conviction que c'est \nefficace, nous pourrions le faire, mais nous n'en sommes pas encore l\u00e0. \nHedwige CHEVRILLON \nD\u2019accord. La relance budg\u00e9taire c'est une arme qui pourrait \u00eatre sans doute la plus \nefficace peut-\u00eatre pour lutter contre l'impact \u00e9conomique ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nLa relance mon\u00e9taire et la relance budg\u00e9taire ont en commun, du point de vue \n\u00e9conomique, d'\u00eatre efficaces du c\u00f4t\u00e9 de la demande\u2026 \nHedwige CHEVRILLON \nOui, mais la demande\u2026 ralentissement. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \n\u2026 c\u2019est-\u00e0-dire un ralentissement de la consommation. Comme je l'ai dit, aujourd'hui le \npremier ph\u00e9nom\u00e8ne est du c\u00f4t\u00e9 de l'offre, c'est-\u00e0-dire du c\u00f4t\u00e9 de la production. Ce qui \nest le plus efficace aujourd'hui sur le plan budg\u00e9taire, ce sont donc des mesures cibl\u00e9es \nen faveur des entreprises qui souffrent le plus : des reports de charges, des soutiens, des \ndiff\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts ; ce sont les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises. Nous sommes mobilis\u00e9s et \nvigilants en ce sens. \nHedwige CHEVRILLON \nDerni\u00e8re question Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, est-ce qu\u2019on peut dire que vous \n\u00eates quand m\u00eame, peut-\u00eatre plus pr\u00e9occup\u00e9, apr\u00e8s la semaine derni\u00e8re, que vous ne \nl\u2019\u00e9tiez il y a encore une semaine ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU \nJe vous l\u2019ai dit, nous sommes vigilants et mobilis\u00e9s, les yeux grands ouverts, et \n\u00e9videmment c\u2019est aujourd\u2019hui notre premi\u00e8re priorit\u00e9. Il est important, en m\u00eame temps, \nde garder l\u2019analyse des faits \u00e9conomiques, de ne pas sur-r\u00e9agir par rapport \u00e0 une \nvolatilit\u00e9 financi\u00e8re, les march\u00e9s sont traditionnellement tr\u00e8s volatiles, \u00e0 la hausse ou \u00e0 \nla baisse. Il n\u2019y a rien, aujourd\u2019hui, qui ressemble \u00e0 un encha\u00eenement, \u00e0 partir des \nmarch\u00e9s boursiers. Ce qu\u2019il faut regarder, c\u2019est plut\u00f4t l\u2019encha\u00eenement entre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, \nc\u2019est pour cela que les m\u00e9decins sont plus importants que les banquiers centraux, et ses \neffets \u00e9conomiques. Une derni\u00e8re phrase, si vous permettez sur la question de la \npsychologie de la crise. Il y a la question de sa chronologie, combien de temps elle \ndure, la question de sa g\u00e9ographie ; mais la psychologie, c\u2019est que les incertitudes, les \ncraintes sur les cons\u00e9quences, de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, peuvent \u00eatre plus importantes que le choc \nsanitaire lui-m\u00eame. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019il faut que nous gardions aussi la t\u00eate froide. \nHedwige CHEVRILLON \nIl faut garder raison, message du Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, merci \nbeaucoup.  \n \n \nPropos recueillis par Hedwige CHEVRILLON \n \n \n \n \n \n", "published_date": "2020-03-02", "section": "interview"}