{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20200125-fvg-itv_france_inter_vf.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "France inter : \u00ab Les taux bas ne sont pas une fin en soi \u00bb", "text": " \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France, \n \nFrance inter : \u00ab Les taux bas ne sont pas une fin en soi \u00bb \n \nParis, 25 janvier 2020 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContacts presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr) et Deborah Guedj \n(deborah.guedj@banque-france.fr\nPage 1 sur 6 \n \nYVES DECAENS  \nBonjour \u00e0 notre invit\u00e9, gouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois \nVILLEROY de GALHAU. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nBonjour Yves DECAENS. \n \nYVES DECAENS \nAlors les taux bas p\u00e9nalisent l'\u00e9pargne, on vient de l'entendre, mais \nfacilitent les emprunts et donc l'activit\u00e9 \u00e9conomique ; c'est un bon r\u00e9sum\u00e9 \nde la situation ?  \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLes taux bas, ce n'est pas une fin en soi. Comme vous l'avez dit, ils \nsont destin\u00e9s \u00e0 soutenir une activit\u00e9 \u00e9conomique qui est aujourd'hui encore \ntrop faible - autour de 1% de croissance en Europe - Quand on regarde la \ncontribution des taux bas \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 l'emploi, toutes les estimations \nsont d'accord pour dire que cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s significatif, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu \npr\u00e8s 0,5 point de croissance par an. \u00c7a peut para\u00eetre un peu abstrait mais \ncela veut dire, si je regarde ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plusieurs centaines de \nmilliers d'emplois suppl\u00e9mentaires en France et plusieurs millions d'emplois \nsuppl\u00e9mentaires \u00e0 l'\u00e9chelle de la zone euro. Cela a chang\u00e9 tr\u00e8s \nconcr\u00e8tement et positivement la vie de millions de citoyens. \n \nYVES DECAENS  \nEn revanche la dette des m\u00e9nages flambe. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nEnsuite, il faut regarder les effets de ces taux bas sur les \u00e9pargnants \net les emprunteurs ; au passage d'ailleurs, la plupart des m\u00e9nages et \nchacun d'entre nous est \u00e0 la fois \u00e9pargnant et emprunteur\u2026  \n \nYVES DECAENS \nEmprunter, c'est un peu \u00e9pargner finalement\u2026 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nIl faut regarder les deux effets. En gros, les taux bas sont favorables \npour les emprunteurs ; mais ils peuvent l\u2019\u00eatre moins pour les \u00e9pargnants. \nMais je voudrais relever quelque chose \u00e0 propos de ce que B\u00e9atrice \nMATHIEU disait sur la dette des m\u00e9nages : c'est vrai qu'elle augmente en \nFrance mais les taux sont bas dans l\u2019ensemble de la zone euro. Mais \nailleurs dans la zone euro, la dette des m\u00e9nages a tendance \u00e0 diminuer par \nrapport \u00e0 la richesse \u00e9conomique. Donc ce n'est pas seulement l'effet des \ntaux bas ; il y a aussi des explications particuli\u00e8res \u00e0 la France. Les taux \nbas sont favorables pour l'investissement des entreprises mais aussi pour \nles m\u00e9nages qui veulent acheter leur r\u00e9sidence. Pour autant, il faut mettre \ndes garde-fous, comme les mesures que nous avons prises sur le cr\u00e9dit \nimmobilier. \nPage 2 sur 6 \n \nYVES DECAENS \nOui surtout c'est ce risque de surchauffe que vous avez r\u00e9cemment \npoint\u00e9, en appelant les banques \u00e0 la vigilance. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nQu'est-ce qui se passe sur le cr\u00e9dit immobilier ? Il progresse entre \n6 et 7% par an ; cela, c'est plut\u00f4t favorable \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Les taux \nsont tr\u00e8s bas : si vous prenez un couple qui emprunte 200.000 euros, par \nrapport au taux qu\u2019il y avait il y a 5 ans, il va \u00e9conomiser 30.000 euros sur \nla dur\u00e9e de vie du pr\u00eat, c'est tr\u00e8s significatif. Mais nous avons au fond \nrappel\u00e9 des r\u00e8gles de bon sens et pris des mesures de pr\u00e9vention vis-\u00e0-vis \ndes banques sur deux dimensions : la dur\u00e9e des cr\u00e9dits - il ne faut pas aller \nau-del\u00e0 de 25 ans - et la charge de remboursement - il ne faut pas que la \nmensualit\u00e9 d\u00e9passe un tiers du revenu.  \n \nYVES DECAENS \n\u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9 la r\u00e8gle !  \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nCe sont des r\u00e8gles de bon sens effectivement. \n \nYVES DECAENS \nMais vous voulez dire que les banques ont tendance \u00e0 se l\u00e2cher ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nEn tout cas, dans le dialogue entre les banques et les emprunteurs, \non a observ\u00e9 une d\u00e9riv\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 laquelle il fallait mettre \nun coup d'arr\u00eat. J'ai eu l'occasion de dire \u00e0 Bruno LE MAIRE - qui pr\u00e9side \nle Haut Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re - que maintenant nous allons \nsurveiller qu\u2019au-del\u00e0 d'une flexibilit\u00e9 bien calibr\u00e9e, les banques appliquent \nces r\u00e8gles de bon sens. Nous sommes tout \u00e0 fait s\u00e9rieux l\u00e0-dessus. Il s\u2019agit \nde maintenir le dynamisme \u00e9conomique et le dynamisme du secteur de \nl'immobilier mais de faire attention \u00e0 ce que les m\u00e9nages ne se trouvent pas \nen risques demain. \n \nYVES DECAENS \nAlors vous avez dit aussi qu'il n'y avait pas de raison de d\u00e9roger \u00e0 \nla formule de calcul du taux du Livret A qui sera donc actualis\u00e9 le 1er f\u00e9vrier \nsur votre proposition ; ce sera donc 0,5%, une baisse de 0,25 ; \u00e7a va \nconcerner 55 millions de personnes et notamment beaucoup de m\u00e9nages \nmodestes qui vont y perdre ! \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nSur le Livret A, son taux va effectivement descendre \u00e0 0,5%. \nD'abord je souligne tout de suite qu\u2019il ne descendra pas plus bas, c'est-\u00e0-\ndire qu'il y a un plancher \u00e0 0,5 qui assure quand m\u00eame une r\u00e9mun\u00e9ration \npositive de l'\u00e9pargne. \u00c7a n'existe pas chez nos voisins europ\u00e9ens ; vous \npouvez regarder dans les 18 autres pays de la zone euro, il n\u2019y a pas de \nPage 3 sur 6 \n \nr\u00e9mun\u00e9ration minimale de l'\u00e9pargne liquide. Alors pourquoi la baisse ? \nVotre question est \u00e9videmment tout \u00e0 fait l\u00e9gitime. Il y a une premi\u00e8re \nraison, c'est qu\u2019il faut que cette baisse des taux puisse aussi profiter au \nlogement social ; vous savez que le Livret A sert \u00e0 financer le logement \nsocial, et si le financement du logement social est trop cher, on construit \nmoins. 0,25% de baisse du Livret A, \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 15.000 \nlogements sociaux suppl\u00e9mentaires construits, ou plus de 50.000 qu'on \npeut r\u00e9nover. Ensuite, par rapport \u00e0 l'\u00e9pargne populaire, question tr\u00e8s \nimportante que vous posez : il y a un produit qui n'est pas assez connu et \npas assez r\u00e9pandu, c\u2019est le livret d'\u00e9pargne populaire dont le rendement - \n\u00e0 1% - reste prot\u00e9g\u00e9 de l'inflation et il ne descendra pas en-dessous. \n \nYVES DECAENS  \nEt il concerne uniquement les m\u00e9nages vraiment les plus \nmodestes\u2026 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nIl concerne les m\u00e9nages en fonction de leur niveau de revenus mais \nil s\u2019agit potentiellement de 15 millions de Fran\u00e7ais ; or malheureusement il \ny en a moins de la moiti\u00e9 aujourd'hui qui ont un livret d'\u00e9pargne populaire \net souvent pour des montants trop bas. Christian CHAVAGNEUX rappelait \ntout \u00e0 l'heure que les montants plac\u00e9s sur les Livrets A sont souvent tr\u00e8s \nfaibles. Si je peux donner un conseil \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent et qui n'ont \npas encore de livret d'\u00e9pargne populaire, c'est d'aller ouvrir ce produit et \nj'esp\u00e8re aussi que les banques vont se mobiliser pour le promouvoir. \n \nYVES DECAENS  \nAlors \u00e0 travers les taux d'int\u00e9r\u00eat, les banques p\u00e8sent sur le niveau \nde croissance qui est plut\u00f4t meilleur dans l'Hexagone cette ann\u00e9e que chez \nnos voisins ; c'est une belle performance de la France ou bien ce sont nos \nvoisins qui font moins bien ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nC'est un peu les deux, comme souvent en \u00e9conomie. Mais \neffectivement, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste plut\u00f4t bien. Pour vous citer les \nchiffres 2019, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise aura fait probablement 1,3% de \ncroissance, c\u2019est notre pr\u00e9vision \u00e0 nous, \u00e0 la Banque de France ; soit plus \ndu double que l'Allemagne qui aura fait 0,6. Vous voyez, \u00e7a fait assez \nlongtemps qu'on n\u2019avait pas eu cette situation\u2026. \n \nYVES DECAENS  \nDonc ce n'est pas seulement gr\u00e2ce aux taux bas. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nLes taux bas y ont contribu\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s - je pense que certains \npays europ\u00e9ens auraient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proches de la r\u00e9cession s\u2019il n\u2019y avait pas \neu ce soutien par les taux bas - mais il y a en particulier gr\u00e2ce \u00e0 cette \ncroissance fran\u00e7aise, quelque chose de tr\u00e8s positif qui se passe aujourd'hui \ndans notre pays, c'est la cr\u00e9ation d'emplois. Quand vous regardez sur les \nPage 4 sur 6 \n \nquatre derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis 2016 jusqu'\u00e0 2019, la France aura cr\u00e9\u00e9 un \nmillion d'emplois suppl\u00e9mentaires. Cela fait tr\u00e8s longtemps que nous \nn'avions pas eu une pareille performance. Il y a \u00e0 la fois l'effet de la \ncroissance - dont celle engendr\u00e9e par les taux bas - et puis aussi le premier \neffet de certaines r\u00e9formes prises depuis 2016 \u2013 j\u2019enjambe un peu \nl'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale parce que la Banque centrale est ind\u00e9pendante et \nqu\u2019il faut regarder le cycle \u00e9conomique : la baisse du co\u00fbt du travail \u00e0 travers \nle CICE ou encore l\u2019assouplissement de certaines r\u00e8gles sur le march\u00e9 de \nl'emploi, commencent incontestablement \u00e0 produire des effets pour faire \nbaisser le ch\u00f4mage. \n \nYVES DECAENS  \nAlors le pouvoir d'achat \u00e9galement dans les chiffres en tout cas se \ntient assez bien, en hausse de 2% l'ann\u00e9e derni\u00e8re en moyenne ; comment \nexpliquer le ressenti contraire de la population ? Est-ce qu'il y a un probl\u00e8me \nau niveau de la r\u00e9partition des richesses par exemple ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nVous avez raison, les statistiques de pouvoir d'achat sont \u00e0 la fois \npositives et tr\u00e8s d\u00e9licates. Elles sont positives parce que sur l'ann\u00e9e \nderni\u00e8re, en moyenne, la croissance du pouvoir d\u2019achat serait effectivement \nde 2% par habitant ; quand je regarde sur les m\u00eames quatre ans depuis \n2016, on serait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 5%, donc c'est positif. Et en m\u00eame temps, la \nperception n\u2019est pas celle-l\u00e0, d'abord pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que \nparmi ceux qui nous \u00e9coutent, ceux qui ont moins que la moyenne \n\u00e9videmment disent : \u00ab mais je ne me retrouve pas dans ces chiffres \u00bb. Et \nceux qui ont plus que la moyenne ne vont pas appeler le standard de \nFrance Inter ou ils ne vont pas m'\u00e9crire\u2026  \n \nYVES DECAENS \nMais qui a plus et qui a moins ? C'est \u00e7a le probl\u00e8me ! \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nC'est la question des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 laquelle je suis personnellement \ntr\u00e8s sensible. Il faut rester extr\u00eamement mobilis\u00e9 dans la lutte contre les \nin\u00e9galit\u00e9s, mais heureusement, la France et l'Europe r\u00e9sistent mieux que le \nreste du monde ; on parlait tout \u00e0 l'heure des \u00c9tats-Unis de M. TRUMP, \nc'est une \u00e9conomie incroyablement in\u00e9galitaire. Le mod\u00e8le europ\u00e9en, moi \nj'y crois et je crois qu'il a mieux prot\u00e9g\u00e9 contre les in\u00e9galit\u00e9s. Mais il faut \naller beaucoup plus loin l\u00e0-dessus et en particulier, donner \u00e0 chacun le \nmaximum de chances dans la nouvelle donne \u00e9conomique et \ntechnologique qui s'annonce. Je crois par exemple qu'il n\u2019y a pas de bataille \nplus prioritaire pour la France que celle de la formation professionnelle, de \nl'apprentissage, de l'\u00e9ducation. Parmi ceux dont le revenu a augment\u00e9, il y \na ceux qui ont retrouv\u00e9 un emploi, ceux dont je parlais tout \u00e0 l'heure ; ceux-\nl\u00e0, ce sont des gagnants du pouvoir d'achat. Mais nous sommes encore un \npays qui a 8% de taux de ch\u00f4mage, avec des centaines de milliers de \njeunes au ch\u00f4mage et en face, vous avez des entreprises qui ont des \ndifficult\u00e9s \u00e0 recruter. Ce paradoxe-l\u00e0 est insoutenable. Une des tr\u00e8s bonnes \nfa\u00e7ons de faire avancer l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, \nc'est l'\u00e9ducation et la formation. \nPage 5 sur 6 \n \nYVES DECAENS \nAlors un mot tr\u00e8s rapidement sur la r\u00e9forme des retraites. Vous ne \nme r\u00e9pondrez pas sur la n\u00e9cessit\u00e9 de travailler plus longtemps \ncertainement : un conseil pour la conf\u00e9rence des financeurs qui doit trouver \n12 milliards ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe n\u2019ai pas \u00e0 donner de conseils \u00e0 la conf\u00e9rence des financeurs \nparce qu'elle conna\u00eet les chiffres et les diverses solutions possibles mais je \nvoudrais dire deux choses tr\u00e8s rapidement : la premi\u00e8re, c'est que je ne \ncrois pas que, contrairement \u00e0 ce qu'on dit tr\u00e8s souvent, la France soit un \npays irr\u00e9formable. Nous avons su faire des r\u00e9formes, de l'introduction de \nl'euro \u00e0 ces r\u00e9formes sur l'emploi dont je parlais ou au pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la \nsource il y a un an. Et la deuxi\u00e8me si vous me permettez de le dire, c\u2019est \nqu\u2019il y a souvent l'id\u00e9e que les agents de la Banque de France ont des \nprivil\u00e8ges en termes de retraite, ils n'en ont pas ; ils partent en retraite \nexactement au m\u00eame \u00e2ge que les Fran\u00e7ais. \n \nYVES DECAENS \nC'est dit. Un dernier mot \u00e0 propos de cet appel \u00e0 projets que vous \navez lanc\u00e9 pour la cr\u00e9ation d'une monnaie digitale de Banque centrale, un \ne-euro en quelque sorte. C'est une r\u00e9ponse au projet de Facebook, le \nfameux Libra ; \u00e7a vous inqui\u00e8te ?  \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nCe n\u2019est pas tellement une r\u00e9ponse \u00e0 Facebook, c\u2019est le fait que la \ntechnologie \u00e9volue et que nous voyons effectivement du c\u00f4t\u00e9 de certaines \nbanques un besoin de monnaie digitale, besoin que nous verrons peut-\u00eatre \ndemain du c\u00f4t\u00e9 des citoyens. Quand vous regardez la longue histoire de la \nmonnaie, les citoyens ont acc\u00e8s \u00e0 ce qu'on appelle la monnaie de banque \ncentrale, c'est-\u00e0-dire la qualit\u00e9 Banque de France et Banque centrale \neurop\u00e9enne \u00e0 travers les billets de banque. Certains pays voient l'usage \ndes billets de banque descendre tr\u00e8s rapidement, notamment au nord de \nl'Europe \u2013 comme en Su\u00e8de ou aux Pays-Bas - et ils se posent la question \nde savoir si demain, il ne faut pas donner le droit aux citoyens \u00e0 une \nmonnaie digitale. Cela ne sera plus un billet physique mais digital, qui aura \nla m\u00eame qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui offrira la m\u00eame s\u00e9curit\u00e9 de la Banque de \nFrance et de la Banque centrale europ\u00e9enne. \n \nYVES DECAENS \nEt qui doit \u00eatre mise en place par les banques centrales, pas par des \nacteurs priv\u00e9s. \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU  \nJe crois que la monnaie, cela ne peut pas \u00eatre priv\u00e9 ; la monnaie, \nc'est un bien public de souverainet\u00e9 ; maintenant c'est une r\u00e9flexion que \nnous commen\u00e7ons juste parce qu'elle pose \u00e9norm\u00e9ment de questions. \nNous allons faire des exp\u00e9rimentations, puis nous allons \u00e9tudier \u00e7a \nensemble \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Eurosyst\u00e8me, \u00e0 savoir les 19 banques centrales \nnationales dont la Banque de France et la Banque centrale europ\u00e9enne. \nPage 6 sur 6 \n \nYVES DECAENS \nEt on en parlera parce que c'est passionnant. Fran\u00e7ois VILLEROY \nde GALHAU, gouverneur de la Banque de France, merci d'\u00eatre venu dans \n\u00ab On n\u2019arr\u00eate pas l\u2019\u00e9co \u00bb.  \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \nMerci. \n", "published_date": "2020-01-25", "section": "interview"}