{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/200323_itw_ouest_france.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Ouest-France : \u00ab La croissance sera n\u00e9gative en 2020 puis positive en 2021 \u00bb", "text": " \n  \n \n \n \n \n \nContacts presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr)  \net Deborah Guedj (deborah.guedj@banque-france.fr) \n \n \n \n \n \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France, \n \n \n\u00ab La croissance sera n\u00e9gative en 2020 puis positive en 2021 \u00bb \nOuest-France, 23 mars 2020 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \nContacts presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr)  \net Deborah Guedj (deborah.guedj@banque-france.fr) \n \n \nEst-ce que cette crise peut \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 celle de 2008 ? \nPersonne ne pouvait anticiper cette crise qui est un choc sans pr\u00e9c\u00e9dent. Il faut d\u2019abord livrer la \nbataille sanitaire, prioritaire. Elle provoque un choc \u00e9conomique dont il est encore difficile de \nmesurer l\u2019ampleur, et qui a lui-m\u00eame enfin des cons\u00e9quences financi\u00e8res. Cet encha\u00eenement est \nune grande diff\u00e9rence avec la crise de 2008, car cette derni\u00e8re trouvait \u00e0 l'inverse son origine \ndans la finance. \n  \nVous voulez \u00e9viter des faillites en cascades. \nPour aider les entreprises \u00e0 traverser ce choc, il faut leur procurer un bouclier quasi total. Nous \ndevons les aider \u00e0 tenir pendant cette bataille sanitaire afin qu\u2019elles repartent vite le moment \nvenu: c'est la deuxi\u00e8me bataille, la bataille \u00e9conomique. Cela requiert de garantir les liquidit\u00e9s \nn\u00e9cessaires au bon fonctionnement de l\u2019\u00e9conomie. Ce r\u00f4le est assur\u00e9 par la Banque centrale \neurop\u00e9enne et la Banque de France, j'y reviendrai. Pour prot\u00e9ger les entreprises et leurs \nsalari\u00e9s, les mesures prises par le gouvernement en France sont aussi essentielles : la prise en \ncharge du ch\u00f4mage partiel, le report des \u00e9ch\u00e9ances fiscales et sociales et la garantie \u00e0 hauteur \nde 300 milliards d\u2019euros des pr\u00eats bancaires. La priorit\u00e9, c\u2019est la pr\u00e9servation de l\u2019outil \n\u00e9conomique. Prenons l\u2019exemple du transport a\u00e9rien. Si un avion reste clou\u00e9 au sol, cela entra\u00eene \nune perte \u00e9conomique temporaire. Mais si la compagnie faisait faillite, ce serait une perte durable \nde croissance. Cela vaut tout autant pour les restaurants, et tous les TPE et ind\u00e9pendants, pour \nlesquels le fonds de solidarit\u00e9 pourra intervenir. \n  \nMais est-ce qu\u2019il n\u2019y a pas un risque de paralysie de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise ? \nPour l'\u00e9viter, il faut r\u00e9ussir \u00e0 la fois \u00e0 prot\u00e9ger au maximum, et travailler au maximum. Il n\u2019y a pas \nalors de contradiction entre gagner la bataille sanitaire et gagner la bataille \u00e9conomique. La \npremi\u00e8re priorit\u00e9, c'est bien s\u00fbr de prot\u00e9ger la sant\u00e9 de toutes les personnes, par la distanciation \nsociale accompagn\u00e9e des fameux gestes barri\u00e8res. La discipline nouvelle des Fran\u00e7ais, en \nquelques jours, est globalement remarquable.  \n  \nMais en m\u00eame temps, travailler au maximum. Avec cette crise, nous red\u00e9couvrons que quand \nchacun de nous travaille, au-del\u00e0 d'assurer certes sa r\u00e9mun\u00e9ration, il contribue surtout \u00e0 des \nservices essentiels pour les autres : nos soignants sont des h\u00e9ros, mais je pense aussi aux \nindustries dont l'agro-alimentaire, aux transports, \u00e0 la distribution, \u00e0 l'\u00e9nergie, et \u00e0 beaucoup \nd'autres\u2026 Le t\u00e9l\u00e9travail aide mais ne r\u00e9sout \u00e9videmment pas tout. Tout autant, les salari\u00e9s en \npr\u00e9sence physique doivent \u00eatre totalement prot\u00e9g\u00e9s et rassur\u00e9s : c'est possible, et ceci passe \ncette semaine par le dialogue social, secteur par secteur. Le MEDEF et la CFDT y ont appel\u00e9 \nensemble ce week-end. \n  \nQuelles vont \u00eatre les cons\u00e9quences pour la France ? \nLa croissance sera n\u00e9gative cette ann\u00e9e, puis positive en 2021. Il est encore trop t\u00f4t pour donner \ndes chiffres. Aujourd'hui, nous nous mobilisons en priorit\u00e9 pour suivre la situation des entreprises \nsur le terrain, face au choc. \n  \n \n  \n \n \n \n \n \nContacts presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr)  \net Deborah Guedj (deborah.guedj@banque-france.fr) \n \nCertains s\u2019inqui\u00e8tent de la frilosit\u00e9 des banques ? \nCela me parait injuste. Je n'ai aujourd'hui aucune raison de douter de l'engagement des banques, \net de leurs salari\u00e9s en agence que je tiens \u00e0 saluer, pour accompagner toutes les entreprises, \u00e0 \ncommencer par les PME et TPE. Les reports de six mois des \u00e9ch\u00e9ances ont commenc\u00e9, les \ngaranties automatiques de nouveaux pr\u00eats d\u00e9marrent cette semaine. Et si des entrepreneurs \nrencontraient des difficult\u00e9s bancaires, la Banque de France a dans chaque d\u00e9partement un \nm\u00e9diateur du cr\u00e9dit. C'est un dispositif gratuit et efficace : l\u2019an dernier, son intervention a permis \nde r\u00e9gler les deux-tiers des litiges qui lui avaient \u00e9t\u00e9 remont\u00e9s. \n  \nL\u2019acc\u00e8s aux liquidit\u00e9s et donc aux distributeurs bancaires est-il garanti ? \nOui ! Gr\u00e2ce notamment aux salari\u00e9s de la Banque de France qui garantissent ce service dans \nnos caisses et sont pr\u00e9sents \u00e0 leur poste, avec toutes les pr\u00e9cautions qui s\u2019imposent. \nLes distributeurs de billets sont normalement aliment\u00e9s. Il y a d'ailleurs ces derniers jours, \nlogiquement, une baisse des retraits.  \n  \nCette crise, c\u2019est aussi un test pour l\u2019Europe ? \nOn peut d\u00e9plorer que la premi\u00e8re r\u00e9action face au coronavirus n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e. Ce n\u2019est \nplus le cas: aujourd\u2019hui, tous les pays de la zone euro sont touch\u00e9s et il y a une forte convergence \ndes actions.  \nNous venons au sein de la Banque centrale europ\u00e9enne de prendre deux d\u00e9cisions historiques \nen huit jours, avec une d\u00e9termination unanime \u00e0 agir.  \n  \nLa Banque centrale est pr\u00eate \u00e0 d\u00e9bloquer 750 milliards d\u2019euros. Du jamais vu ? \n\u00c0 situation exceptionnelle, rem\u00e8des exceptionnels. Nous avions d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 le 12 mars une \nenveloppe de liquidit\u00e9s massive pour les entreprises, les PME et TPE qui se financent via les \nbanques. L'enveloppe suppl\u00e9mentaire de 750 Mds, d\u00e9cid\u00e9e suite \u00e0 notre r\u00e9union extraordinaire \nde mercredi soir, est pr\u00e9vue pour ceux qui se financent via les march\u00e9s : \u00c9tats et grandes \nentreprises. Tout acteur \u00e9conomique sera ainsi en mesure d\u2019avoir acc\u00e8s aux liquidit\u00e9s \nn\u00e9cessaires. Pour que cela fonctionne au mieux, tous doivent \u00eatre solidaires. Nous allons veiller \nstrictement \u00e0 ce que certaines entreprises ne tentent pas de profiter de la situation pour allonger \nleurs d\u00e9lais de paiement.  \n  \nCertains pays, l\u2019Italie par exemple, \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 fragiles. Auront-ils le m\u00eame soutien ? \nNous n'allons pas mesurer notre r\u00e9ponse \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie en fonction des efforts budg\u00e9taires qui \nauraient \u00e9t\u00e9 faits ou pas par les pays avant cette crise ! Ces instruments exceptionnels pourront \ndavantage b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 certains pays. Faire autrement serait contraire \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, \net une erreur \u00e9conomique : la croissance souffrirait partout. \n  \nLa r\u00e9ponse \u00e0 cette crise n\u00e9cessite d\u2019\u00eatre plus solidaire ? \nCette bataille serait perdue si chacun pensait s'en sortir au d\u00e9triment des autres. Grands groupes \net fournisseurs, administrations publiques et entreprises, les banques et leurs clients : tous \ndoivent \u00eatre sur le pont ensemble. La France a la r\u00e9putation d\u2019\u00eatre un pays individualiste, mais \ndans les moments exceptionnels comme celui que nous vivons, elle sait se r\u00e9unir pour remporter \n \n  \n \n \n \n \n \nContacts presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr)  \net Deborah Guedj (deborah.guedj@banque-france.fr) \n \nla victoire. Cela vaut aussi dans le reste du monde: m\u00eame Donald Trump r\u00e9alise que l'Am\u00e9rique \nne va pas r\u00e9ussir seule.  \n  \nL\u2019Europe aura besoin de se renforcer \u00e0 la suite de cette crise ?  \n  \nJe soutiens d\u00e8s maintenant l'id\u00e9e de pr\u00eats europ\u00e9ens exceptionnels Coronavirus, accord\u00e9s par \nle M\u00e9canisme europ\u00e9en de Stabilit\u00e9. Plus tard, il y aura d'autres le\u00e7ons \u00e0 tirer pour une \nmondialisation plus \u00e9quilibr\u00e9e. Ce qui me frappe d\u00e9j\u00e0, c\u2019est le parall\u00e8le entre le coronavirus et les \nexigences li\u00e9es au climat. Des r\u00e9flexions seront \u00e0 conduire pour avoir par exemple des cha\u00eenes \nd'approvisionnement moins complexes, des circuits de transports moins longs. \n", "published_date": "2020-03-23", "section": "interview"}