{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/rtl_matin_nous_estimons_la_croissance_du_t12020_a_-6.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "RTL : \u00ab Nous estimons la croissance du T12020 \u00e0 -6% \u00bb.", "text": "RTL MATIN \u2013 Le 08/04/2020 \u2013 08:18:54 \nInvit\u00e9 : Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, gouverneur de la Banque de France \nYVES CALVI  \n                                   Bonjour Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   Bonjour Yves CALVI. \nYVES CALVI  \n                                   Vous \u00eates gouverneur de la Banque de France, merci beaucoup de vous \nexprimer en exclusivit\u00e9 ce matin sur RTL. Nous d\u00e9marrons en France notre quatri\u00e8me \nsemaine de confinement, avec un impact \u00e9conomique dont on nous dit qu'il sera sans \npr\u00e9c\u00e9dent, mais pour lequel nous sommes pour l'instant dans le flou. Etes-vous en mesure ce \nmatin de nous donner les premiers chiffres, notamment du fameux Produit int\u00e9rieur brut, qui \nmesure finalement la production de richesses. Qu'en est-il pour le premier trimestre 2020 ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                 Nous venons de terminer la premi\u00e8re enqu\u00eate tr\u00e8s pr\u00e9cise sur l'\u00e9conomie \nfran\u00e7aise dans le confinement: nous avons regard\u00e9 le mois de mars, et en particulier la \nquinzaine de confinement qui a commenc\u00e9 mi-mars. Nous avons interrog\u00e9 pour cela des \nmilliers d'entreprises et de PME, dans l'ensemble des secteurs, dans l'ensemble des r\u00e9gions. \nDonc c'est vraiment la photographie la plus pr\u00e9cise que l'on peut faire. Quel est le r\u00e9sultat ? \nC'est que pendant le confinement, pendant cette deuxi\u00e8me quinzaine de mars, l'\u00e9conomie \nfran\u00e7aise a perdu environ un tiers, nous disons - 32 %,  de son niveau d'activit\u00e9. Pour le dire \u00e0 \nl'envers, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise tourne aux 2/3  de sa vitesse habituelle. \nYVES CALVI  \n                                   Excusez-moi, mais ce chiffre est faramineux. Est-ce qu\u2019on s'attendait \u00e0 \nune pareille fuite de la richesse ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   Personne ne s'attendait \u00e0 cette grande \u00e9preuve qu\u2019est le coronavirus, et \u00e0 \ncette r\u00e9ponse indispensable qu\u2019est le confinement pour gagner la bataille sanitaire. \nYVES CALVI  \n                                   Bien entendu Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, mais pardonnez-moi, \non  n'attendait pas la crise, je me permets de vous interrompre, mais vous-m\u00eame qui \u00eates \nvraiment un observateur privil\u00e9gi\u00e9, pensiez-vous que \u00e7a allait \u00eatre en quelque sorte aussi \ngrave ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   Sur cet ordre de grandeur, m\u00eame si notre photographie est beaucoup \nplus pr\u00e9cise, il rejoint des estimations qui ont \u00e9t\u00e9 faites jusque-l\u00e0. Alors - 1/3 pendant la \nquinzaine de confinement, si on rapporte cela \u00e0 l'ensemble du premier trimestre, cela veut dire \n- 6% . Si on rapporte toujours la m\u00eame quinzaine \u00e0 l'ensemble de l'ann\u00e9e, cela veut dire que \nchaque quinzaine de confinement nous co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 1,5 %  de niveau de production,  de \nPIB annuel.  \nCe qui est int\u00e9ressant aussi, Yves CALVI, dans notre enqu\u00eate, c'est que nous avons vraiment \nregard\u00e9 secteur par secteur, et je peux vous donner d\u00e9j\u00e0 des indications tr\u00e8s pr\u00e9cises. Du c\u00f4t\u00e9 \nde l'industrie, les secteurs sont tr\u00e8s in\u00e9galement affect\u00e9s... Pour vous donner des exemples de \nsecteurs qui tournent \u00e0 peu pr\u00e8s normalement, les industries agroalimentaires, heureusement, \npour nourrir les Fran\u00e7ais, les industries pharmaceutiques. En sens inverse l'industrie \nautomobile souffre beaucoup. Ou si on regarde du c\u00f4t\u00e9 des services, les services dirig\u00e9s vers \nles entreprises, comme l'informatique par exemple, fonctionnent pratiquement normalement. \nA l'oppos\u00e9, malheureusement, on le sait, les caf\u00e9s, restaurants, h\u00f4tels, sont presque totalement \n\u00e0 l'arr\u00eat. Ce qui est tr\u00e8s important derri\u00e8re cela, c'est tout l'effort qui est mobilis\u00e9 pour aider \nl'ensemble des entreprises concern\u00e9es, \u00e0 l'arr\u00eat ou ralenties, pour traverser ce choc et pour \npouvoir repartir ensuite, on va en parler.  \nYVES CALVI  \n                                Bien entendu. Une question : la Banque de France a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 son \nenqu\u00eate mensuelle sur le climat des affaires, on imagine que le climat est morose et que tous \nles secteurs sont concern\u00e9s. Que pouvez-vous nous dire sur cet indicateur de r\u00e9f\u00e9rence ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   Les chiffres ici ne veulent pas dire grand-chose, parce que c'est une \nsituation absolument sans pr\u00e9c\u00e9dent. Ce qui peut ressembler dans notre histoire lointaine c'est \nmai 68. Certains de vos auditeurs s'en souviennent peut-\u00eatre, l\u00e0 on avait connu plusieurs \nsemaines o\u00f9 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \u00e9tait en partie \u00e0 l'arr\u00eat. Et au deuxi\u00e8me trimestre 1968, je \nvous donne cette r\u00e9f\u00e9rence tr\u00e8s ancienne, le PIB avait baiss\u00e9 de plus de 5 %. Vous voyez, cela \nse rapprochait du - 6 % que nous estimons pour T1.  \nSur le climat des affaires, il est \u00e9videmment morose, avec les variations entre secteurs que j'ai \n\u00e9voqu\u00e9es; mais les chefs d'entreprise que nous avons interrog\u00e9s, s'attendent et c'est tr\u00e8s \nlogique, \u00e0 un mois d'avril qui soit au moins aussi mauvais que la deuxi\u00e8me quinzaine de mars. \nChaque quinzaine de confinement suppl\u00e9mentaire devrait ajouter ces effets \u00e0 ceux que j'ai \n\u00e9voqu\u00e9s pour mars. Chaque quinzaine de confinement nous co\u00fbte environ 1,5 % de PIB \nannuel et nous co\u00fbte aussi un peu plus de 1 % de d\u00e9ficit public suppl\u00e9mentaire. Ce d\u00e9ficit , \nc'est la trace de la grande solidarit\u00e9 \u00e9conomique qui se met en place, heureusement, vers les \nentreprises.  \nYVES CALVI  \n                                Pardonnez-moi, mais il faudra que tout cela se paie \u00e0 un moment ou un \nautre.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                  Oui, il faudra que tout cela se paie, mais je crois qu'aujourd'hui ce n'est \npas le moment de compter dans la bataille\u2026 \nYVES CALVI  \n                                  Alors, il est tr\u00e8s tr\u00e8s rare d\u2019entendre un gouverneur de la Banque de \nFrance tenir de pareils propos, ce qui\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                  Je crois qu\u2019aujourd'hui, Yves CALVI, vous avez tout \u00e0 fait raison, c'est \nune p\u00e9riode exceptionnelle. Dans la bataille sanitaire, on ne compte pas pour sauver les vies, \ndans la bataille \u00e9conomique qui vient derri\u00e8re, aujourd'hui on ne compte pas pour sauver les \nentreprises, les emplois et les revenus des salari\u00e9s. Mais bien s\u00fbr, ceci ne pourra pas durer \n\u00e9ternellement, et nous souhaitons tous qu'on aille vers une sortie progressive du confinement, \nmais \u00e7a,  \u00e7a d\u00e9pendra de ce que nous diront les pouvoirs publics et les autorit\u00e9s sanitaires. \nYVES CALVI  \n                                  Mais le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a donn\u00e9 le ton, pardonnez-moi \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, c'est la fameuse formule \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb. Donc \nnous sommes en ce moment dans la p\u00e9riode \u00ab quoiqu'il en co\u00fbte \u00bb. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   Oui, ce \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte aujourd'hui \u00bb, c'est l'urgence de l'action. Il \ny a aujourd'hui, ce qui est assez rare, un consensus de tous les \u00e9conomistes, dans tous les \npays, et de la part de tous les gouvernements, sur ce qu'il faut faire,: c'est-\u00e0-dire procurer un \nbouclier de tr\u00e9sorerie quasi illimit\u00e9, au maximum d'entreprises, y compris les PME et TPE. \nEnsuite, il faudra progressivement pouvoir reprendre davantage le travail, il faudra que la \ncroissance s'acc\u00e9l\u00e8re: la croissance fran\u00e7aise sera fortement n\u00e9gative en 2020, nous le savons \nd\u00e9j\u00e0, mais elle devrait \u00eatre positive en 2021, avec un rebond. C'est aussi un sens de cette \nsolidarit\u00e9 \u00e9conomique: non seulement aujourd'hui nous aidons les entrepreneurs et leurs \nsalari\u00e9s, c'est la grande mobilisation des pouvoirs publics, mais c\u2019est aussi notre int\u00e9r\u00eat, parce \nque nous serons en situation de repartir plus vite sur la croissance, une fois sortis du \nconfinement. \nYVES CALVI  \n                                Alors, vous nous donnez des \u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9ciation tr\u00e8s int\u00e9ressants ce \nmatin. J'ai une s\u00e9rie, si je puis me permettre, de petites questions de vie quotidienne \nauxquelles j'aimerais qu'on puisse apporter des r\u00e9ponses assez rapides, pour qu'on en prenne \nun grand nombre. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   Bien s\u00fbr. \nYVES CALVI  \n                                   Les Fran\u00e7ais confin\u00e9s consomment-t-ils diff\u00e9remment en ce moment, \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   C'est une question dont nous n'avons pas encore totalement la r\u00e9ponse, \nmais d'abord, les Fran\u00e7ais consomment moins, bien s\u00fbr; et ils consomment davantage de \nproduits alimentaires et de produits essentiels pour la vie quotidienne, et davantage via le \ncommerce \u00e0 distance.  Globalement, ils consomment environ 1/3 en moins. On retrouve le \nchiffre que je vous donnais. \nYVES CALVI  \n                                   Un risque d'endettement des m\u00e9nages nous menace-t-il ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   Ce que nous voyons sur l'\u00e9volution de la dette, c'est d'abord la dette \npublique qui va augmenter, parce qu'il y a un tr\u00e8s gros effort de solidarit\u00e9 nationale au profit \ndes entreprises et de leurs salari\u00e9s, et c'est normal. Pour vous citer un exemple, la France a \nmaintenant le dispositif de ch\u00f4mage technique le plus g\u00e9n\u00e9reux d'Europe, et c'est une bonne \nchose. Si je regarde les Etats-Unis, qui n'ont pas ce ch\u00f4mage technique, les Etats-Unis ont eu \n10 millions de ch\u00f4meurs suppl\u00e9mentaires en quinze jours. Heureusement, le mod\u00e8le social \neurop\u00e9en est l\u00e0 et fonctionne, mais cela donne de la dette publique: \u00e0 l'avenir il faudra une \ngestion budg\u00e9taire s\u00e9rieuse pour pouvoir amortir cette dette publique dans la dur\u00e9e.  \nSur les dettes des entreprises, elles vont augmenter. Sur la situation des m\u00e9nages, dans \nl'ensemble elle est relativement plus favorable, parce que les revenus des m\u00e9nages sont \nglobalement bien pr\u00e9serv\u00e9s. Cela ne veut pas dire qu'il n\u2019y ait pas des m\u00e9nages aujourd'hui en \ndifficult\u00e9, qui aient  encore plus de mal que d'habitude sur leurs fins de mois. La Banque de \nFrance reste d'ailleurs mobilis\u00e9e sur les situations de surendettement: nous continuons \u00e0 \ntravailler \u00e0 distance, nous avons tenu au mois de mars une centaine de commissions de \nsurendettement dans les d\u00e9partements \u00e0 distance, qui ont trait\u00e9 le cas de 12 000 familles. \nYVES CALVI  \n                                  Alors, en revanche, je crois que vous avez observ\u00e9 une chute \nspectaculaire des retraits d'argent aux distributeurs. Vous me le confirmez ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                  Absolument. C'\u00e9tait une crainte, vous vous souvenez, au d\u00e9but du \nconfinement : est-ce que l'argent va manquer dans les distributeurs ? Non, et je le redis tr\u00e8s \nclairement ce matin, gr\u00e2ce l\u00e0 aussi au travail notamment des salari\u00e9s de la Banque de France \ndans les caisses:  les distributeurs sont correctement aliment\u00e9s partout, et il n'y a aucun risque \nde p\u00e9nurie. Nous voyons m\u00eame une tendance \u00e0 la baisse assez forte, entre 40 et 50 % de \nretraits en moins aux distributeurs, c'est d'ailleurs logique avec le confinement.  \nYVES CALVI  \n                                  Qu'est ce qui explique cet abandon de l'argent liquide, selon vous ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                  Ce n'est pas un abandon, mais quand les personnes sont chez elles, \n\u00e9videmment elles sortent moins, on le disait tout \u00e0 l'heure elles consomment moins sur les \npoints de vente,  et elles utilisent moins de billets. \nYVES CALVI  \n                                   Et est-ce que des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour laver ou d\u00e9sinfecter les \nbillets ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   Nous avons \u00e9tudi\u00e9 s\u00e9rieusement, nous Banque de France avec les autres \nbanques centrales en Europe: il n'y a aucun signe aujourd'hui que les billets pr\u00e9sentent des \nrisques particuliers face au coronavirus. Ce sont des risques beaucoup moins forts que \nbeaucoup d'objets dont on a parl\u00e9 , donc on peut utiliser normalement ses billets. Bien s\u00fbr il \nfaut les gestes barri\u00e8res, dont se laver les mains. \nYVES CALVI  \n                                  Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, est-ce que cette crise p\u00e8se aussi sur \nl'\u00e9tat, je dirais l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral de nos banques fran\u00e7aises ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   Les banques fran\u00e7aises sont solides, beaucoup plus solides encore qu'il \ny a 10 ans, lors de la grande crise financi\u00e8re. Ce n'est pas un hasard, parce que nous avions du \nc\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s publiques et des banques centrales, pris des r\u00e8gles de renforcement tr\u00e8s \nimportantes de leur s\u00e9curit\u00e9: leurs fonds propres et leur tr\u00e9sorerie. Et donc les banques sont \naujourd'hui mobilis\u00e9es, sont en \u00e9tat de bataille, si j'ose dire, pour faire arriver aux entreprises \ntoutes les liquidit\u00e9s que nous avons d\u00e9gag\u00e9es, nous \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne. Cela \nprend notamment la forme de ces pr\u00eats garantis par l'Etat, dont vous avez parl\u00e9, et qui \nd\u00e9marrent extr\u00eamement fort. Il y a eu 130 000 entreprises qui ont demand\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ces pr\u00eats aux \nentreprises, ces pr\u00eats garantis par l\u2019Etat, ce qu'on appelle les PGE, et nous les surveillons \u00e0 \ntravers la M\u00e9diation du cr\u00e9dit qui elle-m\u00eame est tr\u00e8s mobilis\u00e9e.  \nYVES CALVI  \n                           Alors je crois que vous vouliez demander ce matin, et \u00e7a para\u00eet logique, et en \nm\u00eame temps tr\u00e8s important, \u00e0 nos entreprises et en particulier \u00e0 nos patrons, de faire preuve \nde civisme, voire de patriotisme \u00e9conomique, et de r\u00e9gler les factures, notamment aux \nfournisseurs. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                   Je crois que nous faisons tous preuve de patriotisme et de solidarit\u00e9 dans \ncette grande \u00e9preuve qui s'abat sur notre pays, comme d'ailleurs sur l'ensemble de la plan\u00e8te. \nEt moi je trouve, si vous me permettez de le dire, que les Fran\u00e7ais sont formidables dans cette \nbataille. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9 par les t\u00e9moignages de solidarit\u00e9 que l\u2019on vient d'entendre \u00e0 \nl'antenne. Chacun a sa place: il y a bien s\u00fbr nos soignants, il y a ceux qui sont confin\u00e9s chez \neux, il y a ceux qui travaillent dans des bonnes conditions de s\u00e9curit\u00e9. Les Fran\u00e7ais font \nvraiment preuve d'un effort collectif qui est difficile, mais qui doit \u00eatre fortement salu\u00e9.  \nLes entrepreneurs eux-m\u00eames vivent une situation difficile, ils sont angoiss\u00e9s bien s\u00fbr. Mais il \nest tr\u00e8s important, d'abord qu\u2019ils viennent utiliser tous les m\u00e9canismes publics, dont les pr\u00eats \ngarantis par l'Etat et le ch\u00f4mage technique dont on a parl\u00e9. La France a mis en place un \ndispositif de soutien \u00e0 ses entreprises qui est un des meilleurs d'Europe. Et puis, il y a le \ncivisme dont vous parliez: ce n'est \u00e9videmment pas le moment d'essayer de s'en sortir tout \nseul, de penser qu'on va optimiser sa tr\u00e9sorerie au d\u00e9triment de ses fournisseurs, et donc \nallonger ses d\u00e9lais de paiements. Nous avons mis en place un comit\u00e9 de crise, qui est \ncopr\u00e9sid\u00e9 par le M\u00e9diateur du cr\u00e9dit de la Banque de France. La mise en place de ce Comit\u00e9 \net de cette surveillance a heureusement plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9 les choses depuis 15 jours. S'il y a des \nentreprises qui se comportent tr\u00e8s bien, nous les citerons; s'il y en a d'autres qui pensent avoir \nun comportement \u00e9go\u00efste et s'en sortir tous seuls dans cette bataille, ce qui serait une erreur \ntr\u00e8s grave, nous dirons leur nom publiquement.  \nYVES CALVI  \n                                 Merci infiniment pour toutes ces informations tr\u00e8s pr\u00e9cises que vous nous \ndonnez ce matin. Je vous en demande une derni\u00e8re, et s'il vous pla\u00eet tr\u00e8s rapide r\u00e9action : on \nvient d'apprendre que les ministres europ\u00e9ens des Finances ne sont pas parvenus \u00e0 s'entendre \napr\u00e8s une nuit de discussions, sur une r\u00e9ponse \u00e9conomique, commune, face au coronavirus. \nQuelle est la r\u00e9action du gouverneur de notre Banque de France ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \n                                  Un mot tr\u00e8s rapide sur la solidarit\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne: bien s\u00fbr, on \npourrait faire plus, mais le verre est quand m\u00eame aux \u00be plein, il y a tout ce que nous avons \nfait, nous Banques centrale europ\u00e9enne, et ce sont des montants beaucoup beaucoup plus \nimportants au profit des entreprises que ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 cette nuit \u00e0 Bruxelles. Et m\u00eame \u00e0 \nBruxelles, il y a eu d\u00e9j\u00e0 des progr\u00e8s - je ne rentre pas dans les d\u00e9tails- sur ce que vont faire le \nm\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9, la Banque europ\u00e9enne d'investissement, la Commission. Il \nsemble qu'ils n'aient pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord dans la derni\u00e8re ligne droite sur le texte du \ncommuniqu\u00e9 et sur un des m\u00e9canismes. Donc il faut que l'Europe fasse plus, mais voyons \nd\u00e9j\u00e0 le verre aux \u00be plein: l'Europe fait beaucoup dans la solidarit\u00e9 financi\u00e8re. L'Europe devra \naussi faire beaucoup dans la reconstruction ensuite : je pense que nous aurons besoin de \ngrands programmes d'investissements pour encourager la reprise et pour retrouver nos \npriorit\u00e9s de long terme, comme la lutte contre le changement climatique. \nYVES CALVI  \n                                  Vous voulez ce matin rester optimiste, merci beaucoup Fran\u00e7ois \nVILLEROY de GALHAU. N\u00e9anmoins, vous venez d'annoncer sur RTL que le Produit \nint\u00e9rieur brut fran\u00e7ais avait plong\u00e9 d'environ 6 % au premier trimestre et que pendant les 15 \npremiers jours de confinement on observait une baisse de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise qui a perdu 30 \n%. Merci beaucoup d'avoir pris la parole avec nous. 08:32:44. FIN\u00a3 \n  \n  \n  \n \n", "published_date": "2020-04-08", "section": "interview"}