{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2021-06-14_le-figaro.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "\u00ab Les r\u00e9formes engag\u00e9es depuis 18 mois vont dans le bon sens. \u00bb - La Croix", "text": "Le Figaro  \nInterview avec  Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nGouverneur de la Banque de France  \n14 juin 2021  \n \n\u00ab L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise acc\u00e9l\u00e8re sur la route de la sortie de crise  \u00bb \n \nVous pr\u00e9voyez un net rebond de la croissance cette ann\u00e9e. Sur quels fondements ?  \nSans \u00eatre encore \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise acc\u00e9l\u00e8re sur la route de la sortie de crise. On le voit \nd\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, avec des services -en premier lieu l\u2019h\u00f4tellerie -restauration - qui repartent sur mai et \nsurtout juin. Apr\u00e8s la chute de 20 20, la croissance fran\u00e7aise atteindrait 5 3/4 % en 2021, soit \ndavantage  que la moyenne europ\u00e9enne \u00e0 4,6 %, et mieux que l\u2019Allemagne et l\u2019Italie. L\u2019activit\u00e9 devrait \nretrouver son niveau d\u2019avant -crise un peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, d\u00e8s le d\u00e9but 2022. La consommat ion \ndes m\u00e9nages et l\u2019investissement des entreprises, gr\u00e2ce au retour de leur confiance, sont les deux \nmoteurs de ce rebond.  \n  \nQuelles sont vos pr\u00e9visions sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9pargne des m\u00e9nages ?  \nLe pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages a \u00e9t\u00e9 en moyenne maintenu pe ndant la crise par les m\u00e9canismes de \nsoutien public, ce qui a provoqu\u00e9 cette forte \u00ab \u00e9pargne Covid \u00bb suppl\u00e9mentaire. Nous l\u2019\u00e9valuons d\u00e9j\u00e0 \n\u00e0 142 milliards fin mars, et possiblement 180 milliards d\u2019euros \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Cela repr\u00e9senterait \njusqu\u2019\u00e0 7 poi nts de PIB: c\u2019est une r\u00e9serve de croissance pour l\u2019avenir si la confiance des Fran\u00e7ais \ns\u2019av\u00e8re assez forte.  \n  \nLes d\u00e9bats sur l\u2019inflation sont vifs. Vous ne semblez cependant pas inquiet\u2026  \nNous sommes tr\u00e8s attentifs aux tensions sur les d\u00e9lais de livraison e t les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res. \nIl y a beaucoup de questions dans l\u2019industrie et le b\u00e2timent. Mais ces tensions pourraient \u00eatre \ntemporaires, et se r\u00e9sorber au bout de quelques mois car l\u2019\u00e9conomie s\u2019organise pour y r\u00e9pondre. \nCette ann\u00e9e, l\u2019inflation en z one euro d\u00e9passera certains mois 2% mais devrait rester en moyenne \u00e0 \n1,9% (1,5 % en France); elle redescendrait vers 1,4 % en 2023. Les chiffres sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s \naux \u00c9tats -Unis (5% en mai), mais je ne crois pas au risque de contagion transatlantiq ue sur l\u2019inflation.  \n  \nPr\u00e9voyez -vous de l\u2019inflation sur les salaires ?  \nLe retour de difficult\u00e9s de recrutements ne semble pas cr\u00e9er de tensions salariales, mais c\u2019est \u00e0 mes \nyeux la pr\u00e9occupation \u00e9conomique la plus forte. Dans notre enqu\u00eate de juin, pr\u00e8s de 40 % des \nentreprises font d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat de ces difficult\u00e9s, alors m\u00eame que notre pays compte 3 millions de \nch\u00f4meurs. Ce paradoxe fran\u00e7ais est insoutenable, socialement et \u00e9conomiquement; il renvoie \u00e0 la \nbataille prioritaire pour les comp\u00e9tences. L\u2019inad\u00e9quation  entre comp\u00e9tences et emplois repr\u00e9sente depuis des ann\u00e9es le principal frein \u00e0 la croissance fran\u00e7aise: notre pays n\u2019a surtout pas besoin de \nd\u00e9penser davantage, ni m\u00eame d\u2019investir tellement plus, mais avant tout de former mieux et de \nrendre le travail plu s incitatif.  \n  \nDans quel \u00e9tat sont les entreprises fran\u00e7aises aujourd\u2019hui ?  \nDans un \u00e9tat plut\u00f4t meilleur que ce que l\u2019on pouvait craindre. Depuis fin 2019, leur endettement \nbrut a cru significativement (+13%), mais leur tr\u00e9sorerie a augment\u00e9 presque autan t. Il faut \ncependant regarder plus en d\u00e9tail, avec une minorit\u00e9 de cas plus d\u00e9licats. Si on se fie aux bilans 2020 \nd\u00e9j\u00e0 re\u00e7us \u00e0 la Banque de France, 6 \u00e0 7 % des entreprises ont vu leur dette augmenter et leur \ntr\u00e9sorerie diminuer, alors que leur situation a vant crise \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 moyenne. Nous serons attentifs \u00e0 \nleurs c\u00f4t\u00e9s sur le terrain. Les sc\u00e9narios de faillites massives me paraissent toutefois excessifs.  \n  \nN\u2019aurait -il pas fallu \u00eatre un peu plus s\u00e9lectif dans le principe du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb?  \nIl y a  encore quelques mois, certains trouvaient au contraire que ce n\u2019\u00e9tait pas assez ! Le quoi qu\u2019il en \nco\u00fbte \u00e9tait justifi\u00e9, c\u2019est un pont de financement qui a march\u00e9. Certes, certaines entreprises ont  \ndemand\u00e9 un pr\u00eat garanti par l\u2019\u00c9 tat (PGE) \u00e0 titre de simpl e pr\u00e9caution. Mais elles vont le rembourser, \net cela a particip\u00e9 au maintien de la confiance.  \nMaintenant, le temps est clairement venu de sortir du quoiqu\u2019il en co\u00fbte. Il faut que les aides \npubliques  d\u2019exception  s\u2019arr\u00eatent au fur et \u00e0 mesure que les recett es priv\u00e9es reviennent. Les \nentrepreneurs n\u2019ont pas envie d\u2019\u00eatre subventionn\u00e9s \u00e0 vie ! L\u00e0, il faut pouvoir \u00eatre s\u00e9lectif et parfois \ndire non, m\u00eame si ce n\u2019est jamais facile. Il est donc bon que dans les dispositifs de sortie de crise, y \ncompris les pr\u00eats pa rticipatifs, il y ait un \u00ab ticket mod\u00e9rateur \u00bb impliquant des investisseurs priv\u00e9s : \nbanques, assureurs, fonds\u2026 Il est souvent plus facile pour eux d\u2019appr\u00e9cier la viabilit\u00e9 \u00e9conomique des \nentreprises.  \n  \nLe niveau de dette sur PIB remonterait en 2023 au -dessus de 115 %. Que faire ?  \nLa priorit\u00e9, c\u2019est de r\u00e9ussir la sortie de crise. Ensuite, nous allons devoir nous atteler aux deux \nprobl\u00e8mes profonds de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise : l\u2019emploi insuffisant, j\u2019en ai parl\u00e9, et la dette publique \ntrop \u00e9lev\u00e9e. L\u2019annulation d e cette dette, y compris celle d\u00e9tenue par la banque centrale, est une \nillusion.  Mais nous pourrons commencer \u00e0 nous d\u00e9sendetter, si nous combinons r\u00e9solument trois \nleviers, dont chacun est n\u00e9cessaire : du temps, de la croissance, et une meilleure efficac it\u00e9 des \nd\u00e9penses publiques. Notre mod\u00e8le social europ\u00e9en est un atout, mais il nous co\u00fbte en France \nnettement plus cher que nos voisins. Et nous ne pouvons plus nous offrir de nouvelles baisses \nd\u2019imp\u00f4ts ; la stabilit\u00e9 fiscale serait d\u00e9j\u00e0 un grand progr\u00e8s e n France.  \n  \nLa Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) est aussi confront\u00e9e \u00e0 ce d\u00e9fi de \u00ab d\u00e9brancher l\u2019aide \u00bb. Avec \nla reprise et la hausse de l\u2019inflation, n\u2019est -il pas temps de freiner la politique  mon\u00e9taire de soutien?  \nC\u00f4t\u00e9 mon\u00e9taire, ce ne sont pas des aides  : pour faire face \u00e0 une crise exceptionnelle, nous avons cr\u00e9\u00e9 \ndes instruments exceptionnels, dont un programme (appel\u00e9 PEPP) de rachats d\u2019actifs, de 1850 \nmilliards d\u2019euros. Mais la boussole de cette politique reste tr\u00e8s simple: c\u2019est l\u2019objectif de stabili t\u00e9 des \nprix de la BCE, avec notre cible d\u2019inflation proche de 2%. M\u00eame si certains pays comme l\u2019Allemagne la d\u00e9passeront ponctuellement, nous n\u2019y sommes pas durablement et collectivement. Cela justifie le \nmaintien d\u2019une politique mon\u00e9taire pers\u00e9v\u00e9rante -quant \u00e0 notre objectif -, patiente - au moins aussi \nlongtemps que la FED am\u00e9ricaine -, et pragmatique: nos choix seront d\u00e9termin\u00e9s par la r\u00e9alit\u00e9 \n\u00e9conomique.  \n  \nChristine Lagarde a \u00e9voqu\u00e9, jeudi, des divergences au sein du Conseil, sur le rythme de rachats de \ndette. La pression des \u00ab faucons \u00bb monte -t-elle contre les \u00ab colombes \u00bb ?  \nJe l\u2019ai souvent dit, je r\u00e9fute ce classement ornithologique. Il y a heureusement toujours des \ndiscussions au Conseil! Je suis un pragmatique : nous sommes guid\u00e9s par les donn\u00e9es mais  ce n\u2019est \njamais du pilotage automatique. Nous avons montr\u00e9 notre ind\u00e9pendance, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de tout le monde \ny compris des march\u00e9s.  Nous ne sommes pas l\u00e0 pour faire plaisir \u00e0 tel ou tel camp, mais pour \ngarantir la valeur de la monnaie. \u00c0 d\u00e9faut, regardons h \u00e9las l\u2019Argentine ou le Liban, il n\u2019y a plus de \nconfiance \u00e9conomique possible.  \n  \nLe Salvador vient de reconna\u00eetre le bitcoin. Votre r\u00e9action?  \nLe Salvador, \u00e9conomie dollaris\u00e9e, est une exception non significative. La r\u00e8gle \u00e0 l\u2019inverse, c\u2019est plut\u00f4t \nque des pays comme la Chine ou les \u00c9 tats-Unis sont en train d\u2019encadrer strictement les cryptoactifs, \ndont le bitcoin. Et effectivement, il faut des r\u00e8gles tr\u00e8s fortes face \u00e0 des risques tr\u00e8s forts. Les \ninvestisseurs peuvent subir des pertes \u00e9lev\u00e9es, et personne n\u2019 est responsable de la valeur du bitcoin, \n\u00e0 la diff\u00e9rence de celle d\u2019une monnaie. Quant aux risques de blanchiment, un seul exemple: les \nran\u00e7ons des cyberattaques sont exig\u00e9es en bitcoin. L\u2019Union europ\u00e9enne devrait, je l\u2019esp\u00e8re \nvivement, adopter d\u2019ici la fi n de l\u2019ann\u00e9e son r\u00e8glement MICA qui pr\u00e9voit lui aussi un encadrement \nfort.  \n \nO\u00f9 en est le projet d\u2019euro num\u00e9rique pour le grand public ?  \nLa Banque de France reste en pointe en lan\u00e7ant une exp\u00e9rimentation avec la Banque nationale de \nSuisse et la BRI pour te ster les \u00e9changes transfronti\u00e8res avec deux devises num\u00e9riques diff\u00e9rentes.  \nS\u2019il doit y avoir un euro num\u00e9rique pour les particuliers, il sera cr\u00e9\u00e9 par nous mais n\u00e9cessairement \ndistribu\u00e9 par les banques. Avec Christine Lagarde, nous l\u2019\u00e9tudions s\u00e9rieusemen t et d\u00e9ciderons en \njuillet si nous d\u00e9marrons un prototype d\u2019approfondissement.  \n ", "published_date": "2021-06-14", "section": "Interview"}