{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/210528_cfdt-magazine_fr.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " \n \n \nInterview  de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France,  \nCFDT Magazine  \n Paris, le 28 mai 2021  \n\u00ab Viser une stabilit\u00e9 fiscale \u00bb \n \n  \n \n   \n \n    \n \nContact presse : Mark De en (mark.deen@banque -france.fr\n), D\u00e9borah Guedj \n(deborah.guedj@banque -france.fr ) \n \nPour le gouverneur de la Banque de France, auteur de \u00ab Retrouver confiance en l\u2019\u00e9conomie \n\u00bb, l\u2019optimisme des m\u00e9nages sera une des cl\u00e9s du rebond de l\u2019activit\u00e9.  \nL\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise a -t-elle tenu le choc de la crise sanitaire ?  \nL\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise a beaucoup souffert lors du premier confinement et a recul\u00e9 \ndavantage que celles de nos voisins europ\u00e9ens. En revanche, depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise fait mieux que la moyenne e urop\u00e9enne. C\u2019est le signe de deux choses : les \nmesures de soutien public ont fonctionn\u00e9 (c\u2019est le \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb du gouvernement et \nle soutien mon\u00e9taire des banques centrales) et les Fran\u00e7ais ont gard\u00e9 une forme de \nconfiance dans l\u2019\u00e9conomie. C\u2019est  frappant de voir que lors des deux pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9pisodes de \nlev\u00e9e partielle des restrictions, \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020 et au mois de d\u00e9cembre, les consommateurs ont \ntr\u00e8s vite retrouv\u00e9 le chemin des magasins \u2013 comme aujourd\u2019hui semble -t-il \u2013 et ils \nsoutiennent ainsi l\u2019a ctivit\u00e9 et l\u2019emploi. Ceci dit, nous ne sommes pas encore sortis de la crise.  \nLe plan de relance de 100 milliards d\u2019euros, vous l\u2019\u00e9crivez dans votre livre, vous para\u00eet \n\u00ab bien positionn\u00e9 \u00bb. Pourquoi ?  \nCertains regrettent que le plan de relance soit du c\u00f4t\u00e9  des entreprises, mais il faut rappeler \nque les mesures d\u2019urgence d\u00e9j\u00e0 prises en 2020, pour environ 100 milliards d\u2019euros aussi, \n\u00e9taient tr\u00e8s fortement dirig\u00e9es vers les m\u00e9nages, comme le ch\u00f4mage partiel. Ces mesures \nont permis dans cette rude crise de pr\u00e9 server le pouvoir d\u2019achat en moyenne des m\u00e9nages, \net de limiter la mont\u00e9e du ch\u00f4mage. Le plan de relance, c\u2019est la \u00ab deuxi\u00e8me jambe \u00bb, la partie \nreconstruction, cibl\u00e9e sur les entreprises. L\u00e0 o\u00f9 il me para\u00eet bien positionn\u00e9, c\u2019est quand on \nregarde ses composantes. Il y a un fort volet \u00e9cologique, 30  % des investissements, un volet \nsur la transformation num\u00e9rique et la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, et enfin un volet qui me \npara\u00eet essentiel, celui des comp\u00e9tences. Nous ne parlerons jamais assez, comme le fait  \nLaurent Berger,  des chances qu\u2019il faut donner aux jeunes, \u00e0 travers l\u2019\u00e9ducation, \nl\u2019apprentissage et la formation professionnelle. C\u2019est une des cl\u00e9s de la reconstruction, et de \nla lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s.  \nD\u2019ailleurs, est -ce que l\u2019on constate une augme ntation des in\u00e9galit\u00e9s avec cette crise ?  \nC\u2019est une question importante et encore difficile \u00e0 juger. Une grande partie de l\u2019\u00e9conomie a \ncontinu\u00e9 \u00e0 fonctionner et, gr\u00e2ce au ch\u00f4mage partiel, ceux qui ont souffert de la r\u00e9cession \n\u00e9conomique ont \u00e9t\u00e9 soutenus pa r la collectivit\u00e9 nationale. Il n\u2019y a donc pas aujourd\u2019hui dans \nles chiffres, de creusement \u00e9vident des in\u00e9galit\u00e9s de revenus. Mais il y a \u00e0 coup s\u00fbr des \nin\u00e9galit\u00e9s d\u2019opportunit\u00e9s : ceux qui ont un statut fragile, comme les micro -entrepreneurs ou \nles jeune s, ont pu souffrir beaucoup plus que les autres. Certains ont en plus vu s\u2019arr\u00eater le \npeu de formation qu\u2019ils avaient et ils auront une difficult\u00e9 encore accrue \u00e0 trouver un \nemploi. L\u00e0, le plan du Gouvernement \u00ab 1 jeune, 1 solution \u00bb, en essayant de booster \nl\u2019apprentissage, me semble adapt\u00e9.  \n \nComment sortir du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb pour arriver, selon vous, au \u00ab quand \u00e7a vaut \nle coup \u00bb ?   \nJ\u2019esp\u00e8re que les choses vont se faire assez naturellement, au fur et \u00e0 mesure de la lev\u00e9e des \nrestrictions sanitaires. Q uand un secteur est emp\u00each\u00e9 de fonctionner ou frein\u00e9, c\u2019est normal \nqu\u2019il y ait le \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb, la solidarit\u00e9 nationale. Mais quand ce secteur fonctionne \u00e0 \nnouveau \u00e0 un rythme quasi normal, ce n\u2019est plus l\u00e9gitime. Heureusement, beaucoup des \nm\u00e9ca nismes (activit\u00e9 partielle, fonds de solidarit\u00e9) sont pr\u00e9vus pour s\u2019adapter \nautomatiquement selon l\u2019activit\u00e9. Restent les quelques secteurs pouvant avoir des \nprobl\u00e8mes plus durables comme le tourisme ou l\u2019a\u00e9ronautique : l\u00e0, il peut y avoir la \nn\u00e9cessit\u00e9 de les soutenir plus longtemps.  \nLe FMI propose une taxation exceptionnelle des hauts -revenus et des entreprises. Joe Biden \npropose lui aussi d\u2019augmenter l\u2019imp\u00f4t. Qu\u2019en pensez -vous ?  \nDe ce c\u00f4t\u00e9- ci de l\u2019Atlantique, il me para\u00eet pr\u00e9f\u00e9rable de viser une stabilit \u00e9 fiscale car nous \navons un niveau d\u2019imposition \u00e9lev\u00e9 en France. Donc quand Joe Biden propose des hausses \nd\u2019imp\u00f4t, le niveau am\u00e9ricain reste inf\u00e9rieur au niveau fran\u00e7ais actuel. Nos concitoyens ne \nsouhaitent pas globalement de hausses d\u2019imp\u00f4t. Mais soyons clairs, la stabilit\u00e9 fiscale, ce \nserait aussi d\u2019arr\u00eater les baisses d\u2019imp\u00f4ts non financ\u00e9es, dont certaines ont plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \naux plus favoris\u00e9s et aux grandes entreprises. Durant les deux derni\u00e8res d\u00e9cennies, ces \nbaisses d\u2019imp\u00f4ts ont contribu\u00e9 \u00e0 augment er la dette et diminuer la solidarit\u00e9.  \n\u00c0 d\u00e9faut de nouveaux imp\u00f4ts, doit -on s\u2019attendre \u00e0 une p\u00e9riode d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire \net \u00e0 une r\u00e9gression des services publics ?  \nIl y a un paradoxe : nous sommes un pays qui parle le plus de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 mais un de ceu x qui \nla pratiquent le moins. Je crois au mod\u00e8le social fran\u00e7ais et europ\u00e9en, qui a trois \ncaract\u00e9ristiques : un haut niveau de service public, une redistribution sociale et fiscale forte \net enfin un mod\u00e8le de dialogue social qui prend des formes diff\u00e9rente s selon les pays. Pour \nautant, ce m\u00eame mod\u00e8le co\u00fbte bien plus cher en France que chez nos voisins europ\u00e9ens. \nQuand on regarde les chiffres, le total de nos d\u00e9penses publiques avant la pand\u00e9mie \nrepr\u00e9sentait 55 % du PIB en France contre 45  % chez nos voisins d e la zone euro. La \nquestion n\u2019est donc pas l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, mais l\u2019efficacit\u00e9. Cela ne veut pas dire diminuer les \nd\u00e9penses publiques, cela veut dire ma\u00eetriser leur croissance. Car nous ne pouvons pas \u00eatre \ndurablement le pays du monde qui a les d\u00e9penses publiqu es les plus \u00e9lev\u00e9es et la plus forte \ncroissance de celles -ci. T\u00f4t au tard, notre mod\u00e8le deviendrait non finan\u00e7able.  \nPour que l\u2019\u00e9conomie reparte, vous estimez qu\u2019il est crucial que la confiance des \nm\u00e9nages revienne. Comment faire ?  \nLe premier \u00e9l\u00e9ment de la confiance, c\u2019est bien s\u00fbr le recul de la pand\u00e9mie. Mais je parle \naussi dans mon livre de confiance \u00e9conomique : la ma\u00eetrise de notre dette publique ; le \nmaintien de notre filet de protection sociale (assurance ch\u00f4mage, retraite) ; et une confiance \ndans l\u2019e mploi, en garantissant \u00e0 chaque jeune une formation. Notre mod\u00e8le social rassure, \net c\u2019est un atout pour que les Fran\u00e7ais utilisent leur \u00e9pargne suppl\u00e9mentaire li\u00e9e au Covid- 19 \nen raison de la baisse forc\u00e9e de la consommation ces derniers mois. Si les m\u00e9nages ont \nconfiance, ils se diront qu\u2019ils peuvent utiliser cette r\u00e9serve, qui pourrait repr\u00e9senter jusqu\u2019\u00e0 \n165 milliards d\u2019euros \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, soit 6 points de PIB.  \n  \nQui payera cette crise ?  \nPour l\u2019instant, ce sont les \u00c9tats qui l\u2019ont pay\u00e9 en s\u2019endettant, en jouant le r\u00f4le d\u2019amortisseur. \nEnsuite, il n\u2019y a pas de solution miracle : on ne peut pas faire dispara\u00eetre l\u2019addition. Cette \ndette publique suppl\u00e9mentaire a surgi en une ann\u00e9e et ne pourra  s\u2019effacer rapidement. Je \nplaide pour avoir une strat\u00e9gie de d\u00e9sendettement \u00e0 10 ans. Une strat\u00e9gie juste, o\u00f9 tous les \ncitoyens participent par l\u2019imp\u00f4t stabilis\u00e9, mais aussi avec une meilleure efficacit\u00e9 de la \nsph\u00e8re publique. Je crois qu\u2019\u00e0 ces conditions nous pourrons ma\u00eetriser cette dette.  ", "published_date": "2021-05-28", "section": "Interview"}