{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2021-12-08_rtl.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France, BFM Business", "text": " \n \n \n \nL\u2019invit\u00e9 de RTL MATIN  \nParis, 8 d\u00e9cembre 2021 \nInvit\u00e9  : Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  Gouverneur de la Banque de France  \n \n\u00ab Selon nos pr\u00e9visions, la croissance fran\u00e7aise sur 2021 sera \u00e0 6,7 % \u00bb  \n \n \n \n \nAlba VENTURA  \nBonjour Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU.  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nBonjour Alba VENTURA. \nAlba VENTURA  \nComme chaque mois vous publiez votre enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s de milliers d\u2019entreprises, vous \navez pass\u00e9 8500 entreprises au laser, alors la particularit\u00e9 de cette enqu\u00eate c\u2019est qu\u2019elle a d\u00e9but\u00e9 au moment o\u00f9 apparaissait la cinqui\u00e8me vague et le variant Omicron, m\u00eame si ce n\u2019est pas lui qui domine aujourd\u2019hui, mais est -ce que \u00e7a p\u00e8se sur les entreprises, sur le moral des \naffaires  ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nC\u2019est une enqu\u00eate effectivement tr\u00e8s int\u00e9ressante vu le moment o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, enti\u00e8rement la  semaine derni\u00e8re, donc apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019Omicron, et son r\u00e9sultat est plut\u00f4t \nencourageant: les chefs d\u2019entreprise ne changent pas significativement leurs perspectives d\u2019activit\u00e9, la croissance fran\u00e7aise reste solide. Ils sont un tout petit peu plus prudents pour l\u2019avenir en disant qu\u2019ils ont un peu plus d\u2019incertitudes, c\u2019est normal, la semaine derni\u00e8re on ne savait rien sur Omicron. Mais l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise a rattrap\u00e9 le niveau pr\u00e9- Covid depuis \nao\u00fbt-septembre dernier, et maintenant elle le d\u00e9passe. Pour v ous donner un chiffre, qui est \nassez impressionnant , nous publierons l\u2019ensemble de nos pr\u00e9visions le 20 d\u00e9cembre prochain, mais je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire ce matin que la croissance fran\u00e7aise sur 2021 sera \u00e0 6,7 %, dans nos pr\u00e9visions. C\u2019est un chiffre beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que ce qu\u2019on attendait en premi\u00e8re moiti\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e, et c\u2019est le plus haut chiffre de croissance depuis plus de 50 ans.  \nAlba VENTURA  \nEt je crois que m\u00eame Bercy tablait sur 6,25 %, donc vous vous \u00eates \u00e0 6,7.  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nTout l e monde a r\u00e9guli\u00e8rement relev\u00e9 \u00e0 la hausse, je vous donne ce matin la photo la plus \npr\u00e9cise compte tenu de tout ce que nous savons.  \nAlba VENTURA  \n6,7 %. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nIl y a, si vous me permettez de compl\u00e9ter, quand m\u00eame deux points d\u2019attention dans cette \nenqu\u00eate, qui sont un peu la contrepartie de cette reprise tr\u00e8s solide: ce sont d\u2019abord les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement des chefs d\u2019entreprise. Nous les prenons au s\u00e9rieux, m\u00eame si nous pensons qu\u2019elles sont temporaires, mais aujourd\u2019hui ce la p\u00e8se.   \nAlba VENTURA  \nC\u2019est quoi par exemple les difficult\u00e9s, c\u2019est les semi- conducteurs dans l\u2019automobile  ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nC\u2019est le prix de l\u2019\u00e9nergie, ce sont les semi -conducteurs, et un certain nombre de mati\u00e8res \npremi\u00e8res. C\u2019est li\u00e9 \u00e0 la fo rce de la reprise, cela devrait se dissiper progressivement. \nAujourd\u2019hui cela ne p\u00e8se pas d\u2019ailleurs sur le niveau d\u2019activit\u00e9 des entreprises, \u00e0 part le \nsecteur automobile, qui a d\u00fb freiner. Mais vous avez peut -\u00eatre vu que STELLANTIS et \nRENAULT, ont annonc \u00e9 qu\u2019ils allaient faire repartir leur production en d\u00e9but 2022. Et puis il \ny a les difficult\u00e9s de recrutement: celles -l\u00e0 sont un peu moins fortes aujourd\u2019hui, mais par \ncontre nous craignons qu\u2019elles soient plus durables. \nAlba VENTURA  \nEt \u00e7a c\u2019est notamment dans quel secteur  ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nC\u2019est un peu partout, et il y a autour de la moiti\u00e9 des entreprises, aujourd\u2019hui, qui se plaignent \nde difficult\u00e9s de recrutement\u2026  \nAlba VENTURA  \nL\u2019h\u00f4tellerie -restauration, non, particuli\u00e8rement  ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nC\u2019est un peu tous les secteurs, Alba VENTURA\u2026  \nAlba VENTURA  \nVous avez dit la moiti\u00e9 des entreprises, quand m\u00eame, qui se plaignent. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nOui. Mais il y a aussi un bon c\u00f4t\u00e9, c\u2019est que depuis un an les entrepr ises ont embauch\u00e9 \nmassivement. Les cr\u00e9ations d'emplois entre mi- 2020 et mi -2021 c'est environ 600.000 \nemplois dans les entreprises, on n\u2019avait jamais vu cela. Donc c'est un peu normal qu'il y ait \nplus de difficult\u00e9s \u00e0 recruter, mais c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me durable de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.  \nAlba VENTURA  \nOn a les chiffres de l'INSEE, l\u00e0, qui tombent \u00e0 l'instant sur l'emploi salari\u00e9, 95.200 cr\u00e9ations nettes d'emplois dans le priv\u00e9 au troisi\u00e8me trimestre. Dites -moi Monsieur le Gouverneur, \nentre les difficul t\u00e9s de recrutement, les difficult\u00e9s d'approvisionnement, les prix de l'\u00e9nergie, \ntout \u00e7a \u00e7a joue sur l'inflation.  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nOui. Nous sommes tr\u00e8s attentifs \u00e0 l'inflation. Elle \u00e9tait tr\u00e8s faible au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais \nelle a mont\u00e9 r\u00e9gul i\u00e8rement, notamment du fait du prix de l'\u00e9nergie. Elle est aujourd'hui, en \nFrance, autour de 3 %. Mais de fa\u00e7on coh\u00e9rente, avec ce sc\u00e9nario de difficult\u00e9s temporaires dont je vous parlais, nous dirons le 20 d\u00e9cembre, mais je le pr\u00e9cise d\u00e8s ce matin, qu\u2019apr \u00e8s un \nhaut encore quelques mois, l'inflation devrait baisser en France l'an prochain et descendre sous 2 % d'ici la fin 2022. \nAlba VENTURA  \nDonc \u00e7a ne va pas durer, ce n\u2019est que temporaire \u00e0 votre avis.  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nNous y sommes tr\u00e8s attentifs, mais cela s'explique par ces difficult\u00e9s d'approvisionnement et \nces tensions sur l'\u00e9nergie.  \nAlba VENTURA  \nAlors, qui dit hausse des prix, dit impact sur le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, est o\u00f9 la solution pour le pouvoir d'a chat des Fran\u00e7ais  ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nC'est \u00e0 n\u00e9gocier entreprise par entreprise. Mais quand on regarde globalement, compte tenu notamment des mesures de soutien qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place en 2020- 2021 face au Covid, en \nmoyenne, je dis bien en mo yenne, le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais a tenu, il a m\u00eame en 2020 \nl\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9, on n\u2019a pas encore les chiffres 2021.  Maintenant je comprends tout \u00e0 fait \nl'attention de tous \u00e0 la question de l'inflation, le prix de l'essence c\u2019est extr\u00eamement visible \u2026 \nAlba VENTURA  \nVous avez peut -\u00eatre entendu \u00c9 lisabeth BORNE, la ministre du Travail, qui s'est f\u00e2ch\u00e9e contre \nles salaires dans l'h\u00f4tellerie -restauration, il y a une question de salaires quand m\u00eame !  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nJe crois qu'on revient l\u00e0 sur ces difficult\u00e9s de recrutement. Il faut d'abord, dans beaucoup de secteurs, d\u00e9velopper la formation, parce que nous avons en face de ces difficult\u00e9s de recrutement encore des centaines de milliers de jeunes au ch\u00f4mage,  il faut donc beaucoup \nd\u00e9velopper l'apprentissage, etc. Et puis il faut rendre le travail plus attractif. Cela passe, dans certains secteurs, par des augmentations de salaire, cela passe aussi sans doute par la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, parce que beaucoup de chefs d'entreprise parlent de  cette difficult\u00e9. \nJe crois qu'il faut additionner les rem\u00e8des en la mati\u00e8re.  \nAlba VENTURA  \nOn parle de pouvoir d'achat, l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais elle a gonfl\u00e9, je crois qu'on est \u00e0 plus de 150 milliards \u00e0 la faveur\u2026   \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nSuppl\u00e9mentaire s. \nAlba VENTURA  \nA la faveur du Covid, est -ce que les Fran\u00e7ais vont se remettre \u00e0 consommer ou est -ce que on \nva continuer \u00e0 \u00e9pargner, \u00e0 la faveur de produits type Livret A  ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nL'\u00e9pargne, effectivement, suppl\u00e9mentaire, associ\u00e9e au Covid, a sans doute touch\u00e9 son plafond \ndepuis l'\u00e9t\u00e9 dernier. Les Fran\u00e7ais commencent \u00e0 l'utiliser, un petit peu, prudemment, notamment pour l\u2019immobilier, ce qui est une bonne chose. Ils financent un peu plus de leurs achats d'immobilier par leur \u00e9pargne. Vous posez la question du Livret A, l\u00e0 je vais pr\u00e9ciser le calendrier, c'est \u00e9videmment une question tr\u00e8s sensible. Nous ferons le calcul de la formule, qui int\u00e9grera notamment l'inflation des six dernie rs mois de 2021, mi -janvier. Je ferai \u00e0 cette \ndate ma recommandation au ministre, et il y aura une d\u00e9cision pour  fixer le taux du Livret A au 1\ner f\u00e9vrier prochain. C\u2019est cela le calendrier normal, je ne peux pas encore vous donner les \nchiffres.  \nAlba VENTU RA \nVous ne pouvez pas nous donner d\u2019indication.  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nJ\u2019en pro fite pour dire que le Livret d' \u00c9pargne Populaire, dont on parle moins, est lui \ntotalement prot\u00e9g\u00e9 contre l'inflation, c'est un produit tr\u00e8s int\u00e9ressant auquel beaucoup de Fran\u00e7ais ont droit. \nAlba VENTURA  \nJe voulais juste revenir sur les entreprises, elles vont avoir jusqu'au mois de mars pour rembour ser leurs pr\u00eats garantis par l' \u00c9tat, il y a un tiers des patrons de PME qui nous disent \nqu'ils ne seront pas en mesure de rembourser en mars, est -ce qu'il faut, selon vous, leur laisser \nun d\u00e9lai ou \u00e9taler les remboursements  ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nLa solution est cas par cas. Vous savez qu'\u00e0 la BANQUE DE FRANCE nous cotons la situation des ent reprises, y compris des PME. L\u00e0 , cela fait partie des bonnes nouvelles de \n2021, la situation des entreprises nous para\u00eet plus robuste, y compris les PME, qu'on pouvait le craindre. Vous vous souvenez, on parlait d'un tsunami de faillites, il n\u2019y en aura pas. S\u2019il y \na certaines entrepris es, je pense que ce sera nettement moins que le tiers, qui ont des \ndifficult\u00e9s l\u00e0 -dessus, il y aura du traitement au cas par cas.  \n \n  \nAlba VENTURA  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, Monsieur le Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, \navec No\u00ebl qui arrive, vous avez alert \u00e9 sur les fraudes aux ch\u00e8ques, alors c'est vrai que ce n\u2019est \npas tr\u00e8s utilis\u00e9 un ch\u00e8que, mais c'est tr\u00e8s fraud\u00e9, il faut se m\u00e9fier de quoi  ? \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  \nC\u2019est \u00e0 la fois le moyen de paiement le moins utilis\u00e9 aujourd\u2019hui, qui est en recul, ma is le plus \nfraud\u00e9, et donc nous avons donn\u00e9 un certain nombre de conseils de bon sens. Cela commence \npar surveiller l'arriv\u00e9e de ses ch\u00e9quiers, bien remplir les rubriques \u00e0 l\u2019encre noire, excusez -\nmoi d'\u00eatre tr\u00e8s pratique. Et il faut absolument \u00e9viter d'enc aisser un ch\u00e8que pour le compte \nd\u2019un tiers, cela risque d\u2019\u00eatre des fraudes\u2026   \nSur les conseils aux Fran\u00e7ais, permettez -moi de dire un mot aussi du placement vedette des \nFran\u00e7ais, c'est l'assurance -vie, qui est encore plus important que le Livret A. L\u00e0 nous  allons \nregarder s\u00e9rieusement la question des frais de l'assurance -vie, qui est tr\u00e8s sensible pour les \nFran\u00e7ais, Et c\u2019est un sujet assez compliqu\u00e9 techniquement. Mais avec l\u2019ACPR, qui est le \ngendarme des banques et des assurances, que je pr\u00e9side, nous allo ns, sur 2022, multiplier des \nenqu\u00eates, des contr\u00f4les, des questionnaires, et nous publierons dans le courant de l'ann\u00e9e un \u00e9tat des lieux avec des recommandations, il s'agit d'avoir un montant des frais\u2026 \nAlba VENTURA \nBaisser les frais, donc ?  \nFran\u00e7ois VIL LEROY de GALHAU  \nCe n\u2019est pas forc\u00e9ment baisser les frais, parce que le travail de l\u2019assurance- vie m\u00e9rite \nr\u00e9mun\u00e9ration, mais il s'agit qu\u2019il soit transparent, c'est- \u00e0-dire bien connu des assur\u00e9s, et qu\u2019il \nsoit juste, c'est- \u00e0-dire proportionnel au travail fourni. Ce sera un dialogue avec les \nprofessionnels, mais nous devons et nous allons faire la lumi\u00e8re sur le sujet. \nAlba VENTURA \nMerci beauco up Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU.  ", "published_date": "2021-12-08", "section": "Interview"}