{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2021_03_16_rtl_script_def.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Interview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " \n \nRef. Doc. : 2501 -15273968 -4 \n \nA : Service de presse / BANQUE DE FRANCE  \n \nMot-Cl\u00e9 : VILLEROY DE GALHAU  \n \n \n            RTL \nRTL MATIN \u2013 Le 16/03/2021 \u2013 08:21:05  \nInvit\u00e9  : Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE  \n \n \nYVES CALVI  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, bonjour.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nBonjour Yves CALVI.  \nYVES CALVI  \nMerci beaucoup d'\u00eatre avec nous en direct ce matin sur RTL. Vous \n\u00eates Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, vous venez de publier des \npr\u00e9visions de croissance extr\u00eamement optimistes pour l'\u00e9conomie \nfran\u00e7aise en 2021, +5,5 %, c'est plus que ce que vous aviez pr\u00e9vu en \nd\u00e9cembre dernier. Quelles sont les raisons objectives de cet optimisme  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe me m\u00e9fie toujours du mot optimisme  : nous disons objecti vement, \neffectivement, ce que nous croyons pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise en 2021 . Ce \nsont d'ailleurs des pr\u00e9visions totalement ind\u00e9pendantes du gouvernement, \nqui est lui -m\u00eame un peu au -dessus de ce chiffre . Au fond, par rapport \u00e0 \nd\u00e9cembre dernier, nous avons u ne confirmation, et une bonne nouvelle. La \nconfirmation c'est que, apr\u00e8s l'ann\u00e9e 2020, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, avec une \nr\u00e9cession de 8 %, la pire depuis la derni\u00e8re guerre, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \ndevrait conna\u00eetre en 2021 un fort rebond, nous disons  donc  +5,5 % . Il reste \nbien s\u00fbr beaucoup d'incertitudes, de variations entre secteurs, on va en \nparler, mais +5,5 % ce serait la plus forte croissance depuis 1973, depuis \npr\u00e8s de 50 ans et le premier choc p\u00e9trolier\u2026  \nYVES CALVI  \nMais ce serait un \u00e9v\u00e9nement historiq ue, par d\u00e9finition.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nCe serait historique, mais la r\u00e9cession de 2020 est aussi historique, \nmalheureusement . Ce serait une des croissances l es plus forte s d'Europe, \nje crois que c'est important aussi de le dire, parce que la moyen ne \neurop\u00e9enne serait \u00e0 +4 %.  \nYVES CALVI  \nTous les secteurs sont concern\u00e9s  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl y a des grandes variations entre secteurs. En gros, nous avons \nappris \u00e0 travailler et \u00e0 nous prot\u00e9ger en m\u00eame temps, dans l'industrie et \ndans le b\u00e2timent, la plupart des secteurs industriels sont revenus \u00e0 la \nnormale, sauf l'a\u00e9ronautique, qui continue \u00e0 souffrir durablement. La \nprincipale difficult\u00e9 est dans le secteur des services, et notamment des \nservices \u00e0 la personne, bien s\u00fbr l'h\u00e9bergement -restauration, tout ce qui est \nli\u00e9 au tourisme, tout ce qui est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel et la culture . L\u00e0 il reste \ndes grandes difficult\u00e9s li\u00e9es aux  restrictions. Je pr\u00e9cise d'ailleurs  que notre \npr\u00e9vision est assez prudente, en ce sens que nous avons pr\u00e9vu que l es \nrestrictions actuelles resteraient \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e.  \nYVES CALVI  \nO\u00f9 placez -vous le commerce de d\u00e9tail dans cette situation g\u00e9n\u00e9rale \nque vous nous d\u00e9crivez et qui, honn\u00eatement, fait ce matin du bien au \nmoral  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOui, je ne le dis pas pour faire du bien au moral, je crois que \u2026 \nYVES CALVI  \nNon, non, mais j\u2019entends bien, ce sont des crit\u00e8res objectifs et \nind\u00e9pendants.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u2026\u00e0 votre micro, et je vous en remercie, je suis  toujours venu donne r \nles chiffres tels que nous les pr\u00e9voyons . Les pr\u00e9visions de la BANQUE DE \nFRANCE se sont, je le dis au passage, av\u00e9r\u00e9es assez justes, dans tout le \nbrouillard \u00e9conomique des derniers mois.  \nYVES CALVI  \nLe commerce de d\u00e9tail  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nSur le commerce de d\u00e9tail, nous publions aussi ce matin les chiffres \ndu mois de f\u00e9vrier, et l\u00e0 les ventes sont stables en f\u00e9vrier par rapport \u00e0 \njanvier, alors m\u00eame qu\u2019il y a eu, souvenez -vous, le couvre -feu \u00e0 18h, les \nrestrictions locales, etc.  Donc l\u00e0 aussi c'est plut\u00f4t une bonne r\u00e9sistance, \nmais avec des grandes variations sectorielles, c'est int\u00e9ressant pour ceux \net celles qui nous \u00e9coutent. Les produits vedettes, de la p\u00e9riode actuelle, \nc'est tout ce qui est li\u00e9 \u00e0 la maison, le bricolage, les appareils \n\u00e9lectrom\u00e9nagers ou \u00e9lectroniques, en sens inverse, ce qui souffre \naujourd'hui plus c'est l'habillement ou l'automobile, dans notre \nconsommation \u00e0 nous Fran\u00e7ais.  \nYVES CALVI  \nCroissance \u00e0 deux chiffres dans le commerce de d\u00e9tail  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNon, c'est une stabilit\u00e9 par rapport \u00e0 janvier, et si on regarde par \nrapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, nous sommes toujours en recul, \u00e0 -3,5 %. O n \nretrouve toujours \u00e0 peu pr\u00e8s ces ordres de grandeur, quand on appr\u00e9cie \npar rapport au niveau d'activit\u00e9 pr\u00e9 -Covid on  est entre -4 et -5 %. \nYVES CALVI  \nJe reste sur la photographie, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. \nQu'est -ce qui porte cette croissance fran\u00e7aise de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nC'est un rebond par rapport \u00e0 un point bas, et au fond, pour d\u00e9crire  \nd'une phrase ce qui se passe, on passe progressivement de dispositifs de \nsoutien public massifs en 2020, qui ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires  et efficaces, \u00e0 la \nconfiance priv\u00e9e . La confiance priv\u00e9 e, c'est d\u2019abord notre confiance \u00e0 nous \nconsommateurs  : d\u00e8s qu'on l\u00e8ve un peu les restrictions , les Fran\u00e7ais \nretrouvent  le chemin d es commerce s et du soutien \u00e0 l'activit\u00e9, on l'a vu l'\u00e9t\u00e9 \ndernier  et en d\u00e9cembre, on le verra cette ann\u00e9e . Et puis la confiance des \nentrepreneurs  : il y a plut\u00f4t une bonne r\u00e9sistance de l'emploi , et une bonne r\u00e9sistance de l'investissement. Si vous me permettez de dire tout de suite \nun mot de l'emploi, parce que l\u00e0 c\u2019est vraiment une bonne nouvelle\u2026  \nYVES CALVI  \nC\u2019est tr\u00e8s important, j\u2019allais vous demander, est -ce que le ch\u00f4mage \nva baisser  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLe ch\u00f4mage ne va pas baisser tout de suite, mais il y a eu des \nbonnes nouvelles sur l'emploi \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2020 . Cela  montre le \nsucc\u00e8s du dispositif de ch\u00f4mage partiel  : il y a eu beaucoup moins de pertes \nd'emplois que pr\u00e9vu, parce  que les entreprises, gr\u00e2ce au dispositif de \nch\u00f4mage partiel, ont gard\u00e9 leurs salari\u00e9s, dans la plupart des cas, \nmalheureusement pas dans tous. Par contre, elles se sont ajust\u00e9es sur le \nnombre d'heures travaill\u00e9es par salari\u00e9, pour tenir compte du recul de  \nl'activit\u00e9. Donc, si on r\u00e9sume ce qui s'est pass\u00e9 en 2020, les aides, les PGE, \nle fonds de solidarit\u00e9, ont permis de maintenir \u00e0 flot la plupart des \nentreprises, et le ch\u00f4mage partiel a permis de son c\u00f4t\u00e9 de maintenir le lien \nentre les entreprises et les salari\u00e9s . \nYVES CALVI  \nIl me vient une bouff\u00e9e d'angoisse en vous \u00e9coutant. Alors, oui, \u00e0 \ntout ce que vous venez de nous dire, si on ne reconfine pas, et ensuite que \nva-t-il se passer quand toutes ces aides vont dispara\u00eetre  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl y a d'abord une sensibilit\u00e9 aux restrictions sanitaires, pour \nr\u00e9pondre \u00e0 la premi\u00e8re partie de votre question . Nous avons de ce point de \nvue une pr\u00e9vision relativement prudente puisque, je le disais, nous \nsupposons que les restrictions seront maintenues au niveau actuel jusqu'au \nmois de juin  : on aura peut -\u00eatre aussi des bonnes surprises, mais il reste \nbeaucoup d'incertitudes. Une fois que ces restrictions sanitaires seront \nprogressivement lev\u00e9es, il faudra que ces dispositifs publics soient \nprogressivement r\u00e9duits et que le relais soit pris par la confiance priv\u00e9e, \u00e0 \ncommencer par notre confiance \u00e0 nous consommateurs. Les Fran\u00e7ais, \ndans cette crise, ont accumul\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9pargne.  \nYVES CALVI  \nAlors, c\u2019est la question logique qui venait, et vous l\u2019annoncez, c elle \nde l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais, que faire de leur \u00e9pargne et que dire \u00e0 ceux qui \nne veulent pas y toucher, et ils sont visiblement assez nombreux  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nD'abord pour situer les chiffres, cela fait partie de nos pr\u00e9visions ce \nmatin  : l'\u00e9pargne suppl\u00e9mentaire Covid, par rapport \u00e0 ce qu'aurait \u00e9t\u00e9 \nl\u2019\u00e9pargne normale en l'absence de pand\u00e9mie, est, pour l'ann\u00e9e 2020, de \n110 milliards d'euros . Cela  para\u00eet peut -\u00eatre un peu abstrait, mais cela fait \nun peu plus de 4 % de r\u00e9serve de croissance, pour l'avenir . Nous estimons \nqu'en 2021 on ajoutera \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9, environ 55 milliards, donc au \ntotal un peu plus de 160 milliards. Cette \u00e9pargne sert d\u00e9j\u00e0 au soutien de \nl'\u00e9conomie, c'est important de le dire  : elle est sur des d\u00e9p\u00f4ts bancaires ou \nsur le Livret A, qui financent les cr\u00e9dits \u00e0 l'\u00e9conomie, ou le logement social \npour le Livret A. Elle sera  au fur et \u00e0 mesure du retour de la confiance, \ntransform\u00e9e en consommation, et c'est le premier soutien de l'activit\u00e9 . Pour \nle reste, si cette \u00e9pargne  devait durer, je crois qu'il serait souhaitable qu'elle \nsoit de plus en plus investie \u00e0 long terme et du c\u00f4t\u00e9 des fonds propres des \nentreprises et des actions . C'est \u00e0 la fois ce qui est le plus efficace pour \nnotre comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise, et notre croiss ance future  : cela  aide les entreprises \u00e0 investir, et c'est ce qui rapporte plus dans la dur\u00e9e pour les \n\u00e9pargnants.  \nYVES CALVI  \nComment donner confiance aux Fran\u00e7ais pour qu'ils investissent \ndans leurs entreprises, dans ce pays qui est le pays de l\u2019\u00e9cureui l, et des \nnoisettes qu\u2019on met petit \u00e0 petit au fond de son coffre  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nL'\u00e9pargne \u00e0 court terme aujourd'hui, les d\u00e9p\u00f4ts et le Livret A, sert \neffectivement \u00e0 l'\u00e9conomie . Sur cette confiance dans l\u2019\u00e9pargne de long \nterme , il faut  aussi  offrir des produits correspondants  : c'est l'\u00e9pargne -\nretraite, c'est ce qu'on appelle euro -croissance du c\u00f4t\u00e9 de l'assurance -vie, \nc'est un certain nombre de dispositifs de la loi Pacte . C'est une \ntransformation qui prend du temps. C'est un d\u00e9fi, d'ailleur s, qui n'est pas \nseulement pour la France, qui est pour nos divers voisins europ\u00e9ens . \nQuand nous nous comparons aux Am\u00e9ricains, les \u00e9pargnants y ont \nbeaucoup plus confiance dans l'avenir et dans leurs propres capacit\u00e9s de \ncr\u00e9ation, d'investissement, d'innovation . C'est un des points que je souligne \ndans le livre que je viens de publier  : nous manquons collectivement, nous \nEurop\u00e9ens, un peu de conf iance dans l'avenir.  \nYVES CALVI  \nLivre intitul\u00e9 \u00ab  Retrouver confiance en l\u2019\u00e9conomie  \u00bb chez Odile \nJacob. Monsieur le Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, c'est la f\u00eate \n\u00e0 la Bourse de Paris en ce moment, vendredi dernier on passait le cap des \n6000 points, qu'en  pensez -vous  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe n'ai pas \u00e0 appr\u00e9cier quel est le bon et le mauvais niveau de la \nBourse, mais elle a \u00e9t\u00e9, depuis la crise, extr\u00eamement sensible aux \nnouvelles sanitaires, c'est -\u00e0-dire qu'elle a beaucoup baiss\u00e9 au printemps \nderni er, puis elle a remont\u00e9, si vous vous souvenez, \u00e0 partir de l'automne \ndernier et l'arriv\u00e9e des vaccins. Cela correspond \u00e0 un point de v\u00e9rit\u00e9 qui est \nque la cl\u00e9 de ce rebond \u00e9conomique r\u00e9ussi  : le fait que les vaccinations \naillent au terme. L\u00e0 -dessus, il y aura des hauts et des bas, mais on est, au \nfond, dans une \u00e9tape de faux plat dans l'ann\u00e9e devant nous, c'est -\u00e0-dire \nque notre pr\u00e9vision repose sur une remont\u00e9e en pente lente. On a connu \ndepuis un an une \u00e9tape de montagne, avec des descentes vertigineuses,  \ndes belles remont\u00e9es. L\u00e0 on est plus sur un faux plat et l'arriv\u00e9e au terme \nde l'\u00e9tape est d\u00e9termin\u00e9e par le rythme des vaccinations. Dans notre \npr\u00e9vision actuelle, nous voyons un retour au niveau pr\u00e9 -Covid au printemps \nde l'ann\u00e9e prochaine, au printemps 2022  : c\u2019est un peu mieux que ce que \nnous voyions en d\u00e9cembre dernier o\u00f9 nous le pr\u00e9voyions \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2022. Mais \nnous avons devant nous une ann\u00e9e de faux plat, sans doute moins \naccident\u00e9e que ce que nous avons v\u00e9cu depuis un an, mais qui reste une \n\u00e9tape exig eante.  \nYVES CALVI  \nAlors, je connais certains cyclistes de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui \nseront ravis de savoir qu'au printemps 2022 \u00e9ventuellement les nouvelles \npuissent \u00eatre bonnes\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe l\u2019ai dit, la BANQUE DE FRANCE est ind\u00e9pend ante de toutes les \njoutes politiques.  \nYVES CALVI  Oui, oui, vous faites bien de le rappeler, mais en ce qui me concerne \nje n\u2019avais pas de doute. Avant de nous s\u00e9parer, \u00ab  Retrouver confiance en \nl\u2019\u00e9conomie  \u00bb, le titre de votre livre qui para\u00eet chez Odile Jaco b, c\u2019est un \ncr\u00e9do ou c\u2019est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, au moment o\u00f9 nous parlons, pour l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise, une r\u00e9alit\u00e9  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe crois que c\u2019est \u00e0 la fois un imp\u00e9ratif et une possibilit\u00e9, voire une \nr\u00e9alit\u00e9. Cela va jouer deux fois, si vous me permettez  : cela va jouer tout de \nsuite, ce relais du soutien public massif de 2020, par la confiance priv\u00e9e, \ncelle des consommateurs et des entrepreneurs, dans les mois qui viennent. \nEt puis cela doit jouer plus durablement, parce qu\u2019au fond c\u2019est cela qu i \nnous manque par rapport aux Am\u00e9ricains, d\u2019\u00eatre pr\u00eat \u00e0 prendre plus de \nrisques, \u00e0 innover. Il y a, vous savez, deux grands \u00e9conomistes europ\u00e9ens \ndu XXe si\u00e8cle  : il y a KEYNES, qu\u2019on conna\u00eet en g\u00e9n\u00e9ral, l\u2019\u00e9conomiste du \nsoutien et de la solidarit\u00e9, et il \u00e9t ait n\u00e9cessaire. Et puis il y en a un qui est \nmoins connu, un Autrichien, SCHUMPETER qui est l\u2019\u00e9conomiste de \nl\u2019innovation. SCHUMPETER a \u00e9migr\u00e9 aux Etats -Unis, dans sa vie. Eh bien \nnous, Europ\u00e9ens, il faut que nous arrivions \u00e0 r\u00e9concilier davantage \nKEYNES et  SCHUMPETER si nous voulons, dans la bataille \u00e9conomique \nmondiale, avec les Etats -Unis et la Chine, tenir notre rang, tenir notre \nplace  ; on peut y croire.  \nYVES CALVI  \nAutrement dit, passer de \u00ab  quoi qu\u2019il en co\u00fbte  \u00bb \u00e0 ce que vous \nappelez ce matin sur l\u2019ant enne de RTL la confiance priv\u00e9e. Merci beaucoup \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, je rappelle la publication par ailleurs, en \ndehors de ces pr\u00e9visions, de votre livre chez Odile Jacob, \u00ab  Retrouver \nconfiance en l\u2019\u00e9conomie  \u00bb, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bon travail.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nMerci. 08:32:39. FIN - \n \n ", "published_date": "2021-03-16", "section": "Interview"}