{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/var_matin.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "\u00ab Il n'y a pas de frein au cr\u00e9dit en France \u00bb", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nVar Matin, le 29 avril  2022  \n\u00ab Le \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d a \u00e9t\u00e9 efficace pour les entreprises  \u00bb \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nGouverneur de la Banque de France depuis 2015, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, ancien conseiller \neurop\u00e9en du premier ministre Pierre B\u00e9r\u00e9govoy au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, pilote trois missions   : la \nstrat\u00e9gie mon\u00e9taire, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et les services \u00e9co nomiques vers les m\u00e9nages et les TPE \net PME. L\u2019ex -PDG de Cetelem et directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de BNP Paribas fait le point sur la cotation \ndes entreprises et leurs tr\u00e9soreries.  RECUEILLI PAR GR\u00c9GORY LECLERC  \n \nVous rencontrez aujourd\u2019hui les salari\u00e9s de la Banque de France de Toulon. Quel est le but de votre \nvisite  ?  \n \nLa Banque de France attache une grande importance \u00e0 son r\u00e9seau et \u00e0 sa pr\u00e9sence dans l\u2019ensemble \ndes territoires. Notre pr\u00e9sence dans le Var est t r\u00e8s significative car la succursale de Toulon, c\u2019est autour \ndu directeur Christian Fankhauser pr\u00e8s de 25 hommes et femmes engag\u00e9s au service des PME et des \nparticuliers. Il y a deux sp\u00e9cificit\u00e9s dans le Var  : nous avons nomm\u00e9 Laure La Motte, directrice d\u00e9l \u00e9gu\u00e9e \nresponsable du p\u00f4le \u00e9conomique de Draguignan et du Var Est. Et nous avons \u00e9galement deux bureaux \nd\u2019accueil et d\u2019information (BAI) \u00e0 Draguignan et \u00e0 Hy\u00e8res. Il s\u2019agit donc d\u2019une pr\u00e9sence importante de \nla Banque de France dans le Var, qui est tout auss i pr\u00e9sente dans les Alpes Maritimes avec un BAI \u00e0 \nCannes et une succursale d\u00e9partementale \u00e0 Nice. Vendredi (aujourd\u2019hui), je viens \u00e9changer avec les \n\u00e9quipes de la Banque de France. Je vais rencontrer notre conseil consultatif. C\u2019est -\u00e0-dire une douzaine \nd\u2019entrepreneurs, de patrons de PME et d\u2019entreprises de taille interm\u00e9diaire. Ces \u00e9changes sont tr\u00e8s \npr\u00e9cieux, surtout dans les temps incertains que nous vivons, car ils donnent l\u2019\u00e9clairage du terrain sur \nla r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique.  \n \nLa Banque de France assure une cota tion des entreprises r\u00e9gionales  : combien sont concern\u00e9es dans \nle Var et les Alpes -Maritimes  ? Quelle est leur sant\u00e9 \u00e9conomique  ? \n \nNous avons au total pr\u00e8s de 24  000 entreprises cot\u00e9es sur l\u2019ensemble de la r\u00e9gion Paca, dont 4500 \ndans le Var et 5300 dan s les Alpes -Maritimes. Nous avons eu des interrogations lors de la crise Covid. \nLes choses se sont finalement mieux pass\u00e9es qu\u2019on ne le craignait. Le \"  quoi qu\u2019il en co\u00fbte  \" a \u00e9t\u00e9 \nefficace pour soutenir la situation financi\u00e8re des entreprises. La tendance,  c\u2019est qu\u2019en 2021, il y a eu \nune l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration de la cotation. Pour 2022, nous ne constatons pas de changement sur cette \ntendance. Sur la situation de la tr\u00e9sorerie des entreprises, nous restons mobilis\u00e9s mais nous ne \nsommes pas inquiets. Globalement  les entreprises fran\u00e7aises sortent de la crise Covid avec une \nsituation financi\u00e8re solide. Si je prends une autre t\u00e2che que nous assurons, celle de la m\u00e9diation du \ncr\u00e9dit, nous avions beaucoup plus de dossiers en 2020. En 2021 puis 2022 le nombre de dossi ers est \nrevenu \u00e0 un niveau faible . \n \nQuelle est la situation financi\u00e8re de la r\u00e9gion Sud  ? \n \nGlobalement, la r\u00e9gion est assez proche de la situation nationale. La part des PME et TPE est plus forte, \ncomme celle du secteur tertiaire, mais la r\u00e9gion a plut\u00f4t b ien r\u00e9sist\u00e9. Il y a eu un choc Covid tr\u00e8s fort \nau printemps 2020, mais le rebond a \u00e9t\u00e9 exceptionnel en 2021. On a retrouv\u00e9 le niveau pr\u00e9 -Covid d\u00e8s \nl\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, beaucoup plus t\u00f4t que pr\u00e9vu. L\u00e0 -dessus est arriv\u00e9 le choc Ukraine de f\u00e9vrier dernier. Il \ntouch e plus l\u2019industrie que les services. Le secteur du tourisme avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9 par la Covid, il l\u2019est \nmoins cette fois. Il est un peu t\u00f4t pour se prononcer sur ce que va donner la conjoncture dans la r\u00e9gion. \nCe qui est s\u00fbr c\u2019est que la guerre en Ukraine  repr\u00e9sente un peu moins de croissance, plus d\u2019inflation, \net surtout plus d\u2019incertitudes pour les entrepreneurs. C\u2019est donc essentiel de les rencontrer.  \n \nLes faillites des entreprises ont connu un rebond en fin d\u2019ann\u00e9e 2021. Faut -il vraiment s\u2019en inqui\u00e9ter  \n? \n \nIl y a une surinterpr\u00e9tation des chiffres. Les faillites des entreprises \u00e9taient tomb\u00e9es en 2020 \u00e0 un point \nhistoriquement bas, beaucoup plus bas que dans une ann\u00e9e normale. On revient \u00e0 un niveau qui est encore beaucoup plus faible que 2019. Il n\u2019y a pas de signe d\u2019inqui\u00e9tude sur les d\u00e9faillances \nd\u2019entreprises. Il faut comparer \u00e0 des ann\u00e9es \"  normales  \", et pas \u00e0 des ann\u00e9es exceptionnellement \nbasses.  \n \nLe d\u00e9but du remboursement du pr\u00eat garanti par l\u2019\u00c9tat pourrait -il acc\u00e9l\u00e9rer les d\u00e9faillances  ? \n \nLes cho ses se passent plut\u00f4t bien, m\u00eame si nous sommes mobilis\u00e9s et vigilants, car il peut y avoir des \ndifficult\u00e9s individuelles de certaines entreprises. Globalement la situation est bonne. La tr\u00e8s grande \nmajorit\u00e9 des entreprises est en situation de rembourser l e PGE. Plus de la moiti\u00e9 a commenc\u00e9 \u00e0 le faire \nou l\u2019a d\u00e9j\u00e0 rembours\u00e9. Nous estimons \u00e0 moins de 5  % les entreprises qui auront des difficult\u00e9s de \nremboursement. \u00c0 Toulon, comme \u00e0 Nice, on reste d\u00e9but 2022 sur des chiffres tr\u00e8s bas   : six dossiers \nseulement de PGE en difficult\u00e9 re\u00e7us \u00e0 la M\u00e9diation, sur pr\u00e8s de 40  000 PGE accord\u00e9s.  \n \nParlons des particuliers. Ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, selon vos chiffres, le nombre de dossiers de \nsurendettement a diminu\u00e9 de 15  %  : comment l\u2019expliquer  ? \n \nDans le Var comme dans  les Alpes -Maritimes, le nombre de dossiers a baiss\u00e9 de plus de 40  %. L\u00e0 aussi \nil faut distinguer une ann\u00e9e exceptionnelle, 2020, et ce qui se passe depuis. Ce qui est plut\u00f4t rassurant, \nc\u2019est qu\u2019en 2021, quand la vie a retrouv\u00e9 son cours normal, nous n\u2019avo ns pas vu de remont\u00e9e \nsignificative des dossiers de surendettement. On poursuit, au contraire, cette tendance \u00e0 la baisse. \nCela s\u2019explique par la situation \u00e9conomique qui s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e, les cr\u00e9ations d\u2019emplois qui sont \u00e0 un \nniveau \u00e9lev\u00e9, le taux de ch\u00f4ma ge qui est plus bas. C\u2019est l\u2019efficacit\u00e9 du quoi qu\u2019il en co\u00fbte aussi du c\u00f4t\u00e9 \ndes m\u00e9nages.  \n \nL\u2019impact premier de la guerre en Ukraine sur notre \u00e9conomie est l\u2019inflation. Votre institution a \n\u00e9voqu\u00e9 une inflation \u00e9lev\u00e9e en 2022 et 2023. Vous avez planch\u00e9 sur d eux sc\u00e9narios, un normalis\u00e9, \nun autre d\u00e9grad\u00e9. \u00c0 quoi s\u2019attendre  ? \n \nIl y a une bosse d\u2019inflation incontestable aujourd\u2019hui que nos concitoyens ressentent. Elle est moins \nforte en France que dans la moyenne europ\u00e9enne ou aux \u00c9tats -Unis. Nous sommes dans une  inflation \nqui est autour de 4, 5  %. C\u2019est toujours trop, mais c\u2019est moins car le \"  bouclier tarifaire  \" sur le prix de \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz est puissant. Le poids du nucl\u00e9aire r\u00e9duit aussi notre sensibilit\u00e9 aux prix du p\u00e9trole \net du gaz. L\u2019inflation de vrait revenir d\u2019ici 2024 sous 2  % en France. C\u2019est tr\u00e8s important pour la \nconfiance de nos concitoyens dans leur monnaie. Une bonne monnaie c\u2019est celle dont on pr\u00e9serve la \nvaleur.  \n \nVotre r\u00f4le en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re  ? \n \nIl est central. Depuis 2016, nous sommes op\u00e9rateur national de la strat\u00e9gie d\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re. une \nsorte de chef d\u2019orchestre. C\u2019est une priorit\u00e9 dans toutes les grandes \u00e9conomies. La semaine \nd\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re organis\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale est l\u2019occasion d\u2019apporter \u00e0 nos concitoyens \net aux plus jeunes des outils pour mieux g\u00e9rer leur situation financi\u00e8re. Et mieux participer aux grands \nd\u00e9bats \u00e9conomiques. \u00c0 Toulon, \u00e0 Nice, nos agents sont extr\u00eamement attach\u00e9s \u00e0 cette nouvelle \nmission. L\u2019\u00e9duc ation financi\u00e8re, c\u2019est aussi de la pr\u00e9vention. L\u2019id\u00e9e est d\u2019aider les jeunes \u00e0 ne pas \u00eatre \nvictimes d\u2019arnaques financi\u00e8res ou les familles \u00e0 mieux g\u00e9rer leur budget.  \n \nLa France a r\u00e9\u00e9lu Emmanuel Macron pour cinq ans, comment a r\u00e9agi l\u2019\u00e9conomie  ? \n \nLa Banque  de France est ind\u00e9pendante de tout parti politique. Elle est au service de tous les Fran\u00e7ais, \net je ne ferai \u00e9videmment pas de commentaire politique. Que nous ayons maintenant une p\u00e9riode de \nstabilit\u00e9 y compris \u00e9conomique, est plut\u00f4t un atout dans l\u2019envir onnement d\u2019incertitude dont nous \nparlions.  ", "published_date": "2022-05-04", "section": "Interview"}