{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2022-09-15_la-croix.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Le Monde", "text": " \n \n \n \nLa Croix, 15 septembre 2022  \n\u00ab L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste mieux que pr\u00e9vu \u00bb \n \nInterview  de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n      \n \n \n \n \nLa B anque de France vient de pr\u00e9senter ses perspectives de croissance jusqu\u2019en 2024. \u00c0 quoi doit-\non s\u2019attendre po ur les ann\u00e9es \u00e0 v enir ? \nL\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise devrait traverser trois phases distinctes : une meilleure r\u00e9sistance que pr\u00e9vu en \n2022, un net ralentissement en 2023 et une reprise en 2024. R\u00e9silience cette ann\u00e9e, car les Fran\u00e7ais \nont toujours envie de consommer, et que les entrepri ses continuent d\u2019investir, avec un march\u00e9 de \nl\u2019emploi solide.  Sur le terrain, nos enqu\u00eates montrent que les chefs d\u2019entreprises sont bien plus \np\u00e9nalis\u00e9s par des probl\u00e8mes d\u2019offre, du fait des difficult\u00e9s de recrutement et d\u2019approvisionnement, \nque par un ma nque de demande et de commandes. \nVous p r\u00e9voyez u n ralentissement en 2 023, mais s ans e xclure une r \u00e9cession\u2026 \nL\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne devrait subir le contrecoup de la guerre en Ukraine et de l\u2019arr\u00eat des livraisons \ndu gaz russe.  Nous envisageons donc une fourch ette de pr\u00e9visions  pour 2023 , allant d\u2019une inflation \nplus contenue (4,2%) avec une croissance de +0,8 %, \u00e0 une inflation plus \u00e9lev\u00e9e (6,9%) avec une \ncroissance n\u00e9gative ( -0,5%). Mais nous ne pr\u00e9voyons pas de sc\u00e9nario catastrophe comparable \u00e0 la \nr\u00e9cession po st-Covid. Si une r\u00e9cession devait arriver, elle serait limit\u00e9e et temporaire, avec un net \nrebond en 2024.  \nComment f aire d es pr\u00e9visions dans un e nvironnement si incertain ? \nC'est pourquoi nous donnons cette fois une fourchette. Mais dans l\u2019histoire \u00e9conom ique, les arbres ne \nmontent  jamais jusqu\u2019au  ciel :  m\u00eame si la guerre devait malheureusement perdurer, les prix de \nl\u2019\u00e9nergie finiront in\u00e9vitablement par se stabiliser voire baisser.  C\u2019est d\u00e9j\u00e0 ce que l\u2019on constate sur le \np\u00e9trole, et ce qui devrait arriver sur le gaz, si l\u2019Europe diversifie bien ses approvisionnements et \nacc\u00e9l\u00e8re sur la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.  \nSelon v ous, il n\u2019y a ura d onc p as de boucle i nflationniste, la hausse d es prix  entra\u00eenant c elle des \nsalaires, et ainsi de suite ? \nLes salaires augmentent,  l\u00e9gitimement, mais nous ne voyons pas \u00e0 ce stade de spirale. Quant \u00e0 \nl\u2019inflation, nous sommes particuli\u00e8rement vigilants sur sa composante \u00ab sous- jacente \u00bb, hors \u00e9nergie \net donc plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e aux biens et services : celle -ci d\u00e9passe aujourd\u2019hui 4% en France et en Europe,  \net c\u2019est surtout cela que les banques centrales ne doivent pas laisser d\u00e9raper  et persister . Une inflation \ndurablement trop \u00e9lev\u00e9e ne serait pas seulement un poison social pour les m\u00e9nages, ce serait aussi un \npoison \u00e9conomique, qui rendrait l\u2019environnement beaucoup plus incertain, et emp\u00eacherait donc  \nl\u2019investissement et la croissance.  Plus nous r\u00e9agirions tard, plus il faudrait agir fort. \nLa B CE n\u2019a -t-elle pas tard\u00e9 en augmentant ses taux plusieurs mois ap r\u00e8s la Fed aux \u00c9tats -Unis ? \nCertains nous reprochent d\u2019agir trop fort au risque de freiner la croissance, d\u2019autres d\u2019agir trop \ntardivement  : notre  r\u00e9action semble donc proportionn\u00e9e!   Personne n\u2019avait anticip\u00e9 l\u2019invasion russe \nde l\u2019Ukraine. Pour l es \u00c9tats -Unis, l\u2019inflation hors \u00e9nergie y  est plus \u00e9lev\u00e9e, et le march\u00e9 du travail \nbeaucoup plus tendu. Nous allons dans la m\u00eame direction que la FED am\u00e9ri caine, mais  avec un rythme \net un niveau qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rents.  Et nous sommes fermement engag\u00e9s \u00e0 ramener l\u2019inflation \nvers 2% dans les deux -trois ans qui viennent.   \nComment r\u00e9partir l\u2019effort entre \u00c9tat , entreprises et m\u00e9nages ?  \nLors de la crise Covid, l\u2019\u00c9tat a pris tous les co\u00fbts sur lui. Aujourd\u2019hui, un tel \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb n\u2019est \nplus justifi\u00e9. D\u2019abord parce que le choc n\u2019est pas du tout de la m\u00eame ampleur - en 2020, le PIB avait \nchut\u00e9 de 8%\u2009! -\u2009, ensuite parce que la crise actuelle se traduit essentiellement par un probl\u00e8me d\u2019offre , \nque ne pourraient pas r\u00e9soudre des politiques mon\u00e9taires et budg\u00e9taires qui soutiennent la demande . \nEn outre, la dette publique co\u00fbte aujourd\u2019hui plus cher avec la remont\u00e9e des taux.  \nFace \u00e0 ce surco\u00fbt  \u00e9nerg\u00e9tique,  l\u2019\u00c9tat prend encore une part significative avec le bouclier tarifaire  ; mais \nil est justifi\u00e9 que les entreprises, et les m\u00e9nages prennent  aussi , si c\u2019est avec \u00e9quit\u00e9, une part de  l\u2019effort. \nCelle -ci sera relativement faible :  nous pr\u00e9voyons que les marges des entreprises, qui \u00e9taient l\u2019an \ndernier \u00e0 des plus hauts historiques, retrouvent leur niveau d\u2019avant Covid . Quant au pouvoir d\u2019achat \ndes m\u00e9nages, apr\u00e8s  un recul de -0,5% cette ann\u00e9e, il serait stable en 2023 et repartirait nettement \u00e0 \nla hausse en 2024 . \nReste que certains Fran\u00e7ais sont plus touch\u00e9s que d\u2019autres : c\u2019est pourquoi les aides devront \u00eatre \ncibl\u00e9es , et rester temporaires autant que possible de mani\u00e8re \u00e0 en limiter le co\u00fbt total. Si aujourd\u2019hui \non parle \u00e0 juste titre des in\u00e9galit\u00e9s cr\u00e9\u00e9es par l\u2019inf lation, il faut aussi dire qu\u2019en creusant la dette, on \ncreuse \u00e9galement les  in\u00e9galit\u00e9s vis -\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations futures.  \nPour financer ces mesures, \u00eates -vous favorable \u00e0 une taxe sur les superprofits ?  \nJe n\u2019ai pas \u00e0 prendre position sur tel ou tel imp\u00f4t. C\u2019est un objet l\u00e9gitime du futur d\u00e9bat budg\u00e9taire,  \nen tenant compte des discussions europ\u00e9ennes en cours.  \nDans quel \u00e9tat les finances publiques sortiront de cette nouvelle crise ?  \n L\u2019id\u00e9e circule parfois selon laquelle l\u2019inflation serait b\u00e9n\u00e9fique aux fina nces publiques. C\u2019est faux. \nCertes l\u2019inflation rapporte de l\u2019argent \u00e0 l\u2019 \u00c9tat, puisqu\u2019elle augmente les recettes fiscales, mais elle est \n\u00e9galement co\u00fbteuse en d\u00e9penses,  a fortiori avec le bouclier tarifaire . \nPar ailleurs, les march\u00e9s et les pr\u00eateurs ne sont pas aveugles \u00e0 l\u2019inflation. Ils font payer aux \u00c9tats  le prix \nde cette incertitude, au travers de co\u00fbteuses primes de risque. Il reste donc n\u00e9cessaire de mettre en \nplace une strat\u00e9gie de d\u00e9sendettement, qui doit \u00eatre dans la dur\u00e9e. Sinon, nous ne pourrons pas \nfinancer les projets d\u2019avenir, et notamment la transition \u00e9nerg\u00e9tique.  \nPour cela, une r\u00e9forme des retraites est -elle indispensable ?  \nCette  question rel\u00e8ve du d\u00e9bat politique. Mais elle se situe dans un e njeu plus large: comment \u00ab \nmuscler \u00ab notre capacit\u00e9 de produire plus et mieux en France? Nous pourrions ainsi \u00e0 la fois augmenter \nla croissance et r\u00e9duire l\u2019inflation. Il faut sortir de  ce paradoxe fran\u00e7ais qui veut que nous ayons \u00e0 la \nfois un taux de ch\u00f4mage encore trop \u00e9lev\u00e9,  et des difficult\u00e9s de recrutement qui freinent 57% des \nentreprises ! En r\u00e9formant les retraites, on pourrait avoir plus de comp\u00e9tences des seniors dans les \nentreprises.  \nMais cette r\u00e9forme devrait \u00eatre juste, et engager les entreprise s \u00e0 mieux reconna\u00eetre la place des \nseniors au travail. Elle ne doit pas non plus masquer une autre priorit\u00e9 : am\u00e9liorer les chances des \njeunes par l\u2019apprentissage et l\u2019\u00e9ducation.  En France 12% des jeunes n\u2019ont ni formation, ni emploi: c\u2019est la plus grave d es in\u00e9galit\u00e9s.  Ces transformations-l\u00e0 ne d\u00e9pendent que de nous et de notre travail : \nsachons nous mobiliser ensemble.  Dans les lourdes incertitudes actuelles, la France et l\u2019Europe ont \nplus d\u2019atouts qu\u2019elles  ne le croient.  \n ", "published_date": "2022-09-15", "section": "Interview"}