{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2022-02-22_liberation.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "\u201cLa Banque de France restera implant\u00e9e en proximit\u00e9\u201d", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nLib\u00e9ration, le 22 f\u00e9vrier 2022  \n\u00ab 2% d\u2019inflation, c\u2019est un peu la temp\u00e9rature d\u2019\u00e9quilibre de l\u2019\u00e9conomie \u00bb  \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France  \n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  gouverneur de la Banque de France revient sur l\u2019impact de la \nreprise de l\u2019inflation, pr\u00e9vue \u00e0 2,8% dans l\u2019Hexagone cette ann\u00e9e.  \npar Anne -Sophie Lechevallier  \nLa Banque de France c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e ses 222 ans. Son gouverneur, Fran\u00e7ois Villeroy \nde Galhau, si\u00e8ge aussi au conseil des gouverneurs de la Banque centrale europ\u00e9enne \n(BCE). A ce poste depuis 2015, il d\u00e9taille les cons\u00e9quences de la reprise de l\u2019inflation.  \nAvec 2,8\u2009% d\u2019inflation pr\u00e9vue en France, 3,2\u2009% dans la zone euro cette ann\u00e9e, et m\u00eame 4,8\u2009% su r un an au premier trimestre, l\u2019inflation s\u2019installe bien plus durablement \nqu\u2019anticip\u00e9. Comment l\u2019expliquez -vous\u2009? \nJe ne crois pas que l\u2019inflation s\u2019installe durablement, mais la bosse d\u2019inflation est plus haute \net plus longue que pr\u00e9vu. Cette bosse s\u2019explique pour l\u2019essentiel par l\u2019\u00e9nergie, dont les prix \nont progress\u00e9 de 19\u2009% en France en janvier, du fait notamment de la crise en Ukraine, et par \nles difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement dans l\u2019industrie et le b\u00e2timent associ\u00e9es \u00e0 la vigueur \nm\u00eame de la repr ise. En France, nous sommes assez proches du haut de la bosse qui devrait \n\u00eatre atteint d\u2019ici quelques mois, puis il y aura cette ann\u00e9e une d\u00e9crue progressive suivie d\u2019un \npassage sous 2\u2009%. Nous sommes n\u00e9anmoins tr\u00e8s vigilants. Il s\u2019agit d\u2019un sujet tr\u00e8s sens ible \npour nos concitoyens, notamment les plus d\u00e9favoris\u00e9s. Notre engagement consiste \u00e0 ramener l\u2019inflation autour de 2\u2009% en Europe, ce qui devrait signifier sous 2\u2009% en France.  \nQuelles sont les raisons pour lesquelles elle est moindre en France par rapport  \u00e0 \nd\u2019autres pays de la zone euro\u2009?  \nL\u2019inflation est, quand on compare l\u2019indice des prix harmonis\u00e9, de 3,3\u2009% en France, 5,1\u2009% en \nzone euro et 7,5\u2009% aux Etats -Unis. Le probl\u00e8me est donc moins fort dans la zone euro qu\u2019aux \nEtats -Unis et moins fort en France. P lusieurs raisons expliquent que nous subissions \nrelativement moins  la hausse lourde des prix de l\u2019\u00e9nergie\u2009: la part \u00e9lev\u00e9e du nucl\u00e9aire, les \nmesures gouvernementales pour plafonner la hausse des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \nefficaces m\u00eame si elles sont  co\u00fbteuses pour les finances publiques, et le fait que les taxes \nsur l\u2019essence soient fixes, ce qui joue un r\u00f4le d\u2019amortisseur.  \nEt aux Etats -Unis\u2009?  \nL\u2019inflation \u00absous -jacente\u00bb, en dehors des prix plus volatils de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation, \ny est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e : 6 % aux Etats -Unis, 2,3 % en zone euro. La reprise am\u00e9ricaine \na \u00e9t\u00e9 plus pr\u00e9coce ; l\u2019\u00e9conomie est en surchauffe avec une demande nettement sup\u00e9rieure \nau niveau pr\u00e9 -Covid : c\u2019est li\u00e9 notamment au surdimensionnement des ch\u00e8ques des \nadministr ations Trump et Biden. Les Etats -Unis, quasiment en plein emploi, subissent aussi \ndes tensions plus grandes sur la main -d\u2019\u0153uvre. Elles se manifestent par une \u00abGrande \nD\u00e9mission\u00bb  [plus de 38 millions d\u2019Am\u00e9ricains ont quitt\u00e9 leur travail en 2021, ndlr],  et \nentra\u00eenent de fortes hausses salariales.  \nEn Europe, pour l\u2019instant, les salaires ne progressent pas du tout aussi vite que les \nprix. N\u2019existe- t-il pas un risque d\u2019appauvrissement\u2009?  \nNotre pr\u00e9vision ne correspond pas \u00e0 cette perception\u2009: le pouvoir d\u2019achat ser ait pr\u00e9serv\u00e9 \ncette ann\u00e9e en moyenne. Mais c\u2019est \u00e0 la n\u00e9gociation sociale, d\u00e9centralis\u00e9e, de d\u00e9cider des \nsalaires et de tenir compte de l\u2019inflation. Dans des secteurs qui ont un sujet d\u2019attractivit\u00e9, \ncomme l\u2019h\u00f4tellerie et la restauration, les fortes augment ations sont justifi\u00e9es. Mais il ne \nfaudrait pas aller vers une norme trop g\u00e9n\u00e9rale des augmentations de salaires cal\u00e9e sur le haut de la \u00abbosse\u00bb\u2009: dans un an, l\u2019inflation sera nettement plus faible. On risquerait d\u2019alimenter une spirale prix -salaires, o\u00f9 t out le monde serait perdant \u00e0 commencer par les \nsalari\u00e9s. La meilleure garantie de progression du pouvoir d\u2019achat pour l\u2019avenir, c\u2019est une \ninflation mod\u00e9r\u00e9e et une croissance plus forte.  \nEt si le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations n\u2019int\u00e9grait pas la hausse des prix\u2009 ? \nIl y a heureusement le dialogue social, et une force d\u2019\u00e9quilibre \u00e9conomique. Comme le \nmarch\u00e9 de l\u2019emploi s\u2019est am\u00e9lior\u00e9, si les entreprises ne proposent pas des salaires adapt\u00e9s, \nelles risquent de perdre leurs salari\u00e9s, et de ne pas arriver \u00e0 recruter.  \nLa BCE a craint pendant des ann\u00e9es la d\u00e9flation. Cette page est -elle tourn\u00e9e\u2009?  \nCette baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des prix et des salaires serait une maladie \u00e9conomique tr\u00e8s grave, \nqui se traduit toujours par moins de revenus, et plus de ch\u00f4mage. On a connu la d\u00e9flation \ndans les ann\u00e9es 30, elle a pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s la crise de 2009 par l\u2019action des banques \ncentrales. Une fois sortis de la bosse d\u2019inflation actuelle, nous irons en zone euro vers un \nr\u00e9gime d\u2019inflation diff\u00e9rent de l\u2019avant -Covid, moins faible et plus proche de notre objectif de \n2 %. \nCette cible des 2\u2009% est largement d\u00e9pass\u00e9e et la BCE ne rel\u00e8ve pas ses taux. \nPourquoi\u2009?  \nPendant dix ans, nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019inverse en dessous de la cible. Nous avons toujours dit \nqu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019un f\u00e9tiche, \u00e0 res pecter chaque mois \u00e0 la d\u00e9cimale pr\u00e8s, mais d\u2019un \nobjectif moyen terme, \u00e0 r\u00e9aliser dans la dur\u00e9e. Aujourd\u2019hui, nous diminuons \nprogressivement  le soutien mon\u00e9taire. Nous stopperons en mars les dispositifs \nexceptionnels li\u00e9s au Covid. La prochaine \u00e9tape sera d\u2019arr\u00eater les autres achats d\u2019actifs. Je \nplaide pour le faire autour du troisi\u00e8me trimestre et pour garder nos options ouvertes en fonction de l\u2019\u00e9volution de l\u2019inflation. Le temps est essentiel pour \u00e9viter des erreurs : il ne faut \nagir ni trop tard au risq ue de laisser d\u00e9raper l\u2019inflation, ni trop t\u00f4t au risque de freiner la \nreprise. Ce n\u2019est pas la peine de trancher d\u00e8s maintenant la date d\u2019un futur rel\u00e8vement des \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat.  \nLes pays sortent de la crise avec des niveaux d\u2019endettement \u00e9lev\u00e9s, cela p\u00e8se- t-il dans \nles d\u00e9cisions de la BCE\u2009?  \nNotre boussole, c\u2019est la stabilit\u00e9 des prix et l\u2019inflation ramen\u00e9e autour de 2 %. Nous \ngarantissons que nous allons revenir \u00e0 moyen terme, d\u2019ici \u00e0 deux ans, autour de 2 %. Pour \ncela, nous sommes ind\u00e9pendants, et donc no us r\u00e9sisterons \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles pressions des \npays endett\u00e9s. La BCE n\u2019est pas l\u00e0 pour financer les d\u00e9ficits de l\u2019Etat fran\u00e7ais ou de tout \nautre pays. Si elle a rachet\u00e9 des titres de dette, c\u2019\u00e9tait pour \u00e9viter ces derni\u00e8res ann\u00e9es la \nmenace de d\u00e9flation.  \nCe chiffre de 2\u2009% est -il pertinent\u2009?  \nC\u2019est un peu la \u00ab temp\u00e9rature d\u2019\u00e9quilibre\u00bb de l\u2019\u00e9conomie, comme les 37\u00b0 pour la temp\u00e9rature \ndu corps : au- dessus, on risque la fi\u00e8vre, la surchauffe ; en dessous, l\u2019an\u00e9mie. L\u2019an dernier, \nnous avons confirm\u00e9 ce chiffre retenu en 2003 et qui est aussi celui des autres grandes banques centrales dans le monde. Ce 2 % assure une marge de protection contre la \nd\u00e9flation, ce que nous n\u2019aurions pas si la cible \u00e9tait \u00e0 z\u00e9ro. Cette cible est bien ancr\u00e9e dans \nles esprits, et elle peut d\u00e9terminer les anticipations d\u2019inflation des m\u00e9nages comme des \nentreprises.  \n ", "published_date": "2022-02-22", "section": "Interview"}