{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2022.09.27_audition_an_v5_cl.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Audition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France, devant la Commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "text": " \n \n \n \n \n \nAudition devant la Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du \ncontr\u00f4le budg\u00e9taire   \nAssembl\u00e9e nationale, 27 septembre 2022  \n \nPropos liminaire de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \nPr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution (ACPR)  \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark De en (mark.deen@banque -france.fr ), D\u00e9borah Guedj \n(deborah.guedj@banque -france.fr )\nPage 1 sur 5 \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident , Monsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, Mesdames et \nMessieurs  les D\u00e9put\u00e9s,  \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre devant vous, au sein de cette nouvelle Commission \ndes finances. Je tiens \u00e0 vous pr\u00e9senter, au nom de la Banque de France, toutes \nmes f\u00e9lic itations et mes souhaits pour les responsabilit\u00e9s qui sont les v\u00f4tres. Il \nrel\u00e8ve du devoir de la banque centrale de rendre d\u00e9mocratiquement des \ncomptes  sur son activit\u00e9 , ce qui est la contrepartie naturelle de son \nind\u00e9pendance. Je me tiendrai \u00e9videmment \u00e0 votre disposition, comme toute la \nBanque de France, tout au long de cette XVIe l\u00e9gislature.  Je commencerai \naujourd\u2019hui par \u00e9voquer les perspectives \u00e9conomiques fran\u00e7aises dans les \ngrandes incertitudes de notre environnement (I), avant d\u2019aborder le d\u00e9fi de \nl\u2019inflation et les mesures de politique mon\u00e9taire (II). J\u2019insister ai enfin  sur la \nn\u00e9cessit\u00e9 de muscler nos capacit\u00e9s productives pour r\u00e9duire l\u2019inflation et \naccro\u00eetre notre potentiel de croissance  dans la dur\u00e9e (III).  \nI. L\u2019activit\u00e9 serait marqu\u00e9e par u n cycle en trois  \u00ab R \u00bb : R\u00e9silience -\nRalentissement -Reprise  \nSur la p\u00e9riode r\u00e9cente, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise  tout comme les \u00e9conomies \neurop\u00e9ennes  a subi trois chocs successifs  : bien s\u00fbr la crise Covid  en 2020,  la \nvigueur de la reprise ensuite qui en 2021 a engendr \u00e9 des goulets d\u2019\u00e9tranglement \nmondiaux, puis cette ann\u00e9e la guerre russe en Ukraine .  \nC\u2019est dans ce contexte hautement incertain que nous avons conduit nos \nprojections macro\u00e9conomiques de septembre  ; celles-ci sont r\u00e9alis\u00e9es en tout e \nind\u00e9pendance, dans le cadre d\u2019un exercice Eurosyst\u00e8me . Nous le faisons avec \nhumilit\u00e9, sans pr\u00e9tendre naturellement \u00e0 des certitudes \u00e0 la d\u00e9cimale pr\u00e8s \u2013 \nnous pr\u00e9sentons d\u2019ailleurs des fourchettes sur 2023. Mais notre conviction de \nfond sur le cycle de l\u2019\u00e9 conomie fran\u00e7aise peut se r\u00e9sumer en trois temps  autour \nde trois \u00ab  R \u00bb:  \n\uf0b7 R\u00e9silience  d\u2019abord  en 2022 , car l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste mieux que \npr\u00e9vu aux chocs r\u00e9cents  : nous avons m\u00eame r\u00e9vis\u00e9  l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse nos \npr\u00e9visions pour cette ann\u00e9e , qui s\u2019\u00e9 l\u00e8vent d\u00e9sormais \u00e0 +2,6%  (contre +2,3% en Page 2 sur 5 \n \njuin). Le diagnostic d\u2019ensemble est que la demande et les commandes ont plut\u00f4t \nbien \u00ab  tenu \u00bb (consommation , investissement) , mais que les entreprises \naffrontent de s\u00e9rieux probl\u00e8mes d\u2019offre, approvisionnements, \u00e9ne rgie, et \ndifficult\u00e9s de recrutement ; \n\uf0b7 Ralentissement  de ce fait \u00e0 partir de l\u2019hiver. \u00c9tant donn\u00e9 l\u2019ampleur des \nincertitudes entourant les approvisionnements en gaz et leur prix , nous avons \nd\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter une fourchette de pr\u00e9vision  pour 2023 entre +0,8% et -0,5% \n\u2013 sans exclure donc une r\u00e9cession , mais en soulignant que si celle-ci devait \navoir lieu, elle serait  limit\u00e9e et temporaire . \u00c0 l\u2019int\u00e9rieur de cette fourchette , notre \nsc\u00e9nario de r\u00e9f\u00e9rence est une croissance du PIB de +0,5%. Nous ne pr\u00e9voyons \ndonc pas de sc\u00e9nario catastrophe comparable \u00e0 celui du Covid  en 2020  \u00e0 \n- 7,9% ; \n\uf0b7 Reprise \u00e9conomique  \u00e0 l\u2019horizon 2024 . Dans un contexte de d\u00e9tente \ngraduelle  des tensions sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie , l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise \nrenouerait avec une croissance plus soutenue . \nMalgr\u00e9 les incertitudes  \u2013 et je mesure comme vous les inqui\u00e9tudes et les \ndifficult\u00e9s de nos concitoyens \u2013, je voudrais porter aujourd\u2019hui un message  de \nlucidit\u00e9, mais aussi  de confiance  : l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise a les moyens , si nous  \nnous mobilisons collectivement,  de faire face \u00e0 ce choc ext\u00e9rieur et ce surco\u00fbt \n\u00e9nerg\u00e9tique . \u00c0 travers nos trois ann\u00e9es de pr\u00e9vision, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise \nmontrerait une relative r\u00e9silience de l\u2019emploi, du pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages \nen moyenne et  du taux  de marge des entreprises  : chacun e de ces trois  \nvariables pourrait \u00eatre meilleur e en 2024 que dans la situation pr\u00e9 -Covid.  En \nrevanche, le ratio d\u2019endettement public, d\u00e9j\u00e0 fortement d\u00e9grad\u00e9 \u00e0 la suite du \nchoc Covid, serait au mieux stabilis\u00e9 \u00e0 l\u2019horizon 2 024, du fait notamment du co\u00fbt \ndes mesures de soutien comme le bouclier tarifaire. Et nous devons bien s\u00fbr \ngagner le combat contre l\u2019inflation.  \nII. Face \u00e0 l\u2019inflation, la normalisation de la politique mon\u00e9taire  \nLa hausse de l\u2019inflation s\u2019est amplifi\u00e9e ces derniers mois, atteignant en ao\u00fbt \n+6,6% selon l\u2019indice harmonis\u00e9 europ\u00e9en des prix \u00e0 la consommation  (+5,9% Page 3 sur 5 \n \nen indice national) . Ce niveau trop \u00e9lev\u00e9 reste n\u00e9anmoins , gr\u00e2ce notamment au \nbouclier tarifaire,  le plus bas de la zone euro , dont la moyenne d\u2019inflation s\u2019\u00e9tablit \n\u00e0 9,1%. Cette inflation est largement import\u00e9e, et en bonne partie \u2013 environ la \nmoiti\u00e9 \u2013 imputable aux prix de l\u2019\u00e9nergie  et de l\u2019alimentation . La r\u00e9cente envol\u00e9e \ndes prix du gaz sur les march\u00e9s internationaux nous am \u00e8ne \u00e0 pr\u00e9voir un pic \nd\u2019inflation d\u2019ici d\u00e9but 2023 , et l\u00e0 aussi nous retenons une fourchette d\u2019inflation \npour 2023, entre 4,2% et 6,9%, avec notre \u00ab  sc\u00e9nario de r\u00e9f\u00e9rence  \u00bb \u00e0 4,7% . \nM\u00eame si la guerre dev rait malheureusement perdurer,  les prix de l\u2019\u00e9nergie \nfiniront par se stabiliser voire baisser  sur les deux prochaines ann\u00e9es  : nous \nl\u2019avons d\u00e9j\u00e0 vu sur le p\u00e9trole ces derniers mois .  \nCependant, l\u2019inflation devient \u00e9galement plus \u00ab  interne  \u00bb et plus \u00ab  large  \u00bb, les \nautres composantes de l\u2019inflation s\u2019affichant toutes en progression  : l\u2019inflation \nsous -jacente (hors \u00e9nergie et alimentation) s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 +4,1%  en France et +4,3% \nen zone euro, et la hausse des prix se g\u00e9n\u00e9ralise aux biens et services  \u2013 qui \nrepr\u00e9sentent  l\u2019autre moiti\u00e9 de l\u2019inflation  totale . C\u2019est cette inflation plus \n\u00ab domestique  \u00bb dont les banques centrales ont la responsabilit\u00e9, et qu\u2019elles ne \ndoivent pas laisser d\u00e9raper et persister . C\u2019est le sens de l\u2019action que nous \nmenons avec la BCE et la Banque de France  : nous sommes fermement \nengag\u00e9s , je tiens \u00e0 le dire devant vous,  \u00e0 ramener l\u2019inflation vers 2% dans les \ndeux -trois ans qui viennent , en France comme en Europe . \nC\u2019est pourquoi nous avan\u00e7ons  de fa\u00e7on d\u00e9termin\u00e9e mais ordonn\u00e9e sur le \nchemin de la normalisation mon\u00e9taire . Nous sortons d\u2019une p\u00e9riode o\u00f9 les taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9taient exceptionnellement bas, parce qu\u2019il n\u2019y avait pas assez \nd\u2019inflation. Aujourd\u2019hui, pour lutter contre le retour de l\u2019inflation, nous revenons \nvers des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus \u00ab  normaux  \u00bb. Les \u00e9conomistes  soulignent d\u2019ailleurs \nl\u2019importance des taux \u00ab  r\u00e9els  \u00bb, d\u00e9duction faite de l\u2019inflation anticip\u00e9e sur la \ndur\u00e9e des pr\u00eats  : \u00e0 ce stade, ces taux restent significativement n\u00e9gatifs. Cette \nnormalisation mon\u00e9taire ne se \u00ab  paye  \u00bb pas au prix d\u2019une r\u00e9cession \u2013 celle-ci, \nje l\u2019ai dit, n\u2019est pas  \u00e0 ce jour  le sc\u00e9nario le plus probable, et serait en tout \u00e9tat \nde cause limit\u00e9e et temporaire \u2013, ni d\u2019un ch\u00f4mage remontant trop rapidement \u2013 Page 4 sur 5 \n \nla situation de l\u2019emploi reste favorable. Mais plus nous r\u00e9agirions tard face \u00e0 \ncette maladie qu\u2019est une inflation trop \u00e9lev\u00e9e, plus le rem\u00e8de serait lourd.  \nIl y a depuis quelques jours une volatilit\u00e9 plus forte sur les march\u00e9s  : en \nparticulier les changes \u2013 avec l\u2019appr\u00e9ciation du dollar comme valeur refuge \u2013 et \nles taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u2013 avec  la tr\u00e8s forte hausse des taux britanniques apr\u00e8s \nl\u2019annonce vendredi d e d\u00e9ficits budg\u00e9taires massifs. Il est vital de ne pas ajouter \nl\u2019incertitude \u00e0 l\u2019incertitude, et de garder nos caps : le cap d\u2019une politique \nmon\u00e9taire europ\u00e9enne de stabilit\u00e9 des prix; l e cap d\u2019une politique budg\u00e9taire \nfran\u00e7aise  ancr\u00e9e sur une  norme de d\u00e9penses r\u00e9ellement tenue, et permettant \nle d\u00e9sendettement  dans la dur\u00e9e. Et d\u2019agir dans une forte coordination \neurop\u00e9enne et internationale : le cavalier  seul est contre -productif . \n \nIII. Pour r\u00e9duire l\u2019inflation et accro\u00eetre la croissance dans la dur\u00e9e, muscler \nnos capacit\u00e9s productives  \nMalgr\u00e9 les urgences successives , il reste essentiel de se projeter sur un horizon \nplus long et d\u2019orienter en coh\u00e9rence nos r\u00e9ponses de politiques \u00e9conomiqu es. \nIl ne peut s\u2019agir d\u2019un nouveau \u00ab  quoi qu\u2019il en co\u00fbte  \u00bb. Les politiques de soutien \n\u00e0 la demande , largement justifi\u00e9es dans le contexte du choc Covid, sont \u00e0 la \nfois moins disponibles et moins adapt\u00e9es \u00e0 la crise actuelle  : celle -ci se traduit \nessentiellement par des  probl\u00e8me s d\u2019offre.  D\u2019o\u00f9 l\u2019enjeu crucial de muscler \nnotre capacit\u00e9 productive , afin de produire plus et mieux; ceci permettrait \u00e0 la \nfois de r\u00e9duire l\u2019inflation et d \u2019accro\u00eetre notre potentiel de croissance . Nous \npourr ions alors enfin  viser de concilier le plein emploi \u00e0 5 ou 10 ans, la hausse \nsoutenable du pouvoir d\u2019achat, tout en r\u00e9dui sant dans la dur\u00e9e notre  dette \npublique . Plus de croissance, mais aussi une croissance  de meilleure qualit\u00e9 , \nplus verte et plus juste. Je crois profond\u00e9ment au mod\u00e8le social et \nenvironnemental europ\u00e9en  : il montre encore plus sa pertinence face aux chocs \nde l\u2019\u00e9poque. Dans sa composante sociale face au Covid, dans sa composante \nenvironnementale face au choc \u00e9ner g\u00e9tique actuel  : l\u2019Europe n\u2019a vraiment pas \n\u00e0 rougir de sa r\u00e9ponse, compar\u00e9e \u00e0 celle des \u00c9tats -Unis et a fortiori  \u00e0 celle de \nla Chine. Mais ce mod\u00e8le sera durable \u00e0 une condition, cl\u00e9  : que nous sachions Page 5 sur 5 \n \nrenforcer son efficacit\u00e9 \u00e9conomique. Et pour cela que  nous r\u00e9ussissions trois \ntransformations de notre offre productive  : deux sont communes \u00e0 toute \nl\u2019Europe \u2013 la transition \u00e9cologique, et la transition num\u00e9rique. L\u2019une est plus \nsp\u00e9cifique \u00e0 notre pays  : la transformation du travail, pour accro\u00eetre sa quanti t\u00e9 \net sa qualit\u00e9. N ous devons  sortir d e ce  paradoxe fran\u00e7ais  inacceptable, y \ncompris socialement : un nombre de ch\u00f4meurs  encore trop \u00e9lev\u00e9, alors que 57% \ndes entreprises font \u00e9tat de difficult\u00e9s de recrutement. Augmenter l\u2019offre de \ntravail et sa qualificati on constitue donc un e priorit\u00e9  absolue . Nous devons \ndonner plus de chances aux jeunes \u2013 notamment par l\u2019apprentissage et par la \nformation \u2013 et \u00e0 tous de trouver des emplois. Nombre  des leviers \npossibles  rel\u00e8vent naturellement des choix du d\u00e9bat d\u00e9mocratiqu e.  \n*** \nCeci me conduit \u00e0 conclure  : les chocs externes qui affectent notre pays sont \ns\u00e9v\u00e8res  ; mais pour surmonter ces chocs, la France a plus d\u2019atouts qu\u2019elle ne \nle croit. Plus que jamais, dans les lourdes incertitudes actuelles, la Banque de \nFrance se tiendra pr\u00eate \u00e0 \u00e9couter, aider , expliquer, et rendre des comptes. Merci \nde votre attention.  ", "published_date": "2022-09-27", "section": "autres-interventions"}