{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/joint_article_fvg_jn_cmu-v3_vfr_.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Le temps est venu d\u2019une v\u00e9ritable Union des march\u00e9s de capitaux", "text": "Renforcer l \u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne  : le temps est venu d \u2019une v\u00e9ritable Union des march\u00e9s de \ncapitaux  \n \nJ. Nageli et F. Villeroy de Galhauii \nL\u2019Europe est au c\u0153ur de la crise  : celle de la guerre  russe en Ukraine, de l \u2019\u00e9nergie, de l \u2019inflation.  \nNous \u00e9crivons aujourd \u2019hui tous deux avec une conviction  : notre unit\u00e9 en devient plus difficile, \nmais encore plus indispensable . Et ce qui vaut pour toute l \u2019Europe vaut d \u2019abord et surtout pour \nle couple franco-allemand  : nous diviser, ce serait nous condamner.   \nNous travaillons ensemble au Conseil des gouverneurs de la BCE autour de Christine Lagarde \npour vaincre l \u2019inflation. Nous pouvons avoir des d\u00e9bats  sur le chemin de politique mon\u00e9taire \u2013 \nce n\u2019est pas notre sujet ici \u2013 mais nous savons les d\u00e9passer par un dialogue en confiance. \nAujourd \u2019hui, c \u2019est plus largement d \u2019architecture financi\u00e8re en Europe que nous voulons parler. \nMalgr\u00e9 l \u2019urgence de la crise, nous avons besoin non seulement de pompiers, mais aus si \nd\u2019architectes. Il en va  de notre capacit\u00e9 \u00e0 financer la transition \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 consolider le \nsucc\u00e8s qu \u2019est l\u2019euro. 80 % de nos concitoyens y sont attach\u00e9s  : cette confiance historique dans \nla crise nous conforte, et nous oblige . \nLa transformation n um\u00e9rique et verte de nos \u00e9conomies, le vieillissement de nos soci\u00e9t\u00e9s  : ces \nd\u00e9fis structurels nous accompagneront pour longtemps.  Ils exigeront des investissements \nmassifs, qui n\u00e9cessitent un financement essentiellement priv\u00e9 .  \nC\u2019est pourquoi \u2013 d\u00e8s 2015 \u2013 l\u2019Union europ\u00e9enne a lanc\u00e9 l \u2019initiative pour l \u2019Union des march\u00e9s \nde capitaux (UMC) , qui a  pour objectif de mobiliser les capitaux priv\u00e9s et d \u2019encourager les \ninvestissements transfronti\u00e8res en supprimant les obstacles r\u00e9glementaires. En  2020, la \nCommission europ\u00e9enne a adopt\u00e9 un nouveau plan d \u2019action. Sa mise en \u0153uvre devrait \ncontribuer \u00e0 la mue de l \u2019Europe en un v\u00e9ritable march\u00e9 unique du financement.  \nDe nouveaux progr\u00e8s b\u00e9n\u00e9ficieraient aux citoyens europ\u00e9ens. Par cons\u00e9quent, nous devons \nenvisager d\u00e9sormai s le projet moins du point de vue technique, le \u00ab  comment  \u00bb, et davantage \ncomme un enjeu de  grande importance pour l \u2019\u00e9conomie dans son ensemble. Nous voulons ici \nnous concentrer sur le \u00ab  pourquoi  \u00bb et appeler \u00e0 un renforcement de la volont\u00e9 collective.  \nL\u2019int\u00e9gration des march\u00e9s de capitaux peut contribuer \u00e0 la pr\u00e9servation de  la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. \nD\u2019abord , en favorisant la diversification g\u00e9ographique des sources de financement. Ensuite , en \nrenfor\u00e7ant le partage des risques du secteur priv\u00e9 gr\u00e2ce au d\u00e9v eloppement du financement par fonds propres. La contribution du secteur priv\u00e9  \u00e0 l\u2019amortissement des chocs \u00e9conomiques est \nbeaucoup plus faible en Europe qu \u2019aux \u00c9tats -Unis.  \nLes \u00e9v\u00e9nements tels que le Brexit, la pand\u00e9mie ou, plus r\u00e9cemment, la guerre men\u00e9e par la \nRussie en Ukraine ont h\u00e9las retard\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s dans ce domaine. Nous devons au \ncontraire, plus que jamais, acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique et nous avons par cons\u00e9quent \nbesoin des ressources financi\u00e8res fournies par une UMC verte.  \nDe p lus, l \u2019UMC peut constituer  un atout dans une strat\u00e9gie conjointe europ\u00e9enne visant \u00e0 \nconcurrencer les autres r\u00e9gions du monde. L\u2019autonomie  strat\u00e9gique de l \u2019Europe  en d\u00e9pend . \nPour  stimuler  la croissance, tout en assurant les transformations verte et num\u00e9rique, nous \ndevons renforcer notre attractivit\u00e9 pour les investisseurs tant domestiques qu \u2019\u00e9trangers. Pour \ncela, un cadre juridique harmonis\u00e9, fiable et moins complexe est fondamental . En cons\u00e9quence, \nnous soutenons l \u2019\u00e9tablissement d \u2019un point d \u2019acc\u00e8s u nique europ\u00e9en ( European single access \npoint , ESAP) comme  plateforme d \u2019information pour les investisseurs internationaux.  \nLe financement de  nos entreprises via les fonds propres et les titres de cr\u00e9ance est encore trop \npeu d\u00e9velopp\u00e9  en Europe a u regard des comparaisons internationales.  En raison d \u2019une \ninsuffisance du capital -risque, les jeunes pousses continuent d \u2019\u00eatre confront\u00e9es \u00e0 des probl\u00e8mes \nde financement. L\u2019UMC leur offr ira l\u2019opportunit\u00e9 d \u2019am\u00e9liorer significativement leur situation \nfinanc i\u00e8re avec un \u00e9cosyst\u00e8me financier harmonis\u00e9, plus vaste et plus profond . Elle peut rendre \nnotre \u00e9conomie plus innovante et, dans le m\u00eame temps, offrir des opportunit\u00e9s d \u2019investissement \nattractives. S\u2019agissant de l \u2019acc\u00e8s aux march\u00e9s de capitaux, les petites et moyennes entreprises \n(PME), en particulier, doivent effectuer un rattrapage . La titrisation de pr\u00eats aux PME pourrait \nconstituer un pont entre financement bancaire et financement de march\u00e9.  \nAchever l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux constitue  sans nul doute une course de fond. Pour en \nassurer  le succ\u00e8s, nous devons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent avancer dans la bonne direction . Un syst\u00e8me \nfinancier concurrentiel et int\u00e9gr\u00e9 aidera l \u2019Europe \u00e0 relever avec succ\u00e8s les d\u00e9fis auxquel s nous \nsommes confront\u00e9s.  \ni Pr\u00e9sident de la Deutsche Bundesbank . \nii Gouverneur de la Banque de France.                                                              ", "published_date": "2022-11-14", "section": "autres-interventions"}