{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2020/20201206-OS-Tagesspiegel.html", "author": null, "title": "Interview mit Olaf Scholz f\u00fcr den Tagesspiegel", "published_date": "2020-12-06", "text": "Tagesspiegel: Herr Scholz, genau ein Jahr hat die SPD nun erstmals eine Dreierspitze.\n\nOlaf Scholz: Saskia Esken und Norbert Walter-Borjans sind die Parteivorsitzenden. Ich bin Vizekanzler und Kanzlerkandidat.\n\nTagesspiegel: Aber trotz der Niederlage mit Klara Geywitz gegen das Duo sind Sie nach diesem verr\u00fcckten Jahr so etwas wie der dritte Vorsitzende.\n\nOlaf Scholz: Wir arbeiten sehr gut zusammen, einerseits auf eine sehr pragmatische Weise, andererseits verstehen wir uns auch pers\u00f6nlich gut. Da ist etwas zusammengewachsen.\n\nTagesspiegel: Sie arbeiten auch gut mit Ihren Unionskollegen zusammen. Norbert Walter-Borjans sagte k\u00fcrzlich, die Gemeinsamkeiten in der gro\u00dfen Koalition seien aufgebraucht. Wie passt das zusammen?\n\nOlaf Scholz: Aktuell m\u00fcssen wir alle gemeinsam die Corona-Krise bew\u00e4ltigen. Die SPD hat die Regierungsarbeit gepr\u00e4gt. Unsere expansive Fiskalpolitik hat dazu beigetragen, die Wirtschaft zu stabilisieren und Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. Deshalb gibt es in der ganzen SPD keinerlei Zweifel daran, dass es gerade gut ist, dass wir in dieser Regierung sind. Aber gleichzeitig sind in der SPD\u00a0 alle der Meinung, dass unser Koalitionspartner nach so vielen Jahren in der Regierung nach der Bundestagswahl im September die M\u00f6glichkeit bekommen sollte, sich in der Opposition zu erneuern.\n\nTagesspiegel: Sogar das linke SPD-Lager ist nach der \u201eBazooka\u201c mit Milliardenprogrammen zu Scholz-Fans mutiert.\n\nPeter Brandt: Schon lange vor der Corona-Pandemie habe ich gesagt: Solide Haushalte sind eine Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir in einer Krise ordentlich gegenhalten k\u00f6nnen. Ich war immer Keynesianer. Und das ist ja nicht meine erste Krise. Als Bundesarbeitsminister habe ich in der Finanzkrise mit dem Kurzarbeitergeld ein Instrument geschaffen, dass nun in vielen L\u00e4ndern innerhalb und au\u00dferhalb der EU nachgeahmt wird. Auch jetzt schauen viele auf uns. Die EU, der IWF, die OECD, die Europ\u00e4ische Zentralbank erkl\u00e4ren, dass die fiskalpolitische Orientierung Deutschlands bei der Krisenbek\u00e4mpfung der Goldstandard ist, der weltweit Ma\u00dfst\u00e4be setzt.\n\nTagesspiegel: Aber noch mal zur Aussage Ihres Parteichefs. Sie betonen, wie gut die Zusammenarbeit in der gro\u00dfen Koalition l\u00e4uft, aber Norbert Walter-Borjans redet sie schlecht.\n\nOlaf Scholz: Sie versuchen Unterschiede herbeizureden, wo keine sind. Einmal geht es um die Frage, was jetzt zu tun ist. Da gibt es keinen Spielraum f\u00fcr parteipolitisches Taktieren, da geht es darum, unser Land zu retten. Das sehen die beiden Parteivorsitzenden und der Fraktionsvorsitzende genauso wie ich. Dann geht es mit Blick auf die Bundestagswahl darum, wie sich Deutschland weiterentwickeln soll in den n\u00e4chsten Jahren und Jahrzehnten. Beispielsweise wenn wir so ehrgeizig sind, bis 2050 klimaneutral wirtschaften zu wollen. Dazu haben wir als Partei sehr genaue Vorstellungen. Und daf\u00fcr brauchen wir eine Mehrheit jenseits der CDU.\n\nTagesspiegel: Haben Sie nach der Niederlage damals an R\u00fccktritt gedacht?\n\nOlaf Scholz: Ich hatte anfangs nicht kandidieren wollen \u2013 daf\u00fcr hatte ich meine Gr\u00fcnde. Dann habe ich entschieden, mit Klara Geywitz gemeinsam ins Rennen zu gehen. Wer in einem demokratischen Wettbewerb antritt, kann immer verlieren, das geh\u00f6rt dazu. Es gab keine Situation, in der ich einen R\u00fccktritt erwogen habe. Ich habe im Dezember erstmal meine Arbeit weitergef\u00fchrt und mir vorgenommen, im Urlaub auf Lanzarote \u00fcber den Jahreswechsel die Lage zu analysieren. Aber schon vor dem Abflug in den Urlaub hatte ich gemerkt, dass die Zusammenarbeit mit den beiden Parteichefs gut l\u00e4uft.\n\nTagesspiegel: Sie haben gesagt, mit dem richtigen Kandidaten kann die SPD zehn Prozent dazugewinnen. Aber auch nach Ihrer Ausrufung zum Kanzlerkandidaten liegt die Partei bei 15 Prozent zementiert. \n\nOlaf Scholz: Die SPD hat sich bewusst daf\u00fcr entschieden, mich fr\u00fch zum Kanzlerkandidaten auszurufen. Wir wussten, dass wir die lange Zeit brauchen werden. Niemand zweifelt mehr daran, dass die SPD geschlossen und handlungsf\u00e4hig ist. Das best\u00e4tigen uns alle Erhebungen und das wird uns bei der Wahl helfen. Au\u00dferdem wird vielen erst im Laufe des n\u00e4chsten Jahres klar werden, dass zum ersten Mal seit 1949 nicht der amtierende Kanzler oder die amtierende Kanzlerin antritt. Die Karten werden v\u00f6llig neu gemischt. Die SPD hat dann den erfahrensten Politiker zu bieten, der sich um dieses Amt bewirbt. Und wir haben einen klaren Plan f\u00fcr die Zukunft dieses Landes, den wir in den kommenden Monaten vorstellen werden.\n\nTagesspiegel: Wie sieht der aus?\n\nOlaf Scholz: Drei Themen sind wichtig. In unserer Gesellschaft ist Respekt verloren gegangen, daran m\u00fcssen wir arbeiten. Jeder Altenpfleger, M\u00fcllwerker, jede Handwerkerin muss den gleichen Respekt genie\u00dfen wie jemand, der oder die eine akademische Ausbildung absolviert und ein h\u00f6heres Einkommen hat. Wer will, dass dieses Land von Leuten gef\u00fchrt wird, die sich nicht f\u00fcr etwas Besseres halten, muss SPD w\u00e4hlen. Zweitens werden wir Angebote f\u00fcr die gro\u00dfen Zukunftsfragen machen. Dabei geht es darum, wie wir technologisch f\u00fchrend und wettbewerbsf\u00e4hig bleiben und gleichzeitig die Klimawende bew\u00e4ltigen. Der dritte Punkt ist unsere \u00dcberzeugung, dass wir ein starkes und souver\u00e4nes Europa brauchen.\n\nTagesspiegel: Sie wohnen in Potsdam, dort k\u00f6nnte es im Wahlkreis 61 zu einem Kanzlerduell im Kleinen kommen, gegen sie tritt Gr\u00fcnen-Chefin Annalena Baerbock an. Was, wenn Sie gegen sie verlieren?\n\nOlaf Scholz: Ich trete in Potsdam an, ich wohne da. Und ich m\u00f6chte den Auftrag der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in Potsdam erhalten, sie im Bundestag zu vertreten. Ein Bundestagsmandat ist das h\u00f6chste Amt, in das man in Deutschland direkt gew\u00e4hlt werden kann. Ich habe das als Bundestagsabgeordneter stets sehr ernst genommen. Ich werde immer ansprechbar sein.\n\nTagesspiegel: Keiner wei\u00df, wie dieser Wahlkampf aussehen wird, ob 2021 besser wird als 2020. Schon der Jahresstart k\u00f6nnte trist sein. In der Union nehmen Forderungen nach einem harten Lockdown nach Silvester zu. K\u00f6nnen Sie den ausschlie\u00dfen?\n\nOlaf Scholz: Die aktuellen Beschr\u00e4nkungen sind schon sehr einschneidend. Die Bereitschaft der allermeisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sich an die Regeln zu halten, beeindruckt mich. Weil wir fiskalisch so stark geantwortet haben, tragen auch die die Einschr\u00e4nkungen mit, die davon besonders betroffen sind. Unser deutsches Regierungssystem hat ja eine Besonderheit: Wir sind kein Zentralstaat, es gibt keine Corona-Entscheidung, die einer oder eine mit sich alleine ausmacht. Die Tatsache, dass wir stundenlange Diskussionen f\u00fchren, in der Bundesregierung, mit den Abgeordneten des Bundestages, mit den 16 Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten, f\u00fchrt dazu, dass wir gut abgewogene Entscheidungen bekommen.\n\nTagesspiegel: Wir nehmen das anders wahr. Nach den Treffen gibt es immer v\u00f6llig unterschiedliche Signale und einige fordern den h\u00e4rteren Lockdown, andere wollen bald raus.\n\nOlaf Scholz: Na, bleiben Sie mal auf dem Teppich! Wenn sich die Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten mit der Bundesregierung auf ein Konzept verst\u00e4ndigen \u2013 und das wird dann zu 95 Prozent durchgesetzt, mag es interessant sein, auf die f\u00fcnf Prozent Dissens zu schauen. In der Sache halte ich das aber nicht f\u00fcr gerechtfertigt.\n\nTagesspiegel: Kanzlerin Merkel hat in ihrer Regierungserkl\u00e4rung zuletzt darauf hingewiesen, dass andere L\u00e4nder wie etwa Frankreich die Welle deutlich haben brechen k\u00f6nnen, weil sie h\u00e4rtere Ma\u00dfnahmen als wir verh\u00e4ngt haben. Ist ein kurzer harter Lockdown nicht besser als 10 Wochen Lockdown Light?\n\nOlaf Scholz: Nochmal: Wir haben eine sehr gut abgewogene Entscheidung getroffen. Das f\u00fchrt auch dazu, dass die Zustimmung in Deutschland zum Regierungskurs in der Krise viel gr\u00f6\u00dfer ist als in manchen anderen L\u00e4ndern.\u00a0\n\nTagesspiegel: Unionsfraktionschef Brinkhaus beklagt eine zerm\u00fcrbende Salamitaktik \u2013 st\u00e4ndig mehr, st\u00e4ndig etwas Neues, statt eine L\u00f6sung aus einem Guss\u2026\n\nOlaf Scholz: Es gibt keine Salamitaktik. Das sage ich f\u00fcr die ganze Bundesregierung.\n\nTagesspiegel: Gilt das auch f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder?\n\nOlaf Scholz: Das gilt auch f\u00fcr die L\u00e4nder. Es ist nicht gut, wenn jetzt einige Politiker die Nerven verlieren und das schlechtreden, was wir gemeinsam doch ganz gut hinbekommen.\n\nTagesspiegel: Wo liegt die finanzielle Schmerzgrenze?\n\nOlaf Scholz: Deutschland hat die finanzielle und fiskalische Kraft, sich all das zu leisten. Dieser Satz ist mir sehr wichtig. Wir tun alles, was notwendig ist, damit unser Land heil durch diese Krise kommt . Und als Finanzminister f\u00fcge ich hinzu: Wir gehen sehr sorgf\u00e4ltig mit dem Steuergeld um und konzentrieren uns auf das, was n\u00f6tig ist. Und das zahlt sich aus: Die Situation auf dem Arbeitsmarkt ist viel besser als irgendwer angenommen hat. Die Unternehmen entwickeln sich gut und die Ums\u00e4tze haben sich auf bemerkenswerte Weise erholt.\u00a0\n\nTagesspiegel: So wie bei der Lockdown-Politik l\u00e4uft es auch bei den Hilfen nicht so stimmig. Warum ersetzt der Bund bei den November- und Dezemberhilfen 75 Prozent des Umsatzes? Das sorgt bei \u00d6konomen f\u00fcr viel Kopfsch\u00fctteln.\n\nOlaf Scholz: Naja. Wenn Sie die Branchen fragen, die von dem Lockdown betroffen und nun auf unsere Hilfen angewiesen sind, da sch\u00fcttelt niemand den Kopf. Darunter sind Betriebe, die das ganze Jahr \u00fcber kaum Gesch\u00e4ft gemacht haben und mit dem Umsatz in den letzten Wochen des Jahres gerechnet haben. Denken Sie an die Schausteller und die Weihnachtsm\u00e4rkte. Deshalb war es richtig, nicht nur die Einschr\u00e4nkungen zu verl\u00e4ngern, sondern auch die Hilfen. Nun haben wir sehr intensiv daran gearbeitet, die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe f\u00fcr das kommende Jahr auszugestalten. Schon jetzt, Anfang Dezembers, k\u00f6nnen wir sagen, wie unser Konzept f\u00fcr das n\u00e4chste halbe Jahr aussieht.\n\nTagesspiegel: Einige Gastronomen bekommen nun mehr als sie ohne Corona verdienen m\u00fcssen, da sie keine Ausgaben f\u00fcr Waren oder Personal haben, die Teil des Umsatzes sind.\n\nOlaf Scholz: Ich habe bisher keinen Gastronomen getroffen, der sagt, dass das Jahr 2020 gut f\u00fcr ihn gelaufen sei. Es war einfach und leicht umsetzbar, den Umsatz als Kriterium zu nehmen. Wir haben eine bundeseinheitliche Plattform geschaffen, damit diese Hilfen ausgezahlt werden k\u00f6nnen. Wenn wir ein Konzept gew\u00e4hlt h\u00e4tten, das eine sehr sorgf\u00e4ltige Buchpr\u00fcfung erfordert, h\u00e4tten wir das erst in vielen Monaten geschafft. Wer jetzt sagt, die Hilfen seien zu gro\u00dfz\u00fcgig, klingt aus Perspektive derer, die diese Hilfe dringend ben\u00f6tigen, zynisch. Und ich bin nie auf der Seite der Zyniker.\n\nTagesspiegel: Warum gehen Sie dann im Januar zu Hilfen, die sich an den Fixkosten orientieren, \u00fcber?\n\nOlaf Scholz: Wir haben von vornherein gesagt, wir m\u00fcssen auf die zweite Infektionswelle und die harten tempor\u00e4ren Schlie\u00dfungen reagieren, aber das ist nicht das Modell f\u00fcr die ganze Zeit. Es war immer klar, dass im neuen Jahr ein umfassenderes, spezialisiertes Angebot kommt, die sogenannte \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III.\n\nTagesspiegel: Wie wollen Sie die ausgestalten?\n\nOlaf Scholz: Bisher lag die Grenze der monatlichen Hilfen bei 50.000 Euro. K\u00fcnftig kann es bis zu 200.000 Euro gehen. Wir haben die speziellen Hilfen f\u00fcr Reiseb\u00fcros weiterentwickelt. Mir war auch wichtig, der Veranstaltungswirtschaft ein neues Angebot zu machen, indem wir solche Aufwendungen abrechnungsf\u00e4hig machen, die in optimistischer Erwartung get\u00e4tigt wurden und sich wegen Corona-Restriktionen nicht realisieren lie\u00dfen.\n\nTagesspiegel: Das hei\u00dft?\n\nOlaf Scholz: Dass wir vielen Veranstaltern, zum Beispiel von Konzerten oder Festivals, sehr gezielt helfen. Ich will aber noch weiter gehen und die Kultur dabei unterst\u00fctzen, jetzt Planungssicherheit f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr zu erhalten. Wer jetzt solche Veranstaltungen in der zweiten H\u00e4lfte des Jahres 2021 plant, die dann wider Erwarten doch abgesagt werden m\u00fcssen, soll daf\u00fcr Ersatz bekommen. Ich will die Konzertveranstalter ermutigen, jetzt wieder loszulegen. Sonst ist die Pandemie irgendwann vorbei, aber es finden keine Konzerte statt. Und so kommt auch die ganze Maschinerie mit den vielen Soloselbst\u00e4ndigen und Musikern wieder in die G\u00e4nge. Und ich arbeite an einem F\u00f6rderprogramm, das Kulturveranstaltungen unterst\u00fctzen soll, die wegen der Corona-Restriktionen nur von einem beschr\u00e4nkten Publikum besucht werden k\u00f6nnen und daher nicht wirtschaftlich sind.\n\nTagesspiegel: Was ist mit dem Verlustr\u00fccktrag?\n\nOlaf Scholz: Den haben wir l\u00e4ngst beschlossen. Es besteht die M\u00f6glichkeit, Verluste des Jahres 2020 mit den Gewinnen des Vorjahres zu verrechnen, so dass f\u00fcr 2019 geringere oder keine Steuern gezahlt werden m\u00fcssen, bis zu einer Summe von f\u00fcnf Millionen Euro. Damit helfen wir 99,5 Prozent aller Unternehmen.\n\nTagesspiegel: Eine Ma\u00dfnahme, die uns rund 20 Milliarden gekostet hat, ist die Mehrwertsteuersenkung. Bis Ende Dezember Effekt zweifelhaft.\n\nOlaf Scholz: Effekt gut.\n\nTagesspiegel: Wird sie trotz des l\u00e4ngeren Lockdowns nicht verl\u00e4ngert?\n\nOlaf Scholz: Nein. Das geh\u00f6rt zum guten Effekt dazu. Wir haben uns bewusst entschieden, dass wir eine schnelle Senkung der Mehrwertsteuer ank\u00fcndigen, die mehrere Prozentpunkte umfasst und befristet ist. Klassischen volkswirtschaftlichen Erkenntnissen folgend. In einer Krise besteht die Gefahr, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich zur\u00fcckhalten und auf bessere Zeiten warten. F\u00fcr jeden Einzelnen eine nachvollziehbare Entscheidung. Wenn es ein ganzes Volk so macht, kommen wir 10, 15 Jahre nicht aus einer solchen Krise raus. Also haben wir ein Angebot gemacht, trotz der Krise gr\u00f6\u00dfere Anschaffungen zu t\u00e4tigen. Das hat geklappt, genauso im \u00dcbrigen wie eine direkte Entlastung f\u00fcr die Wirtschaft, die neu angeschaffte Wirtschaftsg\u00fcter f\u00fcr die Krisenjahre 2020 und 2021 degressiv abschreiben, also schneller von der Steuer absetzen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df noch, in vielen Interview und in wie vielen internen Gespr\u00e4chen ich vor der Corona-Krise gegen\u00fcber unz\u00e4hligen Lobbyisten eisenhart gesagt habe, ich werde diese degressive Abschreibung als Krisenbek\u00e4mpfungsinstrument nicht hergeben in den guten Zeiten. Ich brauch\u2018 sie f\u00fcr die Krise.\n\nTagesspiegel: Wie lange kann sich der Staat noch eine Corona-Hilfe leisten, die darauf setzt, einen gro\u00dfen Teil der Einnahmeausf\u00e4lle zu kompensieren?\n\nOlaf Scholz: Deutschland kann sich seine Fiskalpolitik in der Corona-Krise so lange leisten, wie das notwendig ist. Der Deutsche Bundestag hat uns daf\u00fcr die notwendigen Mittel bewilligt. 218 Milliarden Euro zus\u00e4tzliche Kredite w\u00e4ren f\u00fcr dieses Jahr \u00a0m\u00f6glich, die wir allerdings nicht alle in Anspruch nehmen werden. Wir werden wesentlich weniger ben\u00f6tigen. F\u00fcr das n\u00e4chste Jahr schl\u00e4gt der Haushaltsausschuss des Bundestages in Abstimmung mit dem Finanzministerium 180 Milliarden Euro zus\u00e4tzlicher Kredite vor. Damit k\u00f6nnen wir alles finanzieren, was nach heutigem Stand erforderlich werden wird.\n\nTagesspiegel: Und wenn der Lockdown noch versch\u00e4rft oder verl\u00e4ngert wird, reicht das dann auch noch?\n\nOlaf Scholz: Wir haben Vorsorge getroffen. F\u00fcr die \u00dcberbr\u00fcckungshilfen stehen 39,5 Milliarden bereit und zus\u00e4tzlich eine allgemeine Pandemievorsorge von 35 Milliarden Euro. Wir haben also die fiskalische Kraft. Wir haben auch keine Probleme, uns zur refinanzieren. Das Vertrauen in den Wirtschaftsstandort Deutschland ist sehr gro\u00df. Das h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass wir als Erste ein Stabilisierungsprogramm aufgelegt haben. Davon hat Europa insgesamt profitiert, weil von der gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Volkswirtschaft beruhigende Signale ausgingen. Gleichzeitig haben wir auf europ\u00e4ischer Ebene mit zwei gro\u00dfen Programmen eine solidarische Hilfe organisiert.\n\nTagesspiegel: Viele B\u00fcrger werden den G\u00fcrtel enger schnallen m\u00fcssen. Sie reden viel \u00fcber Gerechtigkeit, es tobt gerade in Sachsen-Anhalt ein Streit um die Erh\u00f6hung des Rundfunkbeitrags, um die Kosten, die angebliche zu westdeutsche Pr\u00e4gung, um Doppelstrukturen. Finden Sie es gerecht, dass ein WDR-Intendant fast 400 000 Euro im Jahr, also mehr als Sie, verdient?\n\nOlaf Scholz: Ach, ich finde diese Diskussion \u00fcber das Gehalt darf man immer f\u00fchren. Wenn ein Intendant sich der Debatte \u00fcber die H\u00f6he seines Gehalts nicht stellt, ist das nicht in Ordnung. Nur sollten wir uns nicht auf die falsche F\u00e4hrte begeben. Wir haben die Rundfunkfreiheit in Deutschland so organisiert, dass das eine Angelegenheit der L\u00e4nder ist. Das Besondere des \u00d6ffentlich-Rechtlichen Rundfunks mit seinen vielen TV- und H\u00f6rfunksendern und den Internet-Angeboten besteht darin, dass sich 16 L\u00e4nder immer wieder einigen. Die 16 L\u00e4nder hatten eine Verst\u00e4ndigung gefunden, die von ihren Regierungsvertretern getragen wird.\n\nTagesspiegel: Einspruch: Sachsen-Anhalts Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff hat seine Zustimmung in Protokollerkl\u00e4rungen unter den Vorbehalt gestellt, dass eine Zustimmung in seinem Parlament nicht gesichert sei.\n\nOlaf Scholz: Das will ich gar nicht in Frage stellen. Der F\u00f6deralismus zeigt doch in der Corona-Krise, was er kann. Es geht auch hier darum, Einigkeit herzustellen.\n\nTagesspiegel: Sie haben viele Koalitionsvertr\u00e4ge verhandelt. Nun steht in dem Kenia-Vertrag von CDU, SPD und Gr\u00fcnen in Magdeburg, dass man sich beim Rundfunkbeitrag zur Beitragsstabilit\u00e4t bekenne. SPD und Gr\u00fcne wollen trotzdem f\u00fcr die Erh\u00f6hung stimmen, das ist doch ein Versto\u00df?\n\nOlaf Scholz: Ich habe in der Tat viele Koalitionsvertr\u00e4ge verhandelt. Deshalb wei\u00df ich, dass Beitragsstabilit\u00e4t nicht meint, dass es nicht auch zu einer geringen Erh\u00f6hung kommen kann. Und ehrlicherweise haben die, die sich dieses Ziel gesetzt hatten, sich doch durchgesetzt. Denn die Erh\u00f6hungen fallen viel geringer aus als die Rundfunkanstalten sich das gew\u00fcnscht haben. Diejenigen, die fragen, sind die Geh\u00e4lter nicht viel zu hoch, kann man bei den Strukturen was anders machen, haben ihren Kurs wirksam werden lassen. Wenn sich 16 L\u00e4nder verst\u00e4ndigen m\u00fcssen, kann es aber nie nach irgendeinem alleine gehen \u2013 da gibt es keine Wahrheit oder Richtigkeit, die man beim Rundfunkbeitrag finden oder ergr\u00fcnden kann, sondern am Ende sitzt man da und hat was ausgehandelt. Das ist wichtig f\u00fcr unsere Demokratie, dass wir die F\u00e4higkeit zur F\u00fchrung besitzen, indem wir uns auch auf etwas einigen k\u00f6nnen \u2013 und dazu stehen.\n\nTagesspiegel: Die CDU in Sachsen-Anhalt k\u00f6nnte mit der AfD die Erh\u00f6hung um 86 Cent im Monat stoppen.\n\nOlaf Scholz: Ich wundere mich, wie sehr da eine Partei vielleicht ihrem eigenen Ministerpr\u00e4sidenten in den R\u00fccken f\u00e4llt. Die Unterstellung, die einigen Beteiligten gemacht wird, macht man ihnen wohl zurecht. Denen geht es um eine gemeinsame Strategie mit der AfD.\u00a0 Da stellen sich einige an die Seite der Populisten, die versuchen, den \u00d6ffentlich-Rechtlichen Rundfunk schlecht zu reden. Ich glaube schon, dass der \u00f6ffentliche Rundfunk ein Demokratieanker in unserem Land ist, den man nicht \u00fcberbewerten kann.\u00a0\n\nTagesspiegel: Aber der Konflikt zeigt auch, dass das Pendel wieder Richtung mehr Einsparungen umschlagen wird, die Union zweifelt, dass die SPD in Bund und L\u00e4ndern wieder zur\u00fcck zur Schuldenbremse will...\n\nOlaf Scholz: Wer sich aus einer solchen Krise heraussparen will, hat keine Ahnung von Wirtschaft. Zu den Fakten: Nach den Berechnungen wird die Verschuldung in Deutschland bei etwa 70 Prozent des Bruttoinlandsprodukts liegen \u2013 am Ende der Finanzkrise 2010 waren es mehr als 80 Prozent. Innerhalb von neun Jahren haben wir sie auf unter 60 Prozent bekommen. Es ist deshalb mehr als plausibel, dass wir auch jetzt wieder aus dieser Krise herauswachsen k\u00f6nnen. Dann wird auch der Verschuldungsgrad wieder deutlich sinken. Wir m\u00fcssen also daf\u00fcr sorgen, dass es ordentliches wirtschaftliches Wachstum gibt. Daf\u00fcr sind Investitionen n\u00f6tig. Wir stehen vor einem Wandel wie bei dem industriellen Aufschwung Deutschlands am Ende des 19. Jahrhunderts. Denken sie an den Ausbau der erneuerbaren Energien, den Netzausbau, Ladestationen f\u00fcr E-Autos, Wasserstoff. Ich bin Sozialdemokrat, weil ich f\u00fcr Gerechtigkeit bin. Aber ich bin ein progressiver Politiker, weil ich f\u00fcr technologischen Fortschritt bin, dazu geh\u00f6rt eine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft, die CO2-neutral wird.\n\nTagesspiegel: Das h\u00f6rt sich nach Gerhard Schr\u00f6der mit seinem Slogan \u201eInnovation und Gerechtigkeit\u201c an, zum Part der Gerechtigkeit geh\u00f6ren f\u00fcr Sie aber auch Steuererh\u00f6hungen\u2026\n\nOlaf Scholz: Damit wir die Kraft haben, dass Unternehmen gut durch die Krise kommen, dass wir Arbeitspl\u00e4tze erhalten, sage ich mit ganz fester Stimme: Es wird keine Steuersenkungen f\u00fcr Spitzenverdiener und f\u00fcr sehr gro\u00dfe Unternehmen geben. Ich glaube aber, dass wir f\u00fcr Gerechtigkeit etwas in unserem Steuersystem tun m\u00fcssen. Wenn wir sagen, diejenigen, die sehr viel verdienen, sollen einen etwas h\u00f6heren Beitrag zur Finanzierung des Gemeinwesens leisten, hat das etwas damit zu tun, dass wir Steuern f\u00fcr die mittleren und niedrigen Einkommen senken wollen. Ja, die SPD h\u00e4lt auch eine Verm\u00f6genssteuer f\u00fcr richtig, ich habe das Konzept mitformuliert. Es gibt sie in der Schweiz, was die k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir auch. Und noch etwas ist mir wichtig: wir m\u00fcssen endlich bestimmte Steuerschlupfl\u00f6cher schlie\u00dfen. Etwa bei sogenannten Share Deals beim Verkauf von Immobilien. Da brauchen wir eine gesetzgeberische Mehrheit f\u00fcr echte Reformen. Und auch international ist weiterhin viel zu tun. Ich setze mich daher seit Monaten daf\u00fcr ein, dass wir auf OECD-Ebene ein System f\u00fcr eine globale Mindestbesteuerung durchsetzen und m\u00f6glichst zum Sommer n\u00e4chsten Jahres vereinbaren. Da geht es auch um ein internationales Konzept, wie wir die digitale Wirtschaft besser besteuern. Steueroasen und Steuerinseln m\u00fcssen verschwinden.\n\nTagesspiegel: Aber so sehr Sie sich abrackern, 54 Prozent attestieren der Union eine gute Wirtschaftskompetenz, nur neun Prozent der SPD, das muss Sie doch schmerzen.\n\nOlaf Scholz: Naja, der wirtschaftskompetenteste Kanzler, den man kriegen kann, hei\u00dft aber Olaf Scholz."}