{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2020/2020-10-09-olaf-scholz-zum-jahrestag-attentat-halle.html", "author": null, "title": "Olaf Scholz zum Jahrestag des Attentats in Halle", "published_date": "2020-10-09", "text": "Genau heute vor einem Jahr, am 9. Oktober 2019, sind eine junge Frau und ein junger Mann in Halle bei einem Attentat erschossen worden. Wir denken an sie und trauern mit ihren Angeh\u00f6rigen und Freunden. Der Anschlag war der furchtbare Versuch, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger j\u00fcdischen Glaubens an ihrem h\u00f6chstem spirituellen Feiertag Jom Kippur in ihrer Synagoge zu ermorden. Ein Terrorakt, der an die dunkelsten Zeiten Deutschlands erinnert.\n\nDie Bundesrepublik glaubte sich lange gefeit vor rechtem Terror. Zu schrecklich schien die Erinnerung an den barbarischen Schrecken des NS-Regimes. Doch dieser Glaube ist lange vor dem Attentat von Halle ersch\u00fcttert worden. Ich erinnere nur an die Brandanschl\u00e4ge in M\u00f6lln und Solingen Anfang der 90er Jahre, an die NSU-Mordserie Anfang der 2000er Jahre, der zehn Menschen zum Opfer fielen, oder zuletzt an den Mord an Walter L\u00fcbcke und die vielen Toten von Hanau.\n\nDiese Verbrechen r\u00fctteln uns immer wieder auf. Bei Trauer und Entsetzen allein darf es aber nicht bleiben. Wir m\u00fcssen die n\u00f6tigen Konsequenzen aus diesen Vorf\u00e4llen ziehen. Denn sie sind ja nur die sichtbare Spitze eines Eisbergs. Das Klima f\u00fcr diese politischen Morde wird von jenen erzeugt, die sich gerne im Hintergrund halten, in den Seminaren und den Blogs der sich intellektuell gebenden \u201eNeuen Rechten\u201c.\n\nZiel von Nazis, Rassisten, sogenannten Reichsb\u00fcrgern und vieler Verschw\u00f6rungstheoretiker ist genau das: ein Klima zu schaffen von Hass, Zwietracht und Angst. Sie eint die Ablehnung all dessen, was unsere Gesellschaft ausmacht, und f\u00fcr die allermeisten, die hier leben, f\u00fcr uns Demokratinnen und Demokraten, gleichzeitig so lebenswert macht: Vielfalt, Zusammenhalt, Solidarit\u00e4t, Mitgef\u00fchl. Das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, auf freie Wahlen, auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit und auf Sicherheit. Die R\u00fccksicht der Mehrheit auf diejenigen, die in der Minderheit sind.\n\nWir Demokratinnen und Demokraten m\u00fcssen uns wehren \u2013 mit der vollen Kraft des demokratischen Rechtstaates, was effiziente Sicherheitsbeh\u00f6rden und eine unabh\u00e4ngige Justiz bedeutet. Denn es ist Aufgabe des Staates, seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen und Verbrechen zu ahnden. Das schlie\u00dft \u00fcbrigens den Schutz des Staates selbst mit ein.\n\nDie gleiche Verpflichtung, sich wehrhaft zu zeigen, besteht aber auch dort, wo die Mechanismen und Instrumente der Rechten subtiler sind, wo die Grenzen des Sagbaren verschoben werden sollen. Hier sind Staat und Zivilgesellschaft in gleichem Ma\u00dfe gefragt. Das reicht von der Abwertung von Frauen \u00fcber die verbale Bedrohung oder dem rassistischen Reden \u00fcber B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Migrationshintergrund, bis zum irrationalen Gerede \u00fcber j\u00fcdisch beeinflusste Weltverschw\u00f6rungen. Da wird die Reichstagstreppe als Kulisse missbraucht, die sozialen Medien werden als \u201eEcho- oder Erregungskammern\u201c genutzt, besonders in den radikalen, abgeschotteten Blasen im Darknet.\n\nMit der AfD macht sich eine Partei in den deutschen Parlamenten breit, deren Gedankengut genauso zu diesem rechten Eisberg geh\u00f6rt. Sie nimmt nicht nur gezielt Einfluss auf die \u00f6ffentliche Meinung. Sie diskreditiert zugleich die demokratischen Institutionen, darunter die Parlamente, in denen sie selbst sitzt. Sie greift die Europ\u00e4ische Union aus deren Innerem heraus an, aus dem EU-Parlament. Gegen all das m\u00fcssen wir entschlossen gegenhalten.\n\nIn gut zwei Wochen wird die Bundesregierung im Ausschuss zur Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus und Rassismus zusammenkommen. Dort werden wir Vorschl\u00e4ge diskutieren und beschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte, dass wir k\u00fcnftig st\u00e4rker die Netzwerke und Echor\u00e4ume der Rechten erforschen und ergr\u00fcnden, wo sie heute schon im Verborgenen wirken. Das hei\u00dft auch, die Demokratief\u00f6rderprogramme und Pr\u00e4ventionsans\u00e4tze dauerhaft zu finanzieren und denen das R\u00fcckgrat zu st\u00e4rken, die sich gegen Rechtsextremismus und Rassismus engagieren. Die Bedrohten besser zu sch\u00fctzen und den Opfern wirkungsvoller zu helfen. Dazu mahnt uns das Attentat von Halle."}