{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2020/20201207-OS-Rheinische-Post.html", "author": null, "title": "Interview mit Olaf Scholz und Peter Brandt f\u00fcr die Rheinische Post", "published_date": "2020-12-07", "text": "Rheinische Post: Herr Scholz, Sie waren zw\u00f6lf im Dezember 1970. Haben Sie vom Kniefall etwas mitbekommen? Was haben Sie als Kind dar\u00fcber gedacht?\n\nOlaf Scholz: Obwohl ich jung war, habe ich es als Ereignis wahrgenommen. Und ich habe nat\u00fcrlich noch die Bilder vor Augen, ohne dass ich sagen kann, als Zw\u00f6lfj\u00e4hriger schon alles verstanden zu haben.\n\nRheinische Post: Wie war Ihre Position als Juso dazu?\n\nOlaf Scholz: So lange ich politisch denke, habe ich Willy Brandts Ostpolitik als gro\u00dfe befreiende Ver\u00e4nderung f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr Europa empfunden. Die Leistung Willy Brandts kann gar nicht hoch genug eingesch\u00e4tzt werden. Der Kniefall war eine zutiefst menschliche Geste, die gerade wegen ihrer Menschlichkeit ber\u00fchrt und \u00fcberzeugt hat.\n\nRheinische Post: Egon Bahr hat berichtet, Brandt habe spontan entschieden, dass es zu wenig sei, nur den Kopf zu neigen. Herr Brandt, haben Sie Ihren Vater auch manchmal so spontan erlebt?\n\nPeter Brandt: Spontaneit\u00e4t war nicht unbedingt seine St\u00e4rke. Es ist ja viel dar\u00fcber spekuliert worden, ob das wirklich so spontan war. Manche haben gemeint, dieser Kniefall w\u00e4re gar nicht gegangen, ohne ihn vorher zu trainieren. Alles Spekulation \u2013 er hat es auch seiner Familie nicht verraten. Meine Mutter wollte es wissen. Er hat ihr nur gesagt: \u201eIrgendetwas musste man tun.\u201c Nat\u00fcrlich ist es denkbar, dass mein Vater vorher wusste, das Niederlegen des Kranzes w\u00fcrde zu wenig sein, und das Knien dann spontan kam \u2013 wir wissen es nicht.\n\nRheinische Post: Ihr Bruder Matthias hat Ihren Vater als unnahbar empfunden. Haben Sie pers\u00f6nlich mit Ihrem Vater einmal \u00fcber Symbole und Emotionen sprechen k\u00f6nnen?\n\nPeter Brandt: Ich habe mit ihm \u00fcber vieles gesprochen. Ich bin 13 Jahre \u00e4lter als mein kleiner Bruder, und ich glaube, ich habe einen anderen Vater kennengelernt. Er war j\u00fcnger und hatte als Regierender B\u00fcrgermeister in Berlin noch eine andere Umgebung. Er habe eine \u201emecklenburgische Schwerbl\u00fctigkeit\u201c, hat mein Vater einmal selbstironisch gesagt. Ich kann aber nicht best\u00e4tigen, dass er nicht emotional oder nicht zug\u00e4nglich gewesen w\u00e4re.\n\nRheinische Post: Wie haben Sie als 68er mit viel Kritik an der Regierung den Kniefall wahrgenommen?\n\nPeter Brandt: Mich hat das sehr beeindruckt, so wie viele Menschen in Deutschland. Ich denke, auch partei\u00fcbergreifend, obwohl die Polarisierung damals sehr stark war. Ich habe mich nat\u00fcrlich eingehend mit dem Konzept der so genannten Neuen Ostpolitik besch\u00e4ftigt, aber davon unabh\u00e4ngig bin ich auch heute noch, wenn ich die Geste im Film sehe, sehr ber\u00fchrt.\n\nRheinische Post: In der europ\u00e4ischen F\u00fcrstengeschichte symbolisierte ein Kniefall eine Unterwerfung. Gab es deshalb auch so scharfe Kritik daran und an der damit verbundenen Ostpolitik?\n\nPeter Brandt: Es wurde versucht, es auch als Unterwerfung darzustellen. Dabei steht es nat\u00fcrlich auch in der Tradition der abendl\u00e4ndischen Christenheit. Ganz bestimmt war der Kniefall nicht als Unterwerfung gemeint, sondern als Demutsgeste. Und zwar von jemandem, der pers\u00f6nlich v\u00f6llig unbelastet war. Mein Vater war immer ein absoluter Gegner der Kollektivschuldthese. Aber er stand daf\u00fcr, als Staat Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Als Repr\u00e4sentant dieses Staates hat er sich zu dieser Demutsgeste entschlossen. Und er kniete ja an einem besonderen Ort nieder, n\u00e4mlich am Mahnmal f\u00fcr den Widerstand im Warschauer Ghetto. \n\nRheinische Post: Herr Scholz, auch in der SPD war die Ostpolitik umstritten. Hat die Geste dazu beigetragen?\n\nOlaf Scholz: Nein, meinem Eindruck nach nicht. Die Zeit war reif f\u00fcr diese Politik, aber es brauchte auch jemanden, der sie wagt. Ich bewundere deshalb vor allem den Mut Willy Brandts. Wer heute die Auseinandersetzungen \u00fcber die Ostvertr\u00e4ge noch einmal nachliest, der erinnert, wie umstritten das war, und damit auch, wie k\u00fchn. Die Wiedervereinigung Deutschlands, die Einheit Europas und die Hinwendung osteurop\u00e4ischer Staaten zur Demokratie w\u00e4ren nicht denkbar gewesen ohne seine Politik.\n\nRheinische Post: Und daf\u00fcr steht der Kniefall?\n\nOlaf Scholz: Er ist ein ganz gro\u00dfes Symbol im Rahmen einer geostrategisch verstandenen Politik, die klug bedacht und mutig war. \n\nRheinische Post: 1972 hat Brandt die SPD erstmals nach dem Krieg zur st\u00e4rksten Partei machen k\u00f6nnen \u2013 auch weil er sich in Warschau selbst klein machte?\n\nOlaf Scholz: Er hat sich nicht klein gemacht. Es war eine Demutsgeste, mit der er vielleicht ein wenig mithelfen konnte, dass die Gespenster der Vergangenheit nicht unsere gemeinsame friedliche Zukunft in Europa bedrohen. \n\nRheinische Post: Wolf Biermann fand die Geste selbst zwar gut, aber er kritisiert, dass Brandt mit den osteurop\u00e4ischen Regimen gesprochen hat und nicht mit der ostdeutschen Bev\u00f6lkerung.\n\nOlaf Scholz: Die emotionale Beziehung zwischen den Deutschen in der DDR und Willy Brandt war eng. Denken Sie nur an die Willy-Rufe bei seinem Besuch in Erfurt 1970.\n\nPeter Brandt: Dahinter stand ja die von Kennedy \u00fcbernommene Erkenntnis: Wenn wir den Zustand ver\u00e4ndern wollen, m\u00fcssen wir ihn anerkennen. Das klingt paradox, war aber langfristig angelegt und hat tats\u00e4chlich dazu beigetragen, die Verh\u00e4ltnisse in Europa zu ver\u00e4ndern. Es gab immer Kontakte auch zur Opposition, doch das wurde nicht nach au\u00dfen gekehrt.\n\nRheinische Post: Der Friedensnobelpreis 1971 f\u00fcr Willy Brandt \u2013 ist er auch eine Folge des Kniefalls?\n\nPeter Brandt: Das wissen wir nicht, aber eine solche Geste macht alles nat\u00fcrlich viel greifbarer. \n\nRheinische Post: H\u00e4tte es danach weitere Anl\u00e4sse f\u00fcr Bundeskanzler gegeben, ebenfalls in die Knie zu gehen?\n\nPeter Brandt: Solche Gesten lassen sich nicht wiederholen. Mich irritiert eher, dass es sich eingeb\u00fcrgert hat, sich f\u00fcr alles M\u00f6gliche zu entschuldigen. Das wirkt auf die Dauer wie ein ausgeleiertes Ritual. Es gibt Gr\u00fcnde, sich zu entschuldigen, etwa f\u00fcr koloniales Unrecht. Nur wirkt es dann nicht mehr so, wenn es schon f\u00fcnf oder zehn andere Entschuldigungen gab.\n\n\nRheinische Post: Sie hatten mit manchen Positionen Ihres Vaters Probleme, aber sind sie stolz auf die Geste des Kniefalls?\n\nPeter Brandt: Ich finde, im engeren Sinne stolz kann man nur sein auf das, was man selbst gemacht hat. Aber im weiteren Sinne w\u00fcrde ich die Frage bejahen.\n\nRheinische Post: Herr Scholz, angenommen, Sie werden Kanzler...\n\nOlaf Scholz: Ich will Kanzler werden! \n\nRheinische Post: Was k\u00f6nnen Sie noch von Willy Brandt lernen, um Kanzler zu werden?\n\nOlaf Scholz: Es geht nur mit Herz. Und das sage ich, obwohl ich im Gegensatz zu vielen anderen Willy Brandt f\u00fcr einen ausgepr\u00e4gten Realpolitiker halte. Ein Kanzler muss das Machtgef\u00fcge der Welt im Blick haben und daraus die richtigen Schl\u00fcsse f\u00fcr unsere nationalen Ziele ableiten. Und ein Gef\u00fchl f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben. All das hatte Brandt.\n\nRheinische Post: Braucht es heute wieder eine neue Ostpolitik?\n\nOlaf Scholz: Wir brauchen eine europ\u00e4ische Ostpolitik. Deutschland wird eine neue Ostpolitik nur im Verbund der Europ\u00e4ischen Union voranbringen. Wir wollen deshalb unsere Nachbarn, auch Russland, davon \u00fcberzeugen, dass sie den europ\u00e4ischen Integrationsprozess akzeptieren. Wir k\u00f6nnten es nicht dulden, wenn sie zur\u00fcck wollten in die Machtpolitik des 18. und 19. Jahrhunderts. Deutschland und die Europ\u00e4ische Union m\u00fcssen in einer Welt mit vielen Machtzentren im Westen wie im Osten darauf dringen, dass in der Staatenwelt das Recht und nicht die Macht das Miteinander bestimmt. Die OSZE, ein Erbe der Ostpolitik Brands und Schmidts, steht bis heute f\u00fcr diesen Gedanken. Der heute n\u00f6tige Multilateralismus baut auf der Ostpolitik von Willy Brandt und seiner zusammenf\u00fchrenden Geste vor 50 Jahren auf.\u00a0\n\nRheinische Post: Der deutsch-polnische Vertrag war damals ein Meilenstein. Wie schauen Sie heute auf das Verh\u00e4ltnis zwischen Deutschland und Polen?\n\nOlaf Scholz: Mein Eindruck ist, dass sich das polnische Volk die Demokratie, f\u00fcr die es hart gek\u00e4mpft hat, nicht wieder wegnehmen lassen will. Ich w\u00fcrde daher unterscheiden zwischen einer europafreundlichen Mehrheit in der polnischen Gesellschaft und einer polnischen Regierung, mit der wir als deutscher Staat im Augenblick auch Fragen der Rechtsstaatlichkeit innerhalb Europas kritisch diskutieren.\n\nRheinische Post: Trauen Sie sich eine \u00e4hnlich gute Gespr\u00e4chsebene zum russischen Pr\u00e4sidenten Putin zu wie sie die Kanzlerin haben soll?\n\nOlaf Scholz: Jede deutsche Regierung sollte gute Beziehungen zu anderen Regierungen pflegen, auch wenn sie nicht unsere demokratischen Werte und Prinzipien teilen. Das ist eine der Lehren aus der mutigen Ostpolitik Willy Brandts, dass wir die Verh\u00e4ltnisse, wie sie sind, als Ausgangspunkt nehmen, um sie dann zum Besseren zu wenden.\n\nRheinische Post: Herr Brandt, Gerhard Schr\u00f6der macht eine ganz spezielle, pers\u00f6nliche Form der Ostpolitik. Ist sein Verh\u00e4ltnis zu Putin zum Nutzen oder Schaden der SPD?\n\nPeter Brandt: Ich bin sicher, dass Olaf Scholz das zum Nutzen gesamteurop\u00e4ischer Entspannung und Zusammenarbeit gestalten wird.\n\nRheinische Post: Es gibt wieder starke rechte Str\u00f6mungen im Land. 1969 drohte die NPD in den Bundestag einzuziehen. Was l\u00e4sst sich aus Willy Brandts Handeln f\u00fcr heute ableiten?\n\nPeter Brandt: Mein Vater sagte damals, Neonazismus sei Verrat an Land und Volk. Das ist nat\u00fcrlich eine Intonation, die f\u00fcr manche heute fremd klingen w\u00fcrde. Aber die Botschaft war: Wir lassen der NPD nicht durchgehen, dass sie f\u00fcr sich die Vertretung nationaler Interessen reklamieren will. Dasselbe betrifft heute die AfD.\n\nRheinische Post: Woran liegt es aus Ihrer Sicht, dass die SPD auch mit Olaf Scholz als Kanzlerkandidat nicht aus dem Umfragetief kommt?\u00a0\n\nPeter Brandt: Ich m\u00f6chte nicht als jemand auftreten, der es vermeintlich besser wei\u00df. Aber klar ist doch, dass die SPD ihre Kernklientel der Arbeitnehmer und Kleinselbstst\u00e4ndigen wieder f\u00fcr sich mobilisieren muss. Im G\u00f6rlitzer Parteiprogramm von 1921 hie\u00df das \u201edie Partei des arbeitenden Volkes in Stadt und Land\u201c. Man w\u00fcrde das heute anders formulieren, richtig bleibt der Fokus trotzdem. Ich bin zuversichtlich, dass die n\u00e4chste Bundestagswahl deutlich besser f\u00fcr die SPD ausgehen wird, als man heute glaubt. Die Kanzlerin tritt ab, die Karten werden v\u00f6llig neu gemischt.\n\nRheinische Post: Was ist Ihre Analyse, Herr Scholz?\n\nOlaf Scholz: Die SPD ist die Partei des Respekts f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auch f\u00fcr diejenigen, die vielleicht nicht studiert haben, aber viel f\u00fcr unsere Gesellschaft leisten, oft bei schlechter Bezahlung. Wir setzen uns ein f\u00fcr mehr Zusammenhalt in der Gesellschaft und investieren f\u00fcr eine gute Zukunft in Klimaschutz und Digitalisierung. Und wir stehen f\u00fcr europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t. So k\u00f6nnen wir die Zustimmung f\u00fcr unsere Politik gewinnen, die wir brauchen, damit die SPD den n\u00e4chsten Kanzler stellen kann."}