{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2020/2020-09-28-olaf-scholz-thueringer-allgemeine-erfurt.html", "author": null, "title": "Olaf Scholz im Interview mit der Th\u00fcringer Allgemeine Erfurt", "published_date": "2020-09-28", "text": "TA Erfurt: Herr Scholz, in Gera wurde ein AfD-Mann zum Vorsitzenden des Stadtrates gew\u00e4hlt. Ihre SPD beschuldigt die CDU des erneuten Tabubruchs. Stehen nicht alle Parteien vor demselben Dilemma?\n\nOlaf Scholz: Nein, hier braucht es eindeutige Abgrenzungen. Es geht darum, dass wir klare Prinzipien haben. Seit den Ereignissen von Th\u00fcringen im Februar besteht ein breiter Konsens unter den demokratischen Parteien, dass kein Ministerpr\u00e4sident mit den Stimmen der AfD ins Amt gehievt werden darf. Dieser Konsens muss nat\u00fcrlich entsprechend auch f\u00fcr andere Ebenen und die dortigen \u00c4mter gelten. Eine Zusammenarbeit mit Rechtsextremen sollte es auch in St\u00e4dten und Gemeinden nicht geben. Deshalb ist es richtig, den Vorgang von Gera zu kritisieren \u2013 auch ich tue das.\n\nTA Erfurt: Sie nehmen aber schon zur Kenntnis, dass Ihre SPD in Kommunen gemeinsam mit der AfD abstimmt?\n\nOlaf Scholz: Wo das vorkommt, wird es von uns abgelehnt. Noch mal: Es geht hier um unsere Prinzipien und unsere Haltung. Eine Zusammenarbeit mit der AfD ist nicht akzeptabel.\n\nTA Erfurt: Ihre Partei ist in Th\u00fcringen nur noch einstellig. Was wollen Sie als Kanzlerkandidat tun, um die SPD in Mitteldeutschland zu st\u00e4rken?\n\nOlaf Scholz: Die politische Debatte war bei den Landtagswahlen sehr polarisiert, weil es darum ging, den rechten Populismus zur\u00fcckzuweisen. Gerade jetzt versteht aber wohl fast jeder, dass schlechte Laune noch kein Programm f\u00fcr die Zukunft ist. Die Corona-Pandemie zeigt doch, dass der Populismus kein einziges Problem l\u00f6st, mitunter sogar Leben gef\u00e4hrdet. Deshalb besteht eine gute Chance f\u00fcr die SPD \u2013 weil wir unser Land durch diese Krise steuern und weil wir einen Plan haben, wie sich Deutschland weiterentwickeln soll.\n\nTA Erfurt: Sehen Sie die Gefahr, dass die Corona-Krise die Schere zwischen Ost und West wieder \u00f6ffnet?\n\nOlaf Scholz: Nein, aber wir m\u00fcssen das im Blick behalten. Gerade im Osten haben ja viele Menschen Erfahrungen mit tiefgreifenden Ver\u00e4nderungen und Strukturbr\u00fcchen gesammelt \u2026\n\nTA Erfurt: Nicht nur gute.\n\nOlaf Scholz: Ja, das ist mir sehr bewusst. Nicht alles ist gegl\u00fcckt nach 1990. Die Anpassungsleistung vieler Ostdeutscher, die sich nach dem Fall der Mauer oft v\u00f6llig umstellen mussten, wird mir insgesamt noch zu wenig gew\u00fcrdigt \u2013 da k\u00f6nnte das Land nach 30 Jahren Einheit weiter sein. Die Bundesregierung hat aber eine wichtige Lehre daraus gezogen. Wir begleiten die aktuellen Strukturver\u00e4nderungen mit gro\u00dfem Einsatz, in Ost wie West. Ein Beispiel: Wir setzen 40 Milliarden Euro ein, um den Strukturwandel beim Ausstieg aus der Braun- und Steinkohle zu unterst\u00fctzen. Wir k\u00fcmmern uns um die Automobil- und Zulieferindustrie, die sich ebenfalls umstellen muss\nund an der ja allein in Th\u00fcringen Zehntausende Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen. Mit dem Konjunkturpaket haben wir viel Geld bereitgestellt, damit in neue Technologien investiert werden kann. Gerade Ostdeutschland wird davon stark profitieren."}