{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-07-02-bz.html", "author": null, "title": "Olaf Scholz im Interview mit der Badischen Zeitung", "published_date": "2021-07-02", "text": "BZ: Herr Scholz, was macht Ihnen Angst?\n\nOlaf Scholz: Ach, ich bin kein \u00e4ngstlicher Typ. Allerdings macht mir einiges Sorgen: Wie wir die Corona-Pandemie endg\u00fcltig hinter uns lassen k\u00f6nnen, zum Beispiel. Oder wie wir es hinkriegen, dass die Welt friedlicher wird. Und nat\u00fcrlich, wie wir unser Land so gestalten, dass jeder und jede ein gutes Leben und ein gutes Einkommen hat.\n\nBZ: Vielen Menschen macht der Klimawandel Angst. Anderen die Spaltung unserer Gesellschaft oder die Zuwanderung. Wieso sind Sie der richtige Mann, um all diese Probleme anzupacken?\n\nOlaf Scholz: Genau deshalb: Weil ich diese Themen gezielt anpacke. Ich sehe im Moment zwei gro\u00dfe Herausforderungen f\u00fcr unsere Gesellschaft. Erstens, jeder und jede sollen f\u00fcr ihre Arbeit Respekt und Anerkennung erhalten und ordentlich bezahlt werden. Das will ich mit einem Mindestlohn von zw\u00f6lf Euro und besseren Tarifl\u00f6hnen erreichen. Es geht um Geld, um Arbeitsbedingungen, aber auch um den grundlegenden Zusammenhalt. Gesellschaftliche Anerkennung darf sich nicht an Studium oder Wohnort festmachen. Das ist eine Frage des Respekts.\n\nBZ: Und die zweite Herausforderung?\n\nOlaf Scholz: Die Frage, wie wir es schaffen, den menschengemachten Klimawandel aufzuhalten und gleichzeitig sicherzustellen, dass der wirtschaftliche Wohlstand unseres Landes auch noch in zehn, 20 und 30 Jahren besteht. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir jetzt entscheiden. Wir stehen vor einer zweiten industriellen Revolution. Fast 250 Jahre lange fu\u00dfte der Erfolg unserer Industrie auf der Nutzung von Kohle, Erd\u00f6l, und Erdgas, nun wollen wir in nur 25 Jahren komplett auf Erneuerbare umsteigen, um CO -neutral zu wirtschaften. Diese Aufgabe ist riesig. Die Automobilindustrie und andere Branchen stehen in den Startl\u00f6chern. Nur der Staat hat noch nicht die n\u00f6tigen Entscheidungen getroffen. Seit Jahren verweigern sich CDU und CSU den notwendigen Beschl\u00fcssen, um die Voraussetzungen f\u00fcr den industriellen Umbau zu schaffen. Das betrifft den Ausbau des Stromnetzes genauso wie schnelles Internet und Mobilfunk. Ich stehe daf\u00fcr, dass man das kraftvoll angeht.\n\nBZ: Was hei\u00dft das konkret?\n\nOlaf Scholz: Die Aufgabe des Staates ist es, den Rahmen zu setzen und die Infrastruktur fit zu machen. Daf\u00fcr will ich jedes Jahr 50 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen bereitstellen. Unsere Aufgabe ist es, die richtigen Bedingungen f\u00fcr die Investitionen der Privatwirtschaft zu schaffen. Die Autoindustrie braucht unter anderem mehr Lades\u00e4ulen. Die Chemieindustrie sagt mir: Die Windparks errichten wir schon selbst \u2013 aber ihr seid f\u00fcr die Planungen von Stromleitungen und das Netz verantwortlich. Wenn ich die Regierung f\u00fchre, werden wir im ersten Jahr die erforderlichen Gesetze \u00e4ndern, damit der Bau von Stromleitungen und Erzeugungsanlagen f\u00fcr erneuerbare Energien in Deutschland vorangeht.\n\nBZ: Wie lautet Ihr Ziel f\u00fcr den Ausbau der Lades\u00e4ulen?\n\nOlaf Scholz: Wir m\u00fcssen da jetzt den Turbo z\u00fcnden, um das klassische Henne-Ei-Problem zu l\u00f6sen: Es gibt zu wenig Lades\u00e4ulen, deswegen sind E-Autos nicht so attraktiv. Und es gibt nicht genug E-Autos, deshalb rechnen sich Lades\u00e4ulen h\u00e4ufig noch nicht. Wir brauchen mehr Lades\u00e4ulen \u2013 auf Supermarkt-Parkpl\u00e4tzen, an Tankstellen und in jeder normalen Wohnstra\u00dfe. Im Moment schaffen wir nicht einmal 1000 neue S\u00e4ulen im Monat. Wir br\u00e4uchten aber 2000 neue S\u00e4ulen in der Woche. Mein Ziel ist es, eine Million Ladepunkte bis 2030 zu haben.\n\nBZ: Das alles kostet viel Geld. Was bedeutet das f\u00fcr die B\u00fcrger?\n\nOlaf Scholz: Ganz wichtig: Der wirtschaftliche Umbau muss f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bezahlbar bleiben. Strom aus erneuerbaren Energien geh\u00f6rt die Zukunft \u2013 dieser Strom muss billiger werden. Daf\u00fcr will ich die EEG-Umlage bis Ende 2025 abschaffen. Eine vierk\u00f6pfige Familie hat dadurch ungef\u00e4hr 300 Euro mehr im Jahr. Was ich absolut falsch finde, wenn allein die Mieter den steigenden CO -Preis f\u00fcr \u00d6l und Gas tragen sollen. Halbe-Halbe war in der Regierung vereinbart. CDU und CSU sind aber so sehr in den H\u00e4nden von Lobbyisten, dass sie das in letzter Minute gestoppt haben. Schon das alleine ist ein guter Grund, dass der n\u00e4chste Kanzler ein Sozialdemokrat ist.\n\nBZ: F\u00fcr den Staat wird all dies teuer und kommt noch auf die Kosten der Corona-Krise oben drauf. Ist die Zeit der Haushalte ohne Neuverschuldung vorbei?\n\nOlaf Scholz: Nein. Im n\u00e4chsten Jahr m\u00fcssen wir wegen der Folgen der Pandemie noch einmal in erheblichem Ma\u00dfe neue Kredite aufnehmen. F\u00fcr die folgenden Jahre sieht meine Finanzplanung vor, wieder ohne Ausnahmeregel von den Stabilit\u00e4tsvorschriften des Grundgesetzes zu handeln. Ich bin mir sicher, wir werden aus der Krise herauswachsen \u2013 mit einem ordentlichen Wirtschaftswachstum.\n\nBZ: Die Bluttat von W\u00fcrzburg durch einen Asylbewerber aus Somalia hat viele Menschen ersch\u00fcttert.\n\nOlaf Scholz: Das ist eine schreckliche Tat, die hart bestraft werden muss. Und nat\u00fcrlich darf klar gesagt werden: Der T\u00e4ter war ein Asylbewerber. Zum vollst\u00e4ndigen Bild geh\u00f6rt f\u00fcr mich aber auch: Einige von denen, die sich dem T\u00e4ter mutig entgegengestellt haben, waren ebenfalls Asylbewerber.\n\nBZ: Welche Konsequenzen ziehen Sie?\n\nOlaf Scholz: In unserer Gesellschaft m\u00fcssen Recht und Ordnung gelten und durchgesetzt werden. Ich stehe f\u00fcr eine klare und pragmatische Orientierung in Fragen der inneren Sicherheit. Als Innensenator von Hamburg habe ich meine Haltung so beschrieben: Ich bin liberal, aber nicht doof. Das gilt.\n\nBZ: Wenn wir uns die Welt anschauen, r\u00fcckt ein globaler Spieler ins Blickfeld: China. Die US-Regierung versucht gerade mit Nachdruck, die Europ\u00e4er auf ihre Seite zu ziehen. Aber kann Deutschland sich \u00fcberhaupt von China abwenden?\n\nOlaf Scholz: Das w\u00e4re nicht klug. Gerade die deutsche Volkswirtschaft, die ihren Erfolg ja daraus bezieht, dass sie Maschinen in alle Welt exportiert und viele Waren importiert, w\u00fcrde schweren Schaden nehmen, wenn wir uns entkoppeln vom Weltmarkt. Es muss unsere Aufgabe sein, ein System der gemeinsamen Sicherheit zustande zu bringen \u2013 und zwar unter Wiederbelebung dessen, was man in den 70er Jahren unter Willy Brandt und Helmut Schmidt als Entspannungspolitik bezeichnete. Gleichzeitig m\u00fcssen wir klarmachen, dass wir als Demokratien zusammenstehen und dass Menschenrechte keine Marotte des Westens sind, sondern etwas, das die Menschheit insgesamt betrifft. Nur ein starkes, souver\u00e4nes Europa wird das hinkriegen.\n\nBZ: Sie pl\u00e4dieren also f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Distanz zu den USA?\n\nOlaf Scholz: Nein, die USA sind uns nahe, weil wir durch gemeinsame Werte wie Demokratie, Freiheit und Rechtsstaat eng miteinander verbunden sind. Die neue USRegierung unter Pr\u00e4sident Joe Biden ist ein Lichtblick. Die transatlantische Partnerschaft und die Nato werden f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre und Jahrzehnte ein fester Bestandteil unserer Sicherheit und unserer Freiheit sein. Genauso wie ein souver\u00e4nes und selbstbewusstes Europa.\n\nBZ: Sie sprachen Willy Brandts Ostpolitik an. Ist es im Verh\u00e4ltnis zu Russland an der Zeit f\u00fcr eine neue Entspannungspolitik?\n\nOlaf Scholz: Damals war das Ergebnis dieser Entspannungspolitik die Einigung \u00fcber die Unverletzlichkeit der Grenzen. Genau das hat Russland mit der Annexion der Krim und dem Sch\u00fcren von Unruhen in der Ukraine infrage gestellt. Dennoch: Wir brauchen eine neue, diesmal europ\u00e4ische Ostpolitik, die eben auch die Interessen Russlands in den Blick nimmt.\n\nBZ: W\u00fcrden Sie denn noch mal in eine Gro\u00dfe Koalition gehen?\n\nOlaf Scholz: CDU/CSU sind ausgelaugt, ziellos und vom Lobbyismus zerfressen, die m\u00fcssen sich dringend in der Opposition erholen. Ich erinnere nur an die Maskendeals, an die Spenden der Immobilienbranche. Manche sagen ja: Die Union benimmt sich, als ob ihr der Laden geh\u00f6rt."}