{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-03-12-Ta-Nea.html", "author": null, "title": "Interview mit Finanzminister Olaf Scholz f\u00fcr die griechische Zeitung \u201eTa Nea\u201c", "published_date": "2021-03-12", "text": "Ta Nea: Die Corona-Pandemie hat zu einer grundlegenden \u00c4nderung der deutschen Finanzpolitik gef\u00fchrt, die Schwarze Null f\u00fcr das letzte und auch f\u00fcr das laufende Jahr 2021 aufgehoben. Das Finanzministerium rechnet mit h\u00f6herer Kreditaufnahmebedarf mindestens bis 2024. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass die Schwarze Null wieder kommt?\n\nOlaf Scholz: Unsere Finanzpolitik bleibt unver\u00e4ndert: Wir wirtschaften solide, um in einer Krise kraftvoll gegenhalten zu k\u00f6nnen. Dies sind zwei Seiten der gleichen Medaille. Deshalb verf\u00fcgt unser Land \u00fcber die Finanzkraft, die gesundheitlichen, sozialen und wirtschaftlichen Folge dieser Pandemie zu stemmen. Im vergangenen Jahr haben wir 130 Milliarden Euro an Krediten aufgenommen, f\u00fcr dieses Jahr hat uns der Bundestag die Aufnahme von weiteren 180 Milliarden Euro im Dezember genehmigt. Noch ist die Pandemie aber nicht \u00fcberwunden, deshalb werden wir in den n\u00e4chsten Wochen wohl einen Nachtragshaushalt einbringen, um die zus\u00e4tzlichen Kosten abzubilden. Es ist gut, dass wir seit Beginn dieser Pandemie, die bei uns im Land mehr als 70.000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern das Leben gekostet hat, kraftvoll und entschieden agieren. Bis zum Ende dieser Krise werden wir das fortsetzen, um Gesundheit und Leben zu sch\u00fctzen, Besch\u00e4ftigung zu sichern und Unternehmen zu sch\u00fctzen.\n\nTa Nea: Die Union besteht weiterhin auf die Einhaltung einer starren Schuldenbremse. Erwarten Sie als Kanzlerkandidat der SPD, dass dieses Thema eine wichtige Rolle im kommenden Wahlkampf spielen wird?\n\nOlaf Scholz: Die Folgen der Corona-Krise werden sich mehrere Jahre lang auf unsere Steuer-Einnahmen auswirken, weil das vorausgesagte Niveau aufgrund der Pandemie nat\u00fcrlich nicht erreicht wird. Insofern werden wir mit weniger Einnahmen rechnen m\u00fcssen bei weiterhin hohen Ausgaben. Auch im n\u00e4chsten Jahr werden wir viel Geld aufwenden zum Schutz unserer Gesundheit und zur Finanzierung des Sozialstaates, der uns gerade sehr gut durch diese Krise bringt. Auch das Investitionsniveau muss weiterhin hoch bleiben, sonst verspielen wir die Zukunftschancen unseres Landes. All das m\u00fcssen wir im Haushalt 2022 und der Finanzplanung bis 2025 abbilden. Bis Ende M\u00e4rz muss die Koalition sich dar\u00fcber eine Meinung bilden \u2013 vor dieser Entscheidung kann sich niemand dr\u00fccken. Dann werden wir sehen, inwieweit das Thema in den Wahlkampf ragen wird. F\u00fcr mich als Bundesfinanzminister ist klar: Ich lehne K\u00fcrzungen in den sozialen Sicherungssystemen ab und werde die Investitionen weiterhin auf Rekordniveau halten, um f\u00fcr k\u00fcnftiges Wachstum und Besch\u00e4ftigung zu sorgen.\n\nTa Nea: Der Stabilit\u00e4tspakt ist wegen der Corona-Pandemie schon 2020 bis auf weiteres ausgesetzt. Die Staatsschulden explodieren wegen der Corona-Krise \u00fcberall in Europa. Wann erwarten Sie eine R\u00fcckkehr zu den Regeln des Stabilit\u00e4tspakts?\n\nOlaf Scholz: Die Europ\u00e4ische Kommission hat ja k\u00fcrzlich die Kriterien ver\u00f6ffentlicht, nach denen sie entscheiden will, wann der Stabilit\u00e4tspakt wieder in Kraft tritt. Das schauen wir uns jetzt genau an. Klar ist, dass wir die fiskalische Unterst\u00fctzung so lange aufrechterhalten m\u00fcssen, wie es die pandemische und wirtschaftliche Lage verlangt.\n\nTa Nea: Hochverschuldete Euro-L\u00e4nder wie Griechenland erleben einen schwereren wirtschaftlichen Einbruch als Deutschland. Wann flie\u00dfen die Gelder aus dem neugeschaffenen EU-Aufbaufond?\n\nOlaf Scholz: Der EU-Aufbaufonds ist das zentrale Instrument auf EU-Ebene, dem wirtschaftlichen Aufschwung einen kr\u00e4ftigen Schub zu geben und Europa fit f\u00fcr die Zukunft zu machen. Die ersten Mittel werden als Abschlagszahlungen schon im Sommer flie\u00dfen. Dann kommt es darauf an, die Reformen und Investitionsvorhaben der jeweiligen nationalen Ausbaupl\u00e4ne schnell umzusetzen, damit die weiteren Summen schnell ausgezahlt werden k\u00f6nnen.\n\nTa Nea: Aus aktuellem Anlass: Griechenland ist vom Tourismus besonders abh\u00e4ngig, die Tourismusbranche ist von der Coronapandemie besonders hart getroffen. Die griechische Regierung hofft auf den EU-Impfpass, um die kommende Tourismussaison zu retten. Wie stehen Sie zu diesem Instrument?\n\nOlaf Scholz: Nat\u00fcrlich hoffen wir alle, dass wir so schnell wie m\u00f6glich mehr Normalit\u00e4t im Alltag haben werden. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr viele Menschen auch, den Sommerurlaub im Ausland zu verbringen. Ich reise gern, auch gerne nach Griechenland. Doch zun\u00e4chst einmal m\u00fcssen wir die Pandemie \u00fcberwinden - mit Impfen, Testen und Kontaktverfolgung m\u00fcssen wir hier vorankommen. Erste \u00d6ffnungsschritte mit Blick auf Schulen, Kitas und Friseure sind in unserem Land bereits erfolgt. Gerade haben wir uns auf eine schrittweise \u00d6ffnungsstrategie geeinigt. Jetzt m\u00fcssen wir genau beobachten, wie sich das Infektionsgeschehen entwickelt, insbesondere mit Blick auf die Mutationen. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn in diesem Jahr Sommerurlaube wieder m\u00f6glich w\u00e4ren. Ein EU-Impfpass k\u00f6nnte ein Instrument sein. Da warten wir jetzt auf die Vorschl\u00e4ge der Kommission, die in K\u00fcrze kommen sollen."}