{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-04-18-was.html", "author": null, "title": "Olaf Scholz im Interview mit der Welt am Sonntag", "published_date": "2021-04-18", "text": "Welt am Sonntag: Herr Scholz, zu wenig Impfstoff, in den Schulen zu wenig Tests, Hilfen kommen bei Selbstst\u00e4ndigen nicht an, die Runden bei der Kanzlerin sind schlecht vorbereitet, Beschl\u00fcsse werden zur\u00fcckgezogen.Warum klappt so vieles nicht?\n\nOlaf Scholz: F\u00fcr eine solche Krise gibt es keine Blaupause, daher l\u00e4uft nicht alles rund. Vieles hat aber auch ganz ordentlich geklappt. Die vielen Milliarden Euro an Finanzhilfen, die wir bereitgestellt haben, sind ein Grund daf\u00fcr, dass die Wirtschaft glimpflicher als bef\u00fcrchtet durch diese Krise gekommen und die Arbeitslosigkeit kaum gestiegen ist. Der Internationale W\u00e4hrungsfonds sagt, dass wir wohl etwa 400.000 Unternehmen im vorigen Jahr durch unsere Hilfen gerettet haben. Kurzarbeit und Kurzarbeitergeld werden inzwischen international kopiert. Auch bei den Tests l\u00e4uft es jetzt deutlich besser.\n\nWelt am Sonntag: Und die Impfstoffbeschaffung?\n\nOlaf Scholz: Die Fehler zu Beginn habe ich seinerzeit deutlich angesprochen, als das zum Jahreswechsel klar wurde. Deswegen haben wir Konsequenzen gezogen, das Impfen zur Chefsache gemacht, darum k\u00fcmmert sich jetzt ein eigener Kabinettsausschuss. Und wir haben einen Impfstoff beauftragten, dessen Aufgabe es ist, den Aufbau einer verl\u00e4sslichen Impfstoffproduktion in unserem Land zu unterst\u00fctzen, auf die wir uns k\u00fcnftig verlassen k\u00f6nnen. Und allm\u00e4hlich sp\u00fcren wir auch, dass die Impfungen an Fahrt gewinnen.\n\nWelt am Sonntag: Sie haben im ZDF am 7. M\u00e4rz gesagt: \u201eWir m\u00fcssen jede Woche Millionen impfen, im M\u00e4rz schon am Ende des Monats, im April, im Mai, im Juni. Es wird bis zu zehn Millionen Impfungen pro Woche geben.\" Wo sind diese zehn Millionen? Derzeit sind es 3,6 Millionen.\n\nOlaf Scholz: Wenn Sie das Zitat richtig lesen, merken Sie selbst, auf welche Zeit sich die zehn Millionen Impfungen bezogen haben: Ende Juni. Klar ist doch, dass wir seit Ende M\u00e4rz mehr und mehr Impfstoff erhalten. Seit Anfang April k\u00f6nnen wir deshalb endlich die Haus\u00e4rzte einbeziehen. In den Impfzentren werden w\u00f6chentlich etwa 2,25 Millionen Impfungen vorgenommen. Die aktuellen Planungen sehen vor, dass wir Ende April vier bis f\u00fcnf Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger pro Woche impfen werden. Das steigt dann kontinuierlich an, bald werden wir auch die Betriebs\u00e4rzte in die Kampagne einbeziehen k\u00f6nnen; Ende Juni k\u00f6nnen wir die Zehn-Millionen-Marke erreichen.\n\nWelt am Sonntag: AstraZeneca ist umstritten, Johnson und Johnson verschiebt die EU-Lieferungen. Bleibt es dabei, dass jeder bis zum Sommer ein Impfangebot erh\u00e4lt?\n\nOlaf Scholz: Im Augenblick sprechen alle Berechnungen daf\u00fcr, dass es klappen kann, im Som mer allen ein Impfangebot zu machen. Gerade hat Biontech eine weitere Son derlieferung an die EU angek\u00fcndigt, das ist eine gute Nachricht, auch wenn es andernorts R\u00fcckschl\u00e4ge gibt. AstraZeneca steht aber Millionen von \u00e4lteren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zur Verf\u00fcgung. Zuletzt hat es einen regelrechten Run darauf gegeben trotz aller Unkenrufe.\n\nWelt am Sonntag: Was haben die Bundesl\u00e4nder in dem Jahr der Pandemie falsch gemacht, dass sie in der Virusbek\u00e4mpfung nun entmachtet werden?\n\nOlaf Scholz: In dieser Pandemic lernen wir alle jeden Tag dazu die Politik, die Wissenschaft, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Es geht nicht um Machtfragen. Es geht bei der \u201eBundesnotbremse\" darum, klare und einheitliche Regeln zu schaffen damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in allen 16 L\u00e4ndern wissen, was gilt. Diese Regeln unterscheiden sich nicht wesentlich von denen, die miteinander vereinbart waren. Das Infektionsschutzgesetz wird nun in dieser Woche im Bundestag und Bundesrat beraten und, da bin ich sehr zuversichtlich, verabschiedet werden. Das Gesetz soll m\u00f6glichst verst\u00e4ndlich und praxisnah ausfallen.\n\nWelt am Sonntag: Wird es noch \u00c4nderungen am Entwurf des Infektionsschutzgesetzes geben?\n\nOlaf Scholz: Sicherlich wird man an der einen oder anderen Stelle noch ein wenig feilen. Ich erwarte aber keine wesentlichen \u00c4nderungen gegen\u00fcber dem Entwurf.\n\nWelt am Sonntag: Derzeit debattiert man dar\u00fcber, ob es bei der Ausgangssperre Ausnahmen f\u00fcr Spazierg\u00e4nger oder Jogger gibt. Sind Sie daf\u00fcr?\n\nOlaf Scholz: Wichtig ist mir, dass es klare, einheitliche und lebensnahe Regelungen gibt. F\u00fcr die privaten Kontakte, f\u00fcr das Einkaufen, f\u00fcr Ausgangsbeschr\u00e4nkungen, von deren Nutzen ich weiterhin \u00fcber zeugt bin. Es muss f\u00fcr jede und jeden nachvollziehbar sein, was gilt.\n\nWelt am Sonntag: Ist es mit Blick auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gegen das Grundgesetz, wenn die gr\u00f6\u00dfer werdende Masse der Geimpften genauso unter die Einschr\u00e4nkungen der Grundrechte fallen wie Nichtgeimpfte? Au\u00dferdem muss gegen dieses Gesetz vor dem Bundesverfassungsgericht geklagt werden, wenn man dagegen ist, bisher gen\u00fcgt es, die Gerichte vor Ort anzurufen.\n\nOlaf Scholz: Den zweiten Vorhalt lasse ich nicht gelten: Per Bundesgesetz ist beispielsweise auch geregelt, dass man einen F\u00fchrerschein braucht, um ein Auto zu lenken. Das gilt dann auch unmittelbar. Wenn Sie ein Bu\u00dfgeld aufgebrummt bekommen und das f\u00fcr verfassungswidrig halten, k\u00f6nnen sie die Amtsgerichte bem\u00fchen. Gleiches gilt auch f\u00fcr den erweiterten Paragrafen des Infektionsschutzgesetzes, um mit diesem merkw\u00fcrdigen Ger\u00fccht mal aufzur\u00e4umen.\n\nWelt am Sonntag: Bleibt die Frage nach den Geimpften und Genesenen.\n\nOlaf Scholz: Das ist ein wichtiger Punkt. Ich bin daf\u00fcr, dass Geimpfte und Genesene so behandelt werden wie negativ Getestete. Das Robert-Koch-Institut hat auf unsere Bitte hin ermittelt, dass von Geimpften wohl kein gr\u00f6\u00dferes Risiko ausgeht. Wie genau das ausformuliert werden wird, werden wir bei der n\u00e4chsten Zusammenkunft der MPK noch in diesem Monat miteinander diskutieren. Daf\u00fcr haben wir im Infektionsschutzgesetz eigens eine Verordnungserm\u00e4chtigung geschaffen, damit wir das dann rasch umsetzen k\u00f6nnen, ohne ein weiteres Gesetz machen zu m\u00fcssen.\n\nWelt am Sonntag: Braucht man nach dem Gesetz \u00fcberhaupt noch diese MPK-Runden?\n\nOlaf Scholz: Nat\u00fcrlich brauchen wir weiterhin die Besprechungen der 16 L\u00e4nder mit der Bundesregierung, etwa zu eben jenem Thema. Auch der Fortgang der Impfkampagne muss eng miteinander abgestimmt und es muss er\u00f6rtert werden, ab wann wir die Betriebs\u00e4rzte einbeziehen k\u00f6nnen.\n\nWelt am Sonntag: Werden die Menschen in den Sommermonaten in den Urlaub reisen k\u00f6nnen?\n\nOlaf Scholz: Ich hoffe sehr, dass auch Urlaubsreisen im Sommer m\u00f6glich sein werden. Das h\u00e4ngt aber von vielen Bedingungen ab, auch davon, wie die Pandemie sich in unseren Nachbarl\u00e4ndern entwickelt. Noch ist das Bild zu unklar, um genauere Prognosen zu wagen gerade stecken wir mitten in der dritten Welle. Ich rechne aber fest damit, im Sommer im Biergarten sitzen und die n\u00e4chste Bundesligasaison auch mal im Stadion verfolgen zu k\u00f6nnen.\n\nWelt am Sonntag: Wenn Sie Kanzler werden sollten: Was ist Ihr Plan, um gegen die Nachbeben der Pandemic gewappnet zu sein?\n\nOlaf Scholz: L\u00e4ngst ist klar, dass wir in Deutschland und Europa robuste Strukturen f\u00fcr die Produktion von Impfstoffen brauchen. Wir m\u00fcssen wieder im besten Sinne Apotheke der Welt werden. Da kann auch der Staat helfen, etwa bei der Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr die mRNA-Technologie. Und es wird darum gehen, Genehmigungsverfahren zu beschleunigen, sodass z\u00fcgig auf Mutationen reagiert werden kann.\n\nWelt am Sonntag: Wie sieht es mit der Reform der Staatlichkeit aus?\n\nOlaf Scholz: Das ist eine weitere Lehre: Unser Staat muss schnell, effizient und modern sein. Gerade in der Digitalisierung brauchen wir einen echten Schub. Wenn Gesundheits\u00e4mter zu Beginn dieser Pandemie noch mit Stift, Zettel und Faxger\u00e4ten arbeiten mussten, spricht das B\u00e4nde. Wichtig wird sein, dass alle staatlichen Ebenen an einem Strang ziehen: Die \u201eStaatlichkeit\" sind, wenn Sie so wollen, die 11.700 St\u00e4dte und Gemeinden, die 401 Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte, die 16 L\u00e4nder sowie die Bundesregierung mit ihren Ministerien. Der Erfolg h\u00e4ngt davon ab, dass sich alle gemeinsam einer Sache verpflichtet f\u00fchlen und sich nicht gegenseitig die Verantwortung zuschieben.\n\nWelt am Sonntag: Wie wollen Sie das erreichen?\n\nOlaf Scholz: Ich habe vier gro\u00dfe Zukunftsmissionen f\u00fcr Deutschland vorgeschlagen, die ich als Kanzler angehen werde: Gesundheit, Klimawandel, Mobilit\u00e4t und Digitalisierung. Ich will, dass wir in all diesen Bereichen besser, schneller und konsequenter werden. Denn ich f\u00fcrchte, dass es unserem Land Wohlstand und Zukunft kosten w\u00fcrde, wenn CDU und CSU die n\u00e4chste Bundesregierung f\u00fchren w\u00fcrden. In wenigen Jahren w\u00fcrden wir neidisch auf den Wohlstand Asiens blicken. Ich mache das an einem Beispiel deutlich: dem Kampf gegen den Klimawandel. Die Aufgabe ist nicht zu \u00fcbersch\u00e4tzen. 250 Jahre lang hat unsere Industrie auf der Nutzung von Kohle und Erd\u00f6l beruht. Nun wollen wir innerhalb von maximal 30 Jahren komplett CO3-neutral wirtschaften. Das muss man beherzt anpacken, statt wie die Union st\u00e4ndig zu zaudern und zu blockieren und zu beten, dass der liebe Gott schon alles richten wird.\n\nWelt am Sonntag: Zurzeit ist die SPD die Partei, die in Umfragen bei 15 Prozent liegt. Warum kommt die SPD nicht aus diesem Tief?\n\nOlaf Scholz: Die SPD ist bestens vorbereitet personell wie inhaltlich. Wir haben ein \u00fcberzeugendes Zukunftsprogramm f\u00fcr die wer-Jahre. Die Union lieferte derweil die ganze Woche ein unsch\u00f6nes Bild im Streit dar\u00fcber ab, wer f\u00fcr sie ins Rennen gehen soll. Die Gr\u00fcnen wollen sich am Montag erkl\u00e4ren. Wenn feststeht, wer f\u00fcr diese Parteien antritt, folgt die n\u00e4chste Phase. Dann k\u00f6nnen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Personen und Programme konkret vergleichen und entscheiden, in wessen H\u00e4nde sie das Schicksal unseres Landes legen wollen. Und da sehe ich gute Chancen, dass die SPD die n\u00e4chste Regierung anf\u00fchrt. Mit mir als Bundeskanzler.\n\nWelt am Sonntag: Was k\u00f6nnen Sie, was Laschet, S\u00f6der, Baerbock oder Habeck nicht k\u00f6nnen?\n\nOlaf Scholz: Erstmal sage ich ihnen, was ich nicht kann: Schlecht \u00fcber andere Politikerinnen und Politiker reden. Und ich habe nicht vor, das mit Anfang 60 zu \u00e4ndern.\n\nWelt am Sonntag: Sie sollen nicht schlecht \u00fcber andere,sondern gut \u00fcber sich reden.\n\nOlaf Scholz: Ich k\u00f6nnte jetzt sagen: Sie kennen mich.\n\nWelt am Sonntag: Der Spruch ist geklaut.\n\nOlaf Scholz: Deshalb sage ich ja: ich k\u00f6nnte. Im Ernst: Ich bin viele Jahre in der Politik, ich habe ein Bundesland, mehrere Ministerien gef\u00fchrt und viel internationale Erfahrung. Ich habe klare Vorstellung f\u00fcr das, was kommt, und die Kraft, die man braucht, um Deutschland in eine gute Zukunft zu f\u00fchren."}