{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Reden/2021/2021-12-16-rede-lindner-zweiter-nachtragshaushalt-2021.html", "author": null, "title": "Bundestagsrede von Christian Lindner zum zweiten Nachtragshaushalt 2021", "published_date": "2021-12-16", "text": "[Es gilt das gesprochene Wort]\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren, die Bundesregierung bekennt sich zur Schuldenbremse unserer Verfassung. So steht es im Koalitionsvertrag.\n\nWir werden ab 2023 \u2013 also schon mit dem Bundeshaushalt, den wir im kommenden Sommer hier im Haus verhandeln \u2013 die Vorgaben der Schuldenbremse einhalten. Eine andere Prognose war im Januar in einem Gastbeitrag im Handelsblatt zu lesen. Die Schuldenbremse, schrieb der damalige Kanzleramtsminister, sei in den kommenden Jahren auch bei ansonsten strenger Ausgabendisziplin nicht einzuhalten. Deshalb m\u00fcsse das Grundgesetz ge\u00e4ndert werden, um l\u00e4ngere Zeit h\u00f6here Schulden machen zu k\u00f6nnen.\n\nNun ist Helge Braun auf Vorschlag der CDU/CSU-Bundestagsfraktion zum Vorsitzenden des Haushaltsausschusses gew\u00e4hlt worden. Ich freue mich, lieber Herr Braun, auf die Zusammenarbeit mit Ihnen im Ausschuss. Und wir wollen pr\u00fcfen, ob ein anderer Weg als der, den Sie prognostiziert haben, m\u00f6glich wird.\n\nMeine Damen und Herren, der Koalitionsvertrag umfasst zugleich auch eine Antwort auf die Pandemie. Sie setzen wir mit diesem Nachtragshaushalt als das Verhandlungsergebnis dreier Parteien um. Ich danke meinem Vorg\u00e4nger, der dies konzeptionell vorbereitet hat.\n\nWir haben uns ambitionierte Ziele gesetzt: Die Corona-Pandemie zu bew\u00e4ltigen und gest\u00e4rkt aus der Krise herauszukommen. F\u00fcr unsere Aufgabe: die Transformation einer der gr\u00f6\u00dften Industrienationen hin zur Klimaneutralit\u00e4t. Wir stellen uns dieser Aufgabe in einer herausfordernden Zeit.\n\nEin gro\u00dfer Teil der \u00f6ffentlichen Mittel wird f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der wirtschaftlichen und sozialen Folgen der Pandemie verwendet. Und \u2013 und das f\u00fchrt zu diesem Nachtragsetat \u2013 zugleich sind durch die Unsicherheiten und Einschr\u00e4nkungen der Corona-Krise viele Investitionen in die Modernisierung der Wirtschaft ausgefallen.\n\nDie Pandemie bedingten Restriktionen haben auch unsere Lieferketten gest\u00f6rt, zudem verteuern gestiegene Energiepreise wirtschaftliche Aktivit\u00e4t. Die Herbstprojektion der Bundesregierung geht daher davon aus, dass die Investitionst\u00e4tigkeit der Volkswirtschaft in den Jahren 2020 und 2021 deutlich unterhalb des in der Herbstprojektion des Jahres 2019 f\u00fcr diesen Zeitraum gesch\u00e4tzten Volumens geblieben ist.\n\nEs ist von grundlegender Bedeutung, jetzt einen Nachholprozess zu organisieren. Wir d\u00fcrfen durch die Pandemie nicht auch noch Zeit bei der Transformation von Wirtschaft und Gesellschaft verlieren.\n\nAlso, meine Damen und Herren, wir brauchen den Mut zum Aufbruch. Nicht nur die Menschen ben\u00f6tigen einen Booster, auch die wirtschaftliche Entwicklung. Gerade jetzt sind \u00f6ffentliche Investitionen und die F\u00f6rderung Privater, die die Transformation bef\u00f6rdern, entscheidend.\n\nDabei bedingen sich die Bek\u00e4mpfung der Pandemie und die Transformation der Wirtschaft geradezu. Die zahlreichen Hilfen f\u00fcr Unternehmen, Selbstst\u00e4ndige und Besch\u00e4ftigte \u00fcberbr\u00fccken die schwere Zeit.\nAber langfristig wirken sie nur, wenn wir damit zugleich eine wirtschaftliche Dynamik entfachen und mehr Fortschritt wagen.\n\nEs geht um den Weg aus der Krise und wirtschaftlichen Erfolg und um viel mehr: Es geht um die Verantwortung f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen. Das hat auch das Bundesverfassungsgericht unterstrichen. Der Ma\u00dfstab f\u00fcr den Klimaschutz heute sind die Freiheitschancen k\u00fcnftiger Generationen. Die Bundesregierung orientiert sich an dieser Entscheidung. Und zugleich m\u00fcssen wir die Schuldenbremse des Grundgesetzes einhalten. Beides ist f\u00fcr die Bundesregierung verbindlich.\n\nWir handeln schnell und entschlossen. Mit diesem Nachtragshaushalt schaffen wir eine Basis. Wir schaffen Planungssicherheit und setzen Wachstumsimpulse. Wir bauen gewisserma\u00dfen eine Br\u00fccke aus der Pandemie in eine klimafreundliche Zukunft. Eine zentrale Rolle spielt der Energie- und Klimafonds, den wir zu einem Klima- und Transformationsfonds weiterentwickeln. Das ist das f\u00fcr diesen Nachholprozess geeignete Instrument.\n\nIch habe die Kritik der CDU/CSU-Bundestagsfraktion wahrgenommen. Wir nehmen die Kritik der CDU/CSU-Bundestagsfraktion auch ernst. Sie unterscheidet sich wohltuend von fr\u00fcheren \u00c4u\u00dferungen aus ihren Reihen. Bei uns ist der Unterschied weniger gro\u00df. Ich will Ihnen deshalb eine klare Zusage geben: Bei der Nutzung der Mittel werden wir zuk\u00fcnftig darauf achten, dass der Bezug zu den Folgesch\u00e4den der Pandemie \u2013 also etwa nicht erfolgter Investitionen oder Preisentwicklung \u2013 jederzeit bestehen bleibt.\n\nMitnichten geht es darum, allgemeine Projekte der Ampelkoalition oder etwa Staatskonsum zu finanzieren. Die Mittel des Fonds werden zielgerichtet eingesetzt f\u00fcr transformative Investitionen. Wie im Koalitionsvertrag vereinbart, nutzen wir Mittel aus den bereits veranschlagten, aber nicht ben\u00f6tigten Krediterm\u00e4chtigungen. Wir schlagen vor, die bereits im letzten Jahr von der Vorg\u00e4ngerregierung erfolgte Zuweisung, um weitere 60 Milliarden Euro zu erg\u00e4nzen. Mehr w\u00e4re m\u00f6glich. Mehr ist aber nicht n\u00f6tig.\n\nEs werden im Vergleich zum fr\u00fcheren Vorgehen keine zus\u00e4tzlichen Krediterm\u00e4chtigungen geschaffen. Im Gegenteil: Sollten sich weitere Entlastungen im Haushaltsvollzug 2021 ergeben, dann werden wir vorschlagen, diese zur Reduzierung der tats\u00e4chlichen Nettokreditaufnahme einzusetzen.\n\nNachhaltig zu wirtschaften ist uns wichtig, denn Deutschland hat auch eine Rolle in Europa. Die R\u00fcckkehr zu klaren Fiskalregeln ist entscheidend. Und deshalb schlie\u00dfen wir f\u00fcr uns Wege aus, die die \u00c4nderung der Verfassung umfassen. Das erfordert Mut zur Priorit\u00e4tensetzung. Aber dar\u00fcber verf\u00fcgen wir."}