{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-07-08-zeit.html", "author": null, "title": "Olaf Scholz im Interview mit der ZEIT", "published_date": "2021-07-08", "text": "DIE ZEIT: Ist die Klimakrise menschengemacht?\n\nOlaf Scholz: Ja\n\nDIE ZEIT: Im Pariser Abkommen einigen sich fast alle Staaten der Erde darauf, die globale Erw\u00e4rmung m\u00f6glichst auf 1,5 Grad im Vergleich zum vorindustriellen Zeitalter zu begrenzen. Angenommen, Sie sind an der n\u00e4chsten Regierung beteiligt, werden Sie an dem Abkommen festhalten?\n\nOlaf Scholz: Unbedingt.\n\nDIE ZEIT: Der Bundestag hat gerade beschlossen, dass Deutschland in 23 Jahren und sechs Monaten klimaneutral sein soll. Werden Sie an diesem Gesetz festhalten, wenn Sie der n\u00e4chsten Regierung angeh\u00f6ren?\n\nOlaf Scholz: Nat\u00fcrlich, das Gesetz ist auf Initiative der SPD beschlossen worden.\n\nDIE ZEIT: Wir w\u00fcrden von Ihnen gern wissen, wo und wie Sie Emissionen einsparen wollen, um dieses Ziel zu erreichen. Beginnen wir mit dem Verkehr, der in Deutschland ein F\u00fcnftel aller Emissionen ausmacht. Wird es mit Ihnen ein Tempolimit geben?\n\nOlaf Scholz: So steht es in unserem Zukunftsprogramm: 130 km/h. Das Tempolimit ist ein Beitrag dazu, die Emissionen zu senken, kein riesiger, aber ein wirksamer.\n\nDIE ZEIT: Braucht Deutschland noch neue Autobahnen?\n\nOlaf Scholz: Gegenfrage: Wollen Sie ein Verkehrschaos? Als ehemaliger Erster B\u00fcrgermeister von Hamburg, einem der Hauptverkehrsknotenpunkte der Republik, wei\u00df ich: Der Neubau von Stra\u00dfen und auch Autobahnen bleibt wichtig. So schnell, wie manche sich das w\u00fcnschen, kriegen Sie den G\u00fctertransport gar nicht auf die Schiene verlagert. Das ist ein Langstreckenrennen. Auch E-Autos wird es in gro\u00dfer Zahl geben. Daf\u00fcr brauchen wir gute Stra\u00dfen.\n\nDIE ZEIT: Wie hoch wird der Benzinpreis 2025 sein?\n\nOlaf Scholz: Das kann niemand seri\u00f6s vorhersagen. Es h\u00e4ngt von vielen Faktoren ab, unter anderem vom \u00d6lpreis und vom Anstieg des CO2-Preises. Ich halte unseren moderaten Pfad der CO2-Bepreisung f\u00fcr richtig. Jetzt sofort kr\u00e4ftig die Preise zu erh\u00f6hen hat keine positive Wirkung auf die Umwelt, f\u00fchrt aber dazu, dass viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger finanziell vor unl\u00f6sbaren Aufgaben stehen. Was ich klar sage: Der Strompreis muss sinken, denn es soll ja attraktiv sein, auf Strom aus Erneuerbaren umzusteigen. Wenn die Umlage f\u00fcr erneuerbare Energien den Strompreis nicht mehr belastet, spart eine Familie \u00fcber 300 Euro im Jahr.\n\nDIE ZEIT: Ab wann soll Deutschland den Verbrennungsmotor verbieten?\n\nOlaf Scholz: Den Verbrennungsmotor schafft die Autoindustrie gerade selbst ab, weil er schon in wenigen Jahren nicht mehr konkurrenzf\u00e4hig sein wird. Audi hat angek\u00fcndigt, von 2025 an keine neuen Modelle entwickeln zu wollen. Volkswagen will sp\u00e4testens ab 2035 keine Verbrenner mehr in Europa verkaufen.\n\nDIE ZEIT: Wird der Strukturwandel der vom Verbrenner lebenden Regionen noch mal genauso teuer wie der beim Kohleausstieg?\n\nOlaf Scholz: Die Autokonzerne k\u00f6nnen zig Milliarden aus eigener Kraft investieren \u2013 und tun es ja auch. Wir werden au\u00dferdem Milliarden investieren, um zum Beispiel den Wandel bei den Zulieferfirmen zu begleiten. Die deutsche Automobilindustrie soll weltweit f\u00fchrend bleiben. Damit sichern wir Hunderttausende Arbeitspl\u00e4tze und schaffen neue.\n\nDIE ZEIT: Flugzeuge k\u00f6nnen bis auf Weiteres, sagen Experten, nicht anders als mit Kerosin angetrieben werden. Das hei\u00dft, die Zahl der Fl\u00fcge muss in diesem Jahrzehnt abnehmen. Wer soll weniger fliegen?\n\nOlaf Scholz: Politik hat die Aufgabe, Alternativen zu schaffen und daf\u00fcr den richtigen Rahmen zu setzen. Wir wollen die Schienenwege massiv ausbauen. Heute dauert es rund 20 Jahre, bis eine ICE-Verbindung zwischen zwei St\u00e4dten fertiggestellt ist, die eine Flugverbindung ersetzen kann. Das muss deutlich schneller gehen.\n\nDIE ZEIT: Auch dann landen wir im n\u00e4chsten Jahrzehnt. Was haben Sie f\u00fcr dieses vor?\n\nOlaf Scholz: Die Flugzeugindustrie ist nicht so schlecht, wie Sie sie machen. Sie ist dabei, mit einer neuen Flotte die Emissionen im Flugverkehr zu senken. Der n\u00e4chste Schritt sind synthetische Kraftstoffe, die das Kerosin ersetzen. Und f\u00fcr die l\u00e4ngere Perspektive erforscht die Industrie den Einsatz von Wasserstoff.\n\nDIE ZEIT: Soll es aus Ihrer Sicht weiterhin Billigfl\u00fcge geben?\n\nOlaf Scholz: Es soll bezahlbare Fl\u00fcge geben, aber keine Dumpingangebote. Die Ticketpreise sollten nicht unter den Geb\u00fchren liegen, die an den Flugh\u00e4fen anfallen.\n\nDIE ZEIT: Finden Sie, auch Nichtbeg\u00fcterte sollen sich alles leisten k\u00f6nnen, was sich bislang nur Wohlhabende leisten k\u00f6nnen, also zum Beispiel guten Zahnersatz, gute H\u00f6rger\u00e4te?\n\nOlaf Scholz: Nat\u00fcrlich. Notwendige medizinische Leistungen m\u00fcssen f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen zur Verf\u00fcgung stehen, unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel.\n\nDIE ZEIT: Was nicht der Fall ist.\n\nOlaf Scholz: Wof\u00fcr ich mich als Sozialdemokrat aber einsetze. Respekt und Zusammenhalt \u2013 darum geht es. Ich bin entschieden dagegen, dass wir eine Klimapolitik betreiben, die nur f\u00fcr die funktioniert, die hohe und sehr hohe Einkommen haben. Wer jetzt schnell einen h\u00f6heren CO2-Preis fordert, ignoriert, dass sich die allermeisten nicht am n\u00e4chsten Tag eine neue Heizungsanlage und am Tag darauf ein neues Auto kaufen k\u00f6nnen. Der Spruch, nur wenn es schmerzt, tut man der Umwelt was Gutes, ist Ideologie und gef\u00e4hrlich. Er nimmt die Spaltung der Gesellschaft billigend in Kauf.\n\nDIE ZEIT: Wer an einer viel befahrenen Stra\u00dfe wohnt, hat ein h\u00f6heres Gesundheitsrisiko. Steht diesen Menschen eine Kompensation zu?\n\nOlaf Scholz: Politik muss daf\u00fcr sorgen, dass diejenigen, die an solchen Stra\u00dfen wohnen, weniger mit Emissionen belastet werden. Deshalb ist es ja so wichtig, dass wir auf den Ausbau der E-Mobilit\u00e4t setzen, die auch zu weniger L\u00e4rmbelastung f\u00fchrt.\n\nDIE ZEIT: Wenn man mit seinem E-Auto nicht schneller als 30 km/h f\u00e4hrt. \u00c4rmere haben eine zehn Jahre k\u00fcrzere Lebenserwartung als Wohlhabende \u2013 das hat auch damit zu tun, wo sie wohnen m\u00fcssen.\n\nOlaf Scholz: Ich habe in Hamburg selbst mal an einer viel befahrenen Stra\u00dfe gewohnt, der Stresemannstra\u00dfe. Ich wei\u00df, wovon wir reden. Und auch, dass E-Autos noch bei 50 km/h leiser sind als Diesel oder Benziner. Ich setze schon lange auf die Elektrifizierung der Mobilit\u00e4t \u2013 was \u00fcbrigens von vielen, denen es jetzt pl\u00f6tzlich gar nicht schnell genug gehen kann, lange bek\u00e4mpft wurde. Sie k\u00f6n-nen ja mal nachschauen, was damals gesagt wurde zu meinem Vorschlag, mehr Ladestationen zu bauen und massiv auf E-Mobilit\u00e4t zu setzen.\n\nDIE ZEIT: Es hei\u00dft in der Klimadebatte oft, der Pendler mit dem alten Diesel k\u00f6nne ja nicht so schnell auf eine CO2-arme Lebensweise umstellen. Dabei sind es die Wohlhabenden, die am meisten emittieren. Worauf sollten sie Ihrer Meinung nach verzichten?\n\nOlaf Scholz: Verzichtsideologie f\u00fchrt aus meiner Sicht nicht zum Ziel. Deutschland muss zeigen, dass beides geht: Wohlstand und Klimaschutz. Kein Land der Welt wird auf Wohlstand verzichten wollen. Hunderte neue Kohlekraftwerke sind weltweit in Planung. Sie werden nur dann nicht in Betrieb genommen, wenn es eine bessere Alternative dazu gibt. Deutschland ist in der Lage, die zu entwickeln. Wenn wir zeigen, wie Industrie, Wohlstand und Klimaneutralit\u00e4t zusammengehen, ist das ein Angebot an andere L\u00e4nder, diesem Weg zu folgen.\n\nDIE ZEIT: K\u00f6nnen Sie versprechen, dass niemand wegen der Klimawende verzichten muss?\n\nOlaf Scholz: Mein Ziel ist es, dass es bei allen Ver\u00e4nderungen, die zwangsl\u00e4ufig mit dem Klimaschutz einhergehen, keinen gro\u00dfen Verzicht geben muss. Es ist eine elit\u00e4re Haltung, wenn diejenigen, die finanziell abgesichert sind und sich ein neues Auto und teure Fl\u00fcge leisten k\u00f6nnen, denen, die das nicht so einfach k\u00f6nnen, Verzicht predigen\n\nDIE ZEIT: Sie drehen die Frage um: Wir fragen nach den Privilegierten. Worauf k\u00f6nnen die verzichten?\n\nOlaf Scholz: Wer viel Geld hat, ist gut beraten, sich in absehbarer Zeit ein neues E-Auto zu kaufen. Die Gelegenheit ist g\u00fcnstig, weil das gerade finanziell sehr gef\u00f6rdert wird. Die Fahrzeuge sind leiser, beschleunigen sogar st\u00e4rker \u2013 und die CO2-Bilanz ist nat\u00fcrlich besser.\n\nDIE ZEIT: Ist eine massive Reduktion der CO2-Emissionen innerhalb von knapp zwei Jahrzehnten eigentlich eine Revolution oder einfach eine technische Frage?\n\nOlaf Scholz: Ganz klar: Aus meiner Sicht ist das eine zweite industrielle Revolution. 250 Jahre lang st\u00fctzte sich unsere Industrie auf die Nutzung von fossiler Energie. Nun wollen wir innerhalb von nicht mal 25 Jahren komplett CO2-neutral werden. Das wird nur hinhauen, wenn jemand mit F\u00fchrungskraft durchsetzt, was n\u00f6tig ist. Im Klartext: Wir m\u00fcssen die erneuerbaren Energien in einer Dimension ausbauen, die bislang noch nicht mal geplant, geschweige denn auf den Weg gebracht worden ist. Das geht nur, wenn wir das Baurecht, die Regelungen des Umwelt- und Artenschutzes \u00e4ndern, Genehmigungs- und Beteiligungsverfahren beschleunigen und unser Ziel konsequent verfolgen.\n\nDIE ZEIT: Durch welches Ereignis ist Ihnen bewusst geworden, dass in der Klimakrise entschlossen und schnell gehandelt werden muss?\n\nOlaf Scholz: Ich bin kein Anh\u00e4nger von Erweckungserlebnissen.\n\nDIE ZEIT: Die meisten Emissionen verursacht in Deutschland die Energiegewinnung, denn 80 Prozent stammen aus Erd\u00f6l, Erdgas, Kohle. Woher soll die Energie in Zukunft kommen?\n\nOlaf Scholz: Vor allem aus Windenergie \u2013 auf See und an Land, daf\u00fcr m\u00fcssen zwei Prozent der Fl\u00e4che f\u00fcr Windkraftanlagen ausgewiesen werden. Dann aus Solarkraft. Und wir brauchen als Energietr\u00e4ger Wasserstoff, der k\u00fcnftig sowohl bei uns als auch im Ausland aus Erneuerbaren hergestellt wird.\n\nDIE ZEIT: Wir d\u00fcrfen aus dem SPD-Programm zitieren: \u201eJe schneller der Ausbau der Stromerzeugung aus erneuerbaren Energien erfolgt (...), desto eher kann auf fossile Energietr\u00e4ger verzichtet werden.\u201c Hei\u00dft das, dann kann man auch fr\u00fcher aus der Kohle aussteigen als 2038, zum vereinbarten Termin?\n\nOlaf Scholz: Ich habe gerade eher eine andere Sorge: dass der Ausbau der Stromerzeugung und der Trassen zu tr\u00e4ge verl\u00e4uft und die Bundesnetzagentur 2027/28 entscheiden k\u00f6nnte, die Kohlekraftwerke weiterlaufen zu lassen. Das darf nicht passieren.\n\nDIE ZEIT: Ist Ihnen als Vizekanzler das Urteil des Bundesverfassungsgerichts, in dem festgestellt wurde, dass Deutschland in allem hintendran ist, irgendwie peinlich?\n\nOlaf Scholz: Nein. Die SPD hat darauf bestanden, ein Klimaschutzgesetz zu machen. Das Urteil best\u00e4tigt unsere Position, der sich CDU und CSU verweigert hatten: dass man langfristig plant und die einzelnen Etappenziele konkret benennt. Auch \u00fcber 2030 hinaus. Sie erinnern sich, dass die Union s\u00e4mtliche konkreten Ausbauziele f\u00fcr die Erneuerbaren abgelehnt hat. CDU/CSU sind f\u00fcr mich zu einem Standortrisiko f\u00fcr Deutschland geworden. Wenn Sie den Unterschied zwischen uns und unseren politischen Wettbewerbern wissen wollen: Die Union will keine entschiedene Klimapolitik \u2013 und die Gr\u00fcnen schwanken in der konkreten Umsetzung, ob sie Windkraftanlagen und Stromleitungen vor der eigenen Haust\u00fcr denn wirklich genehmigen sollen.\n\nDIE ZEIT: Es wird viel gr\u00fcner Strom gebraucht werden, nicht zuletzt f\u00fcr die E-Autos. Haben die Gegner der Windkraft recht, dass unsere Landschaft nicht wiederzuerkennen sein wird?\n\nOlaf Scholz: Wenn wir den Strom, der heute aus Atomenergie und Kohlekraft kommt, ersetzen und die n\u00f6tigen zus\u00e4tzlichen Kapazit\u00e4ten schaffen wollen, wird es nicht ohne den Ausbau von Windkraftanlagen an Land und auf hoher See gehen. Zus\u00e4tzlich gibt es noch viel Platz auf unseren D\u00e4chern f\u00fcr Fotovoltaikanlagen.\n\nDIE ZEIT: Manche Windkraftgegner argumentieren so: Man darf nicht Hunderttausende V\u00f6gel zu Hackfleisch verarbeiten, damit Menschen mit einem zwei Tonnen schweren E-SUV durch die Innenst\u00e4dte fahren k\u00f6nnen.\n\nOlaf Scholz: Ihr Bild von unserer Gesellschaft ist schon eigenartig. Der Umbau unserer Energieversorgung ist kein Elitenprojekt, sondern ein Projekt f\u00fcr 83 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Mit Abstand am meisten Energie ben\u00f6tigt die Industrie. Unsere wichtigste Aufgabe ist es, die n\u00f6tigen Erzeugungskapazit\u00e4ten zu schaffen.\n\nDIE ZEIT: Die meisten Experten sagen, Tiere zu halten in einer klimaneutralen Welt, das geht nicht. Wie wollen Sie den Fleischkonsum der Deutschen reduzieren?\n\nOlaf Scholz: Der Staat sollte sich aus solchen Fragen raushalten, finde ich. Wenn jemand nach Beratung mit dem Hausarzt oder aus innerer \u00dcberzeugung seinen Fleischkonsum freiwillig verringert, ist das gut f\u00fcr den Einzelnen und f\u00fcr das Klima.\n\nDIE ZEIT: Man kann den CO2-Aussto\u00df in der Landwirtschaft nicht anders als durch weniger Fleisch reduzieren. Wenn Fleisch teurer wird, was bedeutet das f\u00fcr die Einkommensschw\u00e4cheren?\n\nOlaf Scholz: Die Agrarf\u00f6rderung werden wir k\u00fcnftiger enger an den gesellschaftlichen Zielen ausrichten m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt der Tierschutz genauso wie der Klima- und Umweltschutz. Da ist noch viel zu tun.\n\nDIE ZEIT: Was dazu f\u00fchren wird, dass Fleisch teurer wird und sich die \u00c4rmeren nicht mehr so viel davon leisten k\u00f6nnen.\n\nOlaf Scholz: Wir sollten keine Moralpolitik mit dem Preis machen ...\n\nDIE ZEIT: Man macht ja Klimapolitik mit dem Preis.\n\nOlaf Scholz: Meine Position ist: Nicht alles muss bio sein, aber es muss artgerecht produziert werden. Eine artgerechte Haltung wird nicht dazu f\u00fchren, dass die Preise durch die Decke gehen. Wir sehen ja an der Entscheidung eines gro\u00dfen Discounters, dass Bezahlbarkeit und Qualit\u00e4t sich nicht ausschlie\u00dfen.\n\nDIE ZEIT: Werden die Ver\u00e4nderungen im Alltag sp\u00fcrbar sein, in f\u00fcnf Jahren? Oder wird man gar nicht merken, wie Deutschland klimaneutral wird?\n\nOlaf Scholz: Wenn man dann emissionsfrei ein leistungsf\u00e4higes E-Auto f\u00e4hrt, wird man die Ver\u00e4nderungen merken \u2013 im Positiven. Wenn man weiterhin Produkte mit einer hohen CO2-Emission nutzt, auch \u2013 im Negativen, im Portemonnaie. Aber man hat dazu Alternativen. Den gr\u00f6\u00dften Wandel wird die Industrie erleben, die viel Energie nutzt\n\nDIE ZEIT: Wenn Sie klimapolitisch an Deutschland in der Zukunft denken, was macht Ihnen am meisten Sorgen, was am meisten Hoffnung?\n\nOlaf Scholz: Am meisten Sorge macht mir, dass viele noch die industrielle Dimension untersch\u00e4tzen und sich nicht entschieden daranmachen, sehr schnell sehr viel mehr Strom CO2-neutral zu produzieren und daf\u00fcr auch Netze und Leitungen fit zu machen. Wenn aber nicht gen\u00fcgend Strom da ist, dann funktioniert das Erfolgsmodell der deutschen Wirtschaft nicht mehr. Hoffnung macht mir, dass eine gro\u00dfe Mehrheit der Deutschen den menschengemachten Klimawandel aufhalten will. Und zwar in allen Bev\u00f6lkerungskreisen, \u00fcberall im Land."}