{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-05-12-rheinische-post.html", "author": null, "title": "Interview mit Bundesfinanzminister Olaf Scholz f\u00fcr die Rheinische Post", "published_date": "2021-05-12", "text": "Rheinische Post: Herr Scholz, Sie haben sich beim Parteitag am Wochenende k\u00e4mpferisch gezeigt, den Bremsklotz der schlechten SPD-Umfragewerte aber nicht erw\u00e4hnt. Wie wollen Sie bei 14 Prozent noch an Gr\u00fcnen und der Union vorbeiziehen?\n\nOlaf Scholz: Das Ziel ist klar: Ich will ein starkes Ergebnis f\u00fcr die SPD. Das Rennen bei der Bundestagswahl ist offen. Noch vor sechs Monaten sind viele Ihrer Kolleginnen und Kollegen von einem sicheren Wahlsieg der Union ausgegangen, das hat sich in Schall und Rauch aufgel\u00f6st. Wohl keine Partei wird am 26. September oberhalb der 30-Prozent-Marke liegen. Die SPD hat ein sehr gutes Programm und im direkten Vergleich mit den anderen beiden Kandidaten schneide ich auch ganz gut ab \u2013 da ist viel drin f\u00fcr uns.\u00a0\n\nRheinische Post: Ihnen haben Parteifreunde vorgeworfen, zu leise gewesen zu sein bislang, nicht offensiv Wahlkampf zu betreiben. Gestehen Sie das ein?\n\nOlaf Scholz: Nein. Am Wochenende haben wir den Startschuss f\u00fcr die Aufholjagd gegeben. Die Zeit des Schattenboxens ohne Gegner ist gl\u00fccklicherweise vorbei. Jetzt beginnt der Wahlkampf.\u00a0\n\nRheinische Post: Wie wollen Sie die Menschen \u00fcberzeugen, SPD zu w\u00e4hlen?\u00a0\n\nOlaf Scholz: Ich habe eine klare Vorstellung davon, wie wir den Wohlstand in unserem Land sichern und gleichzeitig f\u00fcr mehr Respekt und Anerkennung in der Gesellschaft sorgen werden. Es braucht massive Investitionen in Wirtschaft, Infrastruktur, Klimaschutz und Sozialstaat. Meine Kanzlerkandidatur verbinde ich mit dem Versprechen, die n\u00f6tige Modernisierung der Infrastruktur zu meiner pers\u00f6nlichen Mission zu machen. Und es geht um ein breites gesellschaftliches B\u00fcndnis. Die Corona-Krise hat gezeigt, auf wessen Schultern unsere Gesellschaft aufbaut, wer schuftet und dennoch zu wenig profitiert vom Aufschwung.\n\nRheinische Post: Sie haben gesagt, eine weitere unionsgef\u00fchrte Bundesregierung w\u00e4re standortgef\u00e4hrdend f\u00fcr Deutschland. Warum kommt Ihnen diese Erkenntnis jetzt?\u00a0\n\nOlaf Scholz: Die Erkenntnis habe ich schon l\u00e4nger \u2013 wir wissen genau, wie hart wir mit der Union in den vergangenen Jahren ringen mussten, um wenigstens kleine Fortschritte zu erreichen. Und ja, ich bin es leid, f\u00fcr CDU/CSU st\u00e4ndig die Kohlen aus dem Feuer holen zu m\u00fcssen. Wir sind nach der letzten Wahl in die Regierung gegangen, weil wir vor Verantwortung nicht weglaufen \u2013 anders als andere. Und es war richtig. Gerade in der Corona-Krise haben viele bemerkt, wie gut es war, dass die SPD in der Regierung ist und entschlossene Schritte geht. Doch auf den Kanzler kommt es an \u2013 wir wollen die Richtlinien der Politik bestimmen. Warum das wichtig ist? Ein Beispiel: Der Ausbau der Windenergie. Wirtschaftsminister Altmaier und die Union blockierten noch vor ein paar Wochen einen schnelleren Ausbau der Windkraft. Das ist zum Verzweifeln. Sollte die Union weiterhin im Kanzleramt sitzen, w\u00fcrde das Wirtschaftswachstum und Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden.\n\nRheinische Post: Das hei\u00dft, die amtierende Kanzlerin nutzt ihre Richtlinienkompetenz nicht und regiert zu wenig?\n\nOlaf Scholz: Wir sprechen doch \u00fcber die n\u00e4chste Bundesregierung. Es reicht nicht aus, sich von Problem zu Problem zu hangeln, hier und da mal einen F\u00f6rdertopf in die Landschaft zu stellen und sich dann zu wundern, dass nur wenig Geld abflie\u00dft. Es braucht klare Vorstellungen von der Zukunft und einen Plan, wie man dahin kommt.\n\nRheinische Post: Sie sprechen den Unionsministern die Kompetenz ab zu regieren?\u00a0\n\nOlaf Scholz: Man muss nicht nur wollen, sondern auch k\u00f6nnen. Ich stelle fest, dass die Infrastruktur unseres Landes nicht fit genug ist f\u00fcr die Zukunft \u2013 das liegt in der Verantwortung von CDU und CSU. Der Wirtschaftsminister hat den Ausbau der Stromnetze und die F\u00f6rderung erneuerbarer Energien schlicht verschlafen, der Verkehrsminister hat die Ladeinfrastruktur stiefm\u00fctterlich behandelt. Es geht nicht richtig voran beim Breitband und Mobilfunk. Es reicht eben nicht, ein T\u00f6pfchen-Politik zu betreiben und mit finanzieller F\u00f6rderung zu winken. Man braucht schon ein Konzept und man muss sich k\u00fcmmern. Die Union hat keinen Plan. Wer eine stabile Wirtschaft und mehr Arbeitspl\u00e4tze will, sollte SPD w\u00e4hlen. \u00a0\n\nRheinische Post: Sie wollen Deutschland bis 2045 klimaneutral machen, ab 2040 nur noch erneuerbare Energien nutzen. Warum beziehen Sie bei Ihren Pl\u00e4nen nicht das noch zur Verf\u00fcgung stehende CO2-Budget ein, das noch viel k\u00fcrzere Fristen n\u00f6tig macht?\u00a0\n\nOlaf Scholz: Die Ziele der SPD sind sehr ehrgeizig \u2013 und sie sind umsetzbar. Darin liegt der Unterschied. Beispiel: CO2-Preis, den haben wir in diesem Jahr gerade eingef\u00fchrt. Gr\u00fcne und Union sehen ihn offenbar als Allheilmittel und glauben, je h\u00f6her er ist, desto besser f\u00fcrs Klima. Sie vergessen dabei, dass man genauer hinsehen muss. Viele k\u00f6nnen eben nicht einfach auf umweltfreundlichere Wege ausweichen. Weil sie eben nicht im Szeneviertel einer Gro\u00dfstadt leben und mit dem Fixie-Fahrrad zum Co-Working-Space radeln k\u00f6nnen, sondern in strukturschwacher Region ohne guten Nahverkehr aufs Auto angewiesen sind. Wenn der CO2-Preis weiter steigt, wird beispielsweise das Heizen teurer. Was sollen die Mieterinnen und Mieter machen? Umziehen? Weniger heizen und frieren? Das ist im wahrsten Sinne: soziale K\u00e4lte. Deshalb finde ich ungerecht, wenn diese Kosten einfach auf die Mieter umgelegt werden d\u00fcrfen. Dann verfehlt der CO2-Preis jede Lenkungswirkung \u2013 weil die Vermieter \u00fcberhaupt keinen Anreiz haben, eine umweltfreundliche Heizung einzubauen. Darum wollen wir die Umlegung verbieten, die Union sperrt sich aber dagegen \u2013 und l\u00e4sst die Mieter im Stich.\n\nRheinische Post: Warum ignorieren Sie das noch zur Verf\u00fcgung stehende CO2-Budget? So sind Sie doch nicht auf dem 1,5-Grad-Pfad des Pariser Klimaschutzabkommens.\u00a0\n\nOlaf Scholz: Nochmal: Der SPD-Klimaschutzplan ber\u00fccksichtigt alle Zielvorgaben des Klimaschutzabkommen. Es gen\u00fcgt im \u00dcbrigen nicht, sich auf die Ziele zu beschr\u00e4nken, man muss auch konkret den Weg dahin beschreiben. Das Klima sch\u00fctzen wollen alle. Wenn es aber darum geht, die daf\u00fcr n\u00f6tigen Infrastruktur-Entscheidungen zu treffen, sieht es schnell ganz anders aus. Wir m\u00fcssen die Erneuerbaren massiv ausbauen, das bedeutet auch neue Stromtrassen \u2013 daf\u00fcr m\u00fcssen auch Planungen genehmigt werden und Bagger rollen. Mitunter gegen Widerstand vor Ort. Davor dr\u00fccken sich jene gerne, die sonst vehement f\u00fcr Klimaschutz eintreten. Es hat schon seine Gr\u00fcnde, warum Baden-W\u00fcrttemberg beim Ausbau der Erneuerbaren das Schlusslicht ist. \u00a0\n\nRheinische Post: Die Linken wollen aus der Nato austreten, die FDP lehnt jede Steuererh\u00f6hung ab, die Gr\u00fcnen wollen selber ins Kanzleramt. Welche realistische Machtoption haben Sie eigentlich?\n\nOlaf Scholz: Ich setze ganz auf das demokratische Votum der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. Als Kanzlerkandidat trete ich an, um ein m\u00f6glichst starkes Mandat f\u00fcr die SPD zu erringen. Alles Weitere leitet sich dann davon ab.\u00a0\n\nRheinische Post: Ein Wort zu Annalena Baerbock: Wie wollen Sie die Gr\u00fcnen-Kanzlerkandidatin im Wahlkampf attackieren? Anders als gegen einen Mann?\n\nOlaf Scholz: Das ist eine ziemlich chauvinistische Denkweise, wenn ich das anmerken darf. Warum sollte ich mit Frau Baerbock nicht engagiert diskutieren? \u00dcbrigens: Auch bei M\u00e4nnern bleibe ich in der Regel h\u00f6flich.\u00a0\n\nRheinische Post: Was wird uns die Corona-Krise am Ende gekostet haben?\n\nOlaf Scholz: Zun\u00e4chst: Die Corona-Krise ist nicht in erster Linie eine finanzielle Frage. Mehr als 85.000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind daran gestorben, mehr als 3,5 Millionen sind infiziert und erkrankt, mit Langzeit-Folgen werden viele zu k\u00e4mpfen haben. Deshalb war es richtig, mit allem gegen diese Krise zu halten, was uns zur Verf\u00fcgung steht. Insgesamt 450 Milliarden Euro an Krediten hat der Bund f\u00fcr die Krisen-Bew\u00e4ltigung aufgenommen. Viel Geld, aber es ist gut investiert. Mehrere Hunderttausend Unternehmen konnten wir retten, mehr als drei Millionen Arbeitspl\u00e4tze sichern. Und wir sind sorgsam mit dem Geld der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler umgegangen. Nach dieser Krise werden wir weniger Schulden in Bezug auf unsere Wirtschaftskraft haben als alle anderen G7-Staaten vor dieser Krise hatten. Wenn wir es klug anstellen, werden wir zum Ende des Jahrzehnts wieder alle Stabilit\u00e4tskriterien erf\u00fcllen. Wir werden aus den Schulden herauswachsen genau wie nach der Finanzkrise. Klar ist aber auch: Es ist jetzt nicht die Zeit, in der Spitzenverdiener, Million\u00e4re und Milliard\u00e4re, mit Steuersenkungen rechnen sollten.\n\nRheinische Post: Wer genau muss mit Steuererh\u00f6hungen rechnen, wenn Sie Kanzler werden?\n\nOlaf Scholz: Wir wollen kleinere, mittlere und normale Einkommen entlasten. Im Gegenzug wollen wir diejenigen etwas st\u00e4rker beteiligen, die sehr, sehr viel Geld verdienen.\u00a0\n\nRheinische Post: Sie sagen, wir werden aus der Krise herauswachsen k\u00f6nnen. Warum brauchen wir dann noch Steuererh\u00f6hungen?\n\nOlaf Scholz: Die n\u00e4chsten Jahre werden eine Herausforderung. Die Gesetze der Mathematik lassen sich schlecht aushebeln. Die Pandemie hat gezeigt, wie wichtig ein verl\u00e4sslicher und solide finanzierter Sozialstaat ist. Zugleich m\u00fcssen wir das hohe Niveau an Investitionen halten im Haushalt, um unser Land fit zu machen f\u00fcr die Zukunft.\n\nRheinische Post: Warum machen Sie daf\u00fcr nicht einfach noch mehr Schulden?\n\nOlaf Scholz: Das Grundgesetz gilt. Es w\u00e4re nicht klug, die Finanzplanung allein auf der M\u00f6glichkeit einer Verfassungs\u00e4nderung aufzubauen, f\u00fcr die es Zwei-Drittel-Mehrheiten in Bundestag und Bundesrat br\u00e4uchte.\n\nRheinische Post: Wie soll eine neue Regierung von 240 Milliarden Euro Neuverschuldung in diesem Jahr auf nur noch geplante 80 Milliarden im kommenden Jahr herunterkommen?\n\nOlaf Scholz: Vieles deutet darauf hin, dass wir die Corona-Krise im Sommer weitgehend \u00fcberstanden haben werden, dann wird das Wirtschaftswachstum wieder ordentlich anziehen. Das zeichnet sich jetzt schon ab. Deshalb sind die Planungen f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr realistisch. F\u00fcr dieses Jahr ist mir wichtig: Die Kurzarbeit und die \u00dcberbr\u00fcckungshilfen f\u00fcr Unternehmen m\u00fcssen wir bis Jahresende verl\u00e4ngern.\u00a0\n\nRheinische Post: In der Kranken- und Altenpflege droht wegen der \u00dcberlastung eine K\u00fcndigungswelle. Wie soll das Personal dort gehalten werden?\n\nOlaf Scholz: Ich war in den vergangenen Wochen in verschiedenen Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen. Und immer wieder h\u00f6re ich: Wir haben ein gro\u00dfes Problem in der Pflege. Als SPD unternehmen wir in dieser Regierung jetzt den dritten Anlauf, bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Pflege durchzusetzen. Gemeinsam mit Arbeitsminister Heil habe ich vorgeschlagen, dass Leistungen aus der \u00f6ffentlichen Pflegekasse daran zu binden, dass in den Einrichtungen Tarifl\u00f6hne gezahlt werden. Es ist doch ein Alarmsignal, dass Besch\u00e4ftigte in Pflegeberufen derzeit im Schnitt nur sieben, acht Jahre bleiben \u2013 das muss deutlich besser werden.\u00a0\n\nRheinische Post: Das plant nun ebenfalls Gesundheitsminister Jens Spahn von der CDU. Kommen Sie da jetzt zusammen?\n\nOlaf Scholz: Nun, lassen Sie es mich so sagen: Es ist sch\u00f6n, wenn sich Herr Spahn jetzt von unserer Idee \u00fcberzeugen l\u00e4sst. Das haben wir jetzt gemeinsam beschlossen \u2013 eine gute Nachricht f\u00fcr viele Pflegekr\u00e4fte und ein gutes Signal f\u00fcr mehr Fairness und Respekt. Wenn das Gesetz ist, werden die L\u00f6hne in der Pflege damit vielerorts deutlich verbessert.\u00a0\n\nRheinische Post: Mehrere Bundesl\u00e4nder preschen voran und \u00f6ffnen bereits wieder Gastronomie und Hotels. Wie sollte die Bundesregierung das koordinieren?\n\nOlaf Scholz: Bis Ende Mai sollten wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eine klare Ansage machen, ob sie in den Schul-Sommerferien wieder in den Urlaub fahren k\u00f6nnen, damit sie die Ferien noch planen k\u00f6nnen. Aus meiner Sicht spricht vieles daf\u00fcr, dass dank dem wachsenden Impftempo und der sinkenden Infektionszahlen zumindest Ferien im Inland und einigen anderen L\u00e4ndern wieder m\u00f6glich werden."}