{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Reden/2021/2021-06-24-rede-scholz-europaeischer-rat.html", "author": null, "title": "Debatte zur Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat: Rede von Olaf Scholz", "published_date": "2021-06-24", "text": "[Es gilt das gesprochene Wort]\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete! Wir diskutieren in diesem Bundestag heute wahrscheinlich zum letzten Mal in gr\u00f6\u00dferer Runde \u00fcber die Europapolitik. Das ist f\u00fcr mich ein besonderer Anlass, auch einmal eine Botschaft loszuwerden: Ich m\u00f6chte mich bei der Bundeskanzlerin f\u00fcr die Zusammenarbeit in der Europapolitik in den letzten vier Jahren bedanken. Wir haben viele Fortschritte f\u00fcr Europa erreicht; das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich gewesen. Und, ich glaube, das ist gut f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr Europa.\n\nErinnern wir uns: Es hat gro\u00dfe, gro\u00dfe Auseinandersetzungen in Europa gegeben in der Folge der Finanzkrise, die durch den Zusammenbruch der Bank Lehman Brothers ausgel\u00f6st wurde. Eine enorme Schuldenkrise hat viele L\u00e4nder Europas bedroht. Es hat gro\u00dfe, gro\u00dfe Schwierigkeiten gegeben, eine gemeinsame Antwort Europas auf die Herausforderungen zu finden, als viele Fl\u00fcchtlinge nach Europa gekommen sind und es so schwer war, einen gemeinsamen Weg in der Auseinandersetzung mit dieser Situation zu formulieren.\n\nAber in dieser Krise, in der Coronapandemie, hat Europa es nach anf\u00e4nglichem Ruckeln geschafft, eine gemeinsame Antwort zu finden, und das ist richtig so.\n\nDie Entscheidungen, die im letzten Jahr getroffen worden sind und die jetzt praktisch Zug um Zug zu Ende umgesetzt werden, haben m\u00f6glich gemacht, dass Europa auf diese Krise \u00f6konomisch gemeinsam reagiert. Wir haben einen Paradigmenwechsel eingeleitet, der tats\u00e4chlich dazu beitragen wird, dass Europa st\u00e4rker und souver\u00e4ner wird; genau das, was wichtig ist f\u00fcr unsere gemeinsame Zukunft.\n\nEuropa bek\u00e4mpft die Krise gemeinsam, und wir sp\u00fcren die Folgen jetzt schon. Jetzt, wo sich die Pandemie so allm\u00e4hlich verfl\u00fcchtigt, wo wir immer noch vorsichtig sein m\u00fcssen, k\u00f6nnen wir doch feststellen, dass wir eine Situation erreichen, in der immer mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geimpft sind und dieser Sommer somit anders wird. Was dabei herausgekommen ist, ist ein Aufschwung, den wir in Deutschland und Europa haben, ein Aufschwung, der wahrscheinlich gr\u00f6\u00dfer sein wird, als wir ihn heute vorausberechnen k\u00f6nnen. Das ist das Ergebnis der gemeinsamen Krisenbek\u00e4mpfung.\n\nEuropa wird gemeinsam handeln, indem die Europ\u00e4ische Union Kredite aufnimmt. Keine selbstverst\u00e4ndliche Entscheidung! Was f\u00fcr aufgeregte Debatten sind zu diesem Thema in den letzten Jahren und Jahrzehnten in Europa und auch hierzulande gef\u00fchrt worden, und wie wenig aufgeregt waren diese Debatten in dem letzten und in diesem Jahr.\n\nDa hat es einen gemeinsamen Erkenntnisfortschritt gegeben, der lautet: In einer Welt mit bald 10 Milliarden Einwohnern, in einer Welt, die gepr\u00e4gt sein wird von vielen wirtschaftlich starken M\u00e4chten - selbstverst\u00e4ndlich den USA, China, vielen aufstrebenden Nationen Asiens und manchen anderen -, wird es nicht m\u00f6glich sein, dass jedes europ\u00e4ische Land f\u00fcr sich alleine zurechtkommt; wir werden es nur miteinander schaffen. Deshalb brauchen wir starke Instrumente, um gemeinsam handeln zu k\u00f6nnen.\n\nDie Kreditaufnahme der Union hat begonnen. Und sie hat auch Erfolg gehabt; sie hat gut funktioniert. Wenn jetzt St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck die Aufbauprogramme der verschiedenen L\u00e4nder von der Kommission und von dem Rat akzeptiert und genehmigt werden, dann wird uns das in die Lage versetzen, dass der Fortschritt bei der Digitalisierung, bei der Bek\u00e4mpfung des menschengemachten Klimawandels beginnen kann, und das ist gut f\u00fcr die Modernisierung der Europ\u00e4ischen Union.\n\nF\u00fcr mich ist in dem Zusammenhang nicht nur wichtig, dass wir das erste Mal diese Kreditaufnahme haben, sondern auch, dass wir zwei Entscheidungen damit verbunden haben, die mindestens genauso wichtig sind, n\u00e4mlich dass die aufgenommenen Kredite auch zur\u00fcckgezahlt werden und dass es eigene Einnahmen der Europ\u00e4ischen Union geben soll, um diese Kreditaufnahme zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nZwei Entscheidungen f\u00fcr eine st\u00e4rkere Souver\u00e4nit\u00e4t Europas. Das ist genau das, was wir brauchen!\n\nDeshalb kann es aus der Coronapandemie und den Dingen, die auf der Tagesordnung stehen, nur eine Konsequenz geben: Wir m\u00fcssen verstehen, dass Europa nur st\u00e4rker wird, wenn wir es politisch begreifen, \nwenn dort mehr Politik gemacht wird. Europa ist nicht nur ein Binnenmarkt, den wir vollenden.\n\nEuropa ist politisch, Europa muss politische Fragen l\u00f6sen wie zum Beispiel die Frage, wie wir mit den Herausforderungen der Migration umgehen - das ist ein Thema dieses Gipfels -, aber auch die Frage, wie wir eine neue europ\u00e4ische Ostpolitik entwickeln, die es m\u00f6glich macht, dass wir auf diesem Kontinent, insbesondere auch mit Russland, eine Perspektive einer gemeinsamen Sicherheit entwickeln. Beides gro\u00dfe Themen f\u00fcr die Zukunft!\n\nF\u00fcr mich geht es auch darum, dass wir begreifen, dass wir in der Europ\u00e4ischen Union zusammengekommen sind, weil wir gemeinsame \u00dcberzeugungen und Werte haben. Das ist nicht nur ein Zweckb\u00fcndnis und schon gar kein B\u00fcndnis nur wegen der Wirtschaft und des Binnenmarktes. Wir haben auch etwas, das uns gemeinsam tr\u00e4gt, n\u00e4mlich eine \u00dcberzeugung von Demokratie und Rechtsstaatlichkeit. Ich will in diesen Tagen ganz ausdr\u00fccklich sagen: Wir sind auch zusammengekommen, weil wir uns dazu bekennen, dass wir liberale Demokratien sind. Das ist das, was uns auszeichnet. Europa ist ein B\u00fcndnis offener Gesellschaften!\n\nDie Welt ist nicht einfach, und sie wird vermutlich auch nicht leicht friedlicher. In der Welt gibt es Regierungen, mit denen wir nichts gemein haben, aber wo wir vieles unterschiedlich sehen. Mit denen m\u00fcssen wir uns auch streiten, wenn es darum geht, wie wir gemeinsame Sicherheit in der Welt schaffen k\u00f6nnen.\n\nIn der Europ\u00e4ischen Union gibt es einen Unterschied, und der ist wichtig: Wir haben uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, was uns zusammenf\u00fchrt: Rechtsstaatlichkeit, Schutz von Minderheiten, Offenheit. Dieses Bekenntnis zur liberalen Demokratie ist deshalb auch immer ein Streitpunkt untereinander. Und - das sage ich ausdr\u00fccklich - das gilt insbesondere auch, wenn es zum Beispiel um die Rechte von Schwulen und Lesben geht.\n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber dann auch in Europa stark und deutlich miteinander diskutieren. Rechte sind etwas, was zur Demokratie dazugeh\u00f6rt. Wir m\u00fcssen klar und unmissverst\u00e4ndlich sein!\n\nSch\u00f6nen Dank."}