{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-01-13-Osnabruecker-Zeitung.html", "author": null, "title": "Interview mit Olaf Scholz in der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung", "published_date": "2021-01-13", "text": "Neue Osnabr\u00fccker Zeitung: Herr Scholz, der Staat hat das Volk in den versch\u00e4rften Corona-Lockdown geschickt. Trotzdem sterben bei uns pro Kopf mehr Menschen als in den USA. Warum immer mehr der offenbar wirkungslosen Medizin?\n\nOlaf Scholz: Ihr Eindruck t\u00e4uscht, die Medizin entfaltet schon ihre Wirkung. Leider wirkt sie aber noch nicht ausreichend. Deshalb haben Bund und L\u00e4nder neue strenge Beschr\u00e4nkungen beschlossen, die seit Anfang dieser Woche gelten. Im Augenblick ist der wirksamste Schutz gegen das Virus, dass wir unsere Kontakte drastisch verringern. Denn das Virus verbreitet sich von Mensch zu Mensch, es \u201ebraucht\u201c diese Kontakte also. Klar ist: Prognosen sind in dieser Phase der Pandemie schwierig, gerade lesen wir viel \u00fcber aggressive Mutationen des Erregers. Fast \u00fcberall in Europa steigen die Infektionsraten trotz Lockdown. Wir m\u00fcssen die Lage weiter aufmerksam beobachten und, wenn n\u00f6tig, reagieren, um das Virus in Schach zu halten. Es ist nicht gesagt, dass der versch\u00e4rfte Lockdown bis Ende Januar Covid-19 so weit zur\u00fcckgedr\u00e4ngt hat, dass wir wieder lockern k\u00f6nnen. Wer das jetzt verspricht, handelt leichtfertig und zerst\u00f6rt Vertrauen. Es gibt nicht den einen Knopf, den man dr\u00fccken kann, und dann ist die Pandemie pl\u00f6tzlich vorbei. Erst wenn gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung geimpft sind, haben wir es \u00fcberstanden.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Gleichwohl: Die Kollateralsch\u00e4den sind enorm, und das Sterben der Hochbetagten, der Pflegeheimbewohner h\u00f6rt nicht auf. Sehen Sie keine fatalen Vers\u00e4umnisse beim Schutz der besonders vulnerablen Gruppen?\n\nOlaf Scholz: Jetzt gibt es Impfstoffe, das ist die gute Nachricht. Und die Bewohnerinnen und Bewohner der Alten- und Pflegeheime werden als Erstes geimpft. Au\u00dferdem sollen Besucher und Pflegekr\u00e4fte regelm\u00e4\u00dfig getestet werden, die Kosten daf\u00fcr tr\u00e4gt der Staat. Auch der zus\u00e4tzliche Aufwand f\u00fcr das Impfen in den Heimen wird bezahlt. Jetzt gilt es, das auch in jedem Heim umzusetzen. Da sehe ich im \u00dcbrigen die Betreiber in der Pflicht.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Rund die H\u00e4lfte der Pflegekr\u00e4fte str\u00e4ubt sich aber gegen das Impfen. Muss f\u00fcr diese Gruppe wom\u00f6glich \u00fcber eine Impfpflicht nachgedacht werden?\n\nOlaf Scholz: Ich werbe ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass sich m\u00f6glichst viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger impfen lassen und damit sich und andere sch\u00fctzen. Sobald ich an der Reihe bin, werde ich mich impfen lassen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Bis auf die Arbeitsst\u00e4tten ist nun alles dicht. Und doch breitet sich Corona weiter aus. Braucht es also auch einen Lockdown f\u00fcr Betriebe, wie ihn SPD-Gesundheitsexperte Karl Lauterbach fordert?\n\nOlaf Scholz: Nein, Betriebsschlie\u00dfungen zieht die Regierung derzeit nicht in Betracht. Wir haben Fabriken, Betriebe, B\u00fcros und Verwaltungen ganz bewusst offen gelassen. Seit dem Fr\u00fchjahr sind dort strenge Hygieneregeln erlassen worden, um Ansteckungen zu vermeiden. Wichtig ist, dass die M\u00f6glichkeiten des Homeoffice maximal genutzt werden. Die Arbeitgeber sind gefragt, die technischen Voraussetzungen zu schaffen und den Besch\u00e4ftigten Heimarbeit zu erlauben. Es geht ja nicht allein um die Kontakte im B\u00fcro. Auch auf dem Arbeitsweg kann man sich und andere anstecken.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Viele Arbeitnehmer w\u00fcnschen sich ein Recht auf Homeoffice. Auch die Gewerkschaften fordern das jetzt ein \u2026\n\nOlaf Scholz: Die Gewerkschaften haben recht, da muss noch was gemacht werden. Ich hoffe, dass sich das politische Bewusstsein in der Union weiterentwickelt und sie sich nicht l\u00e4nger gegen ein Recht auf mobile Arbeit sperrt. Daf\u00fcr setzen sich die SPD und unser Arbeitsminister Hubertus Heil ein. Wir wollen den Anspruch auf Homeoffice f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, f\u00fcr die das m\u00f6glich ist, verwirklichen. Gleichwohl ist uns allen bewusst, dass es viele Berufe gibt, f\u00fcr die Homeoffice keine Option ist.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Die SPD hat sich auch f\u00fcr eine Ausweitung des Kinderkrankengeldes von zehn auf 20 Tage starkgemacht. Wer wird das bezahlen?\n\nOlaf Scholz: V\u00e4ter und M\u00fctter, die ihre Kinder in diesen Wochen zu Hause betreuen m\u00fcssen, brauchen jetzt dringend Planungssicherheit und zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung. Daf\u00fcr weiten wir das Kinderkrankengeld f\u00fcr die gesetzlich Krankenversicherten aus. Die Finanzierung l\u00e4uft weitgehend \u00fcber einen Steuerzuschuss f\u00fcr den Gesundheitsfonds. Die Kinderkrankengeldregelung ist seit vielen Jahren bew\u00e4hrte Praxis.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Wenn der Lockdown bis zum Mai fortdauert, sind auch die 20 Tage schnell aufgezehrt. Muss es dann eine weitere Verl\u00e4ngerung des Instruments geben?\n\nOlaf Scholz: Moment - erst mal ist es ein echter Fortschritt, dass wir die Union in langen Diskussionen \u00fcberzeugen konnten, dass die Eltern mehr Unterst\u00fctzung brauchen; das beschlie\u00dfen wir jetzt im Kabinett. Das Kinderkrankengeld wird k\u00fcnftig auch gezahlt, wenn die Kinder nicht in Kita oder Schule betreut werden k\u00f6nnen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Zum Impfen: Mit dem Fragenkatalog an Gesundheitsminister Jens Spahn haben die SPD und ihr Kanzlerkandidat den Eindruck erweckt, man wolle die allgemeine Ungeduld und Unzufriedenheit \u00fcber den z\u00f6gerlichen Impfstart gezielt beim CDU-Hoffnungstr\u00e4ger abladen. Ist der Eindruck wirklich ganz falsch?\n\nOlaf Scholz: Der Eindruck ist vollkommen falsch. Neben den Lockdown-Ma\u00dfnahmen ist die Impfung weiter Teile der Bev\u00f6lkerung im Augenblick der Weg, wie wir diese Pandemie in den Griff kriegen k\u00f6nnen. Deshalb sind die Produktion und Beschaffung von Impfstoff ein so herausragendes Thema. In den vergangenen Tagen und Wochen ist dabei eine Reihe kritischer Frage aufgetaucht. Es ist richtig, diese Fragen zu stellen, und es ist wichtig, darauf Antworten zu erhalten. Das Impfthema ist nun Chefsache, gemeinsam mit der Kanzlerin sitze ich in einem neuen Kabinettsausschuss, der sich ausschlie\u00dflich darum k\u00fcmmert, die Produktion von Impfstoff zu unterst\u00fctzen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Die Kernfrage ist doch: W\u00e4ren wir wirklich fr\u00fcher an mehr Impfdosen gekommen, wenn die EU fr\u00fcher mehr bestellt h\u00e4tte, oder h\u00e4tte schlicht nicht schneller produziert werden k\u00f6nnen? Haben Sie darauf schon eine Antwort erhalten?\n\nOlaf Scholz: Wichtig ist, dass wir so schnell wie m\u00f6glich \u00fcber ausreichend Impfstoff verf\u00fcgen, damit m\u00f6glichst viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich impfen lassen k\u00f6nnen. Das muss oberste Priorit\u00e4t haben. Die Bundesregierung geht jetzt auf die Pharmahersteller zu und unterst\u00fctzt, wo es nur geht. Wenn Produktion f\u00fcr einen Konzern wirtschaftlich nicht sinnvoll erscheint, die Versorgung aber rasch verbessern w\u00fcrde, werden wir auch helfen. Zugleich m\u00fcssen wir sicherstellen, dass der Stoff schnellstm\u00f6glich verimpft wird. Unser Ziel muss sein, von Ostern an mehrere Millionen Menschen pro Woche impfen zu k\u00f6nnen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Herr Spahn verspricht, bis Ende Februar k\u00f6nnten alle Heimbewohner, Hochbetagten und das medizinische Personal die notwendigen zwei Spritzen erhalten. W\u00fcrde das reichen, um den Lockdown zu beenden?\n\nOlaf Scholz: Die Inzidenzwerte m\u00fcssen runter, und zwar drastisch. Damit sorgen wir daf\u00fcr, dass unsere Krankenh\u00e4user weiterhin in der Lage sind, die schweren Verl\u00e4ufe optimal zu versorgen. Das Impfen in Alten- und Pflegeheimen sowie in Krankenh\u00e4usern hilft dabei. Ich warne aber vor der irrigen Annahme, das Virus sei nur f\u00fcr Hochbetagte und Vorerkrankte gef\u00e4hrlich. Auch unter Jungen und Gesunden kommt es mitunter zu sehr schweren Verl\u00e4ufen und auch Todesf\u00e4llen. Niemand ist vor der Corona-Gefahr gefeit.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Aber auch die Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen haben gravierende Folgen...\n\nOlaf Scholz: V\u00f6llig richtiger Einwand - aus vielen Gespr\u00e4chen wei\u00df ich, wie belastend die Situation f\u00fcr Familien ist, f\u00fcr Alleinstehende, f\u00fcr alte Menschen, die vereinsamen. Doch die Idee, \u00fcber eine Isolation bestimmter \u201evulnerabler\u201c Gruppen allen anderen ein m\u00f6glichst normales Leben zu erm\u00f6glichen, f\u00fchrt in die Irre. Die wenigen L\u00e4nder, die diesen Weg gegangen sind, haben bitter daf\u00fcr bezahlt und sind inzwischen umgeschwenkt. Leider gibt es keine Abk\u00fcrzung durch diese Pandemie. Es ist unverzichtbar, die Zahl der Neuansteckungen insgesamt sehr, sehr deutlich zu verringern. Nicht nur, um die Gesundheit der Menschen zu sch\u00fctzen: Erst wenn das Infektionsgeschehen unter Kontrolle ist, k\u00f6nnen wir richtig durchstarten. Gerade weil der Lockdown so harte Folgen hat, sind alle aufgerufen, ihre Kontakte maximal zu verringern.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Trotz der umfangreichen Wirtschaftshilfen hat mit dem Modediscounter Adler gerade ein gro\u00dfes Unternehmen Insolvenz angemeldet. Sind die \u00dcberbr\u00fcckungshilfen wom\u00f6glich doch zu knapp bemessen, um eine Lockdown- Pleitewelle abzuwenden?\n\nOlaf Scholz: Unsere Wirtschaftshilfen haben wir immer wieder an die Situation angepasst. Wir sch\u00f6pfen den europarechtlichen Rahmen voll aus. Unsere finanzielle Kraft reicht aus, um diese Unterst\u00fctzungen lange fortzusetzen, falls das notwendig wird. Unternehmen und Besch\u00e4ftigte k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir nicht pl\u00f6tzlich den Hahn zudrehen. Wir werden so lange dagegenhalten, bis Corona besiegt ist!\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Der Impffragen-Katalog hat Ihnen Vorw\u00fcrfe der Union eingebrockt, Sie w\u00fcrden mitten in der Krise auf Wahlkampf umschalten. Jetzt st\u00f6ren die Hartz-IV-Reformpl\u00e4ne aufs Neue den Koalitionsfrieden. Hat die Zeit der Profilierungsversuche begonnen?\n\nOlaf Scholz: Die Reform der Grundsicherung ist ein Vorhaben, das die SPD bereits seit mehr als zwei Jahren vorantreibt - das hat noch unter Andrea Nahles begonnen - insofern kann das niemanden \u00fcberraschen. Das Bundesverfassungsgericht hat der Regierung den Auftrag gegeben, die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Bezug der Grundsicherung zu ver\u00e4ndern. Genau das sieht der Vorschlag von Arbeitsminister Hubertus Heil vor. Und wir m\u00fcssen die Einsichten nutzen, die wir in der Pandemie gewonnen haben. Wir muten es einem Selbstst\u00e4ndigen, der in der Krise Grundsicherung braucht, nicht zu, sich in einen wom\u00f6glich branchenfremden Job vermitteln zu lassen, sondern geben ihm die Chance, um sein Gesch\u00e4ft zu k\u00e4mpfen. Das geht aber nicht, wenn er gleichzeitig in eine kleinere Wohnung ziehen oder sein Erspartes aufbrauchen muss. Die Erkenntnisse aus dieser Zeit sollten wir nach der Krise nicht vergessen, sie gilt nicht allein f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c geh\u00f6ren zu Hartz IV. Wer sich nicht ernsthaft um einen neuen Job bem\u00fcht, muss K\u00fcrzungen hinnehmen. Ist der Pragmatiker Olaf Scholz wirklich daf\u00fcr, die Sanktionen dauerhaft aufzuheben?\n\nOlaf Scholz: Der fr\u00fchere Bundesarbeitsminister Olaf Scholz unterst\u00fctzt seinen Nachfolger Hubertus Heil bei seiner Reform der Grundsicherung ausdr\u00fccklich. Der Ma\u00dfstab f\u00fcr staatliche Hilfen muss so sein, dass jemand, der alles richtig gemacht hat und in eine Lebenslage ger\u00e4t, in der er Unterst\u00fctzung braucht, damit zurechtkommen kann. Wer diesen Ansatz bestreitet und die Reform verhindert, wird sich gegen\u00fcber den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern rechtfertigen m\u00fcssen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Man k\u00f6nnte das B\u00fcrgergeld-Vorhaben der SPD auch als Signal f\u00fcr Rot-Rot-Gr\u00fcn betrachten. Dann m\u00fcssten nur Annalena Baerbock und Robert Habeck mitmachen, um f\u00fcr ein progressives Linksb\u00fcndnis nach der Wahl zu werben, oder?\n\nOlaf Scholz: Die Reform der Grundsicherung ist ein wichtiges Signal an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Genauso im \u00dcbrigen wie der Kampf f\u00fcr Frauen in F\u00fchrungspositionen. Frauenfreie Unternehmensvorst\u00e4nde d\u00fcrfen nicht mehr zur Normalit\u00e4t geh\u00f6ren. Mein Ziel ist es, den gegenseitigen Respekt in der Gesellschaft zu st\u00e4rken und daf\u00fcr zu sorgen, dass jeder und jede sp\u00fcrt, dass die eigene Leistung anerkannt wird. Dazu geh\u00f6ren auch gute L\u00f6hne und besser abgesicherte Arbeitsverh\u00e4ltnisse f\u00fcr alle, die jetzt als Corona-Helden beklatscht werden. Der Beifall allein reicht ihnen zu Recht nicht aus.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Am Samstag kommt es zum Showdown bei der CDU. Dass Sie sich Herrn Merz als CDU-Chef w\u00fcnschen, d\u00fcrfen Sie hier vermutlich nicht sagen, oder?\n\nOlaf Scholz: Ich darf alles sagen. Aber ich nehme es, wie es kommt.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Ihren Kanzlerkandidaten will die Union wohl erst im Mai k\u00fcren. Erst dann kann der hei\u00dfe Wahlkampf starten. Bleibt Ihnen dann nicht viel zu wenig Zeit, um den Umschwung in der W\u00e4hlergunst noch zu schaffen?\n\nOlaf Scholz: Keineswegs. Wir hatten jedenfalls sehr gute Gr\u00fcnde, fr\u00fch zu entscheiden, wer als Kanzlerkandidat der SPD antritt. Diese Zeit haben wir gut genutzt. Meine Partei ist geschlossen wie seit vielen Jahren nicht mehr. Gerade arbeiten wir mit Hochdruck an unserer programmatischen Aufstellung. Respekt, Zukunftsorientierung und ein starkes und souver\u00e4nes Europa stehen im Mittelpunkt. Und am Wahltag wird entschieden, wen die Deutschen als Kanzler haben wollen."}