{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-04-25-bild-am-sonntag.html", "author": null, "title": "Interview mit Finanzminister Olaf Scholz f\u00fcr die Bild am Sonntag", "published_date": "2021-04-25", "text": "Bild am Sonntag: Herr Scholz, zweifeln Sie an sich selbst?\n\nOlaf Scholz: Nein, dazu sehe ich gerade keinerlei Grund.\n\nBild am Sonntag: Die Gr\u00fcnen sind nach der Nominierung von Kanzlerkandidatin Annalena Baerbock auf 28 Prozent geschossen, liegen knapp vor der Union. Die SPD st\u00fcrzt auf 13 Prozent ab. Eigentlich k\u00f6nnen Sie den Kampf um Kanzleramt doch aufgeben.\n\nOlaf Scholz: Von wegen. Das Rennen ist v\u00f6llig offen. Die Union wird sich von ihrem Umfrageeinbruch nicht mehr erholen und bei der Bundestagswahl ein Ergebnis klar unter 30 Prozent einfahren. Damit ist der Weg frei f\u00fcr eine Regierung ohne CDU/CSU. Die Umfragewerte der Parteien werden im \u00dcbrigen sehr schwanken, auch aktuelle H\u00f6henfl\u00fcge \u00e4ndern daran nichts. Die SPD kann so stark werden, dass ich der n\u00e4chste Kanzler werde.\n\nBild am Sonntag: Sie glauben tats\u00e4chlich noch daran, Kanzler zu werden?\n\nOlaf Scholz: Nat\u00fcrlich. Dieses Ziel zu erreichen, ist sogar wahrscheinlicher geworden, weil sich die Abst\u00e4nde zwischen den Parteien verringert haben.\n\nBild am Sonntag: Vielleicht wollen die Leute nach 16 Jahren Merkel was v\u00f6llig anderes ausprobieren und nicht mit Merkels Vizekanzler auf ein Weiter-so setzen?\n\nOlaf Scholz: Deutschland ist eines der gr\u00f6\u00dften und erfolgreichsten Industriel\u00e4nder der Welt. Es sollte von jemandem gef\u00fchrt werden, der Erfahrung im Regieren hat, der nicht nur regieren will, sondern das auch wirklich kann. Ich bin der Kanzlerkandidat, der \u00fcber die notwendige Erfahrung und Kenntnisse f\u00fcr diese Aufgabe verf\u00fcgt. Das unterscheidet mich von meinen Wettbewerbern.\n\nBild am Sonntag: Annalena Baerbock, die \u00fcber keinerlei Regierungserfahrung verf\u00fcgt, darf nach Ihrer Logik nicht Kanzlerin werden?\n\nOlaf Scholz: Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler entscheiden. Und die werden sich ihre Entscheidung gut \u00fcberlegen.\n\nBild am Sonntag: Was k\u00f6nnen Sie besser als Frau Baerbock und Herr Laschet?\n\nOlaf Scholz: Ich habe einen klaren Plan f\u00fcr die Zukunft.\n\nBild am Sonntag: Wir sind gespannt...\n\nOlaf Scholz: Ich mache das mal an einem Beispiel deutlich: Deutschland darf den Anschluss an die Weltspitze nicht verlieren. F\u00fcr eine klimaneutrale Wirtschaft brauchen wir deutlich mehr Strom aus erneuerbaren Quellen. Diesen Bedarf leugnet der Bundeswirtschaftsminister. Das ist die gro\u00dfe Stroml\u00fcge der CDU. Die Union gef\u00e4hrdet damit unseren k\u00fcnftigen Wohlstand. Denn wir brauchen mehr Solaranlagen und mehr Windr\u00e4der auf See und an Land. Und wir brauchen mehr Geschwindigkeit bei den Genehmigungen. Stromleitungen von den Seewindparks im Norden zu den Industriezentren im S\u00fcden m\u00fcssen innerhalb von zwei bis drei Jahren genehmigt werden, nicht in zehn.\n\nBild am Sonntag: Mehr \u00d6kostrom hei\u00dft h\u00f6here Strompreise.\n\nOlaf Scholz: Im Gegenteil. Wir wollen den \u00d6ko-Aufschlag auf den Strompreis, die EEG-Umlage, abschaffen und aus dem Haushalt bezahlen. Das entlastet Unternehmen und B\u00fcrger. Eine vierk\u00f6pfige Familie spart so im Schnitt etwa 300 Euro Stromkosten pro Jahr.\n\nBild am Sonntag: Daf\u00fcr sind die Gr\u00fcnen sicher auch zu haben. W\u00e4ren Sie bereit, als Vizekanzler unter Kanzlerin Baerbock das umzusetzen?\n\nOlaf Scholz: Ich wei\u00df, was ich kann. Und ich will Kanzler werden.\n\nBild am Sonntag: Unions-Kandidat Laschet l\u00e4sst offen, ob er im Fall einer Wahlniederlage Ministerpr\u00e4sident in NRW bleibt. Ist das okay?\n\nOlaf Scholz: Der fr\u00fchere Bundesumweltminister R\u00f6ttgen hat als CDU-Spitzenkandidat mal eine Wahl in NRW auch deshalb krachend verloren, weil er nur als Sieger nach D\u00fcsseldorf wechseln wollte. Diese Haltung ist offenbar ansteckend. Laschet sollte klar sagen, ob er sich traut, ohne sicheren R\u00fcckfahrschein in den Bundestagswahlkampf zu ziehen. Es geht um das wichtigste Amt im Land. Lauwarm geht da nicht.\n\nBild am Sonntag: Am Wochenende tritt das von Ihnen und Kanzlerin Merkel ausgehandelte Bundes-Lockdowngesetz in Kraft. Sind Sie gescheitert, wenn das Bundesverfassungsgericht die Ausgangssperre kassiert?\n\nOlaf Scholz: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen Klarheit und Konsequenz angesichts der hohen Infektionszahlen. Das Gesetz ist juristisch gepr\u00fcft, die Verfassungsressorts haben gr\u00fcnes Licht gegeben. Es w\u00e4re fahrl\u00e4ssig, diesen Schritt nicht zu wagen, nur weil mancher Kritik \u00fcbt oder mit Klage droht. Wer ein Land f\u00fchren will, muss die Kraft haben, auch in schwierigen Situationen entschlossen zu handeln. Wir brauchen noch einmal diese Anstrengung, damit wir einen sch\u00f6nen Sommer und dann wieder ein unbeschwerteres Leben haben.\n\nBild am Sonntag: Armin Laschet hat zugegeben, dass die Inzidenz-Grenzwerte f\u00fcr Ausgangssperre (100), Schlie\u00dfung von L\u00e4den (150) und Homeschooling (165) mehr oder weniger willk\u00fcrlich ausgekegelt wurden.\n\nOlaf Scholz: Ach, und trotzdem hat er im Bundesrat das Gesetz passieren lassen. Leadership hei\u00dft, dass man sich entscheidet. \u00dcbrigens ist auch sein Regierungshandeln einer der Gr\u00fcnde, warum wir das Gesetz brauchen: NRW hat die zwischen Bund und L\u00e4ndern Anfang M\u00e4rz vereinbarte Notbremse nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt. So wird man der Verantwortung in der Corona-Krise nicht gerecht.\n\nBild am Sonntag: Seit Monaten h\u00f6ren die B\u00fcrger: Jetzt noch einmal tapfer sein, damit es besser wird. Aber es wurde nicht besser.\n\nOlaf Scholz: Ja, das stimmt und ich verstehe, was viele empfinden, wenn sie das h\u00f6ren. Mir geht es da nicht anders, ich habe auch keine Lust mehr auf diese Pandemie und ihre Einschr\u00e4nkungen. Aber die schnell steigende Zahl der Impfungen macht Hoffnung, jeder f\u00fcnfte Deutsche ist inzwischen mindestens einmal geimpft. Zusammen mit mehr Tests und den gemeinsamen Regeln schaffen wir es, die Pandemie im Sommer hinter uns zu lassen. Wir sollten uns in den n\u00e4chsten vier bis sechs Wochen nicht die Chance kaputt machen, im Sommer im Biergarten zu sitzen und in den Urlaub zu fahren. Auch unsere Kinder sollen dann endlich wieder normal in die Schule k\u00f6nnen.\n\nBild am Sonntag: Die Leute wollen ihre Ferien planen. Wann gibt es endlich Klarheit?\n\nOlaf Scholz: Sobald die Infektionszahlen stabil sinken und die Impfungen weiter gestiegen sind. Ich denke, Ende Mai sollten wir in der Lage sein, belastbare Aussagen zu treffen. Ich will, dass wir als Regierung dann klare und mutige \u00d6ffnungsschritte f\u00fcr den Sommer festlegen. Damit sich die Restaurants darauf einstellen k\u00f6nnen, wann sie \u00f6ffnen d\u00fcrfen, damit alle wissen, ab wann Urlaub geht, wann Konzerte, Theater und Fu\u00dfball im Stadion wieder m\u00f6glich sind. Wir brauchen den Fahrplan zur\u00fcck ins normale Leben, aber einen der nicht nach ein paar Tagen widerrufen wird."}