{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2022/2022-11-07-welt-am-sonntag.html", "author": "Christian Lindner", "title": "Christian Lindner im Interview mit der Welt am Sonntag", "published_date": "2022-11-07", "text": "Welt am Sonntag: Herr Lindner, der Gaspreis ist zuletzt wieder gefallen, die Wirtschaft im dritten Quartal gewachsen, die Arbeitslosenzahlen sinken sogar. Kommt es vielleicht doch nicht so schlimm wie bef\u00fcrchtet?\n\nChristian Lindner: Wenn wir \u00fcberrascht werden, dann bin ich der erste, der sich freut. Dennoch m\u00fcssen wir handeln. Zum einen sollten wir alles tun, was Wachstum st\u00e4rkt, und alles unterlassen, was Dynamik kostet. Deshalb haben wir ein Belastungsmoratorium beschlossen, investieren auf hohem Niveau und l\u00f6sen Bremsen bei Verwaltungsverfahren. Zum anderen tr\u00e4gt die Bundesregierung mit dem Abwehrschirm und den Ma\u00dfnahmen am Energiemarkt das M\u00f6gliche bei, damit ruin\u00f6se Preisspitzen nicht zu einem Verlust von wirtschaftlicher Substanz f\u00fchren.\n\nWelt am Sonntag: Koste es, was es wolle? Nie hat ein Finanzminister in seinem ersten Amtsjahr mehr neue Schulden gemacht als Sie.\n\nChristian Lindner: Ich \u00fcbernehme die Verantwortung f\u00fcr jeden Euro Schulden. Um Schaden von unserem Land abzuwenden, sehe ich keine Alternative. Garantieren kann ich, dass nur unabweisbare Krisenfolgen mit Notlagenkrediten finanziert werden. Dazu trenne ich krisenbedingte Ausgaben von allgemeinen Vorhaben \u2013 es werden also keine Schulden aufgenommen f\u00fcr Wahlgeschenke oder Umverteilung. F\u00fcr den Bundeshaushalt mit Koalitionsprojekten gilt 2023 die Schuldenbremse, die Krisenma\u00dfnahmen werden aus dem Wirtschafts- und Stabilisierungsfonds finanziert. Dazu geh\u00f6ren auch die Milliarden f\u00fcr die Gaspreisbremse.\n\nWelt am Sonntag: Die vielen Milliarden f\u00fchren vor allem zu einem W\u00fcnsch-Dir-Was in der Politik. Einige Ministerpr\u00e4sidenten wollen eine \u201eWinterl\u00fccke\u201c bei den Hilfen ausgemacht haben, zus\u00e4tzlich sollen alle Heiz\u00f6lkunden entlastet werden, obwohl diese geringere Preissteigerungen als Gaskunden haben. Wie lange reichen die 200 Milliarden Euro?\n\nChristian Lindner: Wir planen bis zum Fr\u00fchjahr 2024.\n\nWelt am Sonntag: Die vielen Entlastungspakete f\u00fchren insgesamt in der Gesellschaft zu einem Anspruchsdenken, das der Kanzler mit seinem Satz \u201eYou\u2019ll never walk alone\u201c noch befeuert. W\u00e4re die liberale Haltung nicht eher: Wer alleine laufen kann, muss alleine laufen?\n\nChristian Lindner: Wenn Ertrinkende nach dem Rettungsring rufen, wie Familien und mittelst\u00e4ndische Betriebe, dann hat das nichts mit Anspruchsdenken zu tun. Auf der einen Seite. Auf der anderen Seite kann nicht alles in der Wirtschaft vom Staat subventioniert werden. Da ist der Moment, wo ich sage: Wir m\u00fcssen zur\u00fcck zum Prinzip der Selbstverantwortung.\n\nWelt am Sonntag: Davon ist aus der Politik gerade wenig zu h\u00f6ren. Wann ist Schluss mit dem Prinzip Gie\u00dfkanne, wie wir es beim Tankrabatt, bei den Energiepreispauschalen und nun auch bei der Gaspreisbremse sehen?\n\nChristian Lindner: Ihre Kritik verstehe ich. Mit mehr Zeit, mehr Daten und mehr Wissen w\u00fcrde man sicher manches anders regeln. Aber wir m\u00fcssen schnell entscheiden und handeln in Zeiten gr\u00f6\u00dfter Unsicherheit. Es gibt kein Drehbuch f\u00fcr diese Lage, die auch Konsequenz von mindestens einem Jahrzehnt falscher Energiepolitik ist. Im Ergebnis sind aber alle bisherigen Entscheidungen verantwortbar.\n\nWelt am Sonntag: Sie finden es also richtig, dass die Gaspreisbremse nicht zwischen Menschen mit geringen und mit hohen Einkommen unterscheidet?\n\nChristian Lindner: Ein Irrtum, denn diese Unterscheidung gibt es. Die staatlichen Zahlungen m\u00fcssen n\u00e4mlich teilweise versteuert werden. F\u00fcr die leistungsf\u00e4higen Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, die auch den Solidarit\u00e4tszuschlag entrichten, wird die Gaspreisbremse n\u00e4mlich als eine Art geldwerter Vorteil besteuert.\n\nWelt am Sonntag: Ein weiteres Problem der gerade vorgestellten Gaspreisbremse ist, dass niemand versteht, wann er von wem wie viel Geld bekommt. Verstehen Sie es?\n\nChristian Lindner: Ja. Und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden auch genau informiert, sobald die rechtlichen Grundlagen abschlie\u00dfend bestehen.\n\nWelt am Sonntag: Wann wird Deutschland \u00fcber einen Auszahlungsmechanismus verf\u00fcgen, der so komplizierte Vehikel \u00fcberfl\u00fcssig macht?\n\nChristian Lindner: Bitte ein Schritt zur\u00fcck. Die Gaspreisbremse betrifft nat\u00fcrlich nur die Verbraucherinnen und Verbraucher von Gas. Ein allgemeiner Ausgleichsmechanismus w\u00fcrde hier nicht helfen. Aber um den Kern Ihrer Frage zu beantworten: Ich strebe 2024 an. Dabei handelt es sich um einen Weg, auf dem Staat pro Kopf einen Betrag \u00fcberweisen kann. Die Staatseinnahmen aus der CO2-Bepreisung k\u00f6nnte man so zur\u00fcckgeben. Manche wollen allerdings, dass der Auszahlungsweg noch mit weiteren Daten verkn\u00fcpft wird, um verteilungspolitische Ziele zu erreichen. Das halte ich f\u00fcr falsch. F\u00fcr die Verwirklichung von Gerechtigkeitsideen gibt es bereits ein System: das Steuerrecht.\n\nWelt am Sonntag: Sie wollen die als heimliche Steuererh\u00f6hung bezeichnete kalte Progression vollst\u00e4ndig ausgleichen. Widerstand kommt unter anderem von SPD-Ministerpr\u00e4sidenten. Wie wollen Sie sich durchsetzen?\n\nChristian Lindner: Das Bundeskabinett hat den Progressionsbericht verabschiedet. Jetzt ist also amtlich, welche enormen Steuererh\u00f6hungen sich einschleichen w\u00fcrden, wenn wir das Steuerrecht nicht anpassen. Eine vierk\u00f6pfige Familie mit 56.000 Euro Einkommen w\u00fcrde n\u00e4chstes Jahr mit \u00fcber 800 Euro belastet. Und das bei steigenden Preisen. Mein Vorschlag liegt also auf dem Tisch. Nun m\u00fcssten sich andere \u00e4u\u00dfern und begr\u00fcnden, wenn sie die arbeitende Mitte des Landes schw\u00e4chen wollten, obwohl der Regelsatz f\u00fcr das neue B\u00fcrgergeld an die Inflation angepasst wird.\n\nWelt am Sonntag: Die Union sperrt sich gegen die Verabschiedung des B\u00fcrgergeldes. Aus Sicht des FDP-Chefs m\u00fcssten Sie den Widerstand angesichts eines gew\u00e4hrten Schonverm\u00f6gens f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie in H\u00f6he von 150.000 Euro verstehen, oder?\n\nChristian Lindner: Im Gegenteil bedaure ich den populistischen Impuls der Union, die nicht erkennt, dass es hier um Lebensleistung geht. Vor allem beim Schonverm\u00f6gen rate ich ab, in einen Sch\u00e4bigkeitswettbewerb einzutreten. Wenn Menschen aufgrund eines Schicksalsschlags in den Bezug rutschen, sollen sie nicht das verzehren m\u00fcssen, was sie sich vielleicht \u00fcber Jahrzehnte aufgebaut haben. Das B\u00fcrgergeld belohnt Hinzuverdienst und Qualifikation, Verweigerung von Mitwirkung wird sanktioniert. Das B\u00fcrgergeld ersetzt Hartz IV nicht durch L\u00e4ssigkeit, sondern durch mehr Leistungsprinzip.\n\nWelt am Sonntag: Glauben Sie, dass Sie das B\u00fcrgergeld bis zum 1. Januar verabschieden k\u00f6nnen?\n\nChristian Lindner: Das ist Sache des Gesetzgebers.\n\nWelt am Sonntag: Aus den Reihen der Gr\u00fcnen und der SPD kamen zuletzt wieder Forderungen nach einer Verm\u00f6gensabgabe.\n\nChristian Lindner: Im Fu\u00dfball w\u00fcrde man von einer Standardsituation sprechen. Eine Ecke. Die Argumente sind unver\u00e4ndert. Die Verm\u00f6gensabgabe w\u00fcrde in die Substanz der Familienbetriebe hineinschlagen. Ich halte sie f\u00fcr verfassungswidrig. Eine Verm\u00f6gensteuer w\u00e4re b\u00fcrokratisch zu erheben, zugleich w\u00fcrde die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Arbeitspl\u00e4tze stark beeintr\u00e4chtigt. Auf die Idee muss man kommen: Der Mittelstand ist in Not wegen der Energiepreise, wegen der Transformation muss er stark investieren und dann gibt es Unsicherheit wegen linker Forderungen. Aber niemand muss sich sorgen, denn mit mir gibt es keine unverantwortliche Steuerpolitik.\n\nWelt am Sonntag: Unterschiedliche Ansichten gibt es innerhalb der Ampel-Regierung auch beim Umgang mit der Wirtschaftsmacht China. Sie wollen das Wirtschaftsrecht so ver\u00e4ndern, dass sensible Infrastruktur in Deutschland gesch\u00fctzt ist. Was haben Sie vor?\n\nChristian Lindner: Wir m\u00fcssen erkennen, dass China nicht nur ein Ort zum Handeln ist, sondern auch systemischer Rivale. Deshalb m\u00fcssen wir unsere kritische Infrastruktur und unser geistiges Eigentum sch\u00fctzen. Das Gerangel um die Minderheitsbeteiligung des chinesischen Unternehmens Cosco an einem Terminal des Hamburger Hafen hat die Frage aufgeworfen, ob wir mit unserem bestehenden Recht m\u00f6glicherweise an Grenzen sto\u00dfen.\n\nWelt am Sonntag: Der Kanzler hat damit offenbar weniger Probleme.\n\nChristian Lindner: Der Kanzler hat nach meinem Eindruck mehr Sensibilit\u00e4t als seine Vorg\u00e4ngerin. Entscheidend ist aber, dass die Bundesregierung eine neue China-Strategie erarbeitet. Ich rate uns allen zu Realismus und strategischer Weitsicht. Wir m\u00fcssen mit China Handel treiben, durchaus auch weiter investieren. Aber wir sollten bei den Handels- und Wirtschaftsbeziehungen nach dem Prinzip der Reziprozit\u00e4t, der Gegenseitigkeit vorgehen. Nur was in China Deutschen erlaubt ist, kann Chinesen auch in Deutschland erlaubt werden.\n\nWelt am Sonntag: Bislang hat es nicht den Eindruck, dass deutsche Unternehmen mit viel China-Gesch\u00e4ft die Lehren aus dem Russland-Ukraine-Konflikt ziehen und sich breiter aufstellen. Macht Ihnen das Sorgen?\n\nChristian Lindner: Weil ich viele Gespr\u00e4che mit K\u00f6pfen der deutschen Wirtschaft f\u00fchre, teile ich Ihren Eindruck nicht. China ist ein gigantischer Binnenmarkt, auf dem unserer Premium-Produkte Absatz finden. Deshalb m\u00fcssen wir die Handelsbeziehungen zu China erhalten. Das machen die Vereinigten Staaten \u00fcbrigens auch. Aber wir m\u00fcssen Fragen der Menschenrechte und des V\u00f6lkerrechts fortw\u00e4hrend ansprechen. Ich habe gut 16 Jahre Erfahrung im Austausch mit chinesischen Offiziellen und wei\u00df daher, dass man sich in Peking eher gewundert hat, wenn Deutschland zu samtpf\u00f6tig aufgetreten ist. Aber auf Dauer m\u00fcssen unsere Unternehmen erg\u00e4nzend andere Weltregionen in den Blick nehmen, etwa Nord-, S\u00fcdamerika und Afrika. Aufgabe der Politik ist es, daf\u00fcr zu sorgen, dass da Handelsschranken abgebaut werden.\n\nWelt am Sonntag: Deutschland schafft es seit Jahren nicht einmal, das Freihandelsabkommen CETA mit Kanada abzuschlie\u00dfen. Wie soll das dann mit L\u00e4ndern in S\u00fcdamerika und Afrika gehen?\n\nChristian Lindner: Es gibt die Einigkeit innerhalb der Bundesregierung, CETA zu ratifizieren.\n\nWelt am Sonntag: Wann wird ratifiziert?\n\nChristian Lindner: Wenn es nach mir geht, umgehend. Aber das reicht nicht. Ich w\u00e4re daf\u00fcr offen, dass wir den USA neue Gespr\u00e4che anbieten. Keine Wiederholung der gescheiterten TTIP-Bem\u00fchungen, aber eine Konsequenz aus der ge\u00e4nderten Weltlage und der neu gewonnenen Wertepartnerschaft."}