{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Reden/2022/2022-03-22-bundestagsrede-lindner-2EntwurfHHG.html", "author": null, "title": "Christian Lindner im Bundestag zum 2. Entwurf des Haushaltsgesetzes 2022", "published_date": "2022-03-22", "text": "[Es gilt das gesprochene Wort]\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nWir haben gerade Boris Romantschenko gedacht. Er hat vier Konzentrationslager \u00fcberlebt. Im russischen Angriffskrieg auf die Ukraine wurde er nun get\u00f6tet. Sein Schicksal zeigt zugleich den verbrecherischen Charakter der russischen Politik und warum Deutschland solidarisch mit der Ukraine ist, warum wir solidarisch sein m\u00fcssen.\n\nDas Zusammenleben in Frieden und Freiheit, die Ordnung des V\u00f6lkerrechts und das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker sind die Schlussfolgerungen aus den Katastrophen des 20.\u00a0Jahrhunderts. Das alles stellt Wladimir Putin infrage, weshalb er au\u00dferhalb der internationalen Gemeinschaft steht. F\u00fcr diese zivilisatorischen Errungenschaften k\u00e4mpft indessen die Ukraine. Deshalb stehen wir an ihrer Seite.\n\nDie Bundesregierung hat umf\u00e4ngliche Hilfen f\u00fcr die Ukraine bilateral und im internationalen Kontext bereitgestellt. Unsere Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Freiheitskampf der Menschen dort wird fortgesetzt. Ich habe meinem Amtskollegen zudem neulich versichert, dass wir nicht nur heute an die Ukraine denken. Wir hoffen auf baldigen Frieden. Wenn er erreicht ist, dann werden wir aber auch noch da sein, um sie beim Wiederaufbau, bei der Arbeit f\u00fcr eine gute Zukunft und dem Weg in eine Partnerschaft mit der EU zu unterst\u00fctzen. Unsere Solidarit\u00e4t f\u00fcr unseren europ\u00e4ischen Nachbarn ist auf Dauer angelegt. Deshalb brauchen wir einen internationalen Marshallplan f\u00fcr die Ukraine.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bis heute sind viele Millionen Menschen aus der Ukraine geflohen. T\u00e4glich brechen weitere Menschen auf, um sich und ihre Familien vor den Angriffen in Sicherheit zu bringen - viele davon Kinder und Jugendliche. Nachbarstaaten wie Polen, die Slowakei, Ungarn, Rum\u00e4nien und Moldau helfen. Die humanit\u00e4re Hilfe und Aufnahmebereitschaft der Nachbarn der Ukraine verdienen Anerkennung, Respekt und Unterst\u00fctzung. Allein Polen hat bereits rund zwei Millionen Menschen aufgenommen. Auch bei uns in Deutschland - nicht weit von hier am Hauptbahnhof in Berlin - kann man es sehen: Es kommen t\u00e4glich Tausende Menschen.\n\nWir werden denen, die aus der Ukraine vor Gewalt und Bomben fliehen, schnell und unkompliziert helfen; dazu hat die Bundesinnenministerin bereits Entscheidungen getroffen. Wir werden ihnen Schutz und Sicherheit bieten, die medizinische Versorgung sichern, den Zugang zum Arbeitsmarkt er\u00f6ffnen. Ich bin sicher: Unsere Kitas und Schulen werden die Kinder und Jugendlichen aus der Ukraine mit offenen Armen empfangen.\n\nDies ist auch eine Aufgabe f\u00fcr die staatliche Verantwortungsgemeinschaft von Bund und L\u00e4ndern. Deshalb hat die Konferenz des Bundeskanzlers mit den Regierungschefinnen und -chefs der L\u00e4nder beschlossen, dass bis Anfang April ein gemeinsames Vorgehen auch hinsichtlich der Aufgaben- und Kostenteilung verabredet wird. Eine entsprechende Arbeitsgruppe ist bereits eingerichtet. In diesen Zeiten stehen Bund und L\u00e4nder gemeinsam in Verantwortung. Wir werden sie gemeinsam wahrnehmen.\n\nMeine Damen und Herren, es sind Zeiten, die klare Prognosen erschweren, Zeiten der Unsicherheit. Wir kennen die globalen makro\u00f6konomischen Auswirkungen der Ukrainekrise noch nicht. Auch die wirtschaftliche Entwicklung in unserem Land ist von gro\u00dfer Unsicherheit gepr\u00e4gt. Seit einiger Zeit m\u00fcssen die Prognosen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung nach unten korrigiert werden. Gleichzeitig sehen wir uns mit steigenden Inflationserwartungen konfrontiert: erst wegen der Coronapandemie und unterbrochener Lieferketten, jetzt wegen der Auswirkungen des Krieges in der Ukraine. Wir alle wissen nicht im Einzelnen, wie lange diese auch wirtschaftliche Krisenlage andauern wird. Sie bleibt auch f\u00fcr die Menschen in unserem Land nicht ohne Folgen. Umso wichtiger ist nun eine passende Antwort der staatlichen Fiskalpolitik.\n\nZiel der Bundesregierung ist es, das Wachstum in Deutschland zu st\u00e4rken und den Inflationsrisiken entgegenzuwirken. Eine Entwicklung Richtung Stagflation, also einer Zeit von ausbleibendem oder sogar negativem Wirtschaftswachstum bei gleichzeitig hoher Inflation, w\u00e4re eine Gefahr. Die Preise w\u00fcrden steigen, aber die Wirtschaft nicht wachsen. Vieles w\u00fcrde teurer, aber unser Land nicht wohlhabender. Ich habe bewusst den Konjunktiv gew\u00e4hlt; denn die Menschen und die Wirtschaft k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass die Bundesregierung ihre fiskalischen M\u00f6glichkeiten einsetzen wird, um ein solches Szenario zu verhindern.\n\nDies gelingt am besten, indem wir die Produktivit\u00e4t und die volkswirtschaftlichen Produktionskapazit\u00e4ten steigern. Ein h\u00f6heres Produktivit\u00e4tswachstum ebnet auch den Weg zu einem h\u00f6heren Wirtschaftswachstum bei gleichzeitig sinkendem Druck auf die Preise. Wir sollten das aktuelle Umfeld als Signal f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Angebotspolitik verstehen.\n\nAus diesem Grund beschleunigt die Bundesregierung Planungs- und Genehmigungsverfahren. Wir entlasten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wir sorgen f\u00fcr verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen, die es Unternehmen erleichtern, langfristig zu investieren und Kapazit\u00e4ten auszuweiten. Wir investieren in bessere Infrastruktur, Bildung und Innovation. Wir investieren in regenerative Energien. Mit dem Ausbau dieser, wie ich sage, \u201eFreiheitsenergien\u201c koppeln wir uns schrittweise von den gegenw\u00e4rtigen Preistreibern \u00d6l und Gas ab. So nehmen wir perspektivisch Druck von den Preisen.\n\nDeutschland wird auch in Zukunft Energie importieren m\u00fcssen, zum Beispiel langfristig in Form von Wasserstoff, \u00fcbergangsweise auch andere Energietr\u00e4ger, f\u00fcr die der Bundeswirtschaftsminister sich ja einsetzt. Allerdings m\u00fcssen wir insgesamt unabh\u00e4ngiger von Entwicklungen in einzelnen Weltregionen oder bei bestimmten Energietr\u00e4gern werden. Deshalb ist es richtig, zu diversifizieren.\n\nWir m\u00fcssen das Umfeld f\u00fcr dringend notwendige private Investitionen entscheidend verbessern. Mit dem Verzicht auf Steuererh\u00f6hungen wurde hier im Koalitionsvertrag eine wichtige rote Linie markiert. Wir sollten auch dar\u00fcber hinaus alles vermeiden, was Menschen und Betriebe in dieser Lage weiter belasten k\u00f6nnte.\n\nIch habe neulich beim Europ\u00e4ischen Rat bereits gesagt - ich glaube, damit auch die einhellige Auffassung im Ecofin getroffen zu haben -: Auch m\u00f6gliche neue b\u00fcrokratische Belastungen m\u00fcssen hinter der Sicherung der wirtschaftlichen Entwicklung zur\u00fcckstehen. Wir sollten das zur\u00fcckstellen, was die wirtschaftliche Erholung und die Modernisierung unseres Landes gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, im Sinne eines Belastungsmoratoriums, mit dem unser Land gut durch diese Krise kommen kann.\n\nHinzu kommt die notwendige Konsolidierung der \u00f6ffentlichen Finanzen. Das geh\u00f6rt auch zu einer Fiskalstrategie, die sowohl Wachstum als auch Bek\u00e4mpfung der Inflation im Blick hat. Die amerikanische Federal Reserve hat bereits ihre Leitzinsen erh\u00f6ht. Die Europ\u00e4ische Zentralbank hat eine Straffung ihrer Geldpolitik in Aussicht gestellt. Sie unterstreicht damit, dass auch die EZB Risiken der Inflation sieht und sich darauf einstellt. Das zeigt: Wir k\u00f6nnen nicht darauf bauen, dass Wachstum \u00fcber die Notenbank organisiert wird und der Staat sich dauerhaft mit Niedrigzinsen finanziert. Wir m\u00fcssen ein selbsttragendes Wirtschaftswachstum in diesem Land erm\u00f6glichen und zugleich den Staat aus der Verschuldung herausf\u00fchren.\n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir Schritt f\u00fcr Schritt den Modus der fiskalischen Expansion verlassen. Anders gesagt: Wir m\u00fcssen zur\u00fcck zum Prinzip, dass der Wohlstand erst erwirtschaftet werden muss, bevor er verteilt werden kann.\n\nF\u00fcr die Bundesregierung gilt: Wir richten unsere Haushalts- und Finanzpolitik am Ziel der Stabilit\u00e4t aus, damit wir handlungsf\u00e4hig bleiben. Genau diesem Anspruch wird der vorliegende Haushaltsentwurf gerecht. Es ist der erste Haushalt einer neuen Bundesregierung, und es ist damit der erste Schritt, unser Land moderner, nachhaltiger, digitaler und freier zu gestalten.\n\nWir halten mit diesem Entwurf die geplante Nettokreditaufnahme, die Eckpunkte der Vorg\u00e4ngerregierung ein. Dies gelingt, obwohl die Coronapandemie zus\u00e4tzliche Ausgaben erforderlich gemacht hat. Das gelingt beim Verzicht auf Steuererh\u00f6hungen, und das gelingt bei einer gleichzeitigen Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zum Beispiel von der EEG-Umlage. Zudem haben wir Steuersenkungen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 4,5\u00a0Milliarden Euro beschlossen. Es sind Entlastungen, die viele von dieser Koalition nicht erwartet haben. Ein Paar, eine Familie mit zwei Kindern, mit einem durchschnittlichen Einkommen wird so in einem ersten Schritt bereits um 360\u00a0Euro im Jahr entlastet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, schon vor dem Beginn des Ukrainekrieges hatte sich das wirtschaftliche Umfeld verschlechtert; das war jedem sichtbar geworden. Trotzdem halten wir 99,7\u00a0Milliarden Euro Nettokreditaufnahme f\u00fcr dieses Jahr ein. Das ist das Ergebnis harter Arbeit. Ich bin meinen Kolleginnen und Kollegen im Bundeskabinett dankbar f\u00fcr sehr intensive Gespr\u00e4che und eine konstruktive Zusammenarbeit. Wir haben die Vorhaben dieser Koalition priorisiert, uns auf das finanziell in diesem Jahr Darstellbare begrenzt und eine Perspektive f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre aufgezeigt. Es ist damit gelungen, einen ersten Beitrag zur Konsolidierung zu leisten, trotz ver\u00e4nderter Rahmenbedingungen und trotz der neuen, modernen Schwerpunkte dieser Koalition.\n\nWir konsolidieren aber nicht nur - das w\u00e4re falsch -, wir investieren auch dort, wo es notwendig ist. Wir gehen bei der Transformation zur wettbewerbsf\u00e4higen, klimaneutralen und digitalen Volkswirtschaft voran. Wir steigern die Investitionen insbesondere im Verkehrsbereich, dort vor allem f\u00fcr die Schiene. Wir st\u00e4rken sozialen Zusammenhalt durch Ausgaben f\u00fcr Bildung und Familie, durch die Stabilisierung des Arbeitsmarktes, durch die Verbesserung von Aufstiegschancen und dadurch, dass wir die Rente f\u00fcr die Menschen verl\u00e4sslich halten.\n\nDer Bund wird auch die Programmmittel f\u00fcr den Wohnungsbau erh\u00f6hen, insbesondere auch f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau, mit dem Ziel der Bundesregierung, dass in Deutschland k\u00fcnftig 400\u00a0000 Wohnungen im Jahr neu entstehen.\n\nBei dem allen halten wir dennoch die bisherigen Eckwerte ein, und das tun wir aus gutem Grund. Schlie\u00dflich werden Staatsfinanzen nicht in der Krise ruiniert. In der Krise muss der Staat handeln und seine M\u00f6glichkeiten einsetzen. Die Nachhaltigkeit der Staatsfinanzen wird besch\u00e4digt, wenn die R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t nach der Krise nicht gelingt. Wenn es nicht erreicht wird, gr\u00f6\u00dfere Risikopuffer aufzubauen. Diese R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t ist das haushaltspolitische Ziel der Bundesregierung.\n\nWir haben also wichtige Vorhaben in unserem Koalitionsvertrag festgehalten, die finanziert werden, die wir erreichen wollen, f\u00fcr die wir Voraussetzungen geschaffen haben. Dabei bleiben wir zugleich innerhalb der Leitplanken, die uns unser gemeinsamer Koalitionsvertrag vorgibt, n\u00e4mlich beim Verzicht auf zus\u00e4tzliche steuerliche Belastungen und bei dem Bekenntnis zur Schuldenbremse. Auch diese beiden Punkte - Leitplanken - setzen wir genauso um wie unsere inhaltlichen Ziele.\n\nF\u00fcr das laufende Jahr 2022 sind die krisenbedingten Belastungen f\u00fcr den Bundeshaushalt noch nicht absehbar. Die Bundesregierung schl\u00e4gt deshalb dem Deutschen Bundestag vor, dass die Voraussetzungen f\u00fcr das \u00dcberschreiten der Kreditobergrenze nach Artikel\u00a0115 Absatz\u00a02 Grundgesetz weiter vorliegen. In der Finanzplanung ist vorgesehen, die Schuldenbremse des Grundgesetzes im Jahr 2023 und in den Folgejahren bis 2026 einzuhalten. Wir hoffen und setzen ja alle darauf, dass im kommenden Jahr eben keine Notlage mehr besteht. Und wenn sich unsere Hoffnungen erf\u00fcllen, dann ist die Schuldenbremse des Grundgesetzes keine unverbindliche Willenserkl\u00e4rung; dann ist sie der Befehl unserer Verfassung.\n\nDie R\u00fcckkehr zur Schuldenbremse ist auch ein Beitrag zur Wahrung der Glaubw\u00fcrdigkeit unserer Institutionen. Wir zeigen damit, dass wir Ausnahmen in Ausnahmezeiten erm\u00f6glichen, aber den schnellsten Weg zur\u00fcck zur institutionellen Normallage suchen. Wir k\u00f6nnen dennoch die Vorhaben der Koalition abbilden und sogar noch Handlungsbedarfe, die die Vorg\u00e4ngerregierung in ihrer Finanzplanung gesehen hatte, aufl\u00f6sen.\n\nDie Schuldenbremse hatte sich vor Beginn der Coronapandemie bew\u00e4hrt. Sie hat zur R\u00fcckf\u00fchrung der Staatsverschuldung beigetragen. Mit ihrer Flexibilit\u00e4t f\u00fcr Notlagen erm\u00f6glichte sie w\u00e4hrend der Pandemie, vorher aufgebaute Handlungsf\u00e4higkeit zur Bek\u00e4mpfung der Krise zu nutzen. Ich bin zuversichtlich, dass diese Schuldenbremse auch den richtigen institutionellen Rahmen bietet, um in den n\u00e4chsten Jahren die Verschuldung schrittweise zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nMit der vorliegenden Finanzplanung k\u00f6nnen wir es schaffen, dass die \u00f6ffentliche Verschuldung bereits in der zweiten H\u00e4lfte dieses Jahrzehnts unter die 60\u00a0Prozent der j\u00e4hrlichen Wirtschaftsleistung unseres Landes zur\u00fcckf\u00e4llt, und damit w\u00fcrden wir die Zielvorgaben des Maastricht-Kriteriums und des Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspaktes erreichen. Unsere Finanzpolitik sendet damit ein Signal der fiskalischen Stabilit\u00e4t \u00fcber die deutschen Grenzen hinaus nach Europa.\n\nMit dem Ukrainekrieg kam nun eine weitere Ausnahmesituation hinzu. Auf sie werden wir uns einstellen. Es werden Entlastungsma\u00dfnahmen und St\u00fctzungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Wirtschaft n\u00f6tig. Wir werden Ma\u00dfnahmen zum Schutz, zur Unterst\u00fctzung und zur Integration von Menschen zu finanzieren haben, die aus der Ukraine zu uns fl\u00fcchten. Wir werden humanit\u00e4ren Herausforderungen in der Ukraine und in ihren Nachbarl\u00e4ndern mit den Mitteln der Entwicklungszusammenarbeit und der humanit\u00e4ren Hilfen begegnen m\u00fcssen. Das kommt zu unseren bestehenden Verpflichtungen und Aufgaben hinzu.\n\nDeshalb wird die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag m\u00f6glichst bald einen Erg\u00e4nzungshaushalt vorlegen. Dies werden wir tun, sobald wir eine gr\u00f6\u00dfere Klarheit \u00fcber das haben, was zur Finanzierung ansteht und welche makro\u00f6konomische Entwicklung dann welche Notwendigkeit nach sich zieht. Wir werden die Begr\u00fcndung f\u00fcr das \u00dcberschreiten der Regelobergrenze der Verschuldung nach Artikel\u00a0115 dann auch f\u00fcr den Erg\u00e4nzungshaushalt anpassen und \u00fcber die Coronapandemie hinaus auf Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der Bew\u00e4ltigung des Ukrainekrieges ausdehnen. Das macht zugleich deutlich: Beim Erg\u00e4nzungshaushalt werden nur Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzt, die in einem unmittelbaren Zusammenhang mit den Folgen des Ukrainekrieges stehen.\n\nDer Wille zum Frieden, liebe Kolleginnen und Kollegen, leitet uns als Demokraten. Aber ohne Abschreckung und milit\u00e4rische St\u00e4rke bleibt auch ein gro\u00dfartiges Friedensprojekt wie die Europ\u00e4ische Union schutzlos. Verantwortung f\u00fcr Freiheit und Sicherheit zu \u00fcbernehmen, ist unsere gemeinsame europ\u00e4ische Aufgabe.\n\nAuch diese Seite der europ\u00e4ischen Politik erkennen wir Deutschen an. Wir m\u00fcssen lernen, sie auch zu gestalten. Wir leben in einem Land, das von Partnern, Freunden und Verb\u00fcndeten umgeben ist; aber das hat uns dazu verf\u00fchrt, zu denken, dass wir \u00fcberall nur Partner, Verb\u00fcndete und Freunde haben. Wir lernen schmerzlich: Das ist nicht so. Der Angriff Wladimir Putins hat die Sicherheitslage in Europa, hat unsere Sicherheitslage und die unserer Verb\u00fcndeten grundlegend ge\u00e4ndert. Die Friedensdividende ist verbraucht, und deshalb hat der Bundeskanzler recht, wenn er von einer Zeitenwende spricht, auf die auch Deutschland reagieren muss.\n\nEs gilt nun, die B\u00fcndnis- und Verteidigungsf\u00e4higkeit unseres Landes zu st\u00e4rken und international Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Wir werden uns daher unserem wirtschaftlichen und politischen Gewicht entsprechend neu aufstellen; die Au\u00dfenministerin hat dazu ja auch eine Strategie der vernetzten Sicherheit angek\u00fcndigt.\n\nAuch dieser Bundeshaushalt steht im Zusammenhang mit dieser Herausforderung und im Zusammenhang mit dem von der Bundesregierung vorgeschlagenen Sonderverm\u00f6gen im Grundgesetz zur St\u00e4rkung der B\u00fcndnis- und Verteidigungsf\u00e4higkeit. Ein vernetzter Sicherheitsansatz und die Wahrnehmung internationaler Verantwortung unseres Landes lassen sich nicht alleine an den Verteidigungsausgaben ablesen. Deshalb wird Deutschland auch weiter stark in internationalen Zusammenh\u00e4ngen, in internationalen Institutionen und Organisationen Softpower und Formen der zivilisatorischen Zusammenarbeit pflegen.\n\nAber zur vernetzten Sicherheit geh\u00f6rt es eben auch, die lange und viele Jahre vernachl\u00e4ssigte Bundeswehr wieder zu st\u00e4rken.\n\nDie Bundesregierung schl\u00e4gt ihnen dazu vor, Artikel\u00a087\u00a0a des Grundgesetzes zu ver\u00e4ndern. Dieses Sonderverm\u00f6gen soll im Grundgesetz mit einer Zweckbindung zur St\u00e4rkung der B\u00fcndnis- und Verteidigungsf\u00e4higkeit verankert werden und eine eigene Krediterm\u00e4chtigung erhalten; bis 100\u00a0Milliarden Euro sollen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Die Verankerung in Artikel\u00a087\u00a0a des Grundgesetzes macht \u00fcbrigens auch die Zweckbindung schon am Standort klar: Es handelt sich um die Wehrverfassung.\n\nMir ist wichtig: Dieses Sonderverm\u00f6gen steht ausdr\u00fccklich neben der Schuldenbremse des Grundgesetzes. Es hebt sie also nicht auf, sondern betont im Gegenteil den Ausnahmecharakter dieser Ma\u00dfnahme. Die Alternativen - Steuererh\u00f6hung, zum Beispiel Solidarit\u00e4tszuschlag, oder dauerhaftes Aufweichen der Schuldenbremse - w\u00e4ren demgegen\u00fcber nachteilig gewesen.\n\nDie St\u00e4rkung der B\u00fcndnis- und Verteidigungsf\u00e4higkeit wird drei Kernbereiche umfassen: Erstens. Der Auftrag der Bundeswehr wird pr\u00e4zisiert und an die ver\u00e4nderte Lage angepasst. Zweitens. Strukturen der Streitkr\u00e4fte und die Verfahren der Beschaffung sollen modernisiert werden, wie die Verteidigungsministerin zu Recht angek\u00fcndigt hat. Denn bei der Bundeswehr und auch bei allen anderen Etats ist es das Ziel dieser Regierung, die Qualit\u00e4t hinsichtlich der \u00f6ffentlichen Finanzen zu steigern. Also konkret bezogen auf die Bundeswehr: Wir wollen nicht, dass die R\u00fcstungsindustrie reicher wird, sondern wir wollen f\u00fcr jeden eingesetzten Euro \u00f6ffentlicher Mittel mehr Sicherheit erzielen.\n\nDrittens m\u00fcssen wir die finanziellen Mittel f\u00fcr die Bundeswehr und ihre Betriebsausgaben auch in den laufenden Haushalten bereitstellen, und deshalb wird dieses Sonderverm\u00f6gen eben um einen Verteidigungsetat erg\u00e4nzt, der bereits im Jahr 2022 die Marke von 50\u00a0Milliarden Euro erreicht. Wir setzen also mehr Mittel ein, um unsere B\u00fcndnis- und Verteidigungsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken, und dieses Niveau setzen wir 2023 und in der mittelfristigen Finanzplanung fort.\n\nUm unsere Sicherheit zu erh\u00f6hen, werden wir auch die Resilienz und Leistungsf\u00e4higkeit des Staates im Bereich des Zivilschutzes zu erh\u00f6hen haben. Dazu hat die Bundesinnenministerin bereits Vorschl\u00e4ge unterbreitet und auch im Etat abgesicherte Entscheidungen getroffen. Fraglos ist der Zivilschutz im Kern nat\u00fcrlich eine Aufgabe der L\u00e4nder.\n\nMit diesem Sonderverm\u00f6gen und dem Entwurf f\u00fcr den Einzelplan\u00a014, liebe Kolleginnen und Kollegen, senden wir auch ein klares Signal an die Soldatinnen und Soldaten. Sie haben bei der Bew\u00e4ltigung etwa der Coronapandemie oder bei Hochwasserfolgen wie zuletzt im Ahrtal Gro\u00dfartiges geleistet. Nun steht eine Refokussierung der Bundeswehr auf die B\u00fcndnis- und Landesverteidigung an; das ist ihre Kernaufgabe. Diese Regierung zeigt durch die jetzt zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel, dass wir die Soldatinnen und Soldaten bei dieser wichtigen Aufgabe mit der bestverf\u00fcgbaren Ausr\u00fcstung ausstatten wollen.\n\nGeld wird alleine nicht reichen und ist auch der Lage nicht angemessen. Vielleicht darf man in diesem Parlament daran erinnern, dass viele Soldaten in der Vergangenheit das Gef\u00fchl hatten, dass unsere Gesellschaft ihnen nur mit einem bestenfalls freundlichen Desinteresse begegnet ist. Die St\u00e4rkung der B\u00fcndnis- und Verteidigungsf\u00e4higkeit und der Respekt vor der Bundeswehr d\u00fcrfen sich nicht nur in Etattiteln und -zahlen messen lassen. Es gilt auch, den Soldatinnen und Soldaten wieder den Respekt zu erweisen, den sie f\u00fcr ihren Dienst f\u00fcr unser Land verdienen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben uns vorgenommen, die 20er-Jahre zu einem Jahrzehnt der Zukunftsinvestitionen zu machen - beim Klimaschutz, bei der Digitalisierung, der Bildung und Forschung und der Modernisierung unserer Infrastruktur. Daran kann sich dieser Haushaltsentwurf ebenfalls messen lassen.\n\nIch hatte ja eben gesagt: Zur Fiskalstrategie der Bundesregierung geh\u00f6rt, Produktivit\u00e4tswachstum zu erm\u00f6glichen und zugleich auch volkswirtschaftliche Kapazit\u00e4t auszudehnen, um die Voraussetzung f\u00fcr Wachstum zu schaffen. Bei der Aufz\u00e4hlung eben, was wir f\u00fcr Produktivit\u00e4tswachstum brauchen, habe ich sogar noch eines vergessen, n\u00e4mlich eine moderne, einladende, offene Einwanderungspolitik, damit wir den Bedarf an Fachkr\u00e4ften decken k\u00f6nnen.\n\nAber ich wollte an dieser Stelle vor allem auf die \u00f6ffentlichen Investitionsaufgaben, die wir haben, zu sprechen kommen. Der Bund wird das Rekordniveau von \u00fcber 50\u00a0Milliarden Euro im Jahr verstetigen. Das ist ein Drittel mehr als vor der Coronakrise. Mein Vorg\u00e4nger hat hier bereits die Investitionsbedarfe erkannt und in der mittelfristigen Finanzplanung zu Recht abgesichert. Wir verstetigen diese Investitionen. Von 2023 bis 2026 werden wir also \u00fcber 200\u00a0Milliarden Euro in die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes investieren - nur aus dem Kernhaushalt, aus dem regul\u00e4ren Bundeshaushalt.\n\nDie gr\u00f6\u00dfte Aufgabe dabei ist es, die Transformation hin zu einer wettbewerbsf\u00e4higen und klimaneutralen Volkswirtschaft zum Gelingen zu bringen und dabei Wachstum und Wohlstand zu erhalten. Das erfordert enorme Anstrengungen, und wir unternehmen diese Anstrengungen.\n\nDie Bundesregierung schl\u00e4gt deshalb vor, den Energie- und Klimafonds zu einem Klima- und Transformationsfonds weiterzuentwickeln. Wir werden durch ihn von 2022 an rund 200\u00a0Milliarden Euro aufbringen, um vor allem die Dekarbonisierung voranzutreiben. Mit den betroffenen Ressorts hat es sehr intensive Gespr\u00e4che \u00fcber die einzelnen Programmvorhaben gegeben; denn die Bedarfe sind gro\u00df. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass es insbesondere in den Gespr\u00e4chen mit dem Bundeswirtschaftsminister gelungen ist, hier zu einer tragf\u00e4higen und realistischen Planung zu kommen, die im Ergebnis dieses Haushaltsentwurfs das, was wir uns vorgenommen hatten, sogar noch \u00fcbertrifft.\n\nNeben dem Kernhaushalt unter der Schuldenbremse erlaubt der Klima- und Transformationsfonds in den kommenden Jahren zielgerichtete \u00f6ffentliche Ausgaben. Er ist damit ein Hebel, um die L\u00f6sung von Zukunftsaufgaben zu beschleunigen. Als Teil unserer Fiskalstrategie erm\u00f6glicht er, den pandemie- und jetzt m\u00f6glicherweise krisenbedingten Ausfall von wirtschaftlichem Leben und Investitionen durch verst\u00e4rkte Anstrengungen gewisserma\u00dfen nachzuholen. Wir setzen dabei nicht auf alte Technologien, sondern wie andere Volkswirtschaften auch investieren wir uns aus der Krise heraus, indem wir auf die Zukunftstechnologien setzen, bei denen neue, zukunftsweisende Arbeitspl\u00e4tze entstehen und wirtschaftliche Prosperit\u00e4t gesichert werden kann.\n\nUnsere Volkswirtschaft, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat schon oft ihre Resilienz bewiesen, ein Selbstl\u00e4ufer ist die wirtschaftliche Erholung aber nicht. Stattdessen m\u00fcssen wir alles unterst\u00fctzen, was neues Wachstum schafft - in der aktuellen geopolitischen Lage gilt das umso mehr -, gemeinsam mit unseren Handelspartnern auf der Welt.\n\nZur Unterst\u00fctzung der wirtschaftlichen Erholung geh\u00f6ren aber auch dringend ben\u00f6tigte Entlastungen. Die Koalition hat ein erstes Entlastungspaket beschlossen; ich habe schon die Abschaffung der EEG-Umlage und eine Reihe von Erleichterungen im Corona-Steuerhilfegesetz erw\u00e4hnt. Damit schaffen wir Freir\u00e4ume f\u00fcr den Wiederaufbau von Reserven und die St\u00e4rkung von Investitionen.\n\nDie steigenden Preise treffen die breite Mitte der Gesellschaft und nicht nur die Wirtschaft; deshalb m\u00fcssen wir handeln und in der Breite entlasten. F\u00fcr manche kann Inflation bedeuten, dass die Kinder keine neuen Schuhe bekommen. Es ist deshalb eine Frage der sozialen Sensibilit\u00e4t, dass wir diese Menschen als staatliche Solidargemeinschaft nicht alleine lassen.\n\nAus diesem Grund haben wir bereits ein erstes Ma\u00dfnahmenpaket beschlossen: mit einer Einmalzahlung f\u00fcr die Grundsicherungsempf\u00e4ngerinnen und \u2011empf\u00e4nger, auch f\u00fcr die Bezieher von BAf\u00f6G, mit einem Sofortzuschlag f\u00fcr Kinder aus von Armut bedrohten Familien. Wir haben den steuerlichen Grundfreibetrag f\u00fcr die arbeitende und steuerzahlende Mitte erh\u00f6ht und den Arbeitnehmerpauschbetrag angehoben. In einem ersten Schritt sind das Entlastungen in H\u00f6he von rund 16\u00a0Milliarden Euro, die bereits in diesem Haushaltsentwurf und in den Eckwerten bis 2026 abgebildet sind.\n\nWir sind uns als Koalition einig: Weitere Entlastungen werden kommen. So haben die Koalitionsfraktionen zum Beispiel den Heizkostenzuschuss f\u00fcr Wohngeldempf\u00e4nger im parlamentarischen Verfahren verdoppelt, und das zu Recht.\n\nNiemand darf verkennen, wie stark die steigenden Preise unser Land belasten. Die Not, beispielsweise im Transportgewerbe, ist gro\u00df. Mich haben viele Schreiben erreicht. Aus einem alleine nur m\u00f6chte ich zitieren.\n\nDer Bundesverband G\u00fcterkraftverkehr Logistik und Entsorgung schreibt - Zitat -: \n\nDie Kraftstoffkosten f\u00fcr den Transport- und Logistiksektor, aber auch f\u00fcr die Busunternehmen werden zu einem fundamentalen Belastungsfaktor [\u2026] Die Unternehmen haben [\u2026] mit massiven Preissteigerungen im Einkauf bei Diesel und Gas in k\u00fcrzester Zeit zu k\u00e4mpfen. Dies belastet nicht nur die Liquidit\u00e4t [\u2026], sondern es ist davon auszugehen, dass bei anzunehmender fortgesetzter Steigerung der Energiepreise dieser Umstand in vielen F\u00e4llen zur Existenzfrage wird. Bei der Personenbef\u00f6rderung mit Bussen drohen Einschr\u00e4nkungen, insbesondere im \u00d6PNV und beim Sch\u00fclerverkehr.\n\nDeshalb arbeitet die Koalition an einem zweiten Entlastungspaket. Uns sollten dabei vier Aspekte leiten: Die Entlastungen sollten schnell wirken, sie m\u00fcssen treffsicher gegen aktuelle Belastungen helfen, sie m\u00fcssen befristet sein, und sie m\u00fcssen im europ\u00e4ischen Kontext koordiniert sein - schnell, treffsicher, befristet, europ\u00e4isch koordiniert. Die Koalition ber\u00e4t dabei \u00fcber unterschiedliche Modelle, wie man wei\u00df.\n\nIch erwarte, dass am Ende eine Kombination unterschiedlicher Instrumente zum Einsatz kommt, weil die Lebenslagen in unserem Land eben auch sehr unterschiedlich sind.\n\nIch halte auch angesichts der drohenden Preissteigerungen bei den Lebensmitteln, auf die ja der Landwirtschaftsminister aufmerksam gemacht hat, eine nochmalige Betrachtung der Situation bei den Grundsicherungsempf\u00e4ngern f\u00fcr ratsam.\n\nIch glaube, dass wir in den Blick nehmen m\u00fcssen, dass wir auch in der jetzigen Situation die Frage der Energieeffizienz nicht vernachl\u00e4ssigen d\u00fcrfen. Aber ich habe auch wahrgenommen, dass in Europa viele unserer Nachbarn und Partner erkennen, dass die breite Mitte der Gesellschaft insbesondere auch bei der Mobilit\u00e4t belastet ist. Da sind unterschiedliche Wege denkbar. Frankreich und Italien setzen auf einen sogenannten Tankrabatt. Schweden setzt auf niedrigere Energiesteuern und eine Einmalzahlung an die Halterinnen und Halter von Pkws. Dar\u00fcber ist zu sprechen. Ich rate aber dazu, es europ\u00e4isch koordiniert zu machen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und CSU, zu einem koordinierten europ\u00e4ischen Vorgehen geh\u00f6rt zun\u00e4chst einmal, dass das europ\u00e4ische Recht akzeptiert wird, und die Mehrwertsteuersystemrichtlinie erlaubt Ihren geringeren Mehrwertsteuersatz eben nicht.\n\nDas erlaubt das europ\u00e4ische Recht gegenw\u00e4rtig nicht, wobei ich nat\u00fcrlich auch f\u00fcr steuerliche Ma\u00dfnahmen offen bin. Man muss dann nur wissen, was man tut und wie sie begrenzt sind. F\u00fcr uns ist das Ziel wichtig, nicht das einzelne Mittel; hier werden wir zu einer Verst\u00e4ndigung kommen.\n\nGestatten Sie mir eine Bemerkung, weil ich das gerade aus dieser Ecke geh\u00f6rt habe. Diese Koalition bedenkt die soziale Balance. Aus diesem Grund habe ich hier hervorgehoben, was wir beim Heizkostenzuschuss f\u00fcr Wohngeldempf\u00e4nger, bei Grundsicherungsempf\u00e4ngern und dar\u00fcber hinaus machen. Wie Sie hier aber \u00fcber die Menschen sprechen, die auf das Auto angewiesen sind, das halte ich f\u00fcr unangemessen. Es gibt auch Pendlerinnen und Pendler und Familien, die stark betroffen sind. Es gibt Menschen, die die besondere Unterst\u00fctzung unserer Solidargemeinschaft brauchen. Sie von der Linken sollten eines nicht verkennen: In der breiten Mitte der Gesellschaft gibt es Menschen, die nicht bed\u00fcrftig sind, sondern die sehr viel von ihrer wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit durch Steuern und Sozialabgaben abgeben; auf der anderen Seite geh\u00f6ren sie aber auch nicht zur Beletage. Diese Menschen haben zum Beispiel \u00fcber die Mineral\u00f6lsteuer und die Mehrwertsteuer in den vergangenen Jahren hohe Lasten getragen, und das ging nicht alles nur in die Stra\u00dfe. Jetzt, wo die Spritpreise steigen, machen Sie die Ingenieurin und den Polizeibeamten gewisserma\u00dfen zu Reichen, die keine Entlastung verdient haben. Damit haben Sie sich von der Lebenswirklichkeit der Mittelschicht abgekoppelt.\n\n\u00dcber die aktuelle Krisensituation hinaus arbeiten wir an Freir\u00e4umen f\u00fcr weitere Entlastungen. Ich nenne als ein Projekt nur die von uns angestrebte Kindergrundsicherung, \u00fcber die wir im Gespr\u00e4ch mit dem Familien- und dem Arbeitsministerium sind. Dieses Koalitionsvorhaben steht.\n\nEbenfalls noch nicht eingearbeitet ist die weitere Entwicklung unseres Steuersystems. Sie wissen: Gesetzlich sind wir dazu angehalten, einen Progressionsbericht vorzulegen. Diesen Progressionsbericht werden wir vorlegen, und nat\u00fcrlich wird es zum Regelsatz der Grundsicherung, zum steuerlichen Grundfreibetrag und auch zur Weiterentwicklung des Steuertarifs einen fairen Vorschlag geben. Dazu sind wir verpflichtet, und diese Verpflichtung werden wir einhalten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Bundesregierung will die Infrastruktur wieder auf den Stand bringen, der der viertgr\u00f6\u00dften Volkswirtschaft der Welt angemessen ist. Wir steigern unsere Investitionen im Verkehrsbereich. Insbesondere die Entwicklung der Schiene als Form der nachhaltigen Mobilit\u00e4t liegt uns am Herzen. Das ist mit einer der gr\u00f6\u00dften Ausgabenbl\u00f6cke bei den Investitionen. Bis 2026 werden \u00fcber 20\u00a0Milliarden Euro alleine f\u00fcr die Modernisierung der Verkehrswege und dort im Kern f\u00fcr die Schiene zur Verf\u00fcgung stehen. Das verbessert den Alltag von Millionen Pendlerinnen und Pendlern, verbessert aber auch die Situation vieler Fernreisender.\n\nWir st\u00e4rken den sozialen Zusammenhalt mit zus\u00e4tzlichen Investitionen in den Bereichen Bildung und Ausbildung. Gute Bildung auf hohem Niveau und erreichbar f\u00fcr alle ist die Basis f\u00fcr selbstbestimmtes Leben, f\u00fcr Freiheit, f\u00fcr soziale und Chancengerechtigkeit, f\u00fcr Innovation und Fortschritt und damit f\u00fcr die erfolgreiche Modernisierung unseres Landes. Deshalb wird der Etat der Bildungsministerin nach den Vorschl\u00e4gen der Bundesregierung ab 2022 von 20,3\u00a0Milliarden Euro kontinuierlich auf 21,1\u00a0Milliarden Euro in 2025 steigen, und auf diesem Niveau wird er verstetigt. Das sind \u00fcber 4\u00a0Milliarden Euro mehr f\u00fcr eine gute Ausbildung von Kindern und Jugendlichen, f\u00fcr die St\u00e4rkung des Wissenschafts- und Forschungsstandortes Deutschland. Diese Koalition wei\u00df: Bildungsausgaben sind die beste Sozialpolitik.\n\nDas ist aber noch nicht alles. \u00dcber das bestehende Sonderverm\u00f6gen \u201eDigitale Infrastruktur\u201c - es gab also schon unter fr\u00fcheren Bundesregierungen Sonderverm\u00f6gen - werden die notwendigen Mittel zur F\u00f6rderung des Ausbaus von Mobilfunk- und Gigabit-Netzen sowie f\u00fcr den DigitalPakt Schule bereitgestellt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Ihnen liegt der erste Bundeshaushalt einer neuen Koalition vor. Unser Koalitionsvertrag tr\u00e4gt den Titel \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c. Die gegenw\u00e4rtigen Unsicherheiten machen Fortschritt in vielen Bereichen unseres Landes noch dr\u00e4ngender.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Recht, den Etat zu verabschieden, wird ja oft als das K\u00f6nigsrecht des Parlaments bezeichnet - ich glaube, zu Recht -, wird doch durch die Festsetzung der Einnahme- und Ausgabepl\u00e4ne erst die Umsetzung von Politik m\u00f6glich. Damit ist eine gro\u00dfe Verantwortung verbunden, die in diesen Krisenzeiten umso schwerer wiegt.\n\nIch freue mich daher nun auf die Beratungen des Deutschen Bundestages. Gemeinsam stehen wir vor einer gro\u00dfen Aufgabe. Es gilt, unseren gemeinsamen Anspruch, Fortschritt zu erm\u00f6glichen, mit diesem Haushalt zusammenzuf\u00fchren und zu konkretisieren. Es gilt, der im Land und international vielgesch\u00e4tzten Stabilit\u00e4tskultur Rechnung zu tragen. Die Stabilit\u00e4t unserer Finanzen ist die Grundlage f\u00fcr Sicherheit und Wohlstand. Es ist ein Schutzschild, besonders solide zu wirtschaften, besonders glaubw\u00fcrdig an den Finanzm\u00e4rkten zu sein und deshalb immer auch Reserven f\u00fcr Krisen zu haben. Das macht auch die Resilienz dieses Landes aus. Mehren wir sie!\n\nVielen Dank."}