{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2022/2022-15-09-juedische-allgemeine.html", "author": "Christian Lindner", "title": "Christian Lindner im Interview mit der J\u00fcdischen Allgemeinen", "published_date": "2022-09-15", "text": "J\u00fcdische Allgemeine: Herr Minister, das Luxemburger Abkommen wurde am 10. September 1952 geschlossen. Wie bewerten Sie diese \u00dcbereinkunft aus heutiger Sicht?\n\nChristian Lindner: Das Luxemburger Abkommen war ein gro\u00dfer Schritt, weil es der Auftakt einer ganz besonderen Entwicklung war: der deutsch-israelischen Freundschaft. Und es war ein mutiger Schritt, weil sich die V\u00e4ter des Abkommens \u2013 David Ben-Gurion, Moshe Sharett, Nahum Goldmann und Konrad Adenauer \u2013 gegen Widerst\u00e4nde aus den eigenen Reihen durchsetzen mussten. F\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe und den Mut der Beteiligten bin ich noch heute dankbar.\n\nJ\u00fcdische Allgemeine: Ihr Ministerium hat den Jahrestag unter das Motto \u201eWeiter Verantwortung tragen\u201c gestellt. Wie will die Bundesregierung auch zuk\u00fcnftig ihrer Verantwortung gerecht werden?\n\nChristian Lindner: Jede Generation in Deutschland muss den Versuch der Wiedergutmachung neu interpretieren. Meine Generation steht vor der traurigen Gewissheit, dass Zeitzeugen nicht ewig leben werden, die das Grauen der damaligen Zeit nahebringen. Deswegen hei\u00dft f\u00fcr diese Bundesregierung \u201eWeiter Verantwortung tragen\u201c ganz zentral: Die Vermittlung von Wissen \u00fcber die NS-Verbrechen st\u00e4rker in den Blick nehmen. Wir f\u00f6rdern daf\u00fcr z. B. die Bereiche Holocaust-Education und -Dokumentation.\n\nJ\u00fcdische Allgemeine: Einer aktuellen Umfrage der Bertelsmann-Stiftung zufolge will die H\u00e4lfte (49 Prozent) der Bundesb\u00fcrger einen Schlussstrich unter die NS-Vergangenheit ziehen. Was sagen Sie denen?\n\nChristian Lindner: Die Erinnerung an die Verbrechen NS-Deutschlands geh\u00f6rt zur politischen DNA der Bundesrepublik \u2013 und zwar f\u00fcr immer. Ich bin sehr froh, dass sich alle demokratischen Kr\u00e4fte in unserem Land dieser Verpflichtung bewusst sind. Es geht nicht um pers\u00f6nliche Schuld. Die heutige Generation hat die Verbrechen nicht begangen. Wir k\u00f6nnen nicht \u00e4ndern, was geschehen ist. Aber es ist unsere Pflicht, daf\u00fcr zu sorgen, dass so etwas wie der Holocaust nie wieder passiert. Das schaffen wir nur durch Aufarbeitung, Bildung, Erinnerung. Einen Schlussstrich kann und wird es nicht geben.\n\nJ\u00fcdische Allgemeine: Zur Gedenkveranstaltung wurde auch ein Logo mit dem Titel \u201eWiedergutmachung\u201c entwickelt. Meinen Sie, dass der millionenfache Judenmord wiedergutzumachen ist?\n\nChristian Lindner: Nein, das behauptet auch niemand ernsthaft. Der Begriff hat einen historischen Kontext. Wiedergutmachung war ein plastischer Begriff, um der deutschen Bev\u00f6lkerung zu vermitteln, warum die junge Bundesrepublik Verantwortung tr\u00e4gt. Eine gemeinsame Ausstellung der JCC und meines Ministeriums zum Luxemburger Abkommen, die derzeit im Deutschen Bundestag gezeigt wird, setzt sich bewusst auch mit der Kontroverse um diesen Begriff auseinander. Als erreichbares Ziel sehe ich Wiedergutmachung nicht, vielmehr als Motiv des Handelns. Der immerw\u00e4hrende Versuch der Wiedergutmachung treibt uns an. Abgeschlossen ist er nie."}