{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2022/2022-01-17-welt-am-sonntag.html", "author": "Christian Lindner", "title": "Bundesfinanzminister Christian Lindner im Interview mit der Welt am Sonntag", "published_date": "2022-01-17", "text": "Welt am Sonntag: Herr Lindner, Sie haben das Jahr mit dem sch\u00f6nen Satz begonnen: \u201eDer Schutz der Gesundheit ist ein hohes Gut, aber das h\u00f6chste Gut unserer Verfassung, das ist und bleibt die Freiheit.\u201c Schlie\u00dfen Sie Ungeimpfte ein?\n\nChristian Lindner: Ausdr\u00fccklich ja, denn unabh\u00e4ngig vom Impfstatus sind alle Menschen Grundrechtstr\u00e4ger. Generell machen wir uns als Liberale daf\u00fcr stark, die Pandemie so zu bek\u00e4mpfen, dass in jeder Phase so viel gesellschaftliches Leben verbleibt wie m\u00f6glich.\n\nWelt am Sonntag: Dennoch erh\u00f6hen Sie mit der Ausweitung von 2Gplus-Regeln den Druck auf Ungeimpfte, sie werden vom gesellschaftlichen Leben ausgeschlossen.\n\nChristian Lindner: Es geht um Schutz. Denn leider haben wir entgegen den Erwartungen vom Sommer keine Impfquote von 85 Prozent erreicht. Zudem hat die Omikron-Variante ein h\u00f6heres Verbreitungsrisiko. Wir beklagen auch Impfdurchbr\u00fcche. Dennoch konnten wir anders als letztes Jahr einen pauschalen Lockdown vermeiden, indem wir auf eine Booster-Kampagne und ma\u00dfvolle Kontaktbeschr\u00e4nkungen setzen. Die Krisenstrategie hat eine h\u00f6here Sensibilit\u00e4t f\u00fcr Freiheitsrechte. Wichtig ist auch, dass die wesentlichen Entscheidungen jetzt Parlamente treffen. Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass Ma\u00dfnahmen nicht l\u00e4nger verhangen werden, als sie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind.\n\nWelt am Sonntag: Sie erw\u00e4gen auch eine Impfpflicht. Ist das nicht der Offenbarungseid eines an die Eigenverantwortung der Menschen glaubenden Liberalen?\n\nChristian Lindner: Der  Liberalismus kennt keine Glaubenskongregation. Man kann als Liberaler zu unterschiedlichen Abw\u00e4gungen kommen. Einerseits w\u00e4re eine Impfpflicht ein empfindlicher Eingriff in das Selbstbestimmungsrecht. Andererseits nehmen Geimpfte momentan Einschr\u00e4nkungen ihrer Freiheit hin, weil sie auf die Ungeimpften R\u00fccksicht nehmen m\u00fcssen, um eine \u00dcberforderung des Gesundheitswesens zu verhindern. In der FDP genie\u00dfen beide Positionen Respekt, so wie auch in unserer W\u00e4hlerschaft beide Haltungen vertreten sind. Leitartikler haben geschrieben, dass die Nachdenklichkeit der FDP ein Gewinn f\u00fcr die Demokratie sei.\n\nWelt am Sonntag: Ist die Idee der Freigabe der Debatte um die Impfpflicht ein Zugest\u00e4ndnis des Kanzlers an die FDP, um nicht in einen Konflikt mit seinem liberalen Koalitionspartner zu geraten?\n\nChristian Lindner: Ethische Grundsatzfragen entziehen sich parteipolitischen Einordnungen. Die Debatte \u00fcber die Impfpflicht hat ein spalterisches Potential f\u00fcr die Gesellschaft. Deshalb ist es richtig, die Entscheidung ohne Zw\u00e4nge zu treffen. Das kann eine befriedende Wirkung haben. \u00dcbrigens scheint mir das der Union inzwischen ganz recht zu sein. Denn eine einheitliche Position sehe ich dort nicht.\n\nWelt am Sonntag: Was halten Sie von einem Impfbonus?\n\nChristian Lindner: In der Bundesregierung gibt es dazu keine \u00dcberlegungen. Ich halte das Werben um die Einsicht der Menschen und die Ert\u00fcchtigung der Infrastruktur, die Bev\u00f6lkerung bei Bedarf innerhalb eines Monats impfen zu k\u00f6nnen, f\u00fcr dringlicher. Au\u00dferdem werden wir nicht auf Dauer alles mit Geld l\u00f6sen k\u00f6nnen. Wir haben uns w\u00e4hrend der Pandemie an hohe Staatsleistungen gew\u00f6hnt. Diese Phase muss enden. Schon 2022 sind die Spielr\u00e4ume im Haushalt eng, 2023 mit dem erforderlichen Weg zur\u00fcck zur Schuldenbremse wird die Lage noch anspruchsvoller. Deshalb sehe ich das Ausloben neuer Boni, Subventionen und Programme kritisch.\n\nWelt am Sonntag: Immer wieder gibt es Rufe einzelner Branchen nach Hilfen \u2013 vor allem aus der Gastronomie, der Veranstaltungswirtschaft und dem Einzelhandel. K\u00f6nnen diese auf mehr Geld hoffen?\n\nChristian Lindner: Wir haben bereits weitere \u00dcberbr\u00fcckungshilfen auf den Weg gebracht, auch f\u00fcr Betriebe, die zus\u00e4tzliche Kosten aufgrund der Zugangsbeschr\u00e4nkungen mit 2G-Regeln haben. Das wird erg\u00e4nzt durch ein neues Corona-Steuergesetz, das ich vorbereite. Darin geht es zum Beispiel um die weitere M\u00f6glichkeit, gegenw\u00e4rtige Verluste mit fr\u00fcheren Gewinnen bei der Steuer zu verrechnen. Das ist f\u00fcr viele Betriebe wichtig.\n\nWelt am Sonntag: Wann soll dieses Gesetz in Kraft treten?\n\nChristian Lindner: Ich bringe es zeitnah auf den Weg. Ich schlage darin unter anderem auch vor, die Homeoffice-Pauschale zu verl\u00e4ngern und mehr Zeit f\u00fcr die Abgabe von Steuererkl\u00e4rungen einzur\u00e4umen.\n\nWelt am Sonntag: Zur Taxonomie, den gr\u00fcnen Labeln der EU f\u00fcr Atom- und Gasenergie: Umweltministerin Lemke hat jetzt daf\u00fcr geworben, dass die Bundesregierung sich bei der Abstimmung in Br\u00fcssel ablehnend verhalten soll. Wie ist Ihre Position?\n\nChristian Lindner: Die Kollegin habe ich so verstanden, dass sie \u00fcber die Ablehnung von Kernenergie gesprochen hat. Einen abschlie\u00dfenden Rechtsakt der Kommission gibt es ja noch gar nicht. In der Sache ist klar, dass Kernenergie CO2-frei ist, aber alles andere als nachhaltig. Man denke nur an die ungel\u00f6ste Endlager-Problematik. Als Marktwirtschaftler lehne ich zudem eine Energiequelle ab, die dauerhaft nach Staatshaftung, Staatsbetrieben und Staatssubventionen verlangt. Anders verh\u00e4lt es sich mit Erdgas. Das ist zwar nicht CO2-frei, aber wesentlich klimafreundlicher als Kohle. Deshalb ist eine Gas-Infrastruktur als Br\u00fcckentechnologie unverzichtbar. Hier hoffe ich, dass die Kommission im endg\u00fcltigen Rechtsakt die Bedingungen f\u00fcr Investitionen noch weiter erleichtert.\n\nWelt am Sonntag: Wie?\n\nChristian Lindner: Etwa hinsichtlich der CO2-Grenzwerte und des Jahres, ab dem von fossilem Brennstoff auf Wasserstoff umgestellt werden muss.\n\nWelt am Sonntag: Angesichts der grunds\u00e4tzlichen Einbeziehung der Gaskraft, auf die Deutschland erfolgreich gedr\u00e4ngt hat: W\u00e4re es international \u00fcberhaupt vermittelbar, wenn man dieses Paket in Br\u00fcssel nun ablehnt?\n\nChristian Lindner: W\u00e4hrend eines laufenden Prozesses kann ich die Entscheidung der Bundesregierung nicht pr\u00e4judizieren. F\u00fcr mich ist klar, dass wir die Entscheidungen anderer L\u00e4nder hinsichtlich ihrer Energieversorgung respektieren m\u00fcssen. Allerdings geht es um einen fairen Ordnungsrahmen. Es darf nicht dazu kommen, dass mit Kernenergie g\u00fcnstig produzierter roter Wasserstoff die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des bei uns produzierten gr\u00fcnen Wasserstoffs gef\u00e4hrdet. Das Ausblenden langfristiger Kosten darf nicht zu Wettbewerbsvorteilen f\u00fchren.\n\nWelt am Sonntag: Der Bundesrechnungshof h\u00e4lt den von Ihnen vorgelegten Nachtragshaushalt f\u00fcr \u201everfassungsrechtlich zweifelhaft\u201c. Sie als Oppositionspolitiker h\u00e4tten dieses Urteil sofort aufgegriffen und \u201eVerfassungsbruch\u201c gerufen. War das die Kr\u00f6te, die Sie schlucken mussten, um Finanzminister zu werden?\n\nChristian Lindner: F\u00fcr zwei finanzpolitische Leitplanken haben wir im Wahlkampf geworben. Erstens Verzicht auf Steuererh\u00f6hungen und zweitens Erhalt der Schuldenbremse im Grundgesetz. Das hat die FDP in den Koalitionsgespr\u00e4chen erreicht. Zugleich haben wir uns dort grunds\u00e4tzlich auf das Verfahren dieses Nachtragshaushalts verst\u00e4ndigt. Ein \u00e4hnliches Vorgehen hatte mein Vorg\u00e4nger 2020 gew\u00e4hlt, ohne dass die CDU/CSU-Fraktion Bedenken ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte. Unter meiner Ressortverantwortung gibt es zudem verfassungsrechtlich wichtige Festlegungen. Die Mittel des Klima- und Transformationsfonds k\u00f6nnen erstens nicht f\u00fcr allgemeine politische Vorhaben eingesetzt werden, also etwa Staatskonsum oder Umverteilung, sondern nur zweckgebunden. Der Pandemiebezug ist dabei klar, weil es um Impulse zur Erholung der Wirtschaft oder die Nachholung pandemiebedingt ausgebliebener Investitionen geht. Zweitens ist das Parlament beteiligt. Und drittens nehmen wir anders als 2020 keine neuen Schulden auf, sondern sch\u00f6pfen nicht einmal alle M\u00f6glichkeiten aus. Tats\u00e4chlich wird der Jahresabschluss 2021 rund 25 Milliarden Euro weniger Schulden ausweisen, als die Gro\u00dfe Koalition plante. Der Nachtragshaushalt ist damit ein verantwortbarer \u00dcbergang zur Schuldenbremse.\n\nWelt am Sonntag: Was hei\u00dft \u00dcbergang?\n\nChristian Lindner: Wir wollen 2023 zur Normalit\u00e4t der Schuldenbremse zur\u00fcckkehren \u2013 obwohl die Schleifspuren der Pandemie dann in der Volkswirtschaft immer noch zu sp\u00fcren sein werden. Wir setzen daher \u00fcber den Nachtragshaushalt 2021 ungenutzte Krediterm\u00e4chtigungen ein, um in den Folgejahren Pandemiefolgen zu bew\u00e4ltigen.\n\nWelt am Sonntag: Aber das \u00e4ndert doch nichts daran, dass Kreditzusagen, die f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Corona-Notlage gedacht waren, nun f\u00fcr den Klimaschutz verwendet werden sollen.\n\nChristian Lindner: Die Investitionen in den Klimaschutz haben teilweise nachholenden Charakter, teils geht es um Impulse zur Belebung der Wirtschaftslage nach der Krise. Ein Bezug zur Corona-Notlage besteht also. Entscheidend f\u00fcr die Solidit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Finanzen ist aber, dass zeitgleich f\u00fcr die regul\u00e4ren politischen Vorhaben die Schuldenbremse wieder gelten wird. Die von Teilen der Union ins Gespr\u00e4ch gebrachte Alternative einer generellen Aufweichung der Schuldenbremse des Grundgesetzes h\u00e4tte dagegen Verteilungspolitik auf Pump T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet.\n\nWelt am Sonntag: Werden Sie dieses Verfahren im Jahr 2022 wiederholen, wenn wieder Kreditzusagen ungenutzt sind?\n\nChristian Lindner: Ich plane den Haushaltsentwurf 2022 nicht mit versteckten Reserven.\n\nWelt am Sonntag: Wo ist eigentlich der FDP-Vorsitzende, der noch im Wahlkampf vehement Steuerentlastungen f\u00fcr alle forderte?\n\nChristian Lindner: Der sitzt vor Ihnen. Deshalb wird ja unter anderem die EEG-Umlage auf den Strompreis entfallen. Das ist eine Entlastung in Milliardenh\u00f6he. Ich halte aber unver\u00e4ndert auch eine Steuersenkung f\u00fcr die breite Mitte unseres Landes f\u00fcr n\u00f6tig. Au\u00dferdem w\u00e4re es \u00f6konomisch klug, auf den Solidarit\u00e4tszuschlag komplett zu verzichten. Als Finanzminister setze ich allerdings ein Koalitionsprogramm um. Da muss ich die Realit\u00e4t zur Kenntnis nehmen, dass 2017 mit der Union die vollst\u00e4ndige Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags nicht m\u00f6glich war, 2021 eine Steuerentlastung nicht mit SPD und Gr\u00fcnen.\n\nWelt am Sonntag: Man kann auch sagen, die FDP verhindert eine breite Steuerentlastung f\u00fcr die Masse, weil sie im Gegenzug einen etwas h\u00f6heren Spitzensteuersatz f\u00fcr wenige nicht akzeptieren wollte.\n\nChristian Lindner: Richtig daran ist, dass im H\u00f6chststeuerland Deutschland jede weitere Belastung Gift f\u00fcr die Erholung w\u00e4re. Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte sowie die Wirtschaft leisten einen enormen Beitrag zur Finanzierung unseres Gemeinwesens, wof\u00fcr sie Anerkennung verdient haben. Deshalb halte ich es nicht f\u00fcr ratsam, die Entlastung der kleinen Einkommen zu koppeln an eine Belastung des Mittelstands. Wenn es nach mir geht, bleiben wir bei dieser Frage innerhalb der Koalition weiter miteinander im Gespr\u00e4ch.\n\nWelt am Sonntag: Apropos Belastung, die hohe Inflation sp\u00fcren viele Menschen im Geldbeutel. Polen senkt zum Ausgleich nun die Mehrwertsteuer. Ist das in Deutschland auch m\u00f6glich?\n\nChristian Lindner: Die Entwicklung der Inflation beobachte ich genau. Die Preisstabilit\u00e4t hat ja eine enorme Bedeutung. Bei kleinen Einkommen kann das zum Beispiel am Monatsende den Unterschied zwischen vollem und leerem K\u00fchlschrank ausmachen. Kurzfristig kann man etwa einmalige Zusch\u00fcsse gew\u00e4hren, wie wir das jetzt bei den Heizkosten f\u00fcr Wohngeldempf\u00e4nger und Baf\u00f6g-Bezieher planen. Weitere Ma\u00dfnahmen wie die schon angesprochene Abschaffung der EEG-Umlage erarbeiten wir. Das langfristig wichtigste Instrument, \u00fcber das der Finanzminister verf\u00fcgt, ist aber, f\u00fcr stabile Staatsfinanzen zu sorgen.\n\nWelt am Sonntag: Stabile Staatsfinanzen erfordern Ausgabendisziplin. Das ist keine Tugend, durch die vergangene Bundesregierungen aufgefallen sind.\n\nChristian Lindner: Das Festhalten an der Schuldenbremse ist eine wichtige Voraussetzung. Wer Neues finanzieren will, wird auch dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, was nicht mehr erforderlich ist. Soziale und \u00f6kologische Vorhaben brauchen ein starkes wirtschaftliches Fundament. Denn erst muss der Wohlstand erwirtschaftet werden, bevor er danach verteilt werden kann. Daf\u00fcr setzt sich die FDP auch in einer Ampel-Koalition ein."}