{"url": "https://web.archive.org/web/20130826154833if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/apres-la-crise-globale-quels-modeles-de-croissance-tokyo-3-10-2011.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Apr\u00e8s la crise globale, quels mod\u00e8les de croissance? \u00bb", "text": "1 \n \n \n \nDiscours de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \n \nTOKYO \u2013 3 octobre 2011 \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre aujourd\u2019hui parmi vous \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le monde conna\u00eet une p\u00e9riode de \ngrandes turbulences \u00e9conomiques et alors que le Japon a v\u00e9cu en cette ann\u00e9e 2011, une s\u00e9rie de \ncatastrophes particuli\u00e8rement cruelles. Comme vous le savez, j\u2019ai un profond attachement pour votre \npays et nous, Fran\u00e7ais, souhaitons t\u00e9moigner de notre solidarit\u00e9 dans cette s\u00e9rie d\u2019\u00e9preuves. \n \nJe tiens \u00e0 remercier sinc\u00e8rement les organisateurs de ce colloque, qui s\u2019annonce passionnant, de me \ndonner ainsi l\u2019occasion de m\u2019exprimer devant vous. \n \nJe remercie le Canon Institute for Global Studies et son pr\u00e9sident, mon ami le Gouverneur Fukui. Je \nremercie \u00e9galement la Fondation France-Japon de l\u2019EHESS et son directeur, S\u00e9bastien Lechevalier. La \nBanque de France a \u00e9t\u00e9, en 2009, l\u2019un des premiers soutiens institutionnels de cette Fondation, dont la \nmission \u2013 promouvoir les \u00e9changes intellectuels et humains entre le Japon et la France, nous tient \nparticuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur. Nos deux pays ont beaucoup \u00e0 apprendre l\u2019un de l\u2019autre et beaucoup \u00e0 gagner \n\u00e0 une collaboration plus pouss\u00e9e. Je suis donc vraiment ravi de cette initiative. \n \nAu cours des deux derniers mois, des changements importants sont survenus au sein de l\u2019\u00e9conomie \nmondiale. Les perspectives de croissance des \u00e9conomies avanc\u00e9es se sont nettement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es, les \nmarch\u00e9s sont de plus en plus volatils et les indices de confiance ont chut\u00e9. \n \nLes nouvelles r\u00e9visions \u00e0 la baisse de la croissance aux \u00c9tats-Unis ont certainement jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 cet \n\u00e9gard. Mais surtout, deux chocs se sont produits presque simultan\u00e9ment : aux \u00c9tats-Unis, il a \u00e9t\u00e9 \nextr\u00eamement difficile de parvenir \u00e0 un accord sur le rel\u00e8vement du plafond de la dette et, en Europe, \non a reconnu que la Gr\u00e8ce, pays membre de la zone euro et de l\u2019OCDE, ne serait pas en mesure \nd\u2019honorer pleinement ses engagements, \u00e0 moins d\u2019une participation volontaire du secteur priv\u00e9 \u00e0 son \nrefinancement. Aux yeux du march\u00e9, ce constat a eu des implications importantes pour d\u2019autres \u00c9tats \nde la p\u00e9riph\u00e9rie de l\u2019Europe. \n \nDans l\u2019ensemble, la capacit\u00e9 des grands pays avanc\u00e9s \u00e0 rembourser leur dette souveraine a \u00e9t\u00e9 mise en \ndoute. De diff\u00e9rentes mani\u00e8res, \u00e0 des degr\u00e9s divers et avec des cons\u00e9quences oppos\u00e9es, c\u2019est la m\u00eame \nquestion que l\u2019on pose aujourd\u2019hui de part et d\u2019autre de l\u2019Atlantique : quel est le risque attach\u00e9 \u00e0 la \ndette souveraine ? Nous consid\u00e9rions que la dette publique des grands pays \u00e9tait un actif sans risque. \nCe n\u2019est plus le cas, plus dans la m\u00eame mesure. \n \n2 \n \nEn ce sens, on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable changement de r\u00e9gime, avec des cons\u00e9quences profondes et \ndurables, auxquelles je consacrerai ma r\u00e9flexion d\u2019aujourd\u2019hui. Naturellement, mes propos seront \nsurtout centr\u00e9s sur l\u2019Europe, mais j\u2019adopterai \u00e9galement une perspective plus globale.  \n \nAu cours des soixante-dix derni\u00e8res ann\u00e9es, les march\u00e9s financiers ont d\u00e9velopp\u00e9 une hypoth\u00e8se forte, \nquoiqu\u2019implicite. La dette publique des \u00e9conomies avanc\u00e9es \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme sans risque. Sur \ncette base, il a \u00e9t\u00e9 possible de b\u00e2tir toute une architecture de prix d\u2019actifs, dont le degr\u00e9 de risque \nrelatif est d\u00e9termin\u00e9 en fonction des caract\u00e9ristiques intrins\u00e8ques des actifs et de l\u2019app\u00e9tence des \ninvestisseurs pour le risque. Le mot important ici est \u00ab relatif \u00bb. Pour valoriser les actifs financiers, les \nmarch\u00e9s ont besoin d\u2019une base : un taux sans risque. Or, cette base a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e. \n \nLes cons\u00e9quences imm\u00e9diates de cette situation semblent b\u00e9nignes aux \u00c9tats-Unis. Les march\u00e9s ont \njug\u00e9, \u00e0 juste titre \u00e0 mon sens, qu\u2019il n\u2019y avait actuellement aucune alternative \u00e0 la dette am\u00e9ricaine \ncomme march\u00e9 le plus liquide et qui reste la r\u00e9f\u00e9rence ultime \u00e0 l\u2019aune de laquelle le risque peut \u00eatre \n\u00e9valu\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, la d\u00e9gradation de la dette des \u00c9tats-Unis a \u00e9t\u00e9 suivie de nouveaux flux \nd\u2019investissements en bons du Tr\u00e9sor et d\u2019une baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat am\u00e9ricains sur l\u2019ensemble de la \ncourbe des rendements. Dans le m\u00eame temps, toutefois, un climat d\u2019incertitude omnipr\u00e9sente s\u2019est \ncr\u00e9\u00e9, qui pourrait expliquer le recul prononc\u00e9 de la confiance et des cours des actions ces derni\u00e8res \nsemaines. En Europe, bien entendu, le risque de cr\u00e9dit souverain a eu des cons\u00e9quences plus \nimm\u00e9diates et plus dramatiques, avec une hausse brutale des \u00e9carts de taux sur la dette souveraine des \npays de la p\u00e9riph\u00e9rie \u00e0 la suite de la d\u00e9claration des chefs d\u2019\u00c9tat et de gouvernement de la zone euro, \nle 21 juillet dernier. \n \nIl reste difficile de pr\u00e9voir comment, \u00e0 plus long terme, les march\u00e9s \u00e9valueront la soutenabilit\u00e9 de la \ndette dans les diff\u00e9rents pays. Cette \u00e9valuation d\u00e9pend d\u2019un processus complexe dans lequel, de pair \navec les fondamentaux \u00e9conomiques, des probabilit\u00e9s subjectives, des croyances auto-r\u00e9alisatrices et \nd\u2019autres influences jouent un r\u00f4le majeur. La certitude que la dette serait int\u00e9gralement rembours\u00e9e \nconstituait dans le pass\u00e9 un point d\u2019ancrage solide des perceptions du march\u00e9. Cette certitude ayant \ndisparu, la soutenabilit\u00e9 de la dette pourrait bien reposer \u00e0 l\u2019avenir sur une base plus fragile et volatile. \n \nComme nous le savons tous, la soutenabilit\u00e9 de la dette d\u00e9pend de trois variables : l\u2019exc\u00e9dent primaire, \nle taux de croissance et le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. La relation entre ces trois param\u00e8tres et la dette peut \u00eatre \nexprim\u00e9e par une \u00e9quation simple, la fameuse \u00ab arithm\u00e9tique d\u00e9plaisante \u00bb. Il semble donc assez facile \nd\u2019\u00e9valuer la soutenabilit\u00e9. En ce qui concerne la dette souveraine europ\u00e9enne, nombre d\u2019\u00e9conomistes \net d\u2019analystes de march\u00e9 se contentent de l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une croissance durablement faible et de taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat constamment \u00e9lev\u00e9s dans les pays de la p\u00e9riph\u00e9rie, ce qui les conduit \u00e0 conclure \ncat\u00e9goriquement \u00e0 la non-soutenabilit\u00e9 de la dette. Une version (l\u00e9g\u00e8rement) plus \u00e9labor\u00e9e et \nd\u00e9velopp\u00e9e de cette hypoth\u00e8se prend en compte l\u2019impossibilit\u00e9 pour les \u00e9conomies de la zone euro de \nd\u00e9pr\u00e9cier leur taux de change, ce qui les enfermerait dans un \u00e9quilibre de faible comp\u00e9titivit\u00e9 et \nd\u2019absence de croissance.  \n \n\u00c0 mes yeux, ces analyses posent trois grands probl\u00e8mes. \n \nTout d\u2019abord, l\u2019hypoth\u00e8se relative \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 ne tient pas la route. Prenons l\u2019exemple du \nRoyaume-Uni. Son taux de change effectif r\u00e9el s\u2019est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 de 23 % au cours des quatre derni\u00e8res \nann\u00e9es. Et ses exportations ont enregistr\u00e9 une croissance robuste, de 15% en termes nominaux, au \ncours des six premiers mois de 2011. Or, l\u2019Italie, l\u2019Espagne et la Gr\u00e8ce ont obtenu des r\u00e9sultats encore \nmeilleurs, leurs exportations affichant des progressions de, respectivement, 16 %, 19 % et 37 % sur la \n3 \n \nm\u00eame p\u00e9riode, et, naturellement, sans ajustement de taux de change. Il est par cons\u00e9quent trop \nsimpliste d\u2019assimiler comp\u00e9titivit\u00e9 et d\u00e9pr\u00e9ciation du taux de change. Cela ne signifie pas pour autant \nque les efforts visant \u00e0 am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 dans de nombreuses parties de la zone euro ne \ndoivent pas \u00eatre renforc\u00e9s. Mais cela montre, en tout \u00e9tat de cause, que cela peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 de \nmani\u00e8re tr\u00e8s efficace par le biais d\u2019ajustements internes appropri\u00e9s. \n \nDeuxi\u00e8mement, les donn\u00e9es agr\u00e9g\u00e9es comme les donn\u00e9es nationales ne permettent pas de conclure \u00e0 \nune insoutenabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et in\u00e9vitable des pays situ\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de l\u2019Europe. \n  \nLe d\u00e9ficit budg\u00e9taire agr\u00e9g\u00e9 de la zone euro s\u2019\u00e9tablira \u00e0 4,1 % environ en 2011, soit moins de la moiti\u00e9 \nde celui du Royaume-Uni ou des \u00c9tats-Unis. Il en va de m\u00eame pour la dette publique, qui atteint 85 % \ndans la zone euro, alors qu\u2019elle va bient\u00f4t franchir la barre des 100 % aux \u00c9tats-Unis.  \n \nLa zone euro est \u00e9galement la seule grande union mon\u00e9taire pr\u00e9sentant des comptes ext\u00e9rieurs en \n\u00e9quilibre, ce qui constitue un facteur essentiel de robustesse et une garantie solide de solvabilit\u00e9 \u00e0 long \nterme.  \n \nLes pays de la p\u00e9riph\u00e9rie sont \u00e9galement en train d\u2019am\u00e9liorer leurs fondamentaux. En 2011, le d\u00e9ficit \nprimaire de l\u2019Espagne sera de l\u2019ordre de 4,7 %, soit la moiti\u00e9 de celui des \u00c9tats-Unis et du \nRoyaume-Uni. L\u2019Italie sera l\u2019une des tr\u00e8s rares \u00e9conomies avanc\u00e9es \u00e0 d\u00e9gager un exc\u00e9dent primaire \nd\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine. Ces deux pays ont annonc\u00e9 et adopt\u00e9 d\u2019importants programmes \nd\u2019assainissement budg\u00e9taire et de r\u00e9formes structurelles en vue d\u2019\u00e9quilibrer leur budget d\u2019ici 2013. \nL\u2019Irlande donne l\u2019exemple parfait qu\u2019un pays pr\u00e9sentant un d\u00e9ficit et des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s peut \ninverser la tendance s\u2019il fait les efforts n\u00e9cessaires. Le d\u00e9ficit irlandais va revenir de 32 % en 2010 \u00e0 \n10 % environ en 2011, ce qui va au-del\u00e0 des exigences du programme de l\u2019UE et du FMI. Dans le \nm\u00eame temps, la croissance est de retour et sera probablement de l\u2019ordre de 2 % cette ann\u00e9e. \n \nLe troisi\u00e8me probl\u00e8me, plus subtil, a trait \u00e0 la solvabilit\u00e9 et \u00e0 la liquidit\u00e9. Lors des p\u00e9riodes difficiles, \nles \u00c9tats, comme les institutions financi\u00e8res, peuvent \u00eatre soit illiquides, soit insolvables, ou les deux \u00e0 \nla fois. Dans de nombreux cas, cette distinction est floue. Lorsque l\u2019incertitude est \u00e9lev\u00e9e, les \u00c9tats \nsont confront\u00e9s \u00e0 des p\u00e9nuries de liquidit\u00e9 et n\u2019ont pas d\u2019autre choix que d\u2019\u00e9mettre de nouveaux titres \nde dette \u00e0 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat constamment plus \u00e9lev\u00e9s, ce qui am\u00e8ne \u00e0 douter de leur solvabilit\u00e9 finale, \nd\u00e9clenchant ainsi une spirale n\u00e9gative. Ce processus est clairement \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans les pays de la \np\u00e9riph\u00e9rie de l\u2019Europe, notamment en Espagne et en Italie, depuis d\u00e9but ao\u00fbt. \n \nEn r\u00e9sum\u00e9, la solvabilit\u00e9 souveraine est partiellement endog\u00e8ne. La solidit\u00e9 des fondamentaux est \nabsolument n\u00e9cessaire, mais ne constitue pas toujours une condition suffisante. Lorsqu\u2019on les laisse se \nd\u00e9velopper, les spirales de liquidit\u00e9 peuvent enfermer un pays, exactement comme une institution \nfinanci\u00e8re, dans un mauvais \u00e9quilibre.  \n \nQuelle est, par cons\u00e9quent, la r\u00e9action appropri\u00e9e de la part des autorit\u00e9s? Nous avons d\u00e9battu en \npermanence de cette question en 2009 et en 2010 \u00e0 propos des institutions financi\u00e8res. Nous sommes \nmaintenant confront\u00e9s \u00e0 la m\u00eame question en ce qui concerne le risque souverain. \n \nLa r\u00e9ponse standard est double. En premier lieu, il faut renouer avec des fondamentaux solides. Pour \nles pays europ\u00e9ens, cela signifie qu\u2019il faut revenir \u00e0 une situation budg\u00e9taire soutenable, ce qui \nn\u00e9cessite, dans la plupart des cas, un exc\u00e9dent primaire substantiel. Les efforts qu\u2019il faut d\u00e9ployer sont \nd\u00e9sormais plus importants en raison des doutes relatifs \u00e0 la capacit\u00e9 des \u00c9tats de faire face \u00e0 leurs \n4 \n \nobligations. En second lieu, lorsque la solvabilit\u00e9 est assur\u00e9e, un soutien en liquidit\u00e9 est n\u00e9cessaire afin \nde garantir que les mauvais \u00e9quilibres ne pourront pas se d\u00e9velopper.  \n \nL\u2019origine de ce soutien constitue une question cl\u00e9 du d\u00e9bat actuel. Dans la plupart des pays, \u00e0 \nl\u2019exception notable de la zone euro, des politiques mon\u00e9taires non conventionnelles ont conduit les \nbanques centrales \u00e0 acheter des montants consid\u00e9rables de dette publique : ces achats repr\u00e9sentent \n51 % de la dette totale \u00e9mise depuis 2009 au Royaume-Uni, 21 % aux \u00c9tats-Unis et 7,6 % dans la zone \neuro, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 totalement st\u00e9rilis\u00e9s. M\u00eame si cela n\u2019\u00e9tait pas son objectif premier, cette orientation \na contribu\u00e9 \u00e0 donner aux march\u00e9s une garantie, ou m\u00eame une assurance, contre un \u00e9ventuel \nass\u00e8chement de la liquidit\u00e9. Dans tous les pays o\u00f9 les autorit\u00e9s mon\u00e9taires ont achet\u00e9 d\u2019importants \nmontants de dette, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme ont \u00e9t\u00e9 maintenus \u00e0 des niveaux tr\u00e8s faibles, \nind\u00e9pendamment de leur situation budg\u00e9taire.  \n \nEn revanche, les achats de dette souveraine par l\u2019Eurosyst\u00e8me sont demeur\u00e9s extr\u00eamement limit\u00e9s et le \nresteront. Nos objectifs sont clairement circonscrits : il s\u2019agit d\u2019\u00e9viter les perturbations du m\u00e9canisme \nde transmission de la politique mon\u00e9taire. Tout soutien durable en liquidit\u00e9 doit provenir des \ngouvernements. C\u2019est pour cette raison que nous avons demand\u00e9 davantage de flexibilit\u00e9 pour le FESF \net que nous accueillons tr\u00e8s favorablement les d\u00e9cisions prises \u00e0 cet \u00e9gard le 21 juillet dernier. La \nquestion de savoir si les montants sont suffisamment \u00e9lev\u00e9s est affaire de jugement. Il ne serait pas \nr\u00e9aliste d\u2019attendre une augmentation du FESF lui-m\u00eame mais, en ce qui me concerne, je suis favorable \n\u00e0 tout m\u00e9canisme qui permettrait de donner un effet de levier aux engagements existants afin de \nfournir une plus grande capacit\u00e9 d\u2019intervention.  \n \nPour le moment, l\u2019assurance fournie par la plupart des autorit\u00e9s mon\u00e9taires peut sembler n\u00e9gligeable, \nl\u2019inflation devant rester faible sur l\u2019horizon des pr\u00e9visions. Mais cet \u00e9quilibre pourrait \u00eatre instable \ndans un autre contexte d\u2019inflation. Tandis que les march\u00e9s r\u00e9compensent actuellement les pays qui \nrendent liquide la dette publique, ils semblent \u00eatre conscients de certains \u00ab risques de perte extr\u00eame \u00bb \nli\u00e9s \u00e0 l\u2019inflation et se prot\u00e8gent par l\u2019achat d\u2019or et de francs suisses, dont les cours ont atteint des \nrecords historiques.  \n \n\u00c0 ce stade, par cons\u00e9quent, la zone euro paie une double facture : l\u2019une pour ses erreurs et l\u2019autre pour \nses vertus. L\u2019erreur, de la part des gouvernements, a \u00e9t\u00e9 d\u2019autoriser pendant une d\u00e9cennie \nl\u2019accumulation de la dette par le biais de politiques budg\u00e9taires insoutenables, et ensuite de cr\u00e9er ex \nnihilo un doute sur leur capacit\u00e9 \u00e0 rembourser cette dette. Et nous payons \u00e9galement la facture pour \nnotre vertu et notre refus de rendre notre dette liquide par une mon\u00e9tisation massive de nos d\u00e9ficits \nbudg\u00e9taires. \n \nNotre vertu sera-t-elle finalement r\u00e9compens\u00e9e ? Je le crois, et pour expliquer pourquoi, il faut se \nplacer dans une perspective \u00e0 plus long terme. Au cours de la prochaine d\u00e9cennie, le monde sera divis\u00e9 \nen deux : d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les \u00e9conomies avanc\u00e9es, pr\u00e9sentant une capacit\u00e9 d\u2019absorption \u00e9lev\u00e9e, une \u00e9pargne \nfaible et une dette importante avec des ratios se situant entre 85 % et 100 % ; de l\u2019autre, les \u00e9conomies \n\u00e9mergentes, caract\u00e9ris\u00e9es par une \u00e9pargne \u00e9lev\u00e9e, un faible endettement (environ 30 % du PIB en \nmoyenne) et une capacit\u00e9 d\u2019absorption moindre. Notre prosp\u00e9rit\u00e9 commune d\u00e9pendra par cons\u00e9quent \nde notre capacit\u00e9 \u00e0 mettre en place des canaux et des m\u00e9canismes d\u2019interm\u00e9diation financi\u00e8re stables \nentre ces deux parties du monde. Il faudra donc absolument disposer d\u2019actifs pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s \ncomme des r\u00e9serves de valeur s\u00fbres. Comme je le dis depuis le d\u00e9but, la dette publique pourrait ne pas \njouer ce r\u00f4le dans la m\u00eame mesure que par le pass\u00e9. L\u2019ultime actif s\u00fbr sera par cons\u00e9quent la monnaie \nelle-m\u00eame. Les march\u00e9s et les pr\u00eateurs feront confiance aux monnaies qui, quelles que soient les \n5 \n \ncirconstances, sont g\u00e9r\u00e9es en fonction d\u2019une priorit\u00e9 essentielle : pr\u00e9server la stabilit\u00e9 des prix et la \nvaleur intrins\u00e8que de l\u2019unit\u00e9 mon\u00e9taire. Pour cette raison fondamentale, nous pouvons envisager \nl\u2019avenir de l\u2019euro avec un optimisme solide et r\u00e9aliste. \u00c0 mes yeux, la r\u00e9cente d\u00e9cision de la banque \ncentrale suisse d\u2019ancrer le franc suisse \u00e0 l\u2019euro le confirme. \n \nQuelques mots \u00e0 pr\u00e9sent sur le secteur bancaire et, bien entendu, sur les banques fran\u00e7aises. Tout \nd\u2019abord, les banques ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es dans toutes les \u00e9conomies avanc\u00e9es par la r\u00e9vision \u00e0 la baisse \ndes perspectives de croissance. Depuis ao\u00fbt, les primes sur les CDS  et les spreads BOR-OIS ont \naugment\u00e9 dans toutes les r\u00e9gions, m\u00eame si cette \u00e9volution a \u00e9t\u00e9 plus marqu\u00e9e en Europe, signalant \nainsi une forte mont\u00e9e du risque de contrepartie au niveau mondial. De la m\u00eame mani\u00e8re, les cours des \nactions bancaires ont fortement chut\u00e9 partout. La surr\u00e9action des cours boursiers peut s\u2019expliquer par \nun simple m\u00e9canisme d\u2019amplification : un ralentissement de la croissance signifie une diminution des \nb\u00e9n\u00e9fices et donc des pr\u00e9visions de dividendes plus faibles. Dans le m\u00eame temps, les banques sont \ndans l\u2019obligation de constituer des volants de fonds propres suppl\u00e9mentaires, ce qui p\u00e8se encore \ndavantage sur leur ratio de distribution. Les perspectives en mati\u00e8re de dividendes sont ainsi \ndoublement affect\u00e9es, ce qui explique pourquoi les cours des actions r\u00e9agissent actuellement si \nfortement aux nouvelles d\u00e9favorables concernant la croissance. Ce mouvement mondial a \u00e9t\u00e9 plus \naccentu\u00e9 en Europe en raison d\u2019une troisi\u00e8me incertitude, li\u00e9e aux expositions des banques au risque \nsouverain p\u00e9riph\u00e9rique.  \n \nEn outre, les banques fran\u00e7aises ont souffert de deux vuln\u00e9rabilit\u00e9s sp\u00e9cifiques, l\u2019une bien r\u00e9elle, \nl\u2019autre exag\u00e9r\u00e9e. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9elle a trait \u00e0 leur d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des financements en dollars, \nli\u00e9e \u00e0 l\u2019importance de leurs activit\u00e9s internationales, situation qu\u2019elles ont peut-\u00eatre trop tard\u00e9 \u00e0 traiter \nefficacement. Elles sont actuellement en train d\u2019y rem\u00e9dier par le biais \u00e0 la fois d\u2019un d\u00e9sendettement et \nd\u2019une  r\u00e9duction de  leurs bilans. Dans le   m\u00eame  temps, afin de  faciliter la transition, comme  le \nprobl\u00e8me concerne plus largement les institutions europ\u00e9ennes, l\u2019Eurosyst\u00e8me, en collaboration avec \nd\u2019autres banques centrales dans le monde, a d\u00e9cid\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 trois op\u00e9rations sp\u00e9ciales d\u2019apport de \nliquidit\u00e9 en dollar avec une \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 trois mois.  \n \nPlus exag\u00e9r\u00e9es sont les inqui\u00e9tudes concernant l\u2019exposition des banques fran\u00e7aises au risque souverain \ndes pays p\u00e9riph\u00e9riques. Permettez-moi simplement d\u2019indiquer quelques faits et quelques chiffres : \nl\u2019exposition totale des grandes banques fran\u00e7aises au risque souverain des pays dits \u00ab p\u00e9riph\u00e9riques \u00bb \nrepr\u00e9sente 60 milliards d\u2019euros, soit seulement une fraction limit\u00e9e de leurs fonds propres durs. La \npolitique de refinancement de l\u2019Eurosyst\u00e8me assure une allocation illimit\u00e9e de liquidit\u00e9 et le total des \ngaranties apport\u00e9es par les banques fran\u00e7aises s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 600 milliards de dollars d\u2019actifs \u00e9ligibles.  \n \nJ\u2019observerai que ces deux points de \u00ab vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00bb sont une cons\u00e9quence de l\u2019internationalisation \ndes activit\u00e9s bancaires. Il y a quelque chose de paradoxal \u00e0 une situation dans laquelle des banques \nmondialis\u00e9es, aux activit\u00e9s diversifi\u00e9es et aux mod\u00e8les d\u2019activit\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9s sont per\u00e7ues comme \u00e9tant \nplus risqu\u00e9es que des institutions plus sp\u00e9cialis\u00e9es.  \n \nPermettez-moi \u00e0 pr\u00e9sent de conclure. En ces p\u00e9riodes de turbulences, l\u2019Europe joue un r\u00f4le particulier \net doit assumer une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re. Nous sommes \u00e0 l\u2019\u00e9picentre de la crise et pleinement \nconscients de la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre et de mettre en \u0153uvre les bonnes d\u00e9cisions. Comme en 2009, \ntoutefois, la crise en elle-m\u00eame est de nature plus globale. Une nouvelle incertitude est apparue et \nl\u2019interaction entre les march\u00e9s et les gouvernements est devenue plus complexe et plus dangereuse. \nNous vivons en d\u00e9mocratie et devons accepter que les d\u00e9cisions politiques suivent leur cours et \nob\u00e9issent \u00e0 leurs propres contraintes. Dans tous nos pays, l\u2019augmentation de la dette publique et \n6 \n \nl\u2019instabilit\u00e9 des finances publiques suscite une \u00e9norme inqui\u00e9tude, d\u2019o\u00f9 la plus grande difficult\u00e9 \u00e0 \nprendre les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires. Il y a, n\u00e9anmoins, de bonnes raisons d\u2019\u00eatre optimiste. Du c\u00f4t\u00e9 de \nl\u2019offre, nos \u00e9conomies sont robustes et dynamiques. Les bilans des entreprises sont tr\u00e8s solides. Les \n\u00e9conomies \u00e9mergentes r\u00e9unissent les conditions n\u00e9cessaires pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une croissance soutenue \net durable au cours des ann\u00e9es \u00e0 venir. Surtout, la communaut\u00e9 des nations semble pr\u00eate \u00e0 faire face \naux d\u00e9fis extraordinaires auxquels nous sommes confront\u00e9s. De retour des r\u00e9unions annuelles du FMI \net de la Banque Mondiale, je suis frapp\u00e9 par l\u2019esprit de coh\u00e9sion et par la volont\u00e9 de coop\u00e9rer de \nl\u2019ensemble des participants. Comme vous le savez, les banques centrales elles-m\u00eames coop\u00e8rent en \npermanence pour assurer le suivi de la situation et agir si n\u00e9cessaire, comme elles l\u2019ont fait r\u00e9cemment \npour fournir des financements en dollars aux banques internationales. Cet esprit de coh\u00e9sion est notre \nmeilleur atout dans le contexte actuel. Nous comptons tous sur des nouvelles avanc\u00e9es en mati\u00e8re de \ncoop\u00e9ration internationale \u00e0 l\u2019occasion du sommet des chefs d\u2019\u00c9tat du G20, \u00e0 Cannes, en novembre \nprochain.  \n", "published_date": "2011-10-03", "section": "discours"}