{"url": "https://web.archive.org/web/20130826155133if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/enjeux-et-perspectives-de-l-economie-mondiale-la-reunion-14-11-2011_01.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Enjeux et perspectives de l'\u00e9conomie mondiale \u00bb", "text": "1 \n \n \n \n \nDiscours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nLa R\u00e9union, 14 novembre 2011 \n \n\u00ab Enjeux et perspectives de l\u2019\u00e9conomie mondiale \u00bb \n \n \nMonsieur le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9fecture,  \nMesdames et Messieurs les \u00e9lus,  \nMonsieur le Consul g\u00e9n\u00e9ral de Chine,  \nMesdames et Messieurs les repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s civiles et militaires, \nMesdames et Messieurs, \n \nC\u2019est un vrai plaisir d\u2019\u00eatre aujourd\u2019hui devant vous. Et pas seulement parce \nqu\u2019il fait vingt degr\u00e9s de plus qu\u2019\u00e0 Paris ou parce que je me suis \u00e9merveill\u00e9 \ntout le week-end devant la beaut\u00e9 de votre \u00eele et la gentillesse de ses \nhabitants.  \nJe suis vraiment heureux d\u2019\u00eatre avec vous ce soir, parce que je crois qu\u2019il est \nextr\u00eamement important d\u2019\u00e9changer directement avec les acteurs \u00e9conomiques \nsur le terrain, partout en France, d\u2019\u00e9couter leur vision des choses, d\u2019expliquer \nnos actions. Surtout dans cette p\u00e9riode complexe, il me semble que ce lien est \ntr\u00e8s pr\u00e9cieux.  \nJe tiens \u00e0 saluer et \u00e0 remercier particuli\u00e8rement Monsieur le Maire de Saint-\nDenis pour son accueil dans cette tr\u00e8s belle salle.  \n \n2 \n \nJe voudrais profiter de cette occasion pour faire un point sur la crise et les \nr\u00e9ponses qui lui sont apport\u00e9es. Les derniers mois ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement \ncharg\u00e9s en \u00e9v\u00e8nements \u00e0 la fois graves et tr\u00e8s complexes. Il est donc logique \nque des incertitudes et un sentiment d\u2019incompr\u00e9hension se soient d\u00e9velopp\u00e9s \ndans la soci\u00e9t\u00e9. Je vais donc essayer d\u2019apporter un \u00e9clairage le plus utile \npossible sur la p\u00e9riode que nous traversons. Je serais tr\u00e8s heureux d\u2019\u00e9couter \nvos commentaires ou de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions ensuite.  \n \n*** \n \nI. La crise : o\u00f9 en sommes-nous ? \n \n1. Epicentre n\u00b01 : les Etats-Unis entre 2006 et 2008 \n \nPour bien comprendre la crise actuelle, il faut d\u2019abord savoir qu\u2019elle est en \nr\u00e9alit\u00e9 un nouvel \u00e9pisode d\u2019une crise profonde qui dure depuis 2006.  \nPourquoi 2006 ? Parce que c\u2019est le moment o\u00f9 le march\u00e9 immobilier \nam\u00e9ricain s\u2019est retourn\u00e9, o\u00f9 les prix ont commenc\u00e9 \u00e0 baisser alors qu\u2019ils \n\u00e9taient en constante et forte progression depuis plusieurs ann\u00e9es. C\u2019est peut-\n\u00eatre difficile \u00e0 imaginer, mais ce retournement et les probl\u00e8mes auxquels nous \nsommes confront\u00e9s aujourd\u2019hui sont \u00e9troitement li\u00e9s.  \nLa baisse des prix immobiliers am\u00e9ricains a en fait fragilis\u00e9 fortement les tr\u00e8s \nnombreux m\u00e9nages am\u00e9ricains modestes qui avaient contract\u00e9 des pr\u00eats \nadoss\u00e9s \u00e0 une garantie hypoth\u00e9caire : les fameux \u00ab subprimes \u00bb. Quand la \nvaleur hypoth\u00e9caire de leur bien a chut\u00e9, les m\u00e9nages se sont retrouv\u00e9s dans \nl\u2019incapacit\u00e9 de rembourser leurs pr\u00eats. Cela a engendr\u00e9 des pertes, mais tr\u00e8s \nlimit\u00e9es \u00e0 l\u2019origine.  \nComment ces pertes limit\u00e9es ont-elles pu provoquer la pire crise financi\u00e8re du \nmonde depuis 1929 ? Les subprimes avaient en fait \u00e9t\u00e9 incorpor\u00e9s dans des \nproduits financiers extr\u00eamement complexes, m\u00e9lang\u00e9s avec d\u2019autres titres de \ncr\u00e9ance et revendus \u00e0 des assureurs ou \u00e0 des investisseurs. C\u2019est ce qu\u2019on a \n3 \n \nappel\u00e9 les \u00ab CDO \u00bb qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s de mani\u00e8re exponentielle dans les \nann\u00e9es 1990 et 2000, pour repr\u00e9senter finalement des montants gigantesques \nau bilan de tr\u00e8s nombreuses institutions financi\u00e8res, partout dans le monde. \nLe but de ces op\u00e9rations \u00e9tait de diluer la prise de risque de cr\u00e9dit. Mais \nquand une base de ces produits \u2013 les subprimes \u2013 s\u2019est effondr\u00e9e \u00e0 partir de \n2006/2007, il est devenu clair, d\u2019une part que le risque n\u2019avait pas disparu, et \nd\u2019autre part qu\u2019\u00e0 force d\u2019\u00eatre dilu\u00e9, il \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 omnipr\u00e9sent.  \nL\u00e0 est le n\u0153ud du premier \u00e9pisode de la crise. Les acteurs financiers se \nrendent compte qu\u2019une partie des produits qui circulent sont opaques et \ntoxiques ; ils deviennent m\u00e9fiants. La faillite de certains fonds sp\u00e9culatifs \u00e0 \ncause de ces produits \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2007 entra\u00eene un premier gel des march\u00e9s \ninterbancaires : les banques ne se pr\u00eatent plus entre elles. En septembre \n2008, l\u2019effondrement de ce syst\u00e8me et la d\u00e9fiance qui l\u2019accompagne culminent \ndans la faillite de la grande banque d\u2019investissement am\u00e9ricaine Lehman \nbrothers. Le gel des march\u00e9s interbancaires et l\u2019ampleur du choc pour les \nbanques est encore plus fort et a des impacts imm\u00e9diats sur l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. \nLes cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019\u00e9conomie diminuent, les investissements et le commerce \ninternational s\u2019effondrent et toutes les r\u00e9gions du monde entrent en r\u00e9cession \n\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2008.  \nVoil\u00e0 rapidement le sc\u00e9nario du premier acte de la crise. Vous voyez que c\u2019est \n\u00e0 l\u2019origine une crise immobili\u00e8re et financi\u00e8re dont l\u2019\u00e9picentre \u00e9tait aux Etats-\nUnis.  \n \n2. Epicentre n\u00b02 : la zone euro depuis 2009 \n \nComment est-on pass\u00e9 de cette premi\u00e8re crise \u00e0 celle que nous connaissons \nen zone euro depuis presque deux ans ? Le lien tient en deux mots : dette \npublique.  \nLa crise financi\u00e8re de 2008 a en effet eu des cons\u00e9quences \u00e9normes sur les \nfinances publiques de la plupart des pays : les recettes fiscales ont diminu\u00e9 \u00e0 \ncause de la baisse de l\u2019activit\u00e9 ; les d\u00e9penses sociales ont augment\u00e9 \u00e0 cause \n4 \n \nde la hausse du ch\u00f4mage ; des plans de relance ont d\u00fb \u00eatre mis en \u0153uvre et, \ndans de nombreux pays \u00e0 l\u2019exception notable de la France, le sauvetage du \nsyst\u00e8me financier a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d\u2019argent. Les d\u00e9ficits publics de \nnombreux Etats se sont donc creus\u00e9s, et leur dette a explos\u00e9. Pour vous \ndonner un ordre de grandeur, le ratio dette/PIB de la plupart des pays riches a \naugment\u00e9 de plus de 20 points entre fin 2007 et aujourd\u2019hui, c\u2019est absolument \nconsid\u00e9rable.  \nSi les Etats avaient \u00e9t\u00e9 dans des situations budg\u00e9taires saines avant 2007, \nnous n\u2019en serions tr\u00e8s clairement pas l\u00e0 aujourd\u2019hui. Mais la plupart des pays \nsont entr\u00e9s dans la crise avec des d\u00e9ficits et des dettes d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9s. \nLes cr\u00e9anciers ont commenc\u00e9 \u00e0 douter de la capacit\u00e9 de certains d\u2019entre eux \n\u00e0 honorer leurs engagements. La \u00ab soutenabilit\u00e9 \u00bb de leur dette publique a \ncommenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre remise en cause, alors m\u00eame que les obligations d\u2019Etat \n\u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es depuis des d\u00e9cennies par les march\u00e9s comme l\u2019actif le \nplus s\u00fbr, l\u2019actif \u00ab sans risque \u00bb.   \n \nL\u2019\u00e9picentre de ce deuxi\u00e8me \u00e9pisode de la crise se trouve depuis deux ans en \nEurope, parce que les premiers doutes sur la soutenabilit\u00e9 d\u2019une dette \npublique d\u2019un pays de l\u2019OCDE sont partis d\u2019un pays de la zone euro : la Gr\u00e8ce.  \nFin 2009, le gouvernement nouvellement \u00e9lu annonce un d\u00e9ficit public pour \nl\u2019ann\u00e9e deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, au-del\u00e0 des 12% et la dette \nd\u00e9passe les 100%. Les cr\u00e9anciers perdent alors subitement toute confiance et \nles taux auxquels la Gr\u00e8ce emprunte explosent, rendant son financement par \nce biais impossible. Le pays avait en fait accumul\u00e9 les mauvais choix de \ngestion depuis des ann\u00e9es : il n\u2019avait pas fait de r\u00e9formes structurelles, pas de \nprivatisation, il avait augment\u00e9 les salaires beaucoup plus vite que la \nproductivit\u00e9 et pour couronner le tout, il avait maquill\u00e9 ses comptes publics. Le \ncocktail \u00e9tait explosif et il a explos\u00e9.  \n \n5 \n \nLa dette de deux autres pays de la zone euro a ensuite suscit\u00e9 la d\u00e9fiance \nextr\u00eame des march\u00e9s : l\u2019Irlande et le Portugal. Il faut malgr\u00e9 tout bien \ndiff\u00e9rencier les situations.  \nL\u2019Irlande a eu une croissance tr\u00e8s forte ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es et une \ngestion budg\u00e9taire exemplaire. Mais elle a commis une double erreur : elle a \nsurd\u00e9velopp\u00e9 un secteur bancaire tr\u00e8s engag\u00e9 dans les actifs immobiliers \nanglo-saxons et s\u2019est port\u00e9e garante de la quasi-int\u00e9gralit\u00e9 de ce secteur. En \n2010, le pays a subi le choc de la crise financi\u00e8re et immobili\u00e8re des Etats-\nUnis, des banques ont fait faillite et l\u2019Etat a d\u00fb intervenir massivement. Le \nd\u00e9ficit budg\u00e9taire a donc explos\u00e9, provoquant la panique des march\u00e9s. Mais \non voit bien que c\u2019est une crise plus ponctuelle.  \nLe cas du Portugal se rapproche plus de celui de la Gr\u00e8ce, m\u00eame s\u2019il est \nbeaucoup moins critique. L\u2019\u00e9conomie portugaise a montr\u00e9 des performances \nstructurelles m\u00e9diocres durant les derni\u00e8res ann\u00e9es. La croissance et la \nproductivit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 faibles et la gestion budg\u00e9taire tr\u00e8s laxiste. C\u2019est donc \ntypiquement une crise de confiance sur la soutenabilit\u00e9 de la dette souveraine \nqui a fait bondir les taux portugais, rendant l\u00e0-aussi son financement \nautonome impossible d\u00e8s le mois de mars dernier.  \nCes trois pays : Gr\u00e8ce, Irlande et Portugal ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de plans d\u2019aide de la \npart des autres pays europ\u00e9ens et du FMI, j\u2019y reviendrai plus en d\u00e9tail dans un \ninstant.  \nD\u2019autres pays de la zone euro connaissent des conditions de financement tr\u00e8s \ntendues depuis quelques mois, sans pour autant avoir eu besoin de plans \nd\u2019aide. Il s\u2019agit en particulier de l\u2019Espagne et de l\u2019Italie. L\u00e0 aussi, certaines \nfragilit\u00e9s \u00e9conomiques ou politiques associ\u00e9es \u00e0 des finances publiques \nd\u00e9grad\u00e9es attisent les craintes des march\u00e9s financiers qui \u2013 soit dit en \npassant \u2013 ont une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 mettre tout le monde dans le m\u00eame \npanier et \u00e0 croire que le pire est toujours s\u00fbr.  \n \nJe veux insister ici sur un point : la crise actuelle n\u2019est pas une crise de l\u2019euro \nmais bien une crise de la dette souveraine. On voit d\u2019ailleurs que toutes les \n6 \n \nturbulences qui agitent l\u2019\u00e9conomie depuis plusieurs ann\u00e9es sont, finalement, \ndues \u00e0 l\u2019endettement : l\u2019endettement des m\u00e9nages am\u00e9ricains d\u2019abord, \nl\u2019endettement des Etats ensuite.  \nN\u00e9anmoins, la crise a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 depuis fin 2009 des d\u00e9ficiences majeures dans la \nmise en \u0153uvre de la discipline budg\u00e9taire et, plus globalement, de la \ngouvernance \u00e9conomique dans la zone euro.   \nLes fondateurs de notre monnaie unique avaient mis en place le Pacte de \nstabilit\u00e9 et de croissance, parce qu\u2019ils avaient conscience qu\u2019une union \nmon\u00e9taire ne fonctionnerait pas sans une discipline budg\u00e9taire commune. Ses \nprincipes \u00e9taient solides, il visait l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire sur longue p\u00e9riode. \nMais sa mise en \u0153uvre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s insuffisante.  \nJe crois que deux erreurs majeures ont \u00e9t\u00e9 commises :  \n- Premi\u00e8rement, les Etats \u2013  y compris la France et l\u2019Allemagne \u2013 ont \naffaibli le Pacte en ne respectant ni son volet pr\u00e9ventif (ils n\u2019\u00e9taient pas \n\u00e0 l\u2019\u00e9quilibre sur le cycle mais en permanence proche des 3% de d\u00e9ficit), \nni son volet correctif (ils ne se sont jamais pli\u00e9s aux sanctions pr\u00e9vues). \n- Deuxi\u00e8mement, la zone euro ne s\u2019est pas dot\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part d\u2019un \ninstrument de suivi de la comp\u00e9titivit\u00e9. L\u2019id\u00e9e de base est importante et \nsimple : lorsque l'on adh\u00e8re \u00e0 une zone mon\u00e9taire dont l\u2019objectif affich\u00e9 \nest une inflation un peu en dessous de 2 %, on doit caler l'\u00e9volution de \nses co\u00fbts unitaires de production sur cet objectif de la Banque centrale. \nDans tous les pays qui ne se sont pas astreints \u00e0 ce calcul et \u00e0 cette \ndiscipline, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, il y a eu perte de comp\u00e9titivit\u00e9.  \nLe fond du probl\u00e8me est que, d\u00e8s lors que les pays avaient r\u00e9ussi l'examen de \npassage pour entrer dans la zone euro, ils ont consid\u00e9r\u00e9 qu'ils \u00e9taient \nprot\u00e9g\u00e9s simplement gr\u00e2ce \u00e0 leur appartenance \u00e0 la monnaie unique : leurs \n\u00e9carts budg\u00e9taires ou de comp\u00e9titivit\u00e9 n\u2019\u00e9taient plus sanctionn\u00e9s par les \nmarch\u00e9s qui pr\u00eataient \u00e0 tous les pays membres de l\u2019euro au m\u00eame taux, sans \ndistinction. Quand des doutes ont commenc\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre, la r\u00e9action des \nmarch\u00e9s a \u00e9t\u00e9 brusque, violente, souvent exag\u00e9r\u00e9e, mais il faut admettre que \nde vrais probl\u00e8mes de fond existaient.  \n7 \n \n \nII. Les r\u00e9ponses apport\u00e9es \u00e0 la crise de la dette en zone euro \n \nQu\u2019avons-nous fait pour traiter \u00e0 la fois l\u2019urgence de la crise et les probl\u00e8mes \nde fond ?  \n \n1. Traiter l\u2019urgence de la crise \n \nPour traiter l\u2019urgence de la crise, d\u2019abord, il fallait que les trois pays qui ont \nconnu de grandes difficult\u00e9s puissent continuer \u00e0 se financer : les Etats \neurop\u00e9ens et le FMI leur ont apport\u00e9 de l\u2019aide. Ils l\u2019ont fait au travers de pr\u00eats \nbilat\u00e9raux au d\u00e9part, puis dans le cadre d\u2019une structure empruntant sur les \nmarch\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la garantie des Etats de la zone euro : le Fonds europ\u00e9en de \nStabilit\u00e9 Financi\u00e8re. Cette aide a toujours \u00e9t\u00e9 strictement conditionn\u00e9e au \nrespect de programmes de r\u00e9tablissement des finances publiques du pays en \nquestion et de restauration de sa comp\u00e9titivit\u00e9. Les pays s\u2019engageaient donc \u00e0 \nrespecter des cibles de r\u00e9duction de d\u00e9ficit, pour in fine, parvenir \u00e0 nouveau \u00e0 \nse financer directement sur les march\u00e9s. L\u2019aide a donc toujours \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue \ncomme temporaire et incitative \u00e0 la bonne gestion budg\u00e9taire.  \nLes banques centrales ont \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif tout au long de la \ncrise. Elles ont d\u2019abord fortement baiss\u00e9 leurs taux directeurs apr\u00e8s la crise de \n2008 pour garantir la stabilit\u00e9 des prix et stimuler le cr\u00e9dit et l\u2019activit\u00e9. Elles ont \npar ailleurs aliment\u00e9 les institutions financi\u00e8res en liquidit\u00e9s pour limiter les \ncontractions de cr\u00e9dit. L\u2019Eurosyst\u00e8me par exemple, exerce depuis 2008 une \npolitique de refinancement illimit\u00e9 \u00e0 taux fixe en contrepartie de garanties \n\u00e9largies. Elle s\u2019est aussi engag\u00e9e depuis 2010 dans un programme d\u2019achat de \ntitres de dette publique des pays en difficult\u00e9s afin de dynamiser le march\u00e9, de \nfaire baisser la pression sur les taux et ainsi de permettre \u00e0 sa politique \nmon\u00e9taire de se transmettre efficacement \u00e0 l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. La coop\u00e9ration \nentre les grandes banques centrales du monde s\u2019est en outre renforc\u00e9e, \nnotamment pour fournir des liquidit\u00e9s en devises \u00e9trang\u00e8res.  \n8 \n \n \nLes plans d\u2019aide mis en place fonctionnent bien pour le Portugal et pour \nl\u2019Irlande. L\u2019Irlande en particulier a d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement r\u00e9duit son d\u00e9ficit, mis \nen \u0153uvre des r\u00e9formes de structure de son \u00e9conomie tr\u00e8s fortes et soutenues \npar un large consensus politique et social. Elle est en avance sur l\u2019ex\u00e9cution \ndu programme et a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 le chemin de la croissance.  \nLes choses ne se passent malheureusement pas aussi bien en Gr\u00e8ce. Depuis \nquelques mois, il est apparu que la Gr\u00e8ce ne parviendrait pas \u00e0 remplir ses \nobjectifs de r\u00e9formes et de r\u00e9duction des d\u00e9ficits. Cela a renforc\u00e9 encore les \ninqui\u00e9tudes des march\u00e9s.  \nPour mettre fin \u00e0 cette situation, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de la \nzone euro et le FMI ont travaill\u00e9 \u00e0 un accord obtenu le 21 juillet dernier. Cet \naccord pr\u00e9voyait des avanc\u00e9es majeures sur plusieurs points :  \n- D\u2019abord il mettait en place un nouveau plan d\u2019aide \u00e0 la Gr\u00e8ce, plus \nadapt\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9volution de la situation, avec notamment des pr\u00eats sur plus \nlongue p\u00e9riode et \u00e0 des taux plus faibles \n- Ensuite il comprenait, \u00e0 titre exceptionnel et unique pour la Gr\u00e8ce, une \nparticipation volontaire du secteur priv\u00e9 pour all\u00e9ger la dette du pays et \nlui permettre de rebondir \n- Enfin, cet accord renfor\u00e7ait consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s d\u2019action du \nFESF \nIl faut vraiment se rendre compte que ces avanc\u00e9es \u00e9taient des avanc\u00e9es \nconsid\u00e9rables, du point de vue de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne en particulier. \nPersonne n\u2019aurait imagin\u00e9 cela possible quelques ann\u00e9es auparavant. \nPourtant, elles n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 contenir la crise.  \nA partir du mois d\u2019ao\u00fbt dernier, dans un contexte de ralentissement des \nperspectives de croissance, les tensions sur les march\u00e9s financiers se sont en \nr\u00e9alit\u00e9 une nouvelle fois accrues. Un cercle vicieux s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 entre le \nrisque de d\u00e9faut de la Gr\u00e8ce, les incertitudes sur la soutenabilit\u00e9 de la dette \nd\u2019autres pays de la zone euro et les secteurs bancaires de la zone. Je \nm\u2019explique. La dette souveraine \u00e9tant auparavant consid\u00e9r\u00e9e comme un actif \n9 \n \nabsolument s\u00fbr, les banques en ont achet\u00e9 beaucoup. En Europe en \nparticulier, du fait de l\u2019interd\u00e9pendance des \u00e9conomies et de la libre circulation \ndes capitaux, les banques ont achet\u00e9 en grande quantit\u00e9 des dettes de tous \nles pays. Ainsi, les banques allemandes, les banques fran\u00e7aises ont une \nexposition relativement importante \u00e0 la dette grecque, italienne, espagnole. La \ncrainte d\u2019un d\u00e9faut de cr\u00e9dit de ces pays fait donc peser sur les banques une \nmenace de pertes importantes. Cette menace, puisqu\u2019elle r\u00e9sulterait in fine \ndans une implication budg\u00e9taire des Etats si elle se mat\u00e9rialisait, augmente \u00e0 \nson tour les craintes sur la solidit\u00e9 budg\u00e9taire des pays, et ainsi de suite. \nComme vous le comprenez, une grande partie de ce m\u00e9canisme n\u2019est pas \ncompl\u00e8tement rationnel. Seule la situation de la dette grecque est \nv\u00e9ritablement critique, tous les autres pays ont rappel\u00e9 solennellement leur \nengagement \u00e0 rembourser int\u00e9gralement leurs cr\u00e9anciers et leur situation ne \npermet pas d\u2019en douter. J\u2019ai par ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement rappel\u00e9 les faits et les \nchiffres exacts concernant l\u2019exposition de nos banques et leur capacit\u00e9 \u00e0 faire \nface \u00e0 des sc\u00e9narios extr\u00eames. Mais l\u2019engrenage \u00e9tant activ\u00e9, il \u00e9tait difficile \nde le stopper.  \nIl y a un peu plus de deux semaines, un nouveau sommet europ\u00e9en a propos\u00e9 \ndes solutions encore plus avanc\u00e9es pour calmer la crise. La capacit\u00e9 du FESF \na \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9e, les fonds propres des banques vont \u00eatre renforc\u00e9s plus \nrapidement que pr\u00e9vu et les cr\u00e9anciers de la Gr\u00e8ce ont accept\u00e9 d\u2019effacer 50% \nde la dette \u2013contre 21% lors de l\u2019accord du 21 juillet.  \nJe crois vraiment que ces solutions sont les bonnes. Avec cet all\u00e8gement de \ncr\u00e9ances et les pr\u00eats que proposent le FESF, la Gr\u00e8ce peut retrouver un \nchemin de dette soutenable. Je suis convaincu qu\u2019elle y parviendra si les \naccords sont mis en \u0153uvre int\u00e9gralement et si elle tient ses engagements en \nmati\u00e8re fiscale, en mati\u00e8re de r\u00e9formes structurelles ou de privatisation. Ces \nefforts sont \u00e9videmment douloureux et n\u00e9cessitent l\u2019adh\u00e9sion populaire, mais \nils sont la seule issue favorable pour la Gr\u00e8ce.  \n \n \n10 \n \n2. Traiter le fond de la crise  \n \nParall\u00e8lement au traitement d\u2019urgence des crises successives, il \u00e9tait \nabsolument n\u00e9cessaire pour chacun des Etats de mettre en \u0153uvre tous les \nefforts n\u00e9cessaires pour retrouver une trajectoire budg\u00e9taire saine. Il me \nsemble que, \u00e0 titre individuel, tous les pays de la zone euro ont pris leurs \nresponsabilit\u00e9s en ce sens. Leur cr\u00e9dibilit\u00e9 est aujourd\u2019hui en jeu, il faut \nimp\u00e9rativement qu\u2019ils respectent leurs engagements de retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des \nfinances publiques au plus vite. Et la zone euro a par ailleurs \nconsid\u00e9rablement renforc\u00e9 son syst\u00e8me de discipline budg\u00e9taire : les budgets \nnationaux sont soumis \u00e0 examen par la Commission, les sanctions sont plus \nautomatiques, les m\u00e9canismes d\u2019alerte plus pertinents. Un volet nouveau de \nsurveillance des d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques et de comp\u00e9titivit\u00e9 a en \noutre \u00e9t\u00e9 mis en place.  \nJe dois rappeler ici deux choses. D\u2019une part, l\u2019Europe n\u2019a pas le monopole de \nl\u2019endettement public excessif. Les Etats-Unis ont vu leur notation souveraine \nd\u00e9grad\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 et leur processus de politique budg\u00e9taire ne para\u00eet pas \nbeaucoup plus simple et rapide que celui de la zone euro\u2026 D\u2019autre part, en \ntermes agr\u00e9g\u00e9s, le d\u00e9ficit public de la zone euro est l\u2019un des \u00ab moins \nmauvais \u00bb parmi les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Il sera autour de 4.5% fin 2011 alors \nque les Etats-Unis ou le Royaume-Uni sont au double par exemple. Ce n\u2019est \nbien \u00e9videmment pas une raison pour ralentir les efforts, au contraire. Mais \ncela montre que notre situation n\u2019est pas si sombre que certaines courbes de \nbourse voudraient nous le laisser penser.  \n \n \nIII. Les r\u00e9ponses apport\u00e9es par le G20 aux racines de toute la crise \n \nNous avons vu qu\u2019il y avait un lien \u00e9troit entre les deux \u00e9pisodes la crise \ndepuis 2007, l\u2019\u00e9pisode am\u00e9ricain et l\u2019\u00e9pisode europ\u00e9en. Ceci montre bien que \nles diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde sont face \u00e0 des enjeux communs, et que les \n11 \n \nr\u00e9ponses de fond ne peuvent \u00eatre que partag\u00e9es. Dans cette optique, le G20 a \npris de l\u2019ampleur depuis 2008, et il a d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 des changements de taille.  \nLa pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G20 s\u2019est achev\u00e9e il y a une dizaine de jours \u00e0 \nCannes. Comme vous l\u2019avez constat\u00e9, l\u2019actualit\u00e9 politique grecque a \nlargement monopolis\u00e9 l\u2019attention, de sorte que les principales avanc\u00e9es de \ncette ann\u00e9e n\u2019ont peut-\u00eatre pas re\u00e7u toute la lumi\u00e8re qu\u2019elles m\u00e9ritaient. Je \nvoudrais donc terminer mon intervention en rappelant quelques une de ces \navanc\u00e9es :  \n- Tout d\u2019abord le G20, le CSF et le comit\u00e9 de B\u00e2le, ont poursuivi leur \ntravail de r\u00e9forme de la r\u00e9gulation financi\u00e8re internationale engag\u00e9 \ndepuis 2009, notamment pour ce qui concerne les institutions \u00e0 \ncaract\u00e8re syst\u00e9mique \n- Ensuite, le G20 a termin\u00e9 son travail sur le \u00ab cadre pour une croissance \nforte, durable et \u00e9quilibr\u00e9e \u00bb. Il s\u2019agit de renforcer la coop\u00e9ration \n\u00e9conomique entre les pays et de mieux prendre en compte les impacts \npotentiellement n\u00e9fastes d\u2019une politique nationale sur le monde. Par \nexemple, les pays en d\u00e9ficit de balance des paiements s\u2019engagent \u00e0 \nfaire des r\u00e9formes, tandis que les pays en surplus s\u2019engagent \u00e0 stimuler \nleur demande interne.  \n- Le G20 a aussi ouvert le chantier de la r\u00e9forme du syst\u00e8me mon\u00e9taire \ninternational. C\u2019est \u00e9videmment un chantier de long terme, mais nous \nvoyons des signes encourageants, notamment concernant le r\u00f4le \ninternational des monnaies de pays \u00e9mergents  \n- Enfin, les pays du G20 ont pris la pleine mesure du risque d\u2019un \nendettement public excessif. Tous les pays dans cette situation se sont \nengag\u00e9s \u00e0 inverser la tendance \n \n*** \n \n12 \n \nC\u2019est la conjugaison de ces solutions nationales, europ\u00e9ennes et \ninternationales, de court terme et de long terme qui permettra de sortir \nv\u00e9ritablement de la crise.  \nDes d\u00e9fis importants sont pos\u00e9s ; ce sont aussi autant d\u2019opportunit\u00e9s pour un \nenvironnement \u00e9conomique plus stable \u00e0 l\u2019avenir.  \n \nJe vous remercie pour votre attention  \n \n", "published_date": "2011-11-14", "section": "discours"}