{"url": "https://web.archive.org/web/20130825121605if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Session0-Symposium.pdf", "author": "", "title": "Discours d'ouverture du VI\u00e8me Colloque international de la Banque de France : \u00ab Face aux d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux : Quelle r\u00e9gulation ? \u00bb", "text": " \n \nDiscours d\u2019ouverture du VI\nChristian Noyer, Gouverneur de la Banque de France\n \nMesdames et Messieurs, \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous accueillir \u00e0 Paris aujourd\u2019hui au Colloque International de la \nBanque de France. Comme vous le savez peut\nr\u00e9currente, il s\u2019agit en fait de la 6\u00e8me \u00e9dition, mais il prend une tournure tout\ncette ann\u00e9e, puisqu\u2019il co\u00efncide avec la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G20. \nCette pr\u00e9sidence s\u2019exerce \u00e0 un moment cl\u00e9 de la r\u00e9forme de la gouvernance et de la r\u00e9gulation \nde l\u2019\u00e9conomie mondiale. La th\u00e9matique d\u2019aujourd\u2019hui, \u00ab\nQuelle R\u00e9gulation ? \u00bb n\u2019a bien s\u00fbr pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard. Mais au\nth\u00e9matique avec les travaux du G20, ce colloque repr\u00e9sente aussi, je l\u2019esp\u00e8re, une excellente \nopportunit\u00e9 d\u2019\u00e9tendre la r\u00e9flexion au\n\u00e9changes avec les dirigeants de Banques centrales (ils sont plus de 100, dans cette salle), les \nresponsables publics, les dirigeants du secteur priv\u00e9, les universitaires de premier plan\ntoutes les r\u00e9gions du monde, qui no\ntiens \u00e0 remercier chaleureusement. \nL\u2019\u00e9conomie mondiale a connu des \u00e9volutions majeures au cours des deux derni\u00e8res d\u00e9cennies. \nCes changements ont \u00e9t\u00e9 facteurs de progr\u00e8s \npauvret\u00e9 - mais ils ont aussi \u00e9t\u00e9 facteurs de crises. Ainsi l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la mondialisation des \nann\u00e9es 1990 et 2000 s\u2019est accompagn\u00e9e d\u2019un essor r\u00e9gulier des d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux. M\u00eame \nsi le r\u00f4le jou\u00e9 par ces d\u00e9s\u00e9quilibr\nd\u00e9bat, leur co\u00efncidence avec la mont\u00e9e de d\u00e9s\u00e9quilibres financiers dans plusieurs \u00e9conomies \nenvol du cr\u00e9dit et de la titrisation, fortes hausses des prix d\u2019actifs, d\u00e9ficits publics, \nfrappante. En bref, la question des d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux et celle de la r\u00e9gulation dans une \n\u00e9conomie globalis\u00e9e sont \u00e0 l\u2019\u00e9vidence \u00e9troitement li\u00e9es.\n \nDeux grands th\u00e8mes transversaux me paraissent particuli\u00e8rement pertinents pour alimenter nos \nr\u00e9flexions de ce jour. \n \n Le premier est celui de l\u2019\u00e9volution du syst\u00e8me mon\u00e9taire \nfinancement des d\u00e9s\u00e9quilibres de paiements courants a \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9 par la lib\u00e9ralisation des \nmouvements de capitaux op\u00e9r\u00e9e dans de nombreux pays au cou\ncapitaux internationaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par 7 entre 1990 et 2010. Ces flux ont eu un \neffet b\u00e9n\u00e9fique ind\u00e9niable, particuli\u00e8rement pour les \u00e9conomies \u00e9mergentes qui ont besoin de \ncapitaux pour se d\u00e9velopper. Mais l\u2019\naccompagn\u00e9 d\u2019une hausse de leur volatilit\u00e9, qui constitue une nouvelle source de risques. Les \nPage 1 sur 3 \n \n \n\u00e8me Colloque International de la Banque de France\n-\u00eatre, ce colloque est une manifestation \n \n Face au D\u00e9s\u00e9quilibres \n-del\u00e0 de cette proximit\u00e9 \n-del\u00e0 de ce forum institutionnel, d\u2019approfondir nos \nus font l\u2019honneur d\u2019\u00eatre pr\u00e9sents en cette journ\u00e9e et que je \n \n\u2013 croissance forte, inflation faible, r\u00e9duction de la \nes dans le d\u00e9clenchement de la derni\u00e8re crise continue de faire \n \net financier\nrs des ann\u00e9es 1990\nessor rapide du volume des flux financiers s\u2019est \n \n \ne particuli\u00e8re \nMondiaux : \n de \n\u2013 \netc. -\u2026est \n international. Le \n ; les flux de \n \nPage 2 sur 3 \n \nretraits soudains de capitaux internationaux ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9clenchement \net la propagation des crises financi\u00e8res des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es. Cette question est au c\u0153ur \ndes pr\u00e9occupations de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G20 et il m\u2019appara\u00eet crucial de l\u2019examiner, \nnon pas seulement sous l\u2019angle restreint de la gestion des flux de capitaux mais plus largement \nsous l\u2019angle de la liquidit\u00e9 mondiale. \n \nLa mont\u00e9e des d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux ne se limite d\u2019ailleurs pas aux balances des paiements \ncourants. Outre l\u2019accroissement des flux nets de capitaux internationaux, la tr\u00e8s forte hausse \ndes positions brutes dans les portefeuilles internationaux, pas seulement mais largement li\u00e9e \u00e0 \nl\u2019accumulation des r\u00e9serves de changes officielles des grands pays \u00e9mergents, est une des \n\u00e9volutions les plus marquantes des derni\u00e8res ann\u00e9es. La synchronisation frappante de la crise \n\u00e9conomique r\u00e9cente au sein des principales \u00e9conomies en est sans doute en grande partie la \ncons\u00e9quence. \n \nQuoiqu\u2019il en soit, la question du niveau ad\u00e9quat d\u2019offre d\u2019actifs internationaux s\u00fbrs et liquides \net du syst\u00e8me mon\u00e9taire et financier international le mieux \u00e0 m\u00eame d\u2019y pourvoir reste pos\u00e9e. \nCette question est, vous le savez, au c\u0153ur de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G20. \nUn deuxi\u00e8me grand th\u00e8me transversal est celui de la coordination \u00e9conomique et financi\u00e8re \ninternationale et j\u2019en \u00e9voquerai rapidement les deux principaux volets. \n \nLe premier volet concerne le  Cadre  pour une croissance forte, soutenable et \u00e9quilibr\u00e9e. \nL\u2019exercice a \u00e9t\u00e9 largement m\u00e9diatis\u00e9 depuis son adoption en septembre 2009 au sommet du \nG20 de Pittsburg. J\u2019incline cependant \u00e0 penser qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 parfois d\u00e9form\u00e9 et qu\u2019on en a sous-\nestim\u00e9 la port\u00e9e. Cet exercice est en effet prometteur et ambitieux : prometteur, car il peut \u00eatre \nle vecteur d\u2019un r\u00e9el enrichissement de la coop\u00e9ration \u00e9conomique internationale, gr\u00e2ce \u00e0 la \ncombinaison de politiques \u00e9conomiques prenant davantage en consid\u00e9ration les effets \nd\u2019externalit\u00e9 et de r\u00e9formes structurelles, afin d\u2019atteindre des objectifs globaux d\u00e9finis en \ncommun. Ambitieux, naturellement, car il implique que les pays s\u2019engagent explicitement sur \ndes mesures et en discutent les r\u00e9sultats avec leurs pairs, dans le cadre de ce qu\u2019on appelle \ndans le jargon du G20, le \u00ab Mutual Assessment Process \u00bb (MAP). Sous la pr\u00e9sidence cor\u00e9enne, \ndont j\u2019aimerais saluer ici l\u2019efficacit\u00e9 et la vision, un premier exercice a pu aboutir fin 2010 \u00e0 \nS\u00e9oul \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un plan d\u2019action d\u00e9taill\u00e9 par pays et \u00e0 l\u2019engagement de traiter plus \nsp\u00e9cifiquement les d\u00e9s\u00e9quilibres globaux identifi\u00e9s par des lignes directrices indicatives. Loin \nde moi l\u2019id\u00e9e de minimiser la difficult\u00e9 de l\u2019exercice, mais les acquis ne sont pas n\u00e9gligeables, \net je suis heureux \u00e0 cet \u00e9gard que la r\u00e9union des ministres et gouverneurs de f\u00e9vrier \u00e0 Paris ait \nd\u00e9bouch\u00e9 sur un accord relatif \u00e0 la d\u00e9finition d\u2019une liste r\u00e9duite d\u2019indicateurs de r\u00e9f\u00e9rence. \n \nLe deuxi\u00e8me volet concerne la r\u00e9gulation financi\u00e8re. Dans ce domaine, tr\u00e8s clairement, nous \nn\u2019en sommes plus au stade des propositions mais pour l\u2019essentiel \u00e0 celui de la consolidation \ndes acquis valid\u00e9s par les chefs d\u2019\u00c9tat et de gouvernement \u00e0 Seoul, s\u2019agissant en particulier du \ndispositif B\u00e2le 3. L\u2019accord auquel nous sommes parvenus en 2010 a permis de concilier le \nbesoin de r\u00e9formes profondes avec la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire l\u2019incertitude li\u00e9e aux changements \nr\u00e8glementaires. La mise en \u0153uvre de ces r\u00e9formes dans un cadre harmonis\u00e9 apte \u00e0 assurer un \nv\u00e9ritable Level playing field est d\u00e9sormais l\u2019enjeu crucial, tant du point de vue de notre \ncr\u00e9dibilit\u00e9 collective que de l\u2019efficacit\u00e9 d\u2019ensemble du nouveau dispositif. Cette avanc\u00e9e tr\u00e8s \nsignificative en mati\u00e8re de r\u00e9gulation financi\u00e8re ne doit pas occulter les progr\u00e8s qu\u2019il reste \u00e0 \n \nPage 3 sur 3 \n \nfaire sur les chantiers en cours, qu\u2019il s\u2018agisse, en particulier, des infrastructures de march\u00e9 (y \ncompris des march\u00e9s de mati\u00e8res premi\u00e8res), d\u2019un encadrement plus strict de ce qui est \nregroup\u00e9 sous l\u2019appellation shadow banking system, ou du comportement des acteurs des \nmarch\u00e9s eux-m\u00eames. A nouveau, j\u2019insiste sur notre responsabilit\u00e9 collective qui est de \ns\u2019assurer que tous les pays du G20 et au-del\u00e0 toute la communaut\u00e9 internationale appliquent \nles standards internationaux.  \n \nLa discussion d\u2019aujourd\u2019hui va s\u2019articuler autour de quatre grandes sessions. La premi\u00e8re, \nanim\u00e9e par Axel Weber, traitera de la notion de d\u00e9s\u00e9quilibre apr\u00e8s la crise et nous pourrons y \n\u00e9voquer l\u2019\u00e9volution incertaine des d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux \u00e0 moyen terme, en relation avec \ndiff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses relatives \u00e0 la croissance et \u00e0 la dynamique d\u2019\u00e9pargne dans les \ndiff\u00e9rentes zones. \n \nMario Draghi a accept\u00e9 de piloter la deuxi\u00e8me session, consacr\u00e9e aux enjeux de la surveillance \net de la coordination. Le contexte actuel est, comme je viens de le souligner, marqu\u00e9 par la \nr\u00e9forme de la gouvernance et de la r\u00e9gulation mondiale que le G20 a impuls\u00e9e. Il semble donc \nopportun d\u2019aborder \u00e0 ce stade des sujets tels que l\u2019\u00e9volution du r\u00f4le des institutions financi\u00e8res \ninternationales ou les progr\u00e8s acquis et \u00e0 venir de l\u2019harmonisation de la r\u00e9gulation financi\u00e8re \ndans le monde. \n \nLa troisi\u00e8me session, pr\u00e9sid\u00e9e par Michel Camdessus, doit nous permettre de mieux identifier \nce que pourrait ou devrait \u00eatre le r\u00f4le des banques centrales apr\u00e8s la crise. Les banques \ncentrales, par exemple, doivent-elles int\u00e9grer de fa\u00e7on plus explicite que ce n\u2019est le cas \naujourd\u2019hui des consid\u00e9rations de stabilit\u00e9 financi\u00e8re ? Si oui, comment ? Dans quelle mesure \nl\u2019\u00e9largissement de leur r\u00f4le est-il toujours compatible avec leur ind\u00e9pendance ou m\u00eame  leur \nmandat d\u2019assurer la stabilit\u00e9 des prix ?  \n \nLa r\u00e9forme du syst\u00e8me mon\u00e9taire international sera au c\u0153ur de la derni\u00e8re session, qui prendra \nla forme d\u2019une table ronde anim\u00e9e par Martin Wolf.  \nJe suis particuli\u00e8rement heureux que Bill White ait accept\u00e9 la difficile t\u00e2che d\u2019assurer la \nsynth\u00e8se de notre colloque qui s\u2019annonce dense et captivant. Je c\u00e8de la place \u00e0 Axel Weber \npour pr\u00e9sider la premi\u00e8re session, en remerciant \u00e0 nouveau toutes les personnalit\u00e9s \u00e9minentes \nqui ont accept\u00e9 de participer \u00e0 ce symposium.  \n \n \n \n", "published_date": "2011-03-04", "section": "discours"}