{"url": "https://web.archive.org/web/20130826195358if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/la-zone-euro-defis-et-reponses-discours-gouverneur-Noyer-16052011.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La zone euro : d\u00e9fis et r\u00e9ponses \u00bb", "text": "1 \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \nDiscours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \nTokyo, 16 mai  2011  \n \n \n \n \nC\u2019est un grand plaisir pour moi d\u2019\u00eatre ici aujourd\u2019hui. C\u2019est \u00e9galement un privil\u00e8ge de \nm\u2019exprimer devant un auditoire d\u2019une telle qualit\u00e9. J\u2019aimerais saisir cette occasion pour \npr\u00e9senter mon \u00e9valuation de la situation dans la zone euro, eu \u00e9gard notamment aux \ndifficult\u00e9s que nous connaissons sur le plan de la dette souveraine. \n \nTrois points de vue sur la crise de la dette souveraine en Europe \n \nD\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les avis et les opinions exprim\u00e9s au sujet de la zone euro par les non-\nr\u00e9sidents peuvent \u00eatre class\u00e9s en trois cat\u00e9gories : hostilit\u00e9, pour un tr\u00e8s petit nombre de \npersonnes du moins, scepticisme et soutien. \n \nPremi\u00e8rement, la franche hostilit\u00e9. Il est malheureusement vrai que, dans certains cercles, on \nrencontre une opposition spontan\u00e9e et profond\u00e9ment ancr\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne. \nL\u2019euro \u00e9tant la forme la plus aboutie du projet d\u2019int\u00e9gration, il est tout \u00e0 fait naturel qu\u2019il \ncristallise ces oppositions. Les sombres pr\u00e9dictions annon\u00e7ant la mort imminente de l\u2019euro \n\u00e9taient essentiellement celles de commentateurs profond\u00e9ment anti-europ\u00e9ens. Si ce point de \nvue, comme toutes les opinions, doit \u00eatre respect\u00e9, il est pour autant inutile de r\u00e9futer des \narguments en grande partie irrationnels et qui traduisent essentiellement des v\u0153ux pieux  \n \nDeuxi\u00e8mement, le scepticisme. Il \u00e9mane principalement, mais pas uniquement, des milieux \nacad\u00e9miques. Des \u00e9conomistes prestigieux et respect\u00e9s ont fait remarquer que la zone euro \n \nLa zone euro : d\u00e9fis et r\u00e9ponses \n2 \n \nn\u2019\u00e9tait pas une zone mon\u00e9taire optimale. Ils ont \u00e9galement soulign\u00e9 que l\u2019insuffisante \nmobilit\u00e9 de la main-d\u2019\u0153uvre rendait n\u00e9cessaire une certaine forme de f\u00e9d\u00e9ralisme budg\u00e9taire \nque les dispositifs actuels \u00e9taient tr\u00e8s largement incapables d\u2019offrir. Ces arguments ont cours \net font l\u2019objet de d\u00e9bats depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0 ; ils m\u00e9ritent une attention toute \nparticuli\u00e8re. \u00c0 l\u2019\u00e9vidence, les r\u00e9centes turbulences et perturbations dans l\u2019articulation des \npolitiques budg\u00e9taires nationales ont donn\u00e9 une nouvelle actualit\u00e9 \u00e0 cette th\u00e9matique. Je \nreviendrai sur ce point dans un instant. \u00c0 ce stade, je vous rappellerai simplement quelques \nr\u00e9ponses qui ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement formul\u00e9es au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Les \navantages de l\u2019euro ne peuvent \u00eatre mesur\u00e9s exclusivement \u00e0 travers le prisme de la th\u00e9orie \ndes zones mon\u00e9taires optimales. L\u2019euro a apport\u00e9 une stabilit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 plus de \n400 millions de citoyens europ\u00e9ens. La stabilit\u00e9 des prix, bien \u00e9videmment, avec une inflation \nde 1,97 % en moyenne au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Et aussi, oui, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. \nIl est toujours utile de recourir au raisonnement contrefactuel lorsqu\u2019on \u00e9value une situation. \nAbstraction faite des turbulences budg\u00e9taires actuelles, imaginons, par exemple, de quelle \nmani\u00e8re l\u2019Europe aurait absorb\u00e9 la crise avec quinze monnaies diff\u00e9rentes, des r\u00e9gimes de \nchanges flottants et, par cons\u00e9quent, un niveau beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 de volatilit\u00e9, \nd\u2019incertitude, de primes de risque et de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Cette exp\u00e9rience parle d\u2019elle-m\u00eame.  \n \nEn outre, de nombreuses \u00e9tudes ont montr\u00e9 que les cycles \u00e9conomiques \u00e9taient de plus en plus \nsynchronis\u00e9s entre les diff\u00e9rents pays de la zone euro. Apr\u00e8s avoir atteint un pic en 2009, \nl\u2019\u00e9cart type des taux de croissance nationaux des pays de la zone est tomb\u00e9 \u00e0 un niveau \nhistoriquement bas. Cette convergence a \u00e9limin\u00e9 une asym\u00e9trie majeure et rapproche la zone \neuro du mod\u00e8le canonique de zone mon\u00e9taire optimale.  \n \nLa derni\u00e8re r\u00e9action que l\u2019on peut observer est celle du soutien. Elle appara\u00eet dans les \ncommentaires d\u2019une majorit\u00e9 d\u2019observateurs et d\u2019investisseurs, notamment des \u00e9conomies \n\u00e9mergentes : ils font l\u2019\u00e9loge de l\u2019euro ; ils souhaitent son succ\u00e8s ; mais ils doutent parfois de \nnotre capacit\u00e9 collective, dans les circonstances actuelles, \u00e0 faire ce qui est n\u00e9cessaire, \u00e0 \nprendre les bonnes d\u00e9cisions au bon moment et \u00e0 mettre en place le cadre appropri\u00e9 pour \nl\u2019avenir. Ce sont l\u00e0 les probl\u00e8mes que je souhaite aborder \u00e0 pr\u00e9sent.  \n \nO\u00f9 et comment cela a-t-il commenc\u00e9 ?  \n \nLa plupart des pays de la zone euro et des \u00c9tats membres de l\u2019UE sont entr\u00e9s dans la crise \n3 \n \navec des situations budg\u00e9taires fortement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es. Nous \u00e9tions tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de l\u2019\u00ab objectif \nd\u2019\u00e9quilibre structurel \u00bb qui constituait le pilier fondamental de notre cadre budg\u00e9taire. Par \ncons\u00e9quent, les pays ont tous \u00e9t\u00e9 durement frapp\u00e9s, non seulement par une augmentation des \nd\u00e9penses mais aussi et surtout par une diminution substantielle de leurs recettes. Le FMI a \nmontr\u00e9 que, dans l\u2019ensemble des pays avanc\u00e9s, y compris aux \u00c9tats-Unis et au Royaume-Uni, \nces pertes repr\u00e9sentaient environ les deux tiers de la d\u00e9t\u00e9rioration des situations budg\u00e9taires \nobserv\u00e9e durant la crise. \n \nLa d\u00e9t\u00e9rioration budg\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9e dans certains pays par le volume des garanties \ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es accord\u00e9es au secteur bancaire. Ces engagements implicites ne sont devenus \napparents que lorsque les difficult\u00e9s se sont mat\u00e9rialis\u00e9es. Tout comme aux \u00c9tats-Unis et au \nRoyaume-Uni, les fragilit\u00e9s du secteur bancaire r\u00e9sultaient essentiellement de l\u2019exposition \ndirecte ou indirecte des \u00e9tablissements au march\u00e9 de l\u2019immobilier.  \n \nJe pr\u00e9cise, au passage, que ces probl\u00e8mes n\u2019\u00e9taient malheureusement pas sp\u00e9cifiques \u00e0 la zone \neuro. La dette publique a augment\u00e9 de 30 % du PIB environ au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-\nUnis. Les d\u00e9ficits structurels de ces pays s\u2019\u00e9tablissent \u00e0 des niveaux analogues ou sup\u00e9rieurs \u00e0 \nceux de la plupart des pays de la zone euro.   \n \nDans l\u2019ensemble, la crise a mis en lumi\u00e8re des d\u00e9ficiences majeures dans la mise en \u0153uvre de \nla discipline budg\u00e9taire et, plus globalement, de la gouvernance \u00e9conomique dans la zone \neuro. Il est effectivement difficile de piloter une monnaie unique dans un contexte marqu\u00e9 par \nla multiplicit\u00e9 des politiques budg\u00e9taires et structurelles nationales.  \n \nCompte tenu de l\u2019insuffisance de la discipline de march\u00e9, les fondateurs de l\u2019euro avaient \nanticip\u00e9 le probl\u00e8me et mis en place le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance. Ses principes \u00e9taient \nsolides, son cadre ad\u00e9quat mais sa mise en \u0153uvre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s insuffisante. Pour parler sans \nm\u00e9nagement, la pression des pairs n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 capable d\u2019assurer le respect rigoureux et \ncoh\u00e9rent des principes qui avaient \u00e9t\u00e9 convenus. Il \u00e9tait, et il demeure, n\u00e9cessaire de r\u00e9aliser \nun \u00ab saut qualitatif \u00bb en mati\u00e8re de gouvernance \u00e9conomique.  \n \nQu\u2019avons-nous fait ? \n \nLes gouvernements essaient d\u00e9sormais de rem\u00e9dier \u00e0 ces d\u00e9ficiences. Des progr\u00e8s \n4 \n \nconsid\u00e9rables ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s au cours de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. \n \nAu plan national, tous les \u00c9tats membres ont engag\u00e9 des plans cr\u00e9dibles d\u2019assainissement des \nfinances publiques qui portent d\u00e9j\u00e0 des fruits. \n \nAu niveau de l\u2019UE, un nouveau cadre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini. Le premier pilier consiste en un \nrenforcement du Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance, dot\u00e9 d\u2019un volet pr\u00e9ventif beaucoup plus \nsolide. La surveillance des politiques budg\u00e9taires a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par une \npr\u00e9vention/correction plus efficace des d\u00e9ficits excessifs. Les niveaux de dette publique sont \nmieux pris en compte et les sanctions vont devenir plus automatiques. Dans l\u2019id\u00e9al, cette \ndiscipline europ\u00e9enne devrait d\u00e9sormais \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par l\u2019adoption, par chaque \u00c9tat \nmembre, de r\u00e8gles budg\u00e9taires solides au plan national.  \n \nLe deuxi\u00e8me pilier comporte une proc\u00e9dure nouvelle de suivi de la comp\u00e9titivit\u00e9 et, \nnotamment, des co\u00fbts unitaires de production. \n \nEnfin, les \u00c9tats membres ont arr\u00eat\u00e9 un nouveau dispositif de gestion de crise pour la zone \neuro. L\u2019exp\u00e9rience a montr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019apporter une aide financi\u00e8re temporaire aux pays \nmembres de la zone euro confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s au financement de march\u00e9  \n \nComme vous le savez, un nouveau m\u00e9canisme, le Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re \n(FESF), a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en mai 2010 pour une dur\u00e9e de trois ans. Il a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution pour \nsoutenir et financer le programme irlandais et il sera utilis\u00e9 pour le programme portugais. \nD\u2019un montant nominal fix\u00e9 \u00e0 440 milliards d\u2019euros, sa capacit\u00e9 d\u2019intervention effective a \u00e9t\u00e9 \nlimit\u00e9e \u00e0 250 milliards, un volume qui a sans doute \u00e9t\u00e9 insuffisant pour inspirer confiance aux \nmarch\u00e9s. En mars dernier, un accord \u00e9t\u00e9 conclu pour porter cette capacit\u00e9 r\u00e9elle \u00e0 \n440 milliards d\u2019euros. \n \nLes \u00c9tats membres ont \u00e9galement approuv\u00e9 un dispositif permanent de gestion de crise, dont \nl\u2019entr\u00e9e en vigueur est pr\u00e9vue en 2013, et qui repose essentiellement sur le M\u00e9canisme \neurop\u00e9en de stabilit\u00e9 (MES), dot\u00e9 d\u2019une capacit\u00e9 effective d\u2019intervention de 500 milliards \nd\u2019euros. Le MES pourra r\u00e9aliser des interventions \u00e0 titre exceptionnel sur les march\u00e9s \nprimaires de la dette souveraine. Des clauses d\u2019action collective (CAC) normalis\u00e9es et \nidentiques seront int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 compter de juillet 2013 dans toutes les nouvelles \u00e9missions de \ntitres d\u2019\u00c9tat de la zone euro d\u2019une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 un an. Leur base juridique sera conforme \n5 \n \n\u00e0 celle des CAC de droit anglais et am\u00e9ricain.  \n \nDe fa\u00e7on significative, tous ces m\u00e9canismes associent le FMI et la Commission europ\u00e9enne \ndans un processus de \u00abconcertation \u00bb avec la BCE, afin de ne pas s\u2019appuyer uniquement sur la \npression des pairs exerc\u00e9e par les autres \u00c9tats membres et de garantir une conditionnalit\u00e9 \nsatisfaisante. \n \nComme vous le savez, la crise a \u00e9galement conduit l\u2019Eurosyst\u00e8me \u00e0 engager un programme \ntr\u00e8s limit\u00e9 d\u2019achat d\u2019obligations. Nous avons jug\u00e9 que le m\u00e9canisme de transmission de la \npolitique mon\u00e9taire \u00e9tait s\u00e9rieusement perturb\u00e9 dans certains cas, les march\u00e9s obligataires \nlocaux \u00e9tant proches de la paralysie. Ce programme a fait ses preuves. Son incidence \nmon\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate et a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement st\u00e9rilis\u00e9e.  \n \nO\u00f9 en sommes-nous ?  \n \nDans l\u2019ensemble, ces \u00e9volutions ont \u00e9t\u00e9 accueillies favorablement par les march\u00e9s. Les \u00e9carts \nde rendement et les primes de CDS sur la plupart des obligations souveraines ont \u00e9volu\u00e9 \u00e0 la \nbaisse depuis janvier. N\u00e9anmoins, le sentiment de crise n\u2019a pas encore disparu. Tout \nr\u00e9cemment, le Portugal a formul\u00e9 une demande d\u2019assistance financi\u00e8re aupr\u00e8s de ses \npartenaires europ\u00e9ens, ainsi que du FMI. La mise au point d\u2019un programme conjoint FMI/UE \nest en cours. Au niveau europ\u00e9en, le programme portugais d\u2019un montant de 78 milliards \nd\u2019euros devrait \u00eatre approuv\u00e9 lors de la prochaine r\u00e9union des ministres de l\u2019\u00c9conomie et des \nfinances du 17 mai. Toutefois, la persistance d\u2019un sentiment de crise pourrait tenir \u00e9galement \nau fait que la r\u00e9ussite des programmes existants reste \u00e0 d\u00e9montrer. \u00c0 cet \u00e9gard, on doit tenir \ncompte de l\u2019importance primordiale de la conditionnalit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 ces programmes. Que \nsignifie la conditionnalit\u00e9 ? Cela signifie que les pays b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un programme \nd\u2019assistance financi\u00e8re conjoint UE/FMI ont pris l\u2019engagement de r\u00e9aliser des r\u00e9formes \nstructurelles, dont les avantages et l\u2019incidence positive ne peuvent pas \u00eatre \u00e9valu\u00e9s \nimm\u00e9diatement. Ces programmes ouvrent la voie \u00e0 une croissance plus robuste et plus durable \ndans un avenir proche. Si l\u2019on observe les pays d\u2019Europe orientale qui ont re\u00e7u un soutien \nfinancier conditionnel de la part de l\u2019UE et du FMI ces deux ou trois derni\u00e8res ann\u00e9es, on doit \nconclure \u00e0 la r\u00e9ussite de ces programmes qui se sont av\u00e9r\u00e9s tr\u00e8s utiles. L\u2019\u00e9valuation doit donc \n\u00eatre prudente avant de devenir d\u00e9finitive. Le temps de la politique \u00e9conomique n\u2019est pas celui \ndu sentiment des march\u00e9s, et je suis convaincu que les autorit\u00e9s japonaises, confront\u00e9es \n6 \n \nr\u00e9cemment \u00e0 des probl\u00e8mes inconcevables et douloureux, partagent ce point de vue.   \n \nPour revenir \u00e0 la situation europ\u00e9enne, l\u2019\u00e9laboration tr\u00e8s progressive du nouveau cadre \neurop\u00e9en n\u2019a pas permis aux analystes ext\u00e9rieurs de voir le tableau dans son ensemble et de \nmesurer l\u2019ampleur des \u00e9volutions. En bref, en tout juste un an, depuis mai 2010, l\u2019UE a \nentrepris une refonte radicale de sa gouvernance \u00e9conomique, tout en g\u00e9rant la crise \nsouveraine. Il s\u2019agit d\u2019une grande r\u00e9ussite, surtout si l\u2019on consid\u00e8re la multiplicit\u00e9 des parties \nprenantes et le caract\u00e8re tr\u00e8s innovant de la r\u00e9ponse qui a d\u00fb \u00eatre \u00e9labor\u00e9e dans le respect des \nopinions publiques.  \n \nIl y a \u00e9galement une pr\u00e9occupation plus latente relative \u00e0 la soutenabilit\u00e9, que j\u2019aimerais \nanalyser.  \n \nSi l\u2019on s\u2019int\u00e9resse aux valeurs agr\u00e9g\u00e9es, il est tr\u00e8s difficile de comprendre nombre \nd\u2019inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es au sujet de la zone euro. La zone euro est la seule grande zone \nmon\u00e9taire dont les comptes ext\u00e9rieurs sont \u00e9quilibr\u00e9s et qui, de ce fait, ne d\u00e9pend pas de \nsources de financement externes. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un facteur de robustesse d\u00e9terminant qui \nrepr\u00e9sente, pour les investisseurs ext\u00e9rieurs, une garantie \u00e9lev\u00e9e de solvabilit\u00e9 \u00e0 long terme. \nLe solde budg\u00e9taire agr\u00e9g\u00e9 de la zone euro (avec un d\u00e9ficit de 6,3 % du PIB en 2010) est le \nplus favorable de toutes les \u00e9conomies avanc\u00e9es (les \u00c9tats-Unis sont \u00e0 10,5 %, le \nRoyaume-Uni \u00e0 9,6 % et le Japon \u00e0 7,7 %). Il en va de m\u00eame pour la dette publique, qui \ns\u2019\u00e9tablit \u00e0 92 % du PIB, niveau comparable \u00e0 celui des \u00c9tats-Unis, \u00e0 93 %, contre 200 % au \nJapon.  \n \nMais, naturellement, les march\u00e9s et les analystes ne consid\u00e8rent pas toujours la zone euro \ndans sa globalit\u00e9. Les politiques budg\u00e9taires restant du ressort national, ils ont tendance \u00e0 \n\u00e9valuer s\u00e9par\u00e9ment la situation des finances publiques de chacun des pays. Si la plupart des \nanalystes sont enclins \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019ampleur des efforts accomplis, certains sont tr\u00e8s \npessimistes sur les \u00e9volutions \u00e0 venir. \u00c0 mon sens, ce pessimisme peut s\u2019articuler autour de \ndeux lignes de raisonnement. Premi\u00e8rement, l\u2019ampleur de l\u2019assainissement budg\u00e9taire aura \ndes r\u00e9percussions n\u00e9gatives sur la croissance pendant une tr\u00e8s longue p\u00e9riode, rendant \nimpossible le service de la dette et conduisant in\u00e9vitablement \u00e0 une sorte de r\u00e9am\u00e9nagement. \nEt deuxi\u00e8mement, cette stagnation \u00e9conomique d\u00e9clenchera des r\u00e9actions politiques fortes \nqui, finalement, pourraient mettre en p\u00e9ril l\u2019existence m\u00eame de la zone euro. En r\u00e9sum\u00e9, tout \n7 \n \nle raisonnement repose sur l\u2019incapacit\u00e9 de la zone euro, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment des pays situ\u00e9s \u00e0 \nsa p\u00e9riph\u00e9rie, \u00e0 renouer avec une croissance normale dans un avenir pr\u00e9visible. Il s\u2019agit l\u00e0 \nd\u2019une hypoth\u00e8se tr\u00e8s inqui\u00e9tante et qui rev\u00eat une grande importance dans la mesure o\u00f9, \ncomme nous le savons tous, la dynamique de la dette est tr\u00e8s sensible aux pr\u00e9visions de \ncroissance future. De l\u00e9gers changements dans les pr\u00e9visions peuvent avoir une incidence \nconsid\u00e9rable sur la soutenabilit\u00e9. Certaines des hypoth\u00e8ses implicites qui sous-tendent les \nappr\u00e9ciations d\u00e9favorables port\u00e9es actuellement me semblent franchement erron\u00e9es.  \n \nExaminons tout d\u2019abord la situation \u00e0 court terme. Comme vous le savez, nous avons \nr\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris par la dynamique de croissance dans la zone euro. La \nconfiance des consommateurs a pratiquement retrouv\u00e9 son niveau d\u2019avant la crise, les indices \ndes directeurs d\u2019achats sont \u00e0 des niveaux record et la croissance du PIB d\u00e9passera tr\u00e8s \ncertainement son potentiel, en moyenne, sur l\u2019ann\u00e9e 2011. Ces \u00e9volutions ont lieu \u00e0 un \nmoment o\u00f9 des programmes drastiques d\u2019assainissement budg\u00e9taire sont mis en place dans \ntous les pays. Les faits contredisent les pr\u00e9dictions des analystes, selon lesquels le \nresserrement budg\u00e9taire \u00e9touffera la croissance dans la zone. Les effets de confiance positifs \ndans le secteur priv\u00e9 l\u2019emportent sur l\u2019incidence n\u00e9gative de la r\u00e9duction des d\u00e9penses \npubliques. Dans notre jargon \u00e9conomique, il semblerait que le monde dans lequel nous vivons \naujourd\u2019hui soit \u00ab ricardien \u00bb. \n \nQu\u2019en est-il des pays situ\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie ? Le taux de croissance espagnol est pass\u00e9 de \n- 3,7 % en 2009 \u00e0 - 0,1 % en 2010, en d\u00e9pit de la mise en place d\u2019un plan d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 \nd\u2019importance majeure. Les exportations espagnoles s\u2019envolent, en hausse de 10 % \u00e0 \nl\u2019int\u00e9rieur de la zone euro et de 19 % en dehors de la zone en 2010. Ces r\u00e9sultats sont tr\u00e8s \npositifs par rapport \u00e0 ceux observ\u00e9s tant d\u2019autres pays tant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur qu\u2019\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la \nzone euro. \n \nDans une perspective de long terme, il est essentiel, lorsque l\u2019on examine les m\u00e9canismes \ninternes de la zone euro, de distinguer les \u00e9volutions r\u00e9elles des \u00e9volutions nominales. Une \nconvergence r\u00e9elle s\u2019op\u00e8re entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de la zone et \u00e0 mon sens, elle est \nappel\u00e9e \u00e0 se poursuivre et \u00e0 soutenir la croissance future, contrairement \u00e0 ce que certains \nd\u00e9crivent de mani\u00e8re trop simpliste.   \n \n8 \n \nLe rattrapage tr\u00e8s rapide de la productivit\u00e9  dans les pays p\u00e9riph\u00e9riques de la zone a \u00e9t\u00e9 \nn\u00e9glig\u00e9. Entre 2000 et 2008, la croissance cumul\u00e9e de la productivit\u00e9 du travail, mesur\u00e9e en \ntermes de production par personne employ\u00e9e, \u00e9tait de 14,7 % en Gr\u00e8ce et 10,2 % en Irlande, \ndistan\u00e7ant de beaucoup celle de l\u2019Allemagne (6,1 %). C\u2019est exactement ce que l\u2019on peut \nattendre d\u2019une zone int\u00e9gr\u00e9e sur les plans mon\u00e9taire et \u00e9conomique, et ce processus devrait se \npoursuivre \u00e0 l\u2019avenir, \u00e0 condition que des politiques appropri\u00e9es soient mises en \u0153uvre. La \nconvergence \u00e9conomique stimulera donc la croissance et favorisera le retour \u00e0 la soutenabilit\u00e9 \nde la dette.  \n \nLa situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente en ce qui concerne les \u00e9volutions nominales. Au cours de la \nm\u00eame p\u00e9riode, les salaires nominaux ont augment\u00e9 au total de 42 % en Irlande et de 52 % en \nGr\u00e8ce, contre seulement 7,4 % en Allemagne. La nature du d\u00e9fi est donc claire. Il faut \nmodifier le r\u00e9gime de fixation des salaires et des prix nominaux dans certaines r\u00e9gions de la \nzone euro. En tant que banquiers centraux, nous pr\u00f4nons ce changement depuis des ann\u00e9es. \nPoint positif de la crise, ce message est d\u00e9sormais pleinement accept\u00e9 par les gouvernements \net par l\u2019opinion publique. Dans de nombreux pays, des r\u00e9formes fortes sont actuellement \nmises en \u0153uvre pour modifier la l\u00e9gislation du march\u00e9 du travail et le processus de fixation \ndes salaires dans le secteur public.       \n \nJe terminerai par quelques mots sur le secteur bancaire. J\u2019ai le privil\u00e8ge d\u2019\u00eatre \u00e0 la fois un \nbanquier central et un superviseur et, \u00e0 ce titre, je ferai quatre remarques :  \n \n1/-Les recettes des douze plus grandes banques europ\u00e9ennes ont progress\u00e9, dans l\u2019ensemble, \nde 8,6 % en 2010 (contre 2,5 % pour les principales banques am\u00e9ricaines). Par cons\u00e9quent, \nles ratios de fonds propres durs (Core Tier 1) des banques europ\u00e9ennes \u00e9taient compris entre \n8,5 % et 15,3 % fin 2010 (entre 8,4 % et 13,3 % pour les banques am\u00e9ricaines). Notre \n\u00ab mod\u00e8le de banque universelle \u00bb, fond\u00e9 sur une diversit\u00e9 d\u2019activit\u00e9s et de sources de revenus \nprouve ainsi sa capacit\u00e9 de r\u00e9sistance.    \n \n2/- Il existe manifestement un lien de causalit\u00e9 circulaire entre la dette publique et le secteur \nbancaire. Les \u00e9carts de rendement de la dette publique font naturellement office de plancher \npour les co\u00fbts de financement des banques. Et, \u00e0 l\u2019inverse, les doutes sur la solvabilit\u00e9 des \nbanques cr\u00e9ent des attentes en termes de soutien public et des anticipations de d\u00e9t\u00e9rioration \ndes finances publiques. Cela engendre une situation d\u2019\u00e9quilibres multiples, dans laquelle des \n9 \n \nretournements soudains de la confiance peuvent \u00eatre auto-r\u00e9alisateurs et cr\u00e9er des difficult\u00e9s \nqui n\u2019existaient pas auparavant. Ce processus a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019\u0153uvre l\u2019an dernier dans un certain \nnombre de cas au sein de la zone euro. \n \n3/- La finalit\u00e9 principale des tests de r\u00e9sistance est d\u2019enrayer cette circularit\u00e9. Nos premiers \ntests europ\u00e9ens portaient sur 81 banques, contre seulement 19 pour les \u00c9tats-Unis. L\u2019exercice \nde fond a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 s\u00e9rieusement, et consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 sa juste valeur par les analystes lors de sa \npublication. Toutefois, de fa\u00e7on quelque peu maladroite, un petit nombre de banques a \u00e9t\u00e9 \najout\u00e9 \u00e0 cette liste au dernier moment, et ces banques, qui avaient seulement subi un examen \nlimit\u00e9, sont pr\u00e9cis\u00e9ment celles qui ont pos\u00e9 probl\u00e8me par la suite, minant la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la \ncampagne toute enti\u00e8re. Cette erreur ne se reproduira pas.  \n \n4/- On a beaucoup d\u00e9cri\u00e9 l\u2019absence de test de r\u00e9sistance souveraine sur le portefeuille \nbancaire. Et en effet, en tant que r\u00e9gulateurs, nous ne voulions pas donner une quelconque \ncr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 un sc\u00e9nario que nous consid\u00e9rons comme inacceptable. Cependant, l\u2019information \nconcernant l\u2019exposition de chacune des banques \u00e0 la dette souveraine a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8te, totale et \ntransparente. Chacun est libre de faire ses propres hypoth\u00e8ses et ses propres calculs. Lorsque \nl\u2019on connait le niveau d\u2019exposition, il ne faut pas \u00eatre un g\u00e9nie pour \u00e9laborer certains \nsc\u00e9narios. Il s\u2019av\u00e8re que de tels calculs produiraient des donn\u00e9es tr\u00e8s rassurantes. Mais, quelle \nqu\u2019en soit la raison, ils n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s publiquement par la plupart des analystes. \u00c1 \ntitre d\u2019exemple, l\u2019exposition totale des banques fran\u00e7aises \u00e0 la dette souveraine des pays du \nsud de l\u2019Europe s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 38 % de leurs fonds propres Tier one (13 % sans l\u2019Italie). Je vous \nlaisse tirer vos propres conclusions. M\u00eame dans le pire des sc\u00e9narios envisageables, seule une \nfraction du ratio Tier one des banques fran\u00e7aises serait compromise. Les m\u00eames r\u00e9sultats \ns\u2019appliquent, \u00e0 quelques variations pr\u00e8s, aux autres pays.  \n \nConclusion  \nPermettez-moi maintenant de conclure. Comme toutes les autres grandes \u00e9conomies avanc\u00e9es, \nla zone euro rel\u00e8ve aujourd\u2019hui des d\u00e9fis importants alors qu\u2019elle s\u2019ajuste \u00e0 l\u2019environnement \nd\u2019apr\u00e8s la crise. Pour tous, ces d\u00e9fis ont trait \u00e0 la soutenabilit\u00e9 budg\u00e9taire \u00e0 long terme. Ils ne \nsont ni plus ni moins importants pour la zone euro que pour les \u00c9tats-Unis, le Royaume-Uni \nou le Japon. Ils peuvent s\u2019av\u00e9rer plus difficiles \u00e0 r\u00e9soudre parce que notre gouvernance est, \npar nature, plus complexe et que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques \nd\u2019action collective. Il nous faudra sans doute plus de temps pour r\u00e9soudre les difficult\u00e9s \u00e0 \n10 \n \nmesure qu\u2019elles apparaissent, et nous payons le prix de cette relative inertie. Mais nous nous \nattaquons aux probl\u00e8mes, nous mettons en place des r\u00e9formes et je suis convaincu qu\u2019\u00e0 terme, \nla zone euro \u00e9mergera plus forte et plus robuste qu\u2019avant la crise. Quant au Syst\u00e8me europ\u00e9en \nde banques centrales, je puis vous assurer que nous nous tenons pr\u00eat \u00e0 agir aussi fermement \nque n\u00e9cessaire afin de garantir la stabilit\u00e9 des prix et de pr\u00e9server l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de l\u2019euro, qui est, \naujourd\u2019hui, notre bien commun le plus pr\u00e9cieux. \n", "published_date": "2011-05-16", "section": "discours"}