{"url": "https://web.archive.org/web/20130826043152if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/discours-CN-12-12-12.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Discours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "1\u00a0\n\u00a0\n \n \nParis,  le 12 d\u00e9cembre 2012  \n \nCOLLOQUE SUR LE MICROCR\u00c9DIT ACCOMPAGN\u00c9  \nDiscours introductif de Christian Noyer,  \nGouverneur de la Banque de France \n \nC\u2019est avec un grand plaisir et beaucoup d\u2019int\u00e9r\u00eat que j\u2019ouvre ce Colloque sur le microcr\u00e9dit \naccompagn\u00e9 qui permettra de mieux en comprendre les principaux aspects et le r\u00f4le dans l\u2019inclusion \nfinanci\u00e8re. Ce sujet est au c\u0153ur des pr\u00e9occupations des pouvoirs publics, et au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9, \npuisque vous savez certainement que le Premier Ministre a annonc\u00e9 hier des mesures \u00e0 venir dans ce \ndomaine. Je remercie vivement les universitaires, dirigeants, repr\u00e9sentants d\u2019associations et de \nbanques, qui ont accept\u00e9 d\u2019intervenir dans le cadre de cette manifestation. Celle-ci portera \u00e0 la fois sur \nle micro cr\u00e9dit personnel et sur celui de nature professionnelle, d\u00e8s lors que l\u2019un comme l\u2019autre a fait \nl\u2019objet d\u2019une s\u00e9lection ou d\u2019un suivi par une structure d\u2019accompagnement.  \nComme vous le savez, la Banque de France m\u00e8ne une action constante, depuis plusieurs ann\u00e9es, en \nfaveur de l\u2019accessibilit\u00e9 bancaire et financi\u00e8re. \n 1. Elle agit tout d\u2018abord dans le cadre de la proc\u00e9dure du droit au compte, qui n\u2019a pas \nd\u2019\u00e9quivalent \u00e0 notre connaissance en Europe. Le dispositif consiste \u00e0 ce que la Banque de France \nd\u00e9signe \u00e0 toute personne physique ou morale s\u2019\u00e9tant vue refuser une ouverture de compte, une banque \nqui sera tenue de lui en ouvrir un. Des services bancaires de base y sont associ\u00e9s, qui permettent de \nfaire concr\u00e8tement fonctionner le compte. En 2011, pr\u00e8s de 40 000 d\u00e9signations, 36 700 exactement, \nsont intervenues. Le Comit\u00e9 consultatif du secteur financier a, en outre, organis\u00e9 une concertation avec \nl\u2019ensemble des acteurs, qui a permis de d\u00e9velopper une gamme de paiements alternatifs aux ch\u00e8ques, \nau travers notamment de la carte de paiement \u00e0 autorisation syst\u00e9matique, un moyen de paiement s\u00fbr \npour le d\u00e9tenteur comme pour son banquier, et par l\u00e0 m\u00eame un outil efficace d\u2019inclusion financi\u00e8re. \nA partir de 2013, de nouveaux progr\u00e8s vont \u00eatre accomplis gr\u00e2ce \u00e0 un suivi plus pr\u00e9cis du droit au \ncompte. Nous allons disposer, dans le cadre de l\u2019Observatoire de l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e que j\u2019ai \nl\u2019honneur de pr\u00e9sider, de donn\u00e9es compl\u00e9mentaires sur la fa\u00e7on dont l\u2019exercice du droit au compte est \n2\u00a0\n\u00a0\nconcr\u00e8tement mis en \u0153uvre. Nous allons ainsi recenser le nombre de cartes de paiement \u00e0 autorisation \nsyst\u00e9matique d\u00e9livr\u00e9es lors de l\u2019ouverture du droit au compte. Nous allons aussi progressivement \nmesurer, avec l\u2019aide des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, ce qu\u2019il advient du droit au compte dans l\u2019ann\u00e9e qui \nsuit sa mise en place. \n 2. La Banque de France est \u00e9galement tr\u00e8s active dans la lutte contre le surendettement. Ses \nsuccursales re\u00e7oivent les personnes surendett\u00e9es, et pr\u00e9parent les dossiers qui seront pr\u00e9sent\u00e9s aux \ncommissions sp\u00e9cialis\u00e9es. Cela repr\u00e9sente un travail consid\u00e9rable au service de la collectivit\u00e9, qu\u2019un \nseul chiffre suffit \u00e0 illustrer : au cours de chacune des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 200 000 dossiers \nont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s par les commissions de surendettement.  \nCe chiffre ne doit pas cacher le fait que le surendettement est trop souvent encore un ph\u00e9nom\u00e8ne \npartiellement r\u00e9p\u00e9titif : pr\u00e8s de 40 % des dossiers sont pr\u00e9sent\u00e9s par des personnes qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \nsurendett\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment. Il faut donc aussi et surtout mettre en \u0153uvre des mesures pr\u00e9ventives. \nA cet \u00e9gard, je consid\u00e8re encourageants les premiers r\u00e9sultats de la loi du 1er juillet 2010 relative au \ncr\u00e9dit \u00e0 la consommation. Le comit\u00e9 de suivi des taux des pr\u00eats \u00e0 la consommation, qui a r\u00e9cemment \nremis son premier rapport au gouvernement et au parlement fournit un constat clair : le cr\u00e9dit \nrenouvelable, souvent pr\u00e9sent dans les dossiers de surendettement, est en r\u00e9duction, au b\u00e9n\u00e9fice des \npr\u00eats amortissables. De fait, ces derniers, en responsabilisant tout au long de la vie du cr\u00e9dit le pr\u00eateur \ncomme l\u2019emprunteur, pr\u00e9sentent moins de risques de conduire au surendettement. Les statistiques \nnous disent d\u2019ailleurs qu\u2019au cours des douze derniers mois le nombre de d\u00e9p\u00f4ts de dossiers de \nsurendettement s\u2019est r\u00e9duit de 5%, alors m\u00eame que la conjoncture \u00e9conomique \u00e9tait moins favorable \nqu\u2019auparavant.  \nJe suis donc persuad\u00e9 que la pr\u00e9vention est l\u2019une des fa\u00e7ons les plus efficaces de lutter contre l\u2019exc\u00e8s \nd\u2019endettement, et qu\u2019elle m\u00e9rite de ce fait d\u2019\u00eatre poursuivie.  \nMais je voudrais aussi souligner que le surendettement n\u2019est pas uniquement d\u2019origine financi\u00e8re. Il \ntrouve de plus en plus sa source dans la difficult\u00e9 de certains m\u00e9nages \u00e0 honorer les r\u00e8glements de \nbiens de consommation de base. Les rem\u00e8des ne doivent donc pas \u00eatre cherch\u00e9s exclusivement aupr\u00e8s \ndes \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, dont il serait injuste de leur reprocher \u00e0 la fois, ou tour \u00e0 tour, de pr\u00eater \ntrop ou trop peu. C\u2019est en amont, dans les causes du surendettement, que je crois aussi utile de \nchercher les rem\u00e8des. \n3. Le microcr\u00e9dit accompagn\u00e9 compte \u00e9galement parmi les moyens de favoriser l\u2019inclusion \nfinanci\u00e8re. D\u00e8s 2006, l\u2019Observatoire de la microfinance, dont je salue la pr\u00e9sence cet apr\u00e8s midi de son \npr\u00e9sident, Michel Camdessus, l\u2019a d\u2019ailleurs inclus dans ses r\u00e9flexions et ses analyses. De fait, c\u2019est un \ninstrument particuli\u00e8rement bienvenu dans notre pays, pour au moins trois raisons. \n\uf0b7 Tout d\u2019abord, alors que la population est tr\u00e8s largement bancaris\u00e9e \u2013\u00e0 99%-, les m\u00e9nages les \nplus modestes n\u2019ont pas autant acc\u00e8s au cr\u00e9dit. Or, vivre sans aucun emprunt, m\u00eame de \nmontant tr\u00e8s modeste est un vrai handicap pour toute une partie de la population qui a pourtant \nbesoin de se transporter, de se loger et de s\u2019\u00e9quiper pour obtenir l\u2019emploi, les revenus qui lui \npermettront ensuite de subvenir de fa\u00e7on autonome \u00e0 ses besoins.  \n\uf0b7 Le microcr\u00e9dit accompagn\u00e9 est aussi une forme concr\u00e8te d\u2019\u00e9ducation \u00e9conomique et \nfinanci\u00e8re de la population, notamment de celle qui n\u2019a pas eu la possibilit\u00e9 d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un \nniveau \u00e9lev\u00e9 d\u2019\u00e9tudes. Gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux d\u2019accompagnement du microcr\u00e9dit, qui jouent un \nr\u00f4le remarquable avec une constance et un d\u00e9vouement auxquelles je rends ici hommage, des \npersonnes, des m\u00e9nages modestes, des apprentis chefs d\u2019entreprise, apprennent concr\u00e8tement \n3\u00a0\n\u00a0\nce que signifie un pr\u00eat, un investissement utile, une tr\u00e9sorerie \u00e0 g\u00e9rer, des \u00e9ch\u00e9ances de \nremboursement \u00e0 honorer.  \n\uf0b7 Enfin, c\u2019est un moyen certes modeste lorsqu\u2019on consid\u00e8re les chiffres globaux mais \nn\u00e9anmoins pr\u00e9cieux, de pr\u00e9servation du tissu social et de d\u00e9veloppement de l\u2019esprit \nd\u2019entreprise. C\u2019est aussi souvent une occasion bienvenue de travail en commun des \n\u00e9tablissements de cr\u00e9dit et des r\u00e9seaux sociaux, leur permettant d\u2019\u0153uvrer ensemble \u00e0 la \nr\u00e9alisation des objectifs que je viens d\u2019\u00e9voquer. \nMalgr\u00e9 tous ses m\u00e9rites, le microcr\u00e9dit accompagn\u00e9 est encore peu connu et reconnu. C\u2019est pourquoi \nla Banque de France souhaite contribuer \u00e0 le promouvoir.  \n\uf0b7 Tout d\u2019abord, en assurant une meilleure visibilit\u00e9 de ses caract\u00e9ristiques. Dans le \nprolongement des travaux du Conseil national de l\u2019information statistique, la Banque de \nFrance a ainsi mis en place \u00e0 compter de fin 2011, avec l\u2019aide du Fonds de coh\u00e9sion sociale, \nune collecte ambitieuse de donn\u00e9es quantitatives. De nombreuses associations y contribuent \nd\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, et je  mesure l\u2019effort particulier que cela repr\u00e9sente pour elles. Cet exercice va \npermettre \u00e0 terme une connaissance compl\u00e8te des microcr\u00e9dits, de leur objet, de leur co\u00fbt et de \nleur performance. Je suis persuad\u00e9 que cette information aidera significativement la r\u00e9flexion \net l\u2019action de toutes les parties prenantes. \n\uf0b7 J\u2019ai aussi d\u00e9cid\u00e9 de marquer notre soutien \u00e0 cette forme particuli\u00e8rement courageuse et \nresponsable de financement en attribuant, chaque ann\u00e9e \u00e0 compter de l\u2019automne 2013 deux \nprix destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9compenser et \u00e0 reconna\u00eetre publiquement pour l\u2019exemplarit\u00e9 et la qualit\u00e9 de \nleurs projets un particulier b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u2019un microcr\u00e9dit personnel et un micro-entrepreneur \naccompagn\u00e9 par un microcr\u00e9dit professionnel. Le choix des b\u00e9n\u00e9ficiaires de ces prix, d\u2019un \nmontant respectivement de 3000 et 5000 euros,  sera effectu\u00e9 par un comit\u00e9 de s\u00e9lection \ncomprenant des associations et des banques que j\u2019aurai l\u2019honneur de pr\u00e9sider.  \nLes travaux de cet apr\u00e8s midi seront conclus par Fran\u00e7ois Bourguignon, directeur de l\u2019\u00c9cole \nd\u2019\u00e9conomie de Paris qui nous fera le grand plaisir de faire part de ses r\u00e9flexions sur ce th\u00e8me, alors \nm\u00eame que le mod\u00e8le \u00e9conomique du microcr\u00e9dit accompagn\u00e9 reste encore probablement \u00e0 pr\u00e9ciser. \nAuparavant, trois tables rondes se seront tenues pour mieux en cerner les diff\u00e9rentes facettes. Je passe \ndonc sans tarder la parole \u00e0 Mme Catherine Barbaroux, pr\u00e9sidente de l\u2019Association du droit \u00e0 \nl\u2019initiative \u00e9conomique, qui a bien voulu pr\u00e9sider la premi\u00e8re table ronde. \nJe vous souhaite une apr\u00e8s midi tr\u00e8s fructueuse de travail. Je vous remercie de votre attention. \n", "published_date": "2012-12-12", "section": "discours"}