{"url": "https://web.archive.org/web/20130826014916if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Discours-Noyer-Dejeuner-causerie-11-juin-2012-conference-Montreal.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "D\u00e9jeuner-causerie du 11 juin 2012 - Conf\u00e9rence de Montr\u00e9al - Discours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "1 \n \n \n \n \n \nDiscours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \nD\u00e9jeuner-causerie du 11 juin 2012 \nConf\u00e9rence de Montr\u00e9al \n \nMonsieur le Premier Ministre,  \nMonsieur le Gouverneur, \nMonsieur le Pr\u00e9sident,  \nMesdames, Messieurs,  \n \nC\u2019est un grand honneur et un vrai plaisir pour moi de participer \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9jeuner-\ncauserie. Je tiens \u00e0 remercier le Forum \u00e9conomique international des Am\u00e9riques ainsi que son \nPr\u00e9sident pour l\u2019organisation de cette conf\u00e9rence de Montr\u00e9al qui s\u2019est impos\u00e9e, depuis 18 \nans maintenant, comme un \u00e9v\u00e8nement \u00e9conomique majeur au plan international.  \n \nJe voudrais profiter de cette occasion pour vous faire part de mon analyse de la situation en \nzone euro, des d\u00e9fis qu\u2019il nous faut relever et des solutions qui s\u2019offrent \u00e0 nous.  \n \nAvant cela, je crois qu\u2019il est utile de dire quelques mots sur la situation \u00e9conomique \ninternationale.  \n \nAu niveau mondial, la croissance devrait ralentir l\u00e9g\u00e8rement en 2012 par rapport \u00e0 2011, \nnotamment du fait du ralentissement en Europe et un peu aussi dans les pays \u00e9mergents, en \nparticulier en Chine. Les \u00c9tats-Unis connaissent une reprise relativement dynamique, mais \nsont confront\u00e9s \u00e0 de nombreux d\u00e9fis, aux niveaux budg\u00e9taire et immobilier notamment.  \n \nDans l\u2019ensemble, - et c\u2019est une des choses que la crise a rappel\u00e9es avec une grande acuit\u00e9 \ndepuis 2008 \u2013 les diff\u00e9rentes zones \u00e9conomiques du monde sont tr\u00e8s \u00e9troitement \ninterconnect\u00e9es; les probl\u00e8mes finissent par \u00eatre partag\u00e9s et donc certaines solutions ne \npeuvent \u00eatre trouv\u00e9es qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale. C\u2019est la raison pour laquelle le G20 a pris \nune ampleur nouvelle depuis 2008.  \n \nIl faut aujourd\u2019hui continuer \u00e0 avancer dans la voie de la coop\u00e9ration internationale, en \nparticulier pour identifier et r\u00e9sorber les sources de d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques au \nmoyen du \u00ab cadre pour une croissance forte, durable et \u00e9quilibr\u00e9e \u00bb et pour am\u00e9liorer la \nr\u00e9gulation financi\u00e8re internationale. Dans ce dernier domaine, il est primordial de toujours \n2 \n \nconserver \u00e0 l\u2019esprit le double objectif qui nous anime : renforcer la stabilit\u00e9 financi\u00e8re tout en \npr\u00e9servant le financement de l\u2019\u00e9conomie.  \n \nJe voudrais \u00e0 pr\u00e9sent centrer mon propos sur la situation en zone euro.  \n \nComme vous le savez, en 2011, la crise des dettes souveraines en zone euro a \u00e9t\u00e9 \nparticuli\u00e8rement violente, se propageant \u00e0 des pays aux fondamentaux \u00e9conomiques sains. \n \nLes trois premiers mois de 2012 avaient montr\u00e9 quelques signes d\u2019am\u00e9lioration, notamment \ndus aux initiatives de l\u2019Eurosyst\u00e8me et aux impulsions politiques positives : la pression sur les \ndettes souveraines s\u2019\u00e9tait un peu apais\u00e9e, le financement bancaire s\u2019\u00e9tait am\u00e9lior\u00e9, de m\u00eame \nque le fonctionnement des march\u00e9s mon\u00e9taires. \n \nDepuis le mois d\u2019avril, la tendance s\u2019est \u00e0 nouveau  invers\u00e9e et les tensions, notamment sur \nles dettes souveraines et les banques, se sont \u00e0 nouveau accrues. Deux facteurs en particulier \nexpliquent ce mouvement : les difficult\u00e9s budg\u00e9taires et bancaires de l\u2019Espagne \u2013 difficult\u00e9s \nauxquelles le plan adopt\u00e9 ce week-end devrait r\u00e9pondre efficacement - et, surtout, les grandes \nincertitudes politiques en Gr\u00e8ce. \n \nPar cons\u00e9quent, un s\u00e9rieux travail est requis sur plusieurs fronts si l\u2019on veut que l\u2019Europe \ntrouve une solution durable \u00e0 la crise.  \n \nD\u2019abord, le d\u00e9fi auquel la plupart des pays de la zone euro sont confront\u00e9s consiste \n\u00e9videmment \u00e0 r\u00e9aliser un redressement budg\u00e9taire cr\u00e9dible tout en assurant la croissance \u00e0 \nlong terme. De mon point de vue, il n\u2019existe aucune contradiction entre ces deux objectifs. Ils \nsont au contraire compl\u00e9mentaires.  \n \nLes efforts accomplis par la zone euro sur le plan budg\u00e9taire commencent \u00e0 porter leurs \nfruits : non seulement le niveau absolu du d\u00e9ficit de la zone euro est deux fois plus bas \nqu\u2019ailleurs, mais le rythme du redressement budg\u00e9taire y est \u00e9galement beaucoup plus rapide. \nCela repr\u00e9sente \u00e9videmment \u00e0 l\u2019heure actuelle un atout pour nous et c\u2019est un facteur de \nconfiance \u00e0 la fois pour les march\u00e9s et pour les agents \u00e9conomiques, qu\u2019il convient de \nrenforcer davantage. Dans le m\u00eame temps, les pays de la zone doivent cr\u00e9er les conditions \nd\u2019une croissance solide et soutenable en adoptant des r\u00e9formes structurelles fortes. L\u00e0 encore, \nles progr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s dans de nombreux pays sont impressionnants mais ils doivent \u00eatre \npoursuivis, notamment en ce qui concerne les march\u00e9s du travail, des biens et des services. \n \nAu-del\u00e0 de ces efforts au niveau national, je pense sinc\u00e8rement que la v\u00e9ritable n\u00e9cessit\u00e9 pour \nla zone euro \u00e0 l\u2019heure actuelle, c\u2019est de progresser vers une union \u00e9conomique et financi\u00e8re \nplus coh\u00e9rente et plus int\u00e9gr\u00e9e.  \n \nEn effet, la crise a clairement mis en \u00e9vidence un certain nombre de faiblesses dans le \nfonctionnement de la zone euro, nourrissant ainsi les inqui\u00e9tudes.  \nEn premier lieu, le m\u00e9canisme de discipline budg\u00e9taire fond\u00e9 sur la pression par les pairs, mis \nen place par le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance, s\u2019est av\u00e9r\u00e9 faible. En deuxi\u00e8me lieu, la zone \neuro ne s\u2019est pas dot\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part d\u2019un instrument permettant de surveiller l\u2019\u00e9volution de la \ncomp\u00e9titivit\u00e9. Enfin, elle n\u2019avait pas mis en place de m\u00e9canisme de gestion des crises avant le \nd\u00e9but de la crise.  \n \n3 \n \nJe pense que des d\u00e9cisions importantes ont \u00e9t\u00e9 prises sur ces trois points et qu\u2019elles devraient \nentra\u00eener des am\u00e9liorations importantes si elles sont int\u00e9gralement mises en \u0153uvre :  \n\uf02d L\u2019Europe a largement renforc\u00e9 son cadre de discipline budg\u00e9taire. Le paquet l\u00e9gislatif \n(appel\u00e9 six-pack), entr\u00e9 en vigueur en d\u00e9cembre, renforce consid\u00e9rablement le Pacte \nde stabilit\u00e9 et de croissance : les pouvoirs de surveillance de la Commission \neurop\u00e9enne sur les budgets nationaux ont \u00e9t\u00e9 accrus, les sanctions sont \u00e0 pr\u00e9sent quasi-\nautomatiques, les crit\u00e8res de dette publique et de d\u00e9penses publiques font l\u2019objet d\u2019un \nsuivi plus attentif et un nouveau cadre de surveillance des d\u00e9s\u00e9quilibres \nmacro\u00e9conomiques et de l\u2019\u00e9volution de la comp\u00e9titivit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. En outre, \n25 chefs d\u2019\u00c9tat ou de gouvernement europ\u00e9ens ont sign\u00e9 le Trait\u00e9 sur la stabilit\u00e9, la \ncoordination et la gouvernance qui met en place un nouveau \u00ab pacte budg\u00e9taire \u00bb, \ncomportant l\u2019exigence que le d\u00e9ficit public structurel annuel ne d\u00e9passe pas 0,5 % du \nPIB. Ces nouvelles r\u00e8gles doivent maintenant \u00eatre int\u00e9gralement mises en \u0153uvre par \nchaque pays.  \n\uf02d Par ailleurs, l\u2019Europe s\u2019est dot\u00e9e d\u2019un instrument de lutte contre les crises. Lors des \nderni\u00e8res r\u00e9unions du Conseil europ\u00e9en, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d\u2019avancer l\u2019entr\u00e9e en vigueur \ndu M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 (MES), structure permanente appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre \nop\u00e9rationnelle en juillet 2012, et d\u2019augmenter ses moyens, en portant sa capacit\u00e9 de \npr\u00eat \u00e0 1 000 milliards de dollars. Il est absolument n\u00e9cessaire que ce puissant outil \ndevienne pleinement op\u00e9rationnel d\u00e8s que possible.  \n \nJe pense qu\u2019il y a un autre facteur tr\u00e8s important qui explique pourquoi la crise frappe si \ndurement la zone euro : c\u2019est le fait que nous sommes une zone \u00e9conomique tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9e \nfinanci\u00e8rement, sans pour autant avoir de m\u00e9canismes institutionnels pour accompagner cette \nint\u00e9gration. Ceci explique notamment les effets de contagion et les cercles vicieux entre \nbanques et \u00c9tats, qui ont largement amplifi\u00e9 les difficult\u00e9s de la zone.  \n \n\u00c0 l\u2019\u00e9vidence, un fonctionnement harmonieux et coh\u00e9rent du secteur bancaire est absolument \nessentiel \u00e0 une solution globale \u00e0 la crise de la zone euro. Cette conviction repose sur deux \nobservations fondamentales :  \n\uf02d un financement appropri\u00e9 est indispensable pour que nos \u00e9conomies connaissent une \ncroissance forte et durable. En Europe, le syst\u00e8me bancaire est la principale source de \nfinancement, et sa solidit\u00e9 rev\u00eat par cons\u00e9quent une importance cruciale. Toutefois, les \nmarch\u00e9s financiers jouent naturellement aussi un r\u00f4le essentiel et ils doivent avant tout \nservir l\u2019\u00e9conomie.  \n\uf02d Par ailleurs, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re est essentielle, et pas seulement pour cr\u00e9er les \nconditions propices \u00e0 un financement appropri\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie. Elle est \u00e9galement un \natout inestimable pour favoriser la confiance, qui a cruellement fait d\u00e9faut ces \nderni\u00e8res ann\u00e9es et qui constitue une autre condition cl\u00e9 pour la croissance. C\u2019est \n\u00e9galement une condition indispensable \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 de la politique mon\u00e9taire, car elle \npermet un fonctionnement normal des m\u00e9canismes de transmission mon\u00e9taire. De \nplus, compte tenu des interactions entre banques et emprunteurs souverains et de \nl\u2019incidence potentielle d\u2019une crise financi\u00e8re sur la situation budg\u00e9taire d\u2019un pays, la \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re apporte une contribution majeure \u00e0 la stabilit\u00e9 budg\u00e9taire.  \n \nUn fonctionnement harmonieux du secteur bancaire appara\u00eet donc clairement comme un \n\u00e9l\u00e9ment essentiel pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de l\u2019Europe. En tant que banquier central et \nsuperviseur, je vois trois outils majeurs susceptibles de contribuer \u00e0 garantir un financement \nappropri\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, qui sont des conditions financi\u00e8res \nessentielles \u00e0 une croissance durable.  \n4 \n \n \n1. La r\u00e9gulation et la surveillance financi\u00e8res doivent \u00eatre pens\u00e9es avec ces deux exigences en \nt\u00eate : renforcer le secteur financier et continuer \u00e0 garantir un financement appropri\u00e9 de \nl\u2019\u00e9conomie. \u00c9videmment, apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2008, la priorit\u00e9 la plus urgente \u00e9tait de \nr\u00e9tablir la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et de renforcer la r\u00e9sistance aux chocs financiers. Mais dans le \nprocessus de mise en \u0153uvre des nouvelles r\u00e8gles de B\u00e2le 3, nous devons accorder la plus \ngrande attention \u00e0 leurs cons\u00e9quences potentielles pour le financement de l\u2019\u00e9conomie, compte \ntenu notamment d\u2019un calendrier beaucoup plus serr\u00e9. En particulier, les nouvelles r\u00e8gles \nrelatives \u00e0 la liquidit\u00e9 doivent \u00eatre ajust\u00e9es. De plus, il faut \u00e0 pr\u00e9sent aller beaucoup plus loin \ns\u2019agissant du shadow banking.  \n \n2. Depuis le d\u00e9but de la crise, l\u2019Eurosyst\u00e8me a constamment apport\u00e9 au syst\u00e8me bancaire tout \nle soutien possible, dans les limites de son mandat, pour l\u2019aider \u00e0 surmonter ses difficult\u00e9s. \nPar exemple, les deux op\u00e9rations principales de refinancement \u00e0 plus long terme avaient pour \nobjet d\u2019att\u00e9nuer les tensions sur le financement afin de permettre aux banques de s\u2019adapter \nplus facilement aux nouvelles r\u00e8gles et \u00e0 un environnement difficile. Elles visaient \nsimultan\u00e9ment \u00e0 \u00e9viter une contraction du cr\u00e9dit importante qui aurait pu compromettre \u00e0 la \nfois le financement de l\u2019\u00e9conomie et le maintien de la stabilit\u00e9 des prix dans la zone euro. \nNous continuerons \u00e0 poursuivre ces objectifs, sans rien conc\u00e9der sur notre mission premi\u00e8re \nni sur notre ind\u00e9pendance.  \n \n3. Au del\u00e0 de l\u2019action de l\u2019Eurosyst\u00e8me inscrite dans le Trait\u00e9, la zone euro a besoin d\u2019une \nnouvelle avanc\u00e9e concr\u00e8te vers un renforcement de l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re. Il est vrai que \nnous avons fait de grandes avanc\u00e9es vers plus de r\u00e9gulation et cr\u00e9\u00e9 de nouveaux outils mais \nles diff\u00e9rents \u00e9pisodes de la crise ont prouv\u00e9 qu\u2019une union mon\u00e9taire peut \u00eatre plus forte si \nelle s\u2019appuie sur un syst\u00e8me financier dont la sant\u00e9 ne d\u00e9pend pas, in fine, de m\u00e9canismes \nnationaux :  \n \n\uf02d un syst\u00e8me financier uniform\u00e9ment sain est essentiel pour la bonne transmission de la \npolitique mon\u00e9taire unique de la zone euro ;  \n\uf02d aussi longtemps que la sant\u00e9 financi\u00e8re de la zone euro sera \u00e0 la merci des probl\u00e8mes \nrencontr\u00e9s par l\u2019un des pays membres, des interactions n\u00e9gatives entre risque \nsouverain et risque bancaire risquent de se mat\u00e9rialiser : c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que l\u2019on \na observ\u00e9 dans la zone euro ; \n\uf02d dans une union mon\u00e9taire, le capital peut circuler librement et tr\u00e8s rapidement d\u2019un \npays \u00e0 l\u2019autre, ce qui accro\u00eet l\u2019incidence potentielle des \u00ab paniques bancaires \u00bb en \nl\u2019absence de m\u00e9canismes supranationaux de garantie des d\u00e9p\u00f4ts. \n \nPar cons\u00e9quent, nous devons construire une vrai structure f\u00e9d\u00e9rale de la zone euro, un \norganisme combinant les fonctions du FDIC avec les pouvoirs du Syst\u00e8me de R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9ral \nserait particuli\u00e8rement b\u00e9n\u00e9fique pour l\u2019avenir de la zone. Il devrait \u00eatre investi de trois \ngrands pouvoirs :  \n\uf02d la supervision bancaire (peut-\u00eatre avec le m\u00eame type de structure que l\u2019Eurosyst\u00e8me, \nc\u2019est-\u00e0-dire dot\u00e9 d\u2019une instance \u00e0 sa t\u00eate mais avec une mise en \u0153uvre d\u00e9centralis\u00e9e) ;  \n\uf02d la garantie des d\u00e9p\u00f4ts, assortie d\u2019une puissance de feu massive, dans la mesure o\u00f9 cet \norganisme pourrait pr\u00e9lever une taxe sur chaque banque de la zone euro et emprunter \nsur les march\u00e9s en b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une garantie supranationale ;  \n\uf02d la r\u00e9solution des d\u00e9faillances bancaires (gestion de crise).  \n \n5 \n \nBien entendu, une telle avanc\u00e9e implique de nombreuses \u00e9tapes et l\u2019\u00e9limination d\u2019un grand \nnombre d\u2019obstacles importants. Mais ce qu\u2019elle requiert surtout, c\u2019est une volont\u00e9 politique \nsans faille, de la part de l\u2019ensemble des membres de la zone euro, d\u2019\u00e9voluer vers une union \n\u00e9conomique et mon\u00e9taire plus forte et plus coh\u00e9rente. Apr\u00e8s tout, les plus grandes avanc\u00e9es \ndu projet europ\u00e9en ont toujours \u00e9t\u00e9 accomplies en r\u00e9action aux crises. Et nous devons nous \nrappeler de cette phrase de Jean Monnet : \u00ab l\u2019Europe est n\u00e9e des crises, elle sera la r\u00e9ponse \napport\u00e9e aux crises \u00bb.   \n \n", "published_date": "2012-06-11", "section": "discours"}