{"url": "https://web.archive.org/web/20130826084757if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/les-defis-auxquels-la-zone-euro-doit-encore-faire-face.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Les d\u00e9fis auxquels la zone euro doit encore faire face \u00bb", "text": " \n \n \n \nThe Foreign Correspondents Club of Japan \nTokyo, 10 octobre 2012 \n \nDiscours de Christian Noyer \nGouverneur de la Banque de France  \nLes d\u00e9fis auxquels la zone euro doit encore faire face \n \n \nMesdames, Messieurs, \n \nJe souhaite tout d\u2019abord remercier le Foreign Correspondents Club of Japan \npour son invitation qui me donne le plaisir d\u2019\u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui et de \nm\u2019exprimer, ici \u00e0 Tokyo devant des observateurs de diff\u00e9rents horizons sur la \nsituation dans la zone euro.  \nLa zone euro traverse une crise importante depuis plusieurs ann\u00e9es. Cette \ncrise a des ressorts multiples qui interrogent les fondements institutionnels de \nl\u2019union mon\u00e9taire.  \nJe souhaite partager aujourd\u2019hui avec vous ma ferme conviction que les \ndiff\u00e9rentes racines de la crise sont aujourd\u2019hui bien analys\u00e9es et qu\u2019elles sont \nen train d\u2019\u00eatre trait\u00e9es efficacement. Le principal d\u00e9fi auquel doit faire face la \nzone euro est la poursuite des efforts engag\u00e9s pour revenir \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre \nbudg\u00e9taire, pour retrouver le chemin de la comp\u00e9titivit\u00e9 et de la croissance et \npour renforcer l\u2019union \u00e9conomique et mon\u00e9taire.  \n \n \n1. Quelle est la situation en zone euro ? \nL\u2019ann\u00e9e 2012 avait commenc\u00e9 sous des auspices favorables. La confiance \nsemblait pouvoir revenir progressivement, les d\u00e9cisions prises \u2013 et notamment \nles op\u00e9rations de VLTRO \u2013 avaient rassur\u00e9. N\u00e9anmoins, les tensions se sont \u00e0 \nnouveau vite accrues, notamment sous l\u2019effet des difficult\u00e9s grecques et \nespagnoles. Il est apparu clairement que la situation \u00e9tait encore fragile, et que \nles solutions apport\u00e9es jusqu\u2019ici dans la zone euro devaient encore \u00eatre \napprofondies pour atteindre une am\u00e9lioration v\u00e9ritablement durable. \nActuellement, plusieurs signaux sont positifs : les \u00e9missions obligataires \nmontrent un certain dynamisme ; les taux des pays p\u00e9riph\u00e9riques se sont \nquelque peu d\u00e9tendus ; les indices boursiers sont remont\u00e9s.  \nMais il persiste en particulier deux points de faiblesse importants :  \n les march\u00e9s financiers sont tr\u00e8s segment\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la zone avec \ndes diff\u00e9rences de taux souverains tr\u00e8s importantes ;  \n la croissance est faible, avec des disparit\u00e9s l\u00e0 aussi tr\u00e8s importantes au \nsein de la zone. Au deuxi\u00e8me trimestre, la croissance a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gative pour la \nzone, \u00e0 \u2013 0,2%, apr\u00e8s une stagnation au premier trimestre. L\u2019Allemagne \naffichait le meilleur r\u00e9sultat avec une croissance de 0,3%, le Portugal fermait la \nmarche avec - 1,2%. Nous pr\u00e9voyons toujours un retour tr\u00e8s progressif \u00e0 la \ncroissance pour l\u2019ann\u00e9e prochaine. \nAvant de se poser la question des solutions \u00e0 ces probl\u00e8mes, il faut bien \nanalyser leurs causes.  \nA mon sens, trois causes se sont renforc\u00e9es mutuellement pour donner \nnaissance \u00e0 la crise en zone euro.  \n1. La crise trouve sa principale origine dans le manque de discipline \nbudg\u00e9taire de la plupart des pays membres. Alors que les pays avaient d\u00fb \nfaire des efforts de redressement budg\u00e9taire importants pour remplir les \ncrit\u00e8res de convergence et \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 rentrer dans la zone, ils ont, pour \nla quasi-totalit\u00e9 d\u2019entre eux, rel\u00e2ch\u00e9 la pression d\u00e8s lors qu\u2019ils y sont entr\u00e9s. \n \nPendant les dix premi\u00e8res ann\u00e9es d\u2019existence de la monnaie unique, ils ont \naccumul\u00e9 des d\u00e9ficits et de la dette, y compris en p\u00e9riode de croissance. Les \npays sont donc arriv\u00e9s en 2008, au d\u00e9but de la crise, sans aucune marge de \nman\u0153uvre budg\u00e9taire et leurs finances publiques se sont tr\u00e8s fortement \nd\u00e9grad\u00e9es.  \nLa discipline individuelle des \u00c9tats a donc \u00e9t\u00e9 trop faible, et la discipline \ncollective, pourtant pr\u00e9vue par le Pacte de Stabilit\u00e9 et de croissance, n\u2019a pas \n\u00e9t\u00e9 efficacement appliqu\u00e9e. Je veux vous rappeler l\u2019esprit de ce Pacte. Il a \u00e9t\u00e9 \ncon\u00e7u comme le pilier budg\u00e9taire de l\u2019union mon\u00e9taire. Il reposait sur la \nsurveillance par les pairs. Mais, d\u2019une part, il a \u00e9t\u00e9 volontairement mal \ninterpr\u00e9t\u00e9 : alors qu\u2019il recommandait aux pays d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire \nsur le cycle, sans d\u00e9passer les 3% de d\u00e9ficit annuel, les \u00c9tats l\u2019ont interpr\u00e9t\u00e9 \ncomme : \u00ab nous pouvons \u00eatre en permanence \u00e0 3% de d\u00e9ficit \u00bb. Et d\u2019autre \npart, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, puisque les \u00c9tats qui d\u00e9passaient les limites \nfix\u00e9es n\u2019\u00e9taient pas sanctionn\u00e9s (y compris la France et l\u2019Allemagne aux \nalentours de 2002).  \n2. La deuxi\u00e8me cause de la crise se trouve dans les \u00e9carts de comp\u00e9titivit\u00e9 qui \nse sont creus\u00e9s pendant une longue p\u00e9riode avant la crise. Le raisonnement \n\u00e9conomique est facile \u00e0 comprendre : lorsque vous rejoignez une zone \nmon\u00e9taire qui a pour objectif un taux d\u2019inflation juste inf\u00e9rieur \u00e0 2 %, les \n\u00e9volutions des co\u00fbts unitaires de production doivent \u00eatre conformes \u00e0 cet \nobjectif fix\u00e9 par la banque centrale, modulo les gains de productivit\u00e9. Tous les \npays qui n\u2019ont pas respect\u00e9, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ce calcul et cette discipline \nont subi une perte de comp\u00e9titivit\u00e9, in fine tr\u00e8s importante. \nIl faut dire aussi que, pour les d\u00e9rapages budg\u00e9taires et de comp\u00e9titivit\u00e9, le \nmarch\u00e9 n\u2019a pas jou\u00e9 son r\u00f4le. D\u00e8s apr\u00e8s l\u2019adoption de l\u2019euro, les march\u00e9s \nn\u2019ont plus diff\u00e9renci\u00e9 les pays et les taux souverains se sont rapproch\u00e9s, allant \nm\u00eame jusqu\u2019\u00e0 s\u2019\u00e9galiser sur les niveaux les plus bas, de l\u2019Allemagne et de la \nFrance.  \n \nPendant les dix premi\u00e8res ann\u00e9es de l\u2019euro, tout se passait comme si la \nmonnaie unique jouait un r\u00f4le de bouclier qui, en plus de prot\u00e9ger les pays \ncontre l\u2019instabilit\u00e9 mon\u00e9taire, \u2013 ce que l\u2019euro a parfaitement fait et ce pour quoi \nil a effectivement \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u2013 les prot\u00e9geait aussi contre la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. \nLes \u00c9tats avaient l\u2019illusion qu\u2019ils pouvaient, sans en p\u00e2tir \u00e0 aucun moment, se \npermettre de ne pas respecter les r\u00e8gles de discipline budg\u00e9taire ou de ne pas \ns\u2019efforcer de rester comp\u00e9titifs. La crise les a tr\u00e8s violemment rappel\u00e9s \u00e0 \nl\u2019ordre.  \n3. La troisi\u00e8me cause de la crise, m\u00eal\u00e9e aux deux autres, est institutionnelle : \nl\u2019union mon\u00e9taire ne s\u2019appuyait pas sur des institutions \u00e9conomiques, \nbudg\u00e9taires, financi\u00e8res et politiques suffisamment robustes. Les m\u00e9canismes \nde discipline budg\u00e9taire \u00e9taient insuffisants, il n\u2019existait pas de m\u00e9canisme de \nsurveillance des d\u00e9s\u00e9quilibres, ni de m\u00e9canisme de gestion des crises ; l\u2019union \nfinanci\u00e8re avait une r\u00e9alit\u00e9 quand les choses allaient bien : les banques \nd\u00e9tenaient des obligations des autres \u00c9tats-membres, mais elle s'est \nfragment\u00e9e tr\u00e8s rapidement au moment de la crise, par manque de solidit\u00e9 \ninstitutionnelle. \n2. Les causes de la crise sont en train d'\u00eatre trait\u00e9es \nJe souhaite vous montrer \u00e0 pr\u00e9sent que la zone euro apporte des r\u00e9ponses \npr\u00e9cis\u00e9ment aux trois causes fondamentales de la crise qui la touche.  \nD'abord, sur le plan budg\u00e9taire. Les efforts d\u00e9j\u00e0 accomplis par les diff\u00e9rents \npays de la zone euro portent leurs fruits : le solde primaire de la zone euro \ndevrait \u00eatre proche de l'\u00e9quilibre fin 2012, ce qui est une performance \nremarquable par rapport aux autres grandes zones \u00e9conomiques du monde \n(le Japon sera autour de 9 % de d\u00e9ficit, les \u00c9tats-Unis autour de 6 % et le \nRoyaume-Uni autour de 5 %). Cela repr\u00e9sente \u00e9videmment \u00e0 l\u2019heure actuelle \nun atout pour nous et un facteur de confiance \u00e0 la fois pour les march\u00e9s et \npour les agents \u00e9conomiques, qu\u2019il convient de renforcer davantage.  \n \nAu-del\u00e0 de ces efforts au niveau national, un cadre renforc\u00e9 de discipline \ncommune a \u00e9t\u00e9 mis en place, ce qui constitue une avanc\u00e9e importante vers \nune union \u00e9conomique plus int\u00e9gr\u00e9e.  \nLe paquet l\u00e9gislatif (appel\u00e9 six-pack), qui est entr\u00e9 en vigueur en d\u00e9cembre \ndernier, renforce consid\u00e9rablement le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance : les \npouvoirs de surveillance de la Commission europ\u00e9enne sur les budgets \nnationaux ont \u00e9t\u00e9 accrus, les sanctions sont \u00e0 pr\u00e9sent quasi-automatiques, les \ncrit\u00e8res de dette publique et de d\u00e9penses publiques font l\u2019objet d\u2019un suivi plus \nattentif. En outre, le Trait\u00e9 sur la stabilit\u00e9, la coordination et la gouvernance \nmet en place un nouveau \u00ab pacte budg\u00e9taire \u00bb comportant notamment \nl\u2019exigence que le d\u00e9ficit public structurel annuel ne d\u00e9passe pas 0,5 % du PIB.  \nAux niveaux de dettes que nous connaissons actuellement, les agents \n\u00e9conomiques r\u00e9agiraient \u00e0 un laxisme en mati\u00e8re budg\u00e9taire en diff\u00e9rant leurs \npropres d\u00e9penses priv\u00e9es. Les march\u00e9s financiers continueraient \u00e0 imposer \ndes taux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s p\u00e9nalisants \u00e0 nos pays pour tenir compte de l\u2019incertitude \nentourant les perspectives budg\u00e9taires. Globalement, la confiance induite et \nles avantages financiers d\u2019un assainissement budg\u00e9taire l\u2019emportent \nlargement sur ses effets n\u00e9gatifs sur la demande effective \u00e0 court terme. Il est \nessentiel que tous les efforts dans ce domaine soient poursuivis de mani\u00e8re \nr\u00e9solue.  \nEnsuite, concernant la comp\u00e9titivit\u00e9 : l\u00e0 aussi, les progr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s en \ntermes de r\u00e9formes structurelles et d'ajustement des co\u00fbts unitaires de \nproduction dans de nombreux pays sont tr\u00e8s encourageants. Dans le pass\u00e9 \nr\u00e9cent, les \u00e9conomies europ\u00e9ennes ne se sont jamais autant r\u00e9form\u00e9es en \naussi peu de temps. Je pourrais citer de nombreux exemples : la r\u00e9forme du \nmarch\u00e9 du travail en Espagne et en Italie, la r\u00e9forme des retraites en Italie et \nen France. Ces r\u00e9formes constituent les fondements n\u00e9cessaires \u00e0 une \ncroissance future \u00e0 la fois dynamique et durable et elles doivent \u00eatre \nvigoureusement poursuivies. Par ailleurs, le nouveau Pacte de Stabilit\u00e9 \n \ncomprend un m\u00e9canisme de surveillance des d\u00e9s\u00e9quilibres \nmacro\u00e9conomiques, qui manquait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.  \nEnfin, les institutions sous-tendant la zone euro sont en train de se renforcer \u00e0 \nune vitesse particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e du fait de la crise.  \n\uf0f1 J'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 le cadre de discipline budg\u00e9taire et \nmacro\u00e9conomique largement renforc\u00e9 : il faut se rendre compte que \nc'est un pas tr\u00e8s important, compte tenu des transferts de souverainet\u00e9 \nque cela repr\u00e9sente. Nous avan\u00e7ons vers une union \u00e9conomique plus \nforte ;  \n\uf0f1 Le m\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9, dont la mise en \u0153uvre d\u00e9but 2013 \ns'est vue confort\u00e9e par le feu vert donn\u00e9 par la Cour constitutionnelle \nallemande, dispose d'une force de frappe de 500Mds d'euros pour \nacheter directement des obligations d'\u00c9tat, apporter des garanties ou \npr\u00eater des fonds. Il pourra en outre pr\u00eater directement de l'argent aux \nbanques en difficult\u00e9, sans augmenter la dette de leurs pays d'origine, \nd\u00e8s que le m\u00e9canisme unique de surveillance sera en place. C'est un \noutil puissant de r\u00e9solution des crises dont est parvenue \u00e0 se doter \nl'Europe ; \u00e0 cela s\u2019ajoutent les pr\u00eats, d\u00e9j\u00e0 consentis, de fa\u00e7on bilat\u00e9rale \nou dans le cadre du FESF ainsi que la facilit\u00e9 de l'UE existante, soit une \nforce de frappe totale avoisinant les 1 000 milliards de dollars. \n\uf0f1 Les travaux sur la mise en place de l'union bancaire avancent \nrapidement eux aussi. Le rapport de la Commission remis il y a \nquelques semaines pose des bases claires : toutes les banques de la \nzone euro seront rapidement soumises \u00e0 une supervision unique sous \nl'autorit\u00e9 de la BCE. Dans la gestion quotidienne, les superviseurs \nnationaux seront en premi\u00e8re ligne, selon le principe de d\u00e9centralisation \nqui a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 pour la mise en \u0153uvre de la politique \nmon\u00e9taire unique au sein de l'Eurosyst\u00e8me. Le principe \u00e0 la base de ce \nm\u00e9canisme de supervision unique est le suivant : si la crise de la zone \neuro a \u00e9t\u00e9 aussi violente, c'est en grande partie parce qu'un cercle \nvicieux s'est d\u00e9velopp\u00e9 entre les risques bancaire et souverain. Pour \n \nrompre ce lien, il faut une v\u00e9ritable union bancaire institutionnalis\u00e9e \ngarantissant non seulement la m\u00eame supervision partout dans la zone, \nmais aussi des r\u00e8gles identiques, un m\u00e9canisme int\u00e9gr\u00e9 de r\u00e9solution \ndes crises bancaires et un r\u00e9gime commun de garantie des d\u00e9p\u00f4ts. \nNous avan\u00e7ons vers l'union bancaire et financi\u00e8re qui manquait \u00e0 l'union \nmon\u00e9taire.  \n \n3. L'Eurosyst\u00e8me offre un soutien pr\u00e9cieux dans cette p\u00e9riode de \nn\u00e9cessaires r\u00e9formes \nNous voyons bien que la responsabilit\u00e9 ultime de la sortie de crise incombe \naux gouvernements, \u00e0 titre national \u2013 pour se r\u00e9former, redresser leurs \nfinances publiques, retrouver de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u2013 et \u00e0 titre collectif \u2013 pour \nd\u00e9cider et mettre en \u0153uvre un cadre institutionnel plus coh\u00e9rent et complet \nautour de l'union mon\u00e9taire. Ces r\u00e9formes sont \u00e9videmment \u2013 et \nheureusement \u2013 le fruit d'un travail d\u00e9mocratique et ne peuvent \u00eatre que cela. \nMais, en contrepartie, ces r\u00e9formes n\u00e9cessaires ne peuvent pas \u00eatre \nimm\u00e9diates, elles prennent du temps, d'abord \u00e0 \u00eatre mises en \u0153uvre, puis \u00e0 \nproduire leurs effets. Or le temps des march\u00e9s n'est pas celui de la \nd\u00e9mocratie, comme vous le savez. Les doutes ou les retards cr\u00e9ent de la \nnervosit\u00e9, de la volatilit\u00e9, de l'inqui\u00e9tude dans les march\u00e9s financiers qui se \ntraduisent souvent par des hausses importantes de taux d'int\u00e9r\u00eat pour les pays \njug\u00e9s fragiles.  \nL'Eurosyst\u00e8me a d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir fermement lorsqu'il estime que ces taux \nne refl\u00e8tent pas un v\u00e9ritable d\u00e9calage de risque de cr\u00e9dit, mais une crainte \ninfond\u00e9e sur la r\u00e9versibilit\u00e9 de l'euro. Car \u00e0 ce moment l\u00e0, l'efficacit\u00e9 de la \npolitique mon\u00e9taire unique est clairement menac\u00e9e : les taux directeurs que \nnous fixons ne se transmettent plus \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9elle de la m\u00eame fa\u00e7on \ndans tous les pays via le canal du cr\u00e9dit bancaire \u2013 qui est un canal crucial en \nzone euro compte tenu de la part pr\u00e9pond\u00e9rante du financement interm\u00e9di\u00e9. \nPour remplir notre mandat de maintien de la stabilit\u00e9 des prix, il faut que nos \n \nimpulsions de politique mon\u00e9taire puissent se transmettre de fa\u00e7on homog\u00e8ne \ndans la zone. C'est la raison pour laquelle nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous doter \nd'un nouvel instrument d'action : les Outright Monetary Transactions. L'id\u00e9e est \nde disposer d'un \u00ab backstop \u00bb cr\u00e9dible \u00e0 l'augmentation injustifi\u00e9e des taux \nd'int\u00e9r\u00eat souverains. Bien \u00e9videmment, ce \u00ab backstop \u00bb doit s'accompagner \nd'une conditionnalit\u00e9 stricte garantissant que le pays concern\u00e9 progresse \neffectivement vers une situation \u00e9conomique plus robuste.  \nPar ce nouvel outil, comme par tous les autres outils que nous avons mis en \n\u0153uvre depuis le d\u00e9but de la crise \u2013 en particulier les mesures de soutien \u00e0 la \nliquidit\u00e9 des banques -, l'Eurosyst\u00e8me s'efforce de soulager la pression des \nmarch\u00e9s qui peut menacer la capacit\u00e9 des \u00c9tats \u00e0 mettre en \u0153uvre les \nr\u00e9formes engag\u00e9es, et qui peut, \u00e0 terme, menacer la stabilit\u00e9 des prix. Nous \ncontinuerons de tout mettre en \u0153uvre pour remplir notre mandat et contribuer, \ndans ce cadre, \u00e0 la r\u00e9ussite de cette p\u00e9riode de transition d\u00e9licate mais \nn\u00e9cessaire, vers une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire plus coh\u00e9rente, plus \nstable et plus dynamique.  \nJe vous remercie pour votre attention et suis \u00e0 votre disposition pour r\u00e9pondre \n\u00e0 vos questions.  \n", "published_date": "2012-10-10", "section": "discours"}