{"url": "https://web.archive.org/web/20151019152407if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/discours-CN-diner-think-tank-Etienne-Marcel-23-09-2013.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Discours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " \n \nD\u00eener du think tank Etienne Marcel \n\u00ab Les banques ont-elles encore un r\u00f4le \u00e0 jouer  \ndans le financement des entreprises ? \u00bb \n \nDiscours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \nSalons du S\u00e9nat \u2013 Lundi 23 septembre 2013 \n \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident,  \nMesdames, Messieurs,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous ce soir pour parler d\u2019un sujet crucial pour la croissance \n\u00e9conomique de notre pays et qui est au c\u0153ur de nombreuses pr\u00e9occupations de la Banque de France : \nle financement des entreprises, et plus particuli\u00e8rement des PME puisque votre think tank leur est \nconsacr\u00e9.  \n \nA titre liminaire, je voudrais rapidement vous donner quelques \u00e9l\u00e9ments de contexte et \u00e9ventuellement \nlancer certaines pistes qui pourront \u00eatre reprises dans la discussion. Je serai alors \u00e9videmment \u00e0 votre \ndisposition pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions et d\u00e9battre ensemble.  \n \n \n1. Pour commencer, une r\u00e9ponse simple \u00e0 votre question : oui, les banques jouent encore un r\u00f4le \nconsid\u00e9rable dans le financement des entreprises : \n\uf0b7 Elles couvrent aujourd\u2019hui encore 64% des besoins en financement des entreprises, soit \nenviron 820 milliards\u20ac, contre 36% pour les financements de march\u00e9 ;  \n \n\uf0b7 Bien s\u00fbr, ce chiffre est en baisse depuis le d\u00e9but de la crise financi\u00e8re : en 2008, les cr\u00e9dits \nbancaires repr\u00e9sentaient 73% du financement des entreprises contre 27% au march\u00e9 ;  \n \n\uf0b7 Mais cette diminution est essentiellement le fait des grandes entreprises qui peuvent avoir et \nont massivement eu recours \u00e0 des \u00e9missions de titres sur le march\u00e9 (+7.7% en 2011 ; +12.5% \nen 2012) ;  \n \n\uf0b7 Cette substitution a une explication tr\u00e8s simple : les co\u00fbts de financement sur le march\u00e9 sont \ninf\u00e9rieurs aux co\u00fbts du cr\u00e9dit bancaire depuis 2011, notamment du fait de la baisse des taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat de la BCE \u00e0 des niveaux historiquement bas qui se r\u00e9percute plus directement sur les \ntaux de march\u00e9 que sur les taux des cr\u00e9dits (en moyenne mensuelle, les co\u00fbts de financement \npour les entreprises fran\u00e7aises \u00e9taient en juillet de 2.7% en interm\u00e9di\u00e9 contre 2.2% sur le \nmarch\u00e9);  \n \n\uf0b7 Les tout derniers chiffres de juillet 2013 confirment cette tendance : alors que l\u2019encours de \ncr\u00e9dits mobilis\u00e9s par les grandes entreprises est en repli de 10.3% par rapport \u00e0 juillet 2012, \nl\u2019encours de cr\u00e9dits mobilis\u00e9s par les PME cro\u00eet de 0.4% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.  \n \n2. Bien que le cr\u00e9dit aux PME ait continu\u00e9 de cro\u00eetre depuis la crise, il y a ind\u00e9niablement eu une \nforte d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration, en particulier depuis un an, qui explique en partie votre inqui\u00e9tude : \n\uf0b7 Or, ce que l\u2019on constate \u00e0 la Banque de France, c\u2019est que ce ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019est pas d\u00fb \u00e0 un repli \nde l\u2019offre de cr\u00e9dits bancaires : \n- les crit\u00e8res d\u2019octroi ne se sont pas significativement resserr\u00e9s pour les PME et les demandes \nde cr\u00e9dit sont tr\u00e8s largement satisfaites (84% des PME  ont obtenu en totalit\u00e9 ou au moins aux \n\u00be le cr\u00e9dit demand\u00e9 au T2 2013) ;  \n- les taux ont largement baiss\u00e9 (d\u2019un pic \u00e0 6% en moyenne \u00e0 mi-2008 \u00e0 moins de 3% \naujourd\u2019hui) ;  \n \n\uf0b7 Le repli (faible, j\u2019insiste, notamment par rapport \u00e0 tous nos voisins europ\u00e9ens) des cr\u00e9dits aux \nPME est en r\u00e9alit\u00e9 essentiellement imputable \u00e0 une baisse de la demande, elle-m\u00eame r\u00e9sultant \nd\u2019un contexte \u00e9conomique baissier et marqu\u00e9 par l\u2019incertitude. Nous voyons r\u00e9cemment cette \ndemande remonter l\u00e9g\u00e8rement, accompagnant les nouvelles plut\u00f4t positives sur l\u2019\u00e9tat de notre \n\u00e9conomie ;  \n \n\uf0b7 Un seul secteur a montr\u00e9 un resserrement de l\u2019offre qui a attir\u00e9 notre attention : ce sont les \ncr\u00e9dits de tr\u00e9sorerie, dont le taux d\u2019obtention par les PME avait baiss\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 63% au dernier \ntrimestre 2012. Il est depuis remont\u00e9 \u00e0 72%, mais nous continuons \u00e0 rester vigilants sur ce \npoint.  \n \n3. Je crois aussi que les craintes concernant la p\u00e9rennit\u00e9 du financement interm\u00e9di\u00e9 des PME sont \nli\u00e9es au nouveau contexte r\u00e9glementaire. Sur ce point, je crois \u00eatre en mesure de pouvoir vous \nrassurer quelque peu, m\u00eame si des efforts seront encore n\u00e9cessaires :  \n\uf0b7 Le Comit\u00e9 de B\u00e2le a tenu compte des cons\u00e9quences potentiellement n\u00e9fastes pour le \nfinancement des entreprises de ces nouveaux ratios de solvabilit\u00e9 et de liquidit\u00e9 :  \n- le calibrage des dispositifs en mati\u00e8re de solvabilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 revu de fa\u00e7on \u00e0 corriger certaines \nr\u00e8gles sur les charges en capital et les lignes de liquidit\u00e9 qui p\u00e9nalisaient les entreprises. Les \nbanques fran\u00e7aises sont parvenues \u00e0 se mettre au niveau de ces nouvelles exigences de \nsolvabilit\u00e9 sans impact notable sur le cr\u00e9dit bancaire ;  \n- le ratio de liquidit\u00e9 a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 revu en profondeur en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e pour limiter les \neffets contre-productifs sur le financement de l\u2019\u00e9conomie. La situation pour les banques \nfran\u00e7aises est moins confortable sur ce point : leurs ratios de liquidit\u00e9 sont relativement bons \nmais d\u00e9pendants de conditions de politique mon\u00e9taire tr\u00e8s accommodantes et qui n\u2019ont pas \nvocation \u00e0 durer \u00e9ternellement. En outre, les banques fran\u00e7aises restent structurellement \nd\u00e9savantag\u00e9es en termes de liquidit\u00e9 par le trio OPCVM/assurance-vie/\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e.  \n \n4. Pour s\u2019assurer qu\u2019une reprise de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise puisse \u00eatre soutenue par un \nfinancement ad\u00e9quat des entreprises, plusieurs pistes me semblent importantes \u00e0 creuser :  \n\uf0b7 Il faut maintenir nos efforts pour faire en sorte que les nouvelles normes r\u00e9glementaires \nn\u2019aient pas d\u2019impact sur le financement interm\u00e9di\u00e9 et, plus sp\u00e9cifiquement, poursuivre nos \nactions pour \u00e9viter des tensions sur la liquidit\u00e9 des banques fran\u00e7aise (un point sera fait \u00e0 \nl\u2019automne sur l\u2019impact de la r\u00e9forme de l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e, notamment sur la mise \u00e0 \ndisposition des banques d\u2019une partie des fonds centralis\u00e9s) ;  \n \n\uf0b7 La situation requiert, dans ce domaine comme dans beaucoup d\u2019autres, de la cr\u00e9ativit\u00e9 et de \nl\u2019audace.  \nJe veux citer ici le projet de Place, port\u00e9 par la Banque de France, de collat\u00e9ralisation des \ncr\u00e9ances priv\u00e9es dont vous avez probablement d\u00e9j\u00e0 entendu parler.  \nL\u2019id\u00e9e est assez simple, elle consiste \u00e0 exploiter les gisements importants de cr\u00e9ances priv\u00e9es \nde bonne qualit\u00e9 qui ne le sont pas aujourd\u2019hui. Les banques qui le souhaiteront, pourront, via \nun v\u00e9hicule de Place, adosser ces cr\u00e9ances \u00e0 une obligation, elle-m\u00eame n\u00e9gociable et \npermettant aux banques de lever des ressources \u00e0 moyen/long terme. Nous faisons en outre en \nsorte que ces obligations puissent \u00eatre mobilisables, sous r\u00e9serve bien s\u00fbr de remplir les \nconditions d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9, en tant que collat\u00e9ral pour le refinancement Eurosyst\u00e8me.  \nCe syst\u00e8me aura le double avantage de permettre aux banques de diversifier leurs sources de \nfinancement et d\u2019encourager l\u2019activit\u00e9 de cr\u00e9dit aux PME. Les travaux avec la Place ont d\u00e9j\u00e0 \nbien avanc\u00e9 et nous esp\u00e9rons qu\u2019une premi\u00e8re \u00e9mission pourra avoir lieu avant la fin de \nl\u2019ann\u00e9e.  \nLa Banque de France a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de ce projet et sera partie prenante au dispositif puisque \nnous fournirons les informations sur la qualit\u00e9 des cr\u00e9ances qui garantiront les obligations \ngr\u00e2ce \u00e0 notre cotation (je rappelle que nous notons plus de 280 000 entreprises en France, dont \nune large majorit\u00e9 de PME).  \n \n\uf0b7 Je rappelle \u00e9galement que la M\u00e9diation du Cr\u00e9dit (Jeanne-Marie PROST est pr\u00e9sente), qui a \n\u00e9t\u00e9 mise en place en 2008 et qui s\u2019appuie sur la Banque de France, est toujours un recours \npossible pour les entreprises qui auraient des difficult\u00e9s de financement.  \n \n\uf0b7 D\u2019autres initiatives r\u00e9centes m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre salu\u00e9es je crois, comme la mise en place de \nplacements priv\u00e9s en France (\u00ab EuroPP \u00bb), \u00e0 l\u2019image du Schuldschein allemand, qui donnent \nune nouvelle option de financement \u2013 plut\u00f4t aux ETI non-cot\u00e9es cependant \u2013 et qui connu un \nessor assez rapide (5Mds depuis son lancement en 2012), ou encore le lancement du PEA-\nPME.  \n \n5. Je m\u2019arr\u00eate l\u00e0 pour mon propos introductif. J\u2019esp\u00e8re avoir donn\u00e9 des pistes de r\u00e9ponse ou de \nr\u00e9flexion \u00e0 vos inqui\u00e9tudes sur la p\u00e9rennit\u00e9 du financement interm\u00e9di\u00e9 des entreprises fran\u00e7aises. Je \ncrois que la crise a effectivement provoqu\u00e9 des changements, dont certains seront durables, mais je \ncrois aussi que nous avons les moyens de trouver des solutions pour nous y adapter.  \n \nJe vous remercie pour votre attention et suis \u00e0 votre disposition pour vos remarques ou questions.  \n \n", "published_date": "2013-09-23", "section": "discours"}