{"url": "https://web.archive.org/web/20151019035609if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/discours-Anne-Le-Lorier-15012014.pdf", "author": "Anne Le Lorier", "title": "Discours de Anne Le Lorier, premier sous-gouverneur de la Banque de France", "text": "  \n \n\u00ab L\u2019Union \u00c9conomique et Mon\u00e9taire et la paix en Europe \u00bb \nDiscours d\u2019Anne Le Lorier, premier sous-gouverneur de la Banque de France \ndevant des \u00e9tudiants fran\u00e7ais et allemands \nSarrebruck (Allemagne), 15 janvier 2014 \n \n \n\u00ab D\u2019abord, je voudrais remercier Carl-Ludwig Thiele\n1\n et Yves Mersch\n2\n de m\u2019avoir invit\u00e9e \u00e0 \nparticiper \u00e0 ce colloque, je suis particuli\u00e8rement heureuse de m\u2019exprimer devant des jeunes.  \nJ\u2019ai \u00e0 traiter d\u2019un sujet qui est un peu original pour un banquier central, ce qui est stimulant et \nque j\u2019appr\u00e9cie. Le sujet, vous le connaissez, est \u00ab L\u2019Union \u00c9conomique et Mon\u00e9taire et la \npaix en Europe \u00bb. Je vais tenter de d\u00e9velopper trois points. Le premier est que l\u2019int\u00e9gration \n\u00e9conomique et financi\u00e8re et l\u2019union mon\u00e9taire ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues comme un instrument au \nservice de la paix et je vais vous en rappeler quelques \u00e9tapes. Le deuxi\u00e8me point est que le \nprocessus et les normes qui r\u00e9gissent l\u2019Union \u00c9conomique et Mon\u00e9taire pourraient \u00eatre un \nmod\u00e8le ou une source d\u2019inspiration pour la gouvernance mondiale. Le troisi\u00e8me point ce sont \nles conditions de la poursuite du succ\u00e8s de l\u2019Union Mon\u00e9taire et du renforcement de la \ncoh\u00e9sion europ\u00e9enne. \nJe voudrais d\u2019abord faire un rapide retour en arri\u00e8re. Pourquoi finalement avoir con\u00e7u \nl\u2019\u00e9conomie et la monnaie comme des outils au service de la paix ? Pour une raison tr\u00e8s \nsimple : il y a tr\u00e8s longtemps, d\u2019\u00e9minents philosophes, penseurs, ont imagin\u00e9 des solutions \npour la paix en Europe. Au d\u00e9but du XVIII\ne\n si\u00e8cle, l\u2019abb\u00e9 de Saint-Pierre en France avait un \nprojet pour rendre la paix perp\u00e9tuelle en Europe. \u00c0 la fin du XVIII\ne\n, Kant, autre \u00e9minent \nphilosophe, avait un projet d\u2019\u00c9tat europ\u00e9en regroupant tous les pays. Vous connaissez la \nsuite, elle n\u2019est pas brillante du point de vue de la paix. Apr\u00e8s le traumatisme de la 1\nere\n \nguerre mondiale, il y eut de nouveau des propositions pour une Europe pacifi\u00e9e, en \nparticulier, Aristide Briand et Gustav Stresemann se sont exprim\u00e9s devant la Soci\u00e9t\u00e9 Des \nNations pour un \u00c9tat europ\u00e9en. Puis il y a eu la 2\ne\n guerre mondiale. Finalement nous nous \ntrouvions dans la situation o\u00f9 l\u2019Europe avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine des deux plus graves conflits \nmondiaux du XX\ne\n si\u00e8cle. Heureusement, un certain nombre de personnes, apr\u00e8s la 2\ne\n \n                                                          \n1\n Membre du Directoire de la Deutsche Bundesbank \n2\n Membre du Directoire de la Banque Centrale Europ\u00e9enne \nguerre, ont fait preuve d\u2019un tr\u00e8s grand volontarisme et d\u2019une tr\u00e8s grande clairvoyance, et \nplut\u00f4t que de relancer exclusivement des projets politiques, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 un projet \n\u00e9conomique et mon\u00e9taire. Vous savez qu\u2019ils ont r\u00e9ussi, que la Communaut\u00e9 du Charbon et \nde l\u2019Acier, puis le trait\u00e9 de la Communaut\u00e9 \u00c9conomique Europ\u00e9enne ont permis notamment  \nde totalement transformer les relations entre la France et l\u2019Allemagne. Vous savez que la \nm\u00eame dynamique a permis de r\u00e9ussir la transition apr\u00e8s la chute du Mur de Berlin. Nous \navons donc aujourd\u2019hui, en quelque sorte, la preuve que l\u2019\u00e9conomie et la monnaie sont des \ninstruments extraordinairement puissants au service de la paix. Ne vous trompez pas, je ne \nsuis pas en train de faire l\u2019apologie de l\u2019\u00e9conomie et de la monnaie, il ne s\u2019agit pas d\u2019\u00eatre \nattach\u00e9 \u00e0 une Europe purement financi\u00e8re. Il s\u2019agit simplement de constater que face \u00e0 un \nobjectif politique qui \u00e9tait la paix en Europe, l\u2019outil le plus efficace a \u00e9t\u00e9 l\u2019int\u00e9gration \n\u00e9conomique et mon\u00e9taire par contraste avec beaucoup d\u2019autres projets. Je vous rappelle par \nexemple qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 possible apr\u00e8s la 2\ne\n guerre mondiale de mettre en place une \nCommunaut\u00e9 Europ\u00e9enne de la D\u00e9fense. Et pourtant, il y avait de bonnes raisons de le faire. \nPermettez-moi de me r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un des p\u00e8res de l\u2019euro. \u00c9tant en Allemagne, je ne peux pas \nne pas le citer : Helmut Kohl a dit que la r\u00e9alisation de l\u2019Union Mon\u00e9taire \u00e9tait la condition de \nla paix pour le XXI\ne\n si\u00e8cle. Nous sommes au XXI\ne\n si\u00e8cle : il avait raison, me semble t-il. \nQue dire de plus sur l\u2019euro ? Je sais qu\u2019il n\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueilli en \nAllemagne. Mais aujourd\u2019hui il est accept\u00e9 en Allemagne. Ce qui compte finalement, c\u2019est ce \nqu\u2019est v\u00e9ritablement une monnaie. Quand on est enfant, on apprend \u00e0 compter, on \ncomprend qu\u2019un bonbon ce n\u2019est pas gratuit, il faut l\u2019acheter, on a une tirelire. Quel est le \npremier support de l\u2019apprentissage ? C\u2019est la monnaie. Pour vous, pour vos enfants, c\u2019est \nl\u2019euro. Il y a un point tr\u00e8s int\u00e9ressant dans l\u2019\u00e9volution de l\u2019iconographie de la monnaie. Carl-\nLudwig (Thiele) en parlerait mieux que moi, car il est tr\u00e8s savant sur les signes mon\u00e9taires, \net Yves (Mersch) aussi qui est responsable notamment de l\u2019activit\u00e9 fiduciaire \u00e0 la BCE. \nRegardez ce qu\u2019il y a aujourd\u2019hui sur les billets en euros : il y a des ponts, il y a des \nb\u00e2timents, il y a des symboles europ\u00e9ens. Quand j\u2019\u00e9tais enfant, sur les billets, il y avait des \nhommes historiques fran\u00e7ais qui n\u2019ont pas toujours bonne r\u00e9putation dans le domaine de la \npaix. Je me souviens par exemple d\u2019un billet avec le portrait de Napol\u00e9on Bonaparte. \nAujourd\u2019hui, par contre, sur les billets en euros, figurent des portes et des ponts et \nl\u2019incarnation mythique de l\u2019Europe, la d\u00e9esse Europa. Ce n\u2019est pas neutre sachant qu\u2019une \ndes valeurs les plus pr\u00e9cieuses que nous partageons aujourd\u2019hui est la paix. \nPour passer \u00e0 des questions plus institutionnelles ou juridiques, permettez-moi de vous \nrappeler que, dans le domaine \u00e9conomique et mon\u00e9taire, entre les deux guerres mondiales, \nles pays europ\u00e9ens ont souffert de d\u00e9sordres mon\u00e9taires consid\u00e9rables, de d\u00e9valuations \ncomp\u00e9titives, de perte de valeur de la monnaie. Cela a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable traumatisme en \nAllemagne. Il \u00e9tait tr\u00e8s important de se prot\u00e9ger contre la r\u00e9p\u00e9tition de tels ph\u00e9nom\u00e8nes. Et \nl\u00e0 encore, il ne s\u2019agit pas seulement de finances, il s\u2019agit de d\u00e9mocratie. Quand une monnaie \ns\u2019effondre, l\u2019\u00c9tat est en g\u00e9n\u00e9ral peu solide, les extr\u00e9mismes ne sont pas loin et la guerre non \nplus. Le sujet n\u2019est donc pas uniquement d\u2019avoir une monnaie unique, c\u2019est d\u2019avoir une \nmonnaie stable. Et cela, vous le savez, est la priorit\u00e9 de l\u2019Union Mon\u00e9taire et est consign\u00e9 \ndans le Trait\u00e9. La mission et le travail permanent de la Banque Centrale Europ\u00e9enne sont  \nde veiller \u00e0 la stabilit\u00e9 de l\u2019euro. L\u00e0 aussi, la d\u00e9mocratie, les objectifs politiques ne sont pas \nloin. \nQu\u2019est-ce qui permet d\u2019\u00eatre confiant dans le fait que la Banque Centrale Europ\u00e9enne, et \navec elles l\u2019Eurosyst\u00e8me vont remplir leurs missions ? Je sais qu\u2019en Allemagne, il y a \nbeaucoup de craintes sur ce sujet qui s\u2019expriment tr\u00e8s souvent. Pourquoi avez-vous des \nraisons d\u2019\u00eatre confiants ? Pour des raisons tr\u00e8s simples. En premier lieu, il y a un trait\u00e9, ce \ntrait\u00e9 s\u2019impose \u00e0 tous les \u00c9tats de l\u2019Union Europ\u00e9enne et en particulier \u00e0 ceux qui sont \naujourd\u2019hui membres de la zone euro pour ce qui concerne la mission de la Banque Centrale \nEurop\u00e9enne.  \nLa deuxi\u00e8me raison pour laquelle vous avez raison d\u2019avoir confiance  est que les \ngouverneurs et les membres du directoire de la Banque Centrale Europ\u00e9enne ne sont pas \ndes repr\u00e9sentants nationaux et il leur est interdit de raisonner en fonction de leurs int\u00e9r\u00eats \nnationaux. Cela est \u00e9crit noir sur blanc dans le trait\u00e9 et ils ont \u00e0 c\u0153ur de le respecter. Cet \nensemble de responsables, experts \u00e9minents, d\u00e9cident coll\u00e9gialement des d\u00e9cisions \u00e0 \nprendre. \u00c9videmment, ils ne sont pas toujours spontan\u00e9ment d\u2019accord, \u00e9videmment, ils \nd\u00e9battent, mais \u00e9videmment ils sont responsables, parviennent \u00e0 des d\u00e9cisions et ces \nd\u00e9cisions sont parfaitement conformes \u00e0 l\u2019objectif de stabilit\u00e9 de la monnaie. Je vais vous \ndonner deux chiffres pour vous montrer que les r\u00e9sultats obtenus ne sont pas si mauvais : \nquelle a \u00e9t\u00e9 l\u2019inflation dans la zone euro depuis la cr\u00e9ation de l\u2019euro ? La r\u00e9ponse est \nsimple : 1,9%. Quel est l\u2019objectif dans le Trait\u00e9 : 2%. On ne peut pas dire qu\u2019on soit loin de la \ncible. Deuxi\u00e8me exemple : quelle \u00e9tait la part des monnaies europ\u00e9ennes dans les r\u00e9serves \nen devises internationales ? Selon la monnaie \u2013 c\u2019est tr\u00e8s in\u00e9gal \u2013 au maximum pour l\u2019une \nd\u2019elle, on va dire 15%. Quelle est la part de l\u2019euro aujourd\u2019hui ? Entre 24 et 25% des \nr\u00e9serves en devises mondiales. L\u2019euro a fait un bon parcours, il a de la cr\u00e9dibilit\u00e9.  \nTout ceci a \u00e9t\u00e9 accompli dans un ensemble de normes qui ne sont pas propres \u00e0 la zone \neuro, qui sont des normes europ\u00e9ennes, qui ont \u00e9t\u00e9 l\u2019outil de construction de l\u2019Europe et qui \nont quelque chose d\u2019int\u00e9ressant pour la communaut\u00e9 mondiale. Il y a deux principes en \nquelque sorte : la l\u00e9gitimit\u00e9 du droit, point essentiel ici en Allemagne et  il y a une adh\u00e9sion \ntotale de l\u2019ensemble des pays europ\u00e9ens \u00e0 cette approche. Le deuxi\u00e8me principe, c\u2019est la \nsubsidiarit\u00e9. Je sais que la r\u00e9alit\u00e9 de son application est souvent contest\u00e9e et que l\u2019on cite \nsouvent des r\u00e8glements un peu techniques, un peu \u00e9tonnants par leur niveau de d\u00e9tail. Il \nreste que dans le cas de l\u2019Union Mon\u00e9taire, nous sommes vraiment dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral \navec des d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales prises par l\u2019organe en charge, le Conseil des gouverneurs et \nune mise en \u0153uvre d\u00e9concentr\u00e9e. C\u2019est un syst\u00e8me sur lequel, d\u2019une certaine fa\u00e7on, la \nculture allemande a montr\u00e9 la voie. Le dernier point \u2013 et non des moindres \u2013 est le fait que la \ncommunication se fait dans toutes les langues europ\u00e9ennes. Si vous allez sur le site de la \nBCE, vous constaterez que l\u2019ensemble des langues de la zone euro peuvent y \u00eatre utilis\u00e9es. \nCe qui veut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement que les citoyens ont acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ensemble des informations \nde la Banque Centrale Europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019explication de l\u2019ensemble de ses d\u00e9cisions. C\u2019est un \nexemple de gouvernance int\u00e9ressant.  \nSur la place et le r\u00f4le de l\u2019Europe dans le monde, vous avez certainement lu beaucoup de \nchoses. Il y a eu deux r\u00e9actions un peu extr\u00eames qui se sont av\u00e9r\u00e9es fausses, et c\u2019est pour \ncela que l\u2019on peut dire avec confiance que l\u2019int\u00e9gration mon\u00e9taire est au service de la paix. \nLa premi\u00e8re r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 de dire que l\u2019Europe allait \u00eatre une forteresse et que cette \nforteresse allait \u00eatre hostile au reste du monde. C\u2019est exactement le contraire qui s\u2019est \nproduit, l\u2019Europe a r\u00e9ussi, Carl-Ludwig (Thiele) l\u2019a rappel\u00e9, elle constitue le premier p\u00f4le \n\u00e9conomique mondial. On peut aussi dire que c\u2019est le premier ensemble d\u2019\u00c9tats qui \u0153uvrent \nautant pour faire pr\u00e9valoir la notion de n\u00e9gociations internationales et de normes \ninternationales. La seconde r\u00e9action adverse a \u00e9t\u00e9 de dire : l\u2019Union Europ\u00e9enne se fait car \nl\u2019Europe est tellement faible qu\u2019elle ne peut s\u2019en sortir que comme cela. L\u00e0 aussi la r\u00e9ponse, \nc\u2019est la r\u00e9ussite de l\u2019Europe. Un ancien ministre allemand a bien r\u00e9sum\u00e9 le fait que ni l\u2019une ni \nl\u2019autre de ces critiques n\u2019\u00e9taient justes : Joschka Fischer, votre ministre des Affaires \n\u00e9trang\u00e8res pendant de nombreuses ann\u00e9es, a expliqu\u00e9 qu\u2019au c\u0153ur de la r\u00e9ussite \neurop\u00e9enne, il y aurait toujours le rejet des trait\u00e9s d\u2019autrefois qui se partageaient le monde et \nrefl\u00e9taient des ambitions h\u00e9g\u00e9moniques. C\u2019est cela aussi l\u2019exemple europ\u00e9en, ce n\u2019est pas \nuniquement un exemple \u00e9conomique et financier, c\u2019est un exemple de corps de normes pour \nl\u2019ensemble du monde.  \nS\u2019agissant de l\u2019avenir, maintenant, quelles sont les conditions pour poursuivre dans la \nr\u00e9ussite de l\u2019Union Mon\u00e9taire ? Nous avons travers\u00e9 de fortes  turbulences, il y a eu ces \ncraintes de \u00ab red\u00e9nomination \u00bb c'est-\u00e0-dire de sorties de la zone euro. Quelles sont les \nr\u00e9ponses ? Yves (Mersch) vous les a rappel\u00e9es : il y a la r\u00e9ponse de l\u2019Union bancaire, il y a \naussi la r\u00e9ponse sur la discipline macro-\u00e9conomique, et il est important de souligner qu\u2019elle \nn\u2019est pas simplement budg\u00e9taire. Bien s\u00fbr elle est budg\u00e9taire, bien s\u00fbr elle est tr\u00e8s renforc\u00e9e \nsur les aspects budg\u00e9taires, mais il y a aussi une surveillance de l\u2019ensemble des indicateurs \nmacro-\u00e9conomiques. Je vous rappelle que l\u2019une des \u00e9volutions qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 tort ignor\u00e9e par \nles march\u00e9s et par les autorit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 l\u2019\u00e9volution du solde des transactions courantes de \nchacun des pays de la zone. Il aurait fallu s\u2019en pr\u00e9occuper. Derri\u00e8re la d\u00e9gradation ou \nl\u2019am\u00e9lioration de ces soldes, il y avait bien s\u00fbr l\u2019\u00e9volution des co\u00fbts unitaires du travail et de \nla comp\u00e9titivit\u00e9. La surveillance porte maintenant un large spectre d\u2019indicateurs et comporte  \ndes proc\u00e9dures contraignantes qui ne vont pas permettre beaucoup d\u2019indiscipline. Pour \nautant, nous ne sommes pas au dernier \u00e9tat d\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union \u00c9conomique et \nMon\u00e9taire.  \nQu\u2019est-ce qui peut rendre confiant dans le fait qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une Union p\u00e9renne ? L\u00e0 encore, il \ny a deux th\u00e8ses extr\u00eames. Il y a une th\u00e8se cynique qui dit : l\u2019Europe \u00c9conomique et \nMon\u00e9taire o\u00f9 la zone euro ne peut pas changer de contours parce que le co\u00fbt serait \nconsid\u00e9rable et excessif. Personne dans le monde n\u2019a int\u00e9r\u00eat \u00e0 l\u2019\u00e9chec de la zone euro. Il est \nvrai que quand l\u2019on imagine le nombre de milliards concern\u00e9s dans un sc\u00e9nario th\u00e9orique de \nretour \u00e0 d\u2019autres monnaies, il y a certainement l\u00e0 une dissuasion assez forte. Mais cela ne \nsuffit pas. L\u2019autre aspect, c\u2019est bien s\u00fbr au-del\u00e0 du raisonnement \u00e9conomique l\u2019id\u00e9al et \nl\u2019objectif de la paix et je crois que l\u2019on peut faire confiance aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations pour \npoursuivre dans cette voie. Y a-t-il encore aujourd\u2019hui des sujets d\u2019incompr\u00e9hension ou \nd\u2019inqui\u00e9tude dans les diff\u00e9rents pays de la zone euro, parmi nos concitoyens ? Bien s\u00fbr mais \nen m\u00eame temps, le bon sens est une valeur assez r\u00e9pandue. Ce que je veux dire par l\u00e0, \nc\u2019est que la crise n\u2019est pas l\u00e0 tout \u00e0 fait par hasard et qu\u2019il y a un certain nombre de \npersonnes qui ont tr\u00e8s bien compris que les dettes excessives, par exemple, ne peuvent \npersister longtemps. Il peut et il doit y avoir des d\u00e9bats sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer la crise mais \nil n\u2019y a pas beaucoup de d\u00e9bats sur l\u2019origine de  la crise. La prise de conscience est \nmaintenant collective. Un exemple est celui de l\u2019Espagne : les causes de la crise y \u00e9taient \n\u00e9videntes, elles ont  \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, trait\u00e9es au prix d\u2019efforts consid\u00e9rables et maintenant \nl\u2019Espagne en recueille les premiers fruits. C\u2019est un exemple qui permet de comprendre que \nla sortie de crise ce n\u2019est pas uniquement l\u2019affaire de la politique mon\u00e9taire, c\u2019est aussi \nl\u2019affaire des gouvernements, l\u2019affaire des r\u00e9formes et aussi, et surtout, l\u2019affaire des citoyens. \n \n \nPour tenter de conclure, trois points :  \nLe premier qui d\u00e9concerte toujours beaucoup le monde ext\u00e9rieur, les pays hors de l\u2019Europe : \nl\u2019Europe se fait dans la crise. On a l\u2019impression que l\u2019on sait progresser quand on est \nconfront\u00e9 \u00e0 une grande difficult\u00e9. C\u2019est un peu frustrant, on pourrait dire que l\u2019on pourrait \nprogresser sans crise. En m\u00eame temps, c\u2019est d\u2019une certaine fa\u00e7on un facteur de robustesse \npuisqu\u2019\u00e0 chaque fois, la crise est diff\u00e9rente et \u00e0 chaque fois on trouve des r\u00e9ponses \nadapt\u00e9es.  \nLe deuxi\u00e8me est la relation entre l\u2019Union Europ\u00e9enne et la paix. Juste une remarque : nous \nsommes aujourd\u2019hui dans la situation o\u00f9 la Croatie vient de devenir membre de l\u2019Union \nEurop\u00e9enne et o\u00f9 la Serbie est candidate \u00e0 \u00eatre membre de l\u2019Union Europ\u00e9enne. Je pense \nque si vous vous \u00e9tiez pos\u00e9 la question de cette \u00e9ventualit\u00e9 il y a cinq ans, vous auriez \nconsid\u00e9r\u00e9 que c\u2019\u00e9tait impossible. Cela veut dire que l\u2019Europe est capable non seulement de \npr\u00e9server la paix entre ses pays membres mais aussi d\u2019\u00eatre un exemple de paix. Autre \nexemple mais qui lui n\u2019a pas abouti. Quand l\u2019euro a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, il y a eu un projet au Moyen-\nOrient, une des zones les plus conflictuelles de la terre, une tentative de mettre sur pied une \nunion mon\u00e9taire. Malheureusement \u00e7a n\u2019a pas abouti, peut-\u00eatre \u00e9tait-ce trop difficile \n\u00e9conomiquement. Il reste que cela montre que l\u2019Union mon\u00e9taire n\u2019est pas un univers de \n\u00ab financiers \u00bb, c\u2019est un univers porteur de valeurs beaucoup plus importantes.  \nLe troisi\u00e8me dernier point vous concerne plus directement : je suis d\u00e9sol\u00e9e de ne pas parler \nAllemand mais je sais que parmi vous beaucoup sont bilingues Fran\u00e7ais et Allemand et \nma\u00eetrisent sans doute d\u2019autres langues. On a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 les \u00e9changes d\u2019\u00e9tudiants. \nPeut-\u00eatre connaissez-vous le programme Erasmus, peut-\u00eatre en avez-vous \u00e9t\u00e9 ou en serez-\nvous, vous-m\u00eames, membres. La Chanceli\u00e8re allemande a propos\u00e9 r\u00e9cemment qu\u2019il y ait en \nquelque sorte un Erasmus pour les apprentis, et je souscris enti\u00e8rement \u00e0 cette id\u00e9e en tant \nque citoyen. La mobilit\u00e9 des personnes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Europe et en particulier \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur \nde la zone euro, pas simplement pour du tourisme mais pour des projets professionnels, est \ncertainement un moteur d\u2019union extraordinairement puissant. Elle  est dans vos mains, \u00e0 \nvous de jouer. \u00bb \n", "published_date": "2014-01-15", "section": "discours"}