{"url": "https://web.archive.org/web/20151019052003if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Allocution-du-gouverneur_ASF_2014.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Discours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "   \n1 \n \n \n \n \nAssembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ASF  \nMardi 24 juin 2014 \n \nDiscours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \n \nC\u2019est toujours avec grand plaisir que j\u2019interviens lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Association \nfran\u00e7aise des soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res. \nC\u2019est l\u2019occasion pour moi de vous pr\u00e9senter les actions et positions de la Banque de France et de \nl\u2019Autorit\u00e9 de Contr\u00f4le Prudentiel et de R\u00e9solution, dans un environnement r\u00e9glementaire qui a connu \ndes \u00e9volutions majeures en 2013 au niveau europ\u00e9en, dans le cadre de la r\u00e9forme CRD IV. \nLes travaux de transposition de CRD IV ont  fortement mobilis\u00e9 les autorit\u00e9s de tutelle ainsi que la \nprofession bancaire, au second semestre de 2013,  notamment avec l\u2019introduction dans le droit fran\u00e7ais \nd\u2019un nouveau statut d\u2019\u00e9tablissement : celui de soci\u00e9t\u00e9 de financement. Ces travaux se sont poursuivis en \n2014 avec  l\u2019adoption en f\u00e9vrier dernier de l\u2019ordonnance de transposition et la publication \u00e0 venir des \nd\u00e9crets d\u2019application.    \nJe souhaite \u00e0 cet \u00e9gard remercier les professionnels du secteur et notamment l\u2019ASF et ses adh\u00e9rents, \nqui ont particip\u00e9 tr\u00e8s activement aux r\u00e9unions de consultation sur les projets de textes, dans un \ncontexte \u00e9conomique par ailleurs difficile pour beaucoup d\u2019\u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s, comme le \npr\u00e9sident Dumont l\u2019a d\u2019ailleurs soulign\u00e9 dans son introduction.  \nMon intervention portera d\u2019abord sur (I) la r\u00e9forme des statuts, en particulier le statut de soci\u00e9t\u00e9 de \nfinancement, sous lequel une part significative d\u2019entre vous exerce dor\u00e9navant ses activit\u00e9s. Je \nreviendrai ensuite (II) sur des points r\u00e9glementaires, qui viennent d\u2019\u00eatre introduits ou sont en voie de \nl\u2019\u00eatre, et qui constituent un enjeu important pour les membres de l\u2019ASF.  \n1) La r\u00e9forme des statuts \nVous le savez, les soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res ont la possibilit\u00e9, depuis le 1\ner\n janvier 2014, date d\u2019entr\u00e9e en \nvigueur de l\u2019ordonnance du 27 juin 2013, d\u2019exercer leurs activit\u00e9s sous le statut d\u2019\u00e9tablissement de \ncr\u00e9dit, au sens des nouveaux textes europ\u00e9ens, ou sous le statut national de soci\u00e9t\u00e9 de financement. \n- Le statut d\u2019\u00e9tablissement de cr\u00e9dit sp\u00e9cialis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 automatiquement conf\u00e9r\u00e9 aux soci\u00e9t\u00e9s \nfinanci\u00e8res. Il permet de recevoir des fonds remboursables du public, ainsi que d\u2019effectuer les \nautres op\u00e9rations de banque, dans les limites de l\u2019agr\u00e9ment re\u00e7u. Ces \u00e9tablissements sont \n\u00e9videmment soumis \u00e0 l\u2019ensemble des dispositions de CRR-CRD IV et ils disposent de tous les \ndroits attach\u00e9s au statut d\u2019\u00e9tablissement de cr\u00e9dit, notamment le passeport europ\u00e9en.  \n- Le statut, purement national, de soci\u00e9t\u00e9 de financement permet quant \u00e0 lui d\u2019effectuer des \nop\u00e9rations de cr\u00e9dit dans les conditions d\u00e9finies par l\u2019agr\u00e9ment, ainsi que de proposer les \nservices connexes non r\u00e9glement\u00e9s, sans pouvoir recevoir de fonds remboursables du public. \n   \n2 \n \nLe r\u00e9gime prudentiel des soci\u00e9t\u00e9s de financement a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 en s\u2019alignant autant que possible sur \ncelui des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit. L\u2019arr\u00eat\u00e9 du 23 d\u00e9cembre 2013, qui d\u00e9finit les r\u00e8gles prudentielles \napplicables aux soci\u00e9t\u00e9s de financement, renvoie d\u2019ailleurs dans une large mesure au r\u00e8glement CRR.  \nUn large alignement du r\u00e9gime prudentiel des soci\u00e9t\u00e9s de financement sur celui des \u00e9tablissements de \ncr\u00e9dit \u00e9tait en particulier indispensable pour que ces soci\u00e9t\u00e9s puissent \u00eatre trait\u00e9es comme des \ncontreparties bancaires par les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit. Les risques portant sur les soci\u00e9t\u00e9s de \nfinancement seront ainsi trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que ceux portant sur des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, \npour l\u2019application de la r\u00e9glementation prudentielle. \nJe tiens n\u00e9anmoins \u00e0 souligner que, par-del\u00e0 cet alignement, la prise en compte  des sp\u00e9cificit\u00e9s des \nsoci\u00e9t\u00e9s de financement a conduit \u00e0 adapter leur r\u00e9gime prudentiel, notamment en mati\u00e8re de liquidit\u00e9 \net de reconnaissance des fonds propres. \u00c0 cet \u00e9gard, concernant vos pr\u00e9occupations relatives \u00e0 la prise \nen compte des int\u00e9r\u00eats minoritaires des entit\u00e9s r\u00e9gul\u00e9es qui ne sont pas des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, \nles dispositions du CRR devront \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es par des interpr\u00e9tations des instances europ\u00e9ennes \ncomp\u00e9tentes (Commission europ\u00e9enne et ABE) pour permettre une application homog\u00e8ne de ces \ntextes par les superviseurs nationaux et donc une \u00e9galit\u00e9 s\u2019agissant de la concurrence. \n \nJe rel\u00e8ve que beaucoup d\u2019\u00e9tablissements ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 opt\u00e9 pour ce nouveau statut. Sur 215 \nsoci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2013, l\u2019ACPR a re\u00e7u 102 demandes d\u2019option pour le statut de \nsoci\u00e9t\u00e9 de financement. Ces demandes proviennent d\u2019\u00e9tablissements aux profils diversifi\u00e9s, \nrepr\u00e9sentant toutes les activit\u00e9s des soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res : affacturage, cr\u00e9dits sp\u00e9cialis\u00e9s, cr\u00e9dit-bail, \ncaution, ce qui montre l\u2019ad\u00e9quation de ce statut vis-\u00e0-vis des diff\u00e9rents m\u00e9tiers des adh\u00e9rents de \nl\u2019ASF.  \nPlus de la moiti\u00e9 des demandes a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une suite favorable. Je tiens \u00e0 souligner ici la qualit\u00e9 des \n\u00e9changes conduits avec les professionnels, qui a contribu\u00e9 au bon d\u00e9roulement de la proc\u00e9dure \nd\u2019option pour le nouveau statut. Deux probl\u00e9matiques d\u00e9licates ont \u00e9merg\u00e9 au cours des derniers mois, \nsur lesquelles je souhaite revenir : l\u2019acc\u00e8s au refinancement de l\u2019Eurosyst\u00e8me et l\u2019acc\u00e8s aux syst\u00e8mes \nde paiement. \nComme vous le savez, la notion d\u2019\u00e9tablissement de cr\u00e9dit est un \u00e9l\u00e9ment  structurant du dispositif de \npolitique mon\u00e9taire de l\u2019Eurosyst\u00e8me. Elle d\u00e9finit les conditions d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 des contreparties de \npolitique mon\u00e9taire et entre en ligne de compte dans la politique de collat\u00e9ral. D\u2019une part, sont \n\u00e9ligibles aux op\u00e9rations de politique mon\u00e9taire les entit\u00e9s assujetties aux r\u00e9serves obligatoires, celles-\nci \u00e9tant par d\u00e9finition des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit. D\u2019autre part, les seuls cr\u00e9dits qui sont mobilisables \ncomme collat\u00e9ral de politique mon\u00e9taire sont les cr\u00e9dits octroy\u00e9s par un \u00e9tablissement de cr\u00e9dit. Ces \nr\u00e8gles r\u00e9pondent \u00e0 des consid\u00e9rations fondamentales. La principale \u00e9tant que, dans une \u00e9conomie de la \nzone euro  domin\u00e9e par le cr\u00e9dit bancaire, les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit sont le vecteur naturel de la \ntransmission des impulsions de politique mon\u00e9taire.  \n \nLes soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res qui perdent leur statut d\u2019\u00c9tablissement de Cr\u00e9dit en devenant soci\u00e9t\u00e9 de \nfinancement ne peuvent donc plus \u00eatre contreparties de politique mon\u00e9taire.  \n \nPar ailleurs, en vertu du cadre juridique europ\u00e9en, l\u2019acc\u00e8s aux syst\u00e8mes de paiement et de r\u00e8glement \nest limit\u00e9 aux \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et entreprises d\u2019investissement. Les soci\u00e9t\u00e9s de financement qui \nne disposent pas d\u2019un agr\u00e9ment pour offrir des services d\u2019investissement ne peuvent donc plus \nparticiper \u00e0 ces syst\u00e8mes.  \nC\u2019est pourquoi la Banque de France a sensibilis\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s de financement aux cons\u00e9quences du \nnouveau statut en mati\u00e8re d\u2019acc\u00e8s aux syst\u00e8mes de paiement et les a accompagn\u00e9es dans la recherche \nd\u2019une solution. En particulier, les \u00e9changes entre la Banque de France, l\u2019ACPR et votre association ont \npermis de pr\u00e9ciser la fa\u00e7on dont les soci\u00e9t\u00e9s de financement pouvaient continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des \nsyst\u00e8mes de paiement et de r\u00e8glement, en devenant clientes d\u2019un participant. \n \nLa seconde cons\u00e9quence induite par le nouveau statut de soci\u00e9t\u00e9 de financement concerne la \nmobilisation des actifs comme collat\u00e9ral de politique mon\u00e9taire. Je comprends que ce point fasse \nl\u2019objet d\u2019une certaine pr\u00e9occupation de la part des professionnels. Sur ce sujet, les implications du \n   \n3 \n \nchoix du statut de soci\u00e9t\u00e9 de financement, sur lesquelles nous avons attir\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t l\u2019attention des \nsoci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res, sont de deux ordres.  \n \nPremi\u00e8re implication : les soci\u00e9t\u00e9s de financement n\u2019\u00e9tant plus contreparties de politique mon\u00e9taire, \nelles ne peuvent plus obtenir de cr\u00e9dit de la part de l\u2019Eurosyst\u00e8me et leurs actifs ne sont donc plus \nmobilisables directement aupr\u00e8s de l\u2019Eurosyst\u00e8me. Pour autant, les actifs d\u00e9tenus par les soci\u00e9t\u00e9s de \nfinancement restent \u00e9ligibles, d\u00e8s lors qu\u2019ils respectent les crit\u00e8res de l\u2019Eurosyst\u00e8me. En clair, le \nchangement de statut de l\u2019\u00e9tablissement n\u2019a pas de cons\u00e9quence sur l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 intrins\u00e8que du \ncollat\u00e9ral.  \n \nLe choix de devenir soci\u00e9t\u00e9 de financement a n\u00e9anmoins une seconde cons\u00e9quence sur la mobilisation \nindirecte des cr\u00e9ances priv\u00e9es. En effet, l\u2019Eurosyst\u00e8me n\u2019accepte comme collat\u00e9ral que les cr\u00e9ances \npriv\u00e9es repr\u00e9sentant une dette vis-\u00e0-vis d\u2019un \u00e9tablissement de cr\u00e9dit. Pour pouvoir \u00eatre effectivement  \nmobilis\u00e9es, ces cr\u00e9ances doivent donc \u00eatre apport\u00e9es par une contrepartie de politique mon\u00e9taire \u00e0 \nlaquelle elles ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9es en pleine propri\u00e9t\u00e9. Cette condition de cession en pleine propri\u00e9t\u00e9 \u00e9carte \nla souplesse qu\u2019offre le recours au m\u00e9canisme de cession \u00e0 titre de garantie pr\u00e9vu par l\u2019article L.211-\n38 du Code mon\u00e9taire et financier.  \n \nJe souligne que ces conditions de mobilisation r\u00e9sultent de r\u00e8gles que l\u2019Eurosyst\u00e8me applique de fa\u00e7on \nuniforme dans l\u2019ensemble de la zone euro, afin d\u2019assurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement de l\u2019ensemble des \ncontreparties.  \nMes \u00e9quipes restent bien entendu \u00e0 la disposition des \u00e9tablissements qui souhaiteraient nous rencontrer \nsur l\u2019un ou l\u2019autre de ces sujets.  \nJe souhaiterais maintenant profiter de l\u2019invitation qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 faite de m\u2019exprimer devant vous pour \ntenter d\u2019\u00e9clairer certains aspects de la mise en \u0153uvre du paquet CRD4/CRR vis-\u00e0-vis desquels vous \navez manifest\u00e9 de l\u00e9gitimes pr\u00e9occupations. \n2) Les points r\u00e9glementaires \nJe voudrais \u00e0 cet \u00e9gard aborder les questions relatives \u00e0 la gouvernance et au contr\u00f4le interne, ainsi \nque la liquidit\u00e9. \nL\u2019ordonnance du 20 f\u00e9vrier 2014 a transpos\u00e9 en droit fran\u00e7ais plusieurs dispositions importantes de la  \nCRD IV, qui concernent non seulement les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit mais aussi les soci\u00e9t\u00e9s de \nfinancement.  \nCes textes comportent un volet \u00ab gouvernance \u00bb qui introduit de nouvelles r\u00e8gles relatives aux \ndirigeants, \u00e0 l\u2019organisation des \u00e9tablissements et \u00e0 leur contr\u00f4le interne, aux r\u00e9mun\u00e9rations ainsi \nqu\u2019aux comit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s.   \nJe  soulignerai ici l\u2019enjeu de la mise en \u0153uvre de ces nouvelles dispositions, qui visent \u00e0 garantir que \nles \u00e9tablissements disposent d\u2019une structure organisationnelle claire, avec un partage de \nresponsabilit\u00e9s bien d\u00e9fini, transparent et coh\u00e9rent, des m\u00e9canismes ad\u00e9quats de contr\u00f4le interne et de \nr\u00e9mun\u00e9ration, qui permettent une gestion saine et prudente des risques.  \nLa directive souligne l\u2019importance de l\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs en mati\u00e8re de gouvernance. Celui-ci \nrepose notamment sur la s\u00e9paration des fonctions ex\u00e9cutives et de surveillance. La directive CRD4 a \nainsi consacr\u00e9 ce principe de s\u00e9paration des fonctions, en pr\u00e9voyant que la pr\u00e9sidence du conseil \nd\u2019administration, organe charg\u00e9 de surveiller l\u2019action de la direction g\u00e9n\u00e9rale, ne puisse \u00eatre exerc\u00e9e \npar le directeur g\u00e9n\u00e9ral.  \nL\u2019importance donn\u00e9e par CRD4 aux questions de gouvernance a \u00e9galement conduit la directive \u00e0 \nconfier aux autorit\u00e9s de contr\u00f4le la mission de v\u00e9rifier que les membres du conseil d\u2019administration et \nde la direction g\u00e9n\u00e9rale disposent bien de l\u2019exp\u00e9rience, de la comp\u00e9tence et de l\u2019honorabilit\u00e9 requises \npour l\u2019exercice de leurs fonctions. L\u2019ACPR a d\u00e9sormais le pouvoir de s\u2019opposer \u00e0 la d\u00e9signation ou au \nmaintien en fonction d\u2019un membre du conseil d\u2019administration ou de la direction g\u00e9n\u00e9rale, s\u2019il ne \nrespectait pas ou plus les exigences requises.  Cela montre \u00e0 quel point les personnes charg\u00e9es de la \n   \n4 \n \nsurveillance sont consid\u00e9r\u00e9es comme  jouant un r\u00f4le essentiel  pour l\u2019\u00e9quilibre de la gouvernance, qui \nint\u00e9resse directement le superviseur.  \nPar ailleurs, la directive conduit \u00e0 ce que la direction d\u2019un \u00e9tablissement soit une activit\u00e9 exerc\u00e9e \u00e0 \ntemps plein, ou au moins \u00e0 titre principal. Elle limite ainsi strictement les cumuls de fonctions. Les \nr\u00e8gles sont pr\u00e9cises : pas plus d\u2019un mandat ex\u00e9cutif et de deux mandats non ex\u00e9cutifs pour une m\u00eame \npersonne ; pas plus de quatre mandats de membre du conseil d\u2019administration, du conseil de \nsurveillance ou de tout autre organe exer\u00e7ant des fonctions \u00e9quivalentes.  \nCe renforcement des r\u00e8gles de gouvernance a suscit\u00e9 parmi vous des interrogations quant \u00e0 la mise en \n\u0153uvre du principe de proportionnalit\u00e9 pour l\u2019application des r\u00e8gles pr\u00e9cit\u00e9es. Je voudrais pr\u00e9ciser ce \npoint. \nAinsi, la loi ouvre la possibilit\u00e9 pour l\u2019ACPR d\u2019autoriser un cumul des fonctions de pr\u00e9sident du \nconseil d\u2019administration et de directeur g\u00e9n\u00e9ral au vu des justifications produites par l\u2019\u00e9tablissement \nde cr\u00e9dit ou la soci\u00e9t\u00e9 de financement. Les principes r\u00e9gissant une telle d\u00e9rogation ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9s \ndans la position 2014-P-02 de l\u2019ACPR, avec des crit\u00e8res de taille, de nature et de complexit\u00e9 des \nactivit\u00e9s exerc\u00e9es. \nLes r\u00e8gles de cumul des mandats ne s\u2019appliquent en outre qu\u2019aux \u00e9tablissements rev\u00eatant une \nimportance significative en raison de leur taille, de leur organisation interne ainsi que de la nature, de \nl\u2019\u00e9chelle et de la complexit\u00e9 de leurs activit\u00e9s. La concertation men\u00e9e actuellement par les autorit\u00e9s \nvise \u00e0 d\u00e9finir des seuils de significativit\u00e9 tenant compte de la structure propre au secteur bancaire \nfran\u00e7ais, sans remettre en cause les objectifs finaux de la directive. Elle aboutira prochainement \u00e0 la \npublication d\u2019un d\u00e9cret, qui permettra \u00e0 chaque soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9valuer clairement l\u2019impact des nouvelles \nr\u00e8gles sur les mandats de ses dirigeants. \nPour l\u2019application des nouvelles r\u00e8gles de gouvernance, les \u00e9tablissements pourront s\u2019appuyer sur la \nfa\u00e7on dont ils avaient d\u00e9clin\u00e9 le principe de proportionnalit\u00e9 en application des dispositions du \nr\u00e8glement 97-02, qui est maintenant inscrit au niveau l\u00e9gislatif. \nPour conclure sur les aspects r\u00e8glementaires, je souhaiterais rappeler le calendrier des textes relatifs \u00e0 \nla liquidit\u00e9.  \n- Le texte d\u00e9finitif d\u00e9finissant le ratio LCR au niveau b\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en janvier 2014. Les \ndiscussions sont en cours au niveau europ\u00e9en sur le contenu de l\u2019acte d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la \nCommission europ\u00e9enne qui devrait \u00eatre adopt\u00e9 d\u2019ici \u00e0 la fin du mois de juin 2014 et qui \nd\u00e9finira les exigences d\u00e9finitives du LCR.  \n- Le ratio NFSR est en cours de discussion au niveau b\u00e2lois et devrait \u00eatre publi\u00e9 dans sa \nversion d\u00e9finitive en janvier 2015, pour une mise en \u0153uvre en janvier 2018. Apr\u00e8s une \npremi\u00e8re publication du standard en d\u00e9cembre 2010, une version r\u00e9vis\u00e9e en a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en \njanvier 2014 ; elle a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 une consultation publique qui s\u2019est achev\u00e9e en avril.  \nLes r\u00e8gles qui s\u2019appliqueront aux banques fran\u00e7aises seront d\u00e9finies au niveau europ\u00e9en. Nous ne \npouvons donc nous engager sur l\u2019aboutissement des demandes \u00e9mises afin d\u2019adapter ces r\u00e8gles en \nfonction de la nature des \u00e9tablissements. Je suis pour ma part favorable aux dispositions favorisant un \nfinancement efficace de l\u2019\u00e9conomie, en particulier s\u2019agissant des besoins des PME. N\u00e9anmoins, ces \ndispositions ne doivent pas \u00eatre contraires \u00e0 l\u2019objectif prudentiel par ailleurs poursuivi, qui doit \npermettre de veiller \u00e0 ce que les organismes pr\u00eateurs aient une gestion saine de leur risque de liquidit\u00e9, \net qu\u2019ils soient notamment en mesure de continuer \u00e0 pr\u00eater lorsque les conditions de refinancement se \ntendent. \nUn dernier mot sur le surendettement, sujet de pr\u00e9occupation pour la Banque de France comme pour \nvous.  \n   \n5 \n \nJe partage votre sentiment que les gouvernements, et le parlement, ont eu tendance \u00e0 modifier les \nr\u00e8gles trop souvent, parfois sans que la r\u00e9forme pr\u00e9c\u00e9dente ait port\u00e9 tous ses effets, et rendant ainsi \nl\u2019adaptation des proc\u00e9dures difficile. J\u2019appelle donc de mes v\u0153ux une p\u00e9riode de stabilit\u00e9 l\u00e9gislative. \nEn ce qui concerne les fichiers, le fichier positif a disparu du paysage depuis la d\u00e9cision du Conseil \nconstitutionnel. Nous-m\u00eames avions toujours \u00e9mis les plus grands doutes sur la faisabilit\u00e9 d\u2019un fichier \nqui soit \u00e0 la fois acceptable vis-\u00e0-vis des grands principes du droit, et op\u00e9rable. M\u00eame pour la version \nsoumise au Conseil constitutionnel, c\u2019\u00e9tait loin d\u2019\u00eatre \u00e9vident. \nJe me r\u00e9jouis des travaux que vous avez lanc\u00e9s. Enrichir les fichiers existants me para\u00eet la seule option \npossible, et il importe en effet de montrer \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur que nous pouvons tirer le meilleur de nos \nfichiers traditionnels, et que c\u2019est la seule voie d\u2019avenir. Je vous remercie de votre attention. \n", "published_date": "2014-06-24", "section": "discours"}