{"url": "https://web.archive.org/web/20151019044839if_/https://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Discours-CN-Montreal-9-juin-2014.pdf", "author": "Christian Noyer", "title": "Discours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": "1\u00a0\n\u00a0\n \n \n \n \n \nForum \u00c9conomique International des Am\u00e9riques \nConf\u00e9rence de Montr\u00e9al - Lundi 9 juin 2014 \n \nDiscours de Christian Noyer - Gouverneur de la Banque de France \n \nC\u2019est toujours un privil\u00e8ge de prendre la parole aux c\u00f4t\u00e9s de Larry mais c\u2019est \u00e9galement un d\u00e9fi et je \nvais tenter de le relever en me r\u00e9f\u00e9rant souvent aux id\u00e9es qu'il a lanc\u00e9es, particuli\u00e8rement au cours des \nderniers mois. Je vais aborder trois questions : La crise de l\u2019euro est-elle termin\u00e9e ? L\u2019Europe est-elle \nconfront\u00e9e \u00e0 la perspective d\u2019une d\u00e9cennie perdue ? Quels d\u00e9fis \u00e0 court terme devons-nous relever \naujourd\u2019hui ? \n \nI / La crise de l\u2019euro est-elle termin\u00e9e ? \n \nIl y a moins de deux ans, la question, pour l'euro, \u00e9tait celle de son existence m\u00eame, de la possibilit\u00e9 \nd'\u00e9viter la d\u00e9sagr\u00e9gation et l'implosion de la zone. Aujourd'hui nous sommes dans un autre univers. Les \neuropessimistes - et il en reste- ne doutent plus de la survie de l'euro. Ils s'interrogent sur la capacit\u00e9 de \nl\u2019Europe \u00e0 produire de la croissance. Le d\u00e9fi est important, mais il est diff\u00e9rent. C'est la politique macro \n\u00e9conomique et financi\u00e8re qui est en cause et non plus l'existence la monnaie unique. \n \nSigne le plus visible de ce changement, les conditions financi\u00e8res se normalisent. Gr\u00e2ce, \nprincipalement, aux mesures prises par l\u2019Eurosyst\u00e8me, les \u00e9carts de taux d'int\u00e9r\u00eat entre pays du \"c\u0153ur\" \net de la p\u00e9riph\u00e9rie se sont consid\u00e9rablement r\u00e9duits. Des progr\u00e8s importants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le \nr\u00e9tablissement des finances publiques, de sorte que  les politiques et situations  budg\u00e9taires cesseront \nbient\u00f4t de peser n\u00e9gativement sur la croissance. La position financi\u00e8re des m\u00e9nages et des entreprises \nest globalement saine. Les pr\u00e9visions r\u00e9centes tablent sur une croissance sup\u00e9rieure \u00e0 2 % en \nAllemagne, redevenue positive en Italie et les perspectives se sont sensiblement am\u00e9lior\u00e9es pour la \nFrance. En avril, la croissance de l\u2019activit\u00e9 dans la zone euro a atteint son plus haut niveau depuis trois \nans. \nMais la crise a laiss\u00e9 des s\u00e9quelles importantes : \n \n2\u00a0\n\u00a0\n\uf0a7 Les march\u00e9s mon\u00e9taires et financiers demeurent fragment\u00e9s. La transmission de la politique \nmon\u00e9taire \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone reste perturb\u00e9e. Les emprunteurs sont confront\u00e9s \u00e0 des \nconditions de cr\u00e9dit tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon le pays ou le secteur dans lesquels ils op\u00e8rent.  \n\uf0a7 les banques poursuivent l\u2019ajustement de leurs bilans, avec, \u00e0 court terme, des cons\u00e9quences \nn\u00e9gatives pour la croissance. Le cr\u00e9dit bancaire stagne dans l\u2019ensemble de la zone euro ce qui \np\u00e9nalise particuli\u00e8rement le financement des PME, notamment dans les pays o\u00f9 subsistent des \ntensions financi\u00e8res.  \n \nNous avons pleinement conscience que l'assainissement des bilans bancaires est une condition \npr\u00e9alable \u00e0 la reprise du cr\u00e9dit et l'efficacit\u00e9 de la politique mon\u00e9taire. Nous avons donc attaqu\u00e9 ce \nprobl\u00e8me de front.  \n \n1. Nous b\u00e2tissons un syst\u00e8me d\u2019interm\u00e9diation financi\u00e8re plus s\u00fbr et plus robuste. La cr\u00e9ation \nd\u2019une union bancaire a constitu\u00e9 une \u00e9tape d\u00e9cisive. Comme vous le savez, il s'agit d'abord de \ncr\u00e9er, au niveau de la zone euro, un m\u00e9canisme commun et rigoureux de supervision financi\u00e8re, \nce qui permet, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone euro, de rompre le lien pervers entre les \u00c9tats et leurs \nbanques, entre le risque bancaire et le risque souverain. C'est un pas en avant  remarquable dans \nla construction europ\u00e9enne, dont il ne faut pas sous estimer l\u2019importance. Moins de deux ans se \nsont \u00e9coul\u00e9s entre la d\u00e9cision de principe et la mise en \u0153uvre du m\u00e9canisme  unique de \nsupervision. Jamais, dans l'histoire de l'Union Europ\u00e9enne, autant de progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en \naussi peu de temps.  \n2. Parall\u00e8lement, nous avons lanc\u00e9 une revue compl\u00e8te et approfondie de la qualit\u00e9 des actifs \nbancaires, coupl\u00e9e \u00e0 des tests de r\u00e9sistance des banques \u00e0 des conditions macro \u00e9conomiques \nextr\u00eames. Ces exercices seront r\u00e9alis\u00e9s  selon une m\u00e9thodologie rigoureuse et harmonis\u00e9e, dans \ndes conditions de totale transparence, sous l\u2019\u00e9gide du MSU. Tous les doutes et incertitudes sur \nla sant\u00e9 financi\u00e8re des banques seront lev\u00e9s, marquant un tournant important et levant une \nhypoth\u00e8que \u00e0 la reprise normale du cr\u00e9dit.   \n3. \u00c0 plus long terme, un d\u00e9fi majeur pour la zone euro consiste \u00e0 \u00ab r\u00e9inventer \u00bb un mod\u00e8le \nd\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re nouveau et robuste. Nous avons besoin d\u2019importants flux priv\u00e9s de \ncapitaux transfronti\u00e8res car nous ne souhaitons pas que l\u2019Eurosyst\u00e8me joue durablement un r\u00f4le \nd\u2019interm\u00e9diation entre les emprunteurs et les pr\u00eateurs de diff\u00e9rents pays. Le d\u00e9veloppement \nd\u2019un processus de titrisation s\u00fbr doit constituer une priorit\u00e9, en d\u00e9pit d\u2019importantes difficult\u00e9s \ntechniques.  \n \nII/ - L\u2019Europe est-elle face \u00e0 la perspective d\u2019une d\u00e9cennie perdue ? \n \nLes interrogations que suscite la croissance \u00e0 long terme ne se limitent pas \u00e0 l\u2019Europe. Elles refl\u00e8tent \nune pr\u00e9occupation d\u2019ordre plus g\u00e9n\u00e9ral, celle de la possibilit\u00e9 d\u2019une  stagnation prolong\u00e9e (ou \n\"s\u00e9culaire \") des \u00e9conomies avanc\u00e9es. Larry a lanc\u00e9 ce d\u00e9bat essentiel. J\u2019ignore s\u2019il avait \nsp\u00e9cifiquement le cas de l\u2019Europe en t\u00eate, mais cette question nous concerne, bien \u00e9videmment, de tr\u00e8s \npr\u00e8s.  \n \n3\u00a0\n\u00a0\nLa stagnation prolong\u00e9e des \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es pourrait r\u00e9sulter d'une situation dans laquelle (ce \nque nous appelons) le taux d'int\u00e9r\u00eat \"naturel\" devient n\u00e9gatif. Ceci peut th\u00e9oriquement se produire pour \ndeux raisons :  \n\uf0a7 \u00c0 court terme, \u00e0 la suite d'un choc n\u00e9gatif de demande r\u00e9sultant, notamment, de la contraction \ndu cr\u00e9dit et des bilans bancaires. Je viens  d'indiquer comment nous comptons y faire face en \nEurope.  \n\uf0a7 \u00c0 plus long terme, une conjonction de facteurs peut provoquer \u00e0 la fois une hausse de l'\u00e9pargne \net une baisse de l'investissement. En particulier, les \u00e9conomies avanc\u00e9es sont affect\u00e9es d'une \npart par le vieillissement de la population  et, d'autre part, le ralentissement du progr\u00e8s \ntechnique et de l\u2019innovation, qui font baisser le rendement anticip\u00e9 du capital.  \n \nLa vraie r\u00e9ponse au risque de stagnation prolong\u00e9e consiste donc \u00e0 am\u00e9liorer le rendement du capital, \net ramener ainsi le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat naturel \u00e0 un niveau positif. L\u00e0 encore, il ne s\u2019agit pas uniquement d\u2019un \nprobl\u00e8me europ\u00e9en. Mais cela suppose des r\u00e9formes structurelles, qui stimulent l'investissement.  \n \nCes r\u00e9formes sont difficiles \u00e0 mener. Nombre d'entre elles, toutefois sont lanc\u00e9es et actuellement mises \nen \u0153uvre. L\u2019Italie supprime ses provinces ; cette mesure sera source d\u2019\u00e9conomies et permettra un \nall\u00e8gement de la fiscalit\u00e9 et une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 du travail. La France a engag\u00e9 le m\u00eame type \nde r\u00e9formes, avec un all\u00e9gement des cotisations sociales pour les entreprises et une am\u00e9lioration de la \nflexibilit\u00e9 du march\u00e9 du travail.  \n \nIII/ - Les d\u00e9fis et les r\u00e9ponses \u00e0 court terme de la politique \u00e9conomique  \n \nDepuis plusieurs mois l'inflation est tr\u00e8s faible dans la zone euro et continue \u00e0 baisser. Les anticipations  \nd'inflation \u00e0 court et moyen terme s'ajustent \u00e9galement vers le bas.  C'est, aujourd'hui, notre principal \nd\u00e9fi. Une inflation trop faible freine l\u2019ajustement des prix relatifs; elle constitue un obstacle \u00e0 la \nr\u00e9duction des \u00e9carts de comp\u00e9titivit\u00e9 au sein de la zone euro; elle accro\u00eet, enfin, le risque d\u2019une \nv\u00e9ritable d\u00e9flation, si un choc n\u00e9gatif devait se produire \u00e0 l\u2019avenir.  \n \nOn observe \u00e9galement que, dans la zone euro, la croissance et l\u2019inflation \u00e9voluent dans des directions \noppos\u00e9es. Tandis que la croissance s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, l\u2019inflation continue \u00e0 baisser. Cette \u00ab d\u00e9connexion \u00bb est \nsurprenante. Elle incite \u00e0 consid\u00e9rer la situation dans une perspective plus large. Les \u00e9conomies de la \nzone euro ont attir\u00e9 d\u2019importantes entr\u00e9es de capitaux ces derniers mois, avec deux effets oppos\u00e9s sur \nles conditions financi\u00e8res : d'une part, un assouplissement par la r\u00e9duction des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 long \nterme; et, d'autre part, un durcissement li\u00e9 \u00e0 l'appr\u00e9ciation du taux de change de l\u2019euro.  \n \nIl n'est pas certain que l\u2019effet global soit positif. Si l'on consid\u00e8re les taux d'int\u00e9r\u00eat nominaux, les \nconditions financi\u00e8res sont plus accommodantes dans la zone euro qu\u2019aux \u00c9tats-Unis. Si l'on prend les \ntaux r\u00e9els, le constat s'inverse et la d\u00e9sinflation peut accentuer ces divergences. Il y a donc un risque \nque se d\u00e9veloppe une spirale n\u00e9gative, dans laquelle la baisse de l'inflation, la hausse des taux r\u00e9els, les \nentr\u00e9es de capitaux et l'appr\u00e9ciation du taux de change s\u2019alimentent mutuellement, conduisant \nl\u2019\u00e9conomie vers un \u00e9quilibre non souhaitable.  \n \n4\u00a0\n\u00a0\nLa situation n\u00e9cessitait une r\u00e9ponse de politique mon\u00e9taire appropri\u00e9e et, comme vous le savez, le \nConseil des gouverneurs a adopt\u00e9 jeudi dernier un ensemble de quatre mesures fortes :  \n \nPremi\u00e8rement, le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat des op\u00e9rations principales de refinancement et le taux de la facilit\u00e9 de \nd\u00e9p\u00f4t ont tous deux \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9s, le taux de la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t devenant n\u00e9gatif pour la premi\u00e8re fois. \nCela devrait encourager les interm\u00e9diaires financiers \u00e0 utiliser activement leurs liquidit\u00e9s sur les \nmarch\u00e9s du cr\u00e9dit et des actifs.  \n \nCes liquidit\u00e9s devraient \u00eatre significativement renforc\u00e9es car : \n \nDeuxi\u00e8mement, le dispositif d\u2019apport de liquidit\u00e9 en quantit\u00e9 illimit\u00e9e et \u00e0 taux fixe a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 \njusqu\u2019\u00e0 fin 2016. \n \nTroisi\u00e8mement, l\u2019Eurosyst\u00e8me effectuera des nouvelles op\u00e9rations de refinancement cibl\u00e9es et \u00e0 plus \nlong terme (TLTRO). Cette liquidit\u00e9 exceptionnelle sera fournie \u00e0 long terme (jusqu\u2019\u00e0 quatre ans) et \u00e0 \nun taux fixe, indiquant clairement que l\u2019orientation accommodante de la politique mon\u00e9taire devrait \npersister sur une tr\u00e8s longue p\u00e9riode. \n \nEnfin, l\u2019Eurosyst\u00e8me se pr\u00e9pare activement \u00e0 effectuer des achats de titres adoss\u00e9s \u00e0 des actifs (ABS) \nqui contribueront \u00e0 am\u00e9liorer la transmission de notre politique mon\u00e9taire accommodante et \npermettront d\u2019assouplir les conditions de financement des entreprises, notamment les PME. \n \n", "published_date": "2014-06-09", "section": "discours"}