{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvdg-competitivite-francaise-20151216.pdf", "author": "", "title": "La comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise : nouveaux enjeux, nouvelles mesures", "text": "1 \n        \n \n \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab La comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise : nouveaux enjeux, nouvelles mesures \u00bb \n \nMercredi 16 d\u00e9cembre 2015 \n \n \n \nMesdames, Messieurs, \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous accueillir \u00e0 cette conf\u00e9rence co-organis\u00e9e par la Banque de France \net France Strat\u00e9gie, et je vous remercie de votre pr\u00e9sence.  La question de la comp\u00e9titivit\u00e9 est l\u2019un \ndes grands enjeux actuels de la zone euro. \n \nMais bien s\u00fbr, cette question n\u2019est pas sans lien avec ce qui constitue le c\u0153ur de m\u00e9tier d\u2019un \nbanquier central : la d\u00e9finition et la conduite de la politique mon\u00e9taire. Politique mon\u00e9taire et \npolitique de comp\u00e9titivit\u00e9 se compl\u00e8tent mais ne sauraient se substituer l\u2019une \u00e0 l\u2019autre. \n \nLa politique mon\u00e9taire peut beaucoup, et nous avons fait beaucoup. Quelques mots sur \nl\u2019actualit\u00e9 r\u00e9cente. Le 3 d\u00e9cembre dernier, le Conseil des gouverneurs de la BCE a encore \naccentu\u00e9 cette politique, en abaissant le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat de la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 -0,30%, et en \nannon\u00e7ant un renforcement de son programme \u00e9tendu d\u2019achats de titres (APP), sous la forme \nd\u2019une extension de sa dur\u00e9e de six mois \u2013 soit 360 milliards d\u2019euros d\u2019achats suppl\u00e9mentaires \u2013 et \ndu r\u00e9investissement des remboursements au titre du principal sur les titres APP \u00e0 leur \u00e9ch\u00e9ance \u2013 \nsoit 320 milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires jusqu\u2019en 2019. L\u2019importance m\u00eame de ces montants \nadditionnels montre combien la r\u00e9action imm\u00e9diate des march\u00e9s a \u00e9t\u00e9 excessive. La Federal \nReserve am\u00e9ricaine, sym\u00e9triquement, prendra les d\u00e9cisions adapt\u00e9es au vu de la situation \n\u00e9conomique am\u00e9ricaine : son mandat comme le n\u00f4tre est d\u2019abord domestique. Il ne s\u2019agit donc \npas de \u00ab grande divergence \u00bb, et le taux de change n\u2019est pas un objectif de la politique mon\u00e9taire ; \n2 \nmais il est certain que la parit\u00e9 euro-dollar actuelle a des effets favorables sur notre comp\u00e9titivit\u00e9-\nprix. \n \nL\u2019efficacit\u00e9 de la politique mon\u00e9taire se juge dans la dur\u00e9e, et pas dans la volatilit\u00e9 de l\u2019instant \nou la nervosit\u00e9 de ces jours-ci. Nous avons maintenant, avec le recul depuis juin 2014 et l\u2019annonce \nde ces politiques non-conventionnelles, des mesures fiables et convergentes de leur efficacit\u00e9. En \ndix-huit mois, le taux des cr\u00e9dits bancaires aux entreprises a baiss\u00e9 d\u2019environ 80 pb en zone euro, \net leur encours est pass\u00e9 d\u2019un recul de -3,1% \u00e0 une croissance \u00e0 +0,6%. Un tel retournement de \ntendance est rare. La politique non conventionnelle augmente la perspective de croissance de la \nzone euro de 1% sur 2015-2017, et celle d\u2019inflation de 0,5% en 2016 et 0,3% en 2017.  \n \nLa politique mon\u00e9taire fait beaucoup. Pour autant, gardons-nous de tout attendre de la \npolitique mon\u00e9taire. La mise en place d\u2019une monnaie unique en Europe a rendu toute \nd\u00e9valuation nominale impossible. D\u00e8s lors, la comp\u00e9titivit\u00e9 est \u00ab the rule of the game \u00bb. C\u2019est le \ncas aujourd\u2019hui comme lors de l\u2019introduction de l\u2019euro. Nous, Fran\u00e7ais, ainsi que nos partenaires \ndu Sud de l\u2019Europe, l\u2019avons oubli\u00e9 pendant dix ans. Les succ\u00e8s allemands, puis la crise de la zone \neuro \u00e0 partir de 2010, nous l\u2019ont rappel\u00e9 tr\u00e8s fortement.  \n \nEn 2015, la France figure parmi les trois \u00c9tats de la zone euro pr\u00e9sentant des d\u00e9s\u00e9quilibres \nmacro\u00e9conomiques excessifs au sens de la Commission europ\u00e9enne (avec l\u2019Italie et le Portugal). \nDans le cas fran\u00e7ais, ces d\u00e9s\u00e9quilibres concernent la d\u00e9t\u00e9rioration de la balance commerciale et \nde la comp\u00e9titivit\u00e9, ainsi que le fort endettement du secteur public. Une telle situation fran\u00e7aise \nrenforce encore l\u2019int\u00e9r\u00eat de cette conf\u00e9rence sur la comp\u00e9titivit\u00e9, qui s\u2019articule autour de trois \nimp\u00e9ratifs : \n \n- D\u2019abord, mesurer : nous parlerons des nouvelles mesures de la comp\u00e9titivit\u00e9 ; \n \n- Ensuite, diagnostiquer le retard de comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7ais ; \n \n- Et donc renforcer : la table ronde de cet apr\u00e8s-midi \u00e9voquera les pistes susceptibles de  \nrenforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise ; \n \n- Je terminerai par un quatri\u00e8me imp\u00e9ratif : \u00e9largir notre d\u00e9bat sur la comp\u00e9titivit\u00e9 aux \ndimensions de l\u2019Europe. \n \nI. Mieux mesurer la comp\u00e9titivit\u00e9. \nLa premi\u00e8re session de cette conf\u00e9rence sera consacr\u00e9e aux nouvelles mesures de la \ncomp\u00e9titivit\u00e9. \u00ab Une mesure exacte vaut l\u2019avis d\u2019un millier d\u2019experts \u00bb disait l\u2019informaticienne Grace \n3 \nHopper\n1\n. Le d\u00e9ploiement actuel de nouvelles m\u00e9thodes et de nouveaux indicateurs t\u00e9moigne de la \nrichesse et de l\u2019actualit\u00e9 de la recherche. Une pr\u00e9sentation des bases de donn\u00e9es disponibles en \nligne sera de plus propos\u00e9e pendant les pauses. \nCes nouvelles mesures \u00e9clairent le constat du retard de comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7ais. Par exemple, une \n\u00e9tude de la Banque de France\n2\n, pr\u00e9sent\u00e9e ce matin, propose une nouvelle mesure de la \ncomp\u00e9titivit\u00e9, nettoy\u00e9e des effets de composition sectoriels et g\u00e9ographiques, pour expliquer les \nvariations de parts de march\u00e9 des exportateurs. Elle montre que, depuis 2006, la France perd \n3,2% de parts de march\u00e9 en valeur, en moyenne chaque ann\u00e9e. Ce chiffre \u00e9tait seulement de \n1,2% pour la zone euro sur la m\u00eame p\u00e9riode. Cette perte ne r\u00e9sulte pas d\u2019une mauvaise \nsp\u00e9cialisation sectorielle ou g\u00e9ographique fran\u00e7aise. Les pays europ\u00e9ens souffrent tous d\u2019un effet \nde composition g\u00e9ographique n\u00e9gatif puisqu\u2019ils \u00e9changent entre eux et que l\u2019Europe cro\u00eet moins \nvite que le reste du monde. En outre, contrairement \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue, la sp\u00e9cialisation par \nproduits a peu d\u2019impact sur les variations de parts de march\u00e9 et elle ne constitue pas un \nd\u00e9savantage pour la France. \n \nII. Diagnostiquer : Quels sont les d\u00e9terminants de la perte de comp\u00e9titivit\u00e9 \nfran\u00e7aise ? \n \nLes \u00e9volutions du taux de change de l\u2019euro, communes \u00e0 la France et \u00e0 l\u2019Allemagne et en \nd\u00e9pr\u00e9ciation tendancielle depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2008, ne permettent pas d\u2019expliquer la d\u00e9gradation de la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise par rapport \u00e0 nos partenaires europ\u00e9ens. Le premier \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse \nse trouve bien s\u00fbr dans l\u2019\u00e9volution des co\u00fbts unitaires du travail (CUT) dans les ann\u00e9es 2000. \nEntre 1999 et 2007, ces co\u00fbts ont en effet progress\u00e9 plus rapidement en France qu\u2019en Allemagne, \navec 17% de hausse relative cumul\u00e9e. Cela a \u00e9t\u00e9 pire encore pour l\u2019Espagne et l\u2019Italie, avec +30% \nde hausse relative par rapport \u00e0 l\u2019Allemagne.  \n \n\u00c0 cela s\u2019ajoute le fait, soulign\u00e9 par le rapport Gallois\n3\n, que \u00ab confront\u00e9e \u00e0 la concurrence, \nl\u2019industrie fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 conduite \u00e0 pr\u00e9server sa comp\u00e9titivit\u00e9-prix au d\u00e9triment de sa \ncomp\u00e9titivit\u00e9 hors-prix \u00bb. Les marges r\u00e9duites dans le secteur industriel auraient donc limit\u00e9 les \nmoyens disponibles pour l\u2019am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 hors-prix. Ce cercle vicieux prix/hors \nprix explique-t-il le d\u00e9crochage fran\u00e7ais par rapport au voisin allemand pour ce qui est des parts de \nmarch\u00e9 ? Vous en discuterez dans la deuxi\u00e8me session. \n \n                                                 \n1 Grace Hopper est une informaticienne am\u00e9ricaine, conceptrice du premier compilateur et du langage COBOL. En 1991, elle re\u00e7oit la \nNational Medal of Technology pour ses contributions novatrices dans le d\u00e9veloppement de langages de programmation. \n2 Gaulier G., G. Santoni, D. Taglioni et S. Zignago, \u00ab Parts de march\u00e9 mondiales en temps de crise : une d\u00e9composition trimestrielle \u00bb, \nDocument de travail de la Banque de France n\u00b0 472. \n3 Pacte pour la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'industrie fran\u00e7aise: rapport au Premier ministre, 5 novembre 2012. \n4 \nUne autre interrogation, moins fr\u00e9quemment \u00e9voqu\u00e9e, porte sur la d\u00e9mographie des entreprises \nexportatrices. La France compte une moyenne d\u2019environ 100 000 firmes et PME exportatrices \nces derni\u00e8res ann\u00e9es. C\u2019est beaucoup moins qu\u2019en Allemagne o\u00f9 on en compte plus de 300 000. \nUne \u00e9tude de la Banque de France\n4\n montre en outre que ces firmes sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Moins de \n30% des entreprises entrant sur un march\u00e9 \u00e9tranger y survivent plus d\u2019un an. Certaines participent \nau commerce international de mani\u00e8re occasionnelle. Enfin, la contribution des firmes \u00e0 la \ncroissance des exportations diff\u00e8re selon leur \u00e2ge et leur taille.   \n \nIII. Comment en cons\u00e9quence renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise ? \n \nLes r\u00e9formes introduites r\u00e9cemment par le Gouvernement ont cherch\u00e9 \u00e0 soutenir la comp\u00e9titivit\u00e9-\nco\u00fbt et ont principalement cibl\u00e9 le march\u00e9 du travail, \u00e0 travers le CICE et le Pacte de \nresponsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Elles permettent une baisse visible des prix relatifs \u2013 les co\u00fbts \nunitaires du travail devraient \u00eatre stables sur 2014-2017, contre +1% par an en zone euro et +2% \nen Allemagne \u2013 et une am\u00e9lioration effective du taux de marge des entreprises qui passerait de \n29,5% en 2014 \u00e0 32,3% en 2017. Ceci favorise l\u2019offre des entreprises exportatrices. Elles sont, en \noutre, susceptibles d\u2019avoir un impact \u00e0 un horizon plus long au travers d\u2019un renforcement de la \nR&D, soutenue notamment par le Cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche\n5\n.  \n \nToutefois, ces r\u00e9formes ont un co\u00fbt et ne sont que partielles. En t\u00e9moigne l\u2019exemple de la difficile \nr\u00e9forme des r\u00e8gles de revalorisation du SMIC, qui sont pour partie \u00e0 l\u2019origine de l\u2019augmentation \nrelative des co\u00fbts salariaux unitaires en France et de la faiblesse de l\u2019emploi. Mais il n\u2019est pas de \nr\u00e9forme plus importante pour notre comp\u00e9titivit\u00e9 que celle de notre syst\u00e8me d\u2019\u00e9ducation et de \nformation, \u00e0 commencer par l\u2019apprentissage. Selon une enqu\u00eate conduite par l\u2019Eurosyst\u00e8me6, sur \nla p\u00e9riode 2010-2013, en pleine crise donc, plus de 70% des entreprises fran\u00e7aises disent ne \npouvoir recruter par manque de travail qualifi\u00e9 : c\u2019est le taux le plus \u00e9lev\u00e9 d\u2019Europe, et cette \nexception fran\u00e7aise est la plus choquante de toutes alors que, parall\u00e8lement, le ch\u00f4mage frappe \ndes millions d\u2019adultes et de jeunes. \n \nIl faudrait en outre \u00e9largir le d\u00e9bat pour concevoir la comp\u00e9titivit\u00e9-prix dans un cadre plus large, \nplus structurel, et rechercher une meilleure efficacit\u00e9 des secteurs abrit\u00e9s de la concurrence \ninternationale. La valeur ajout\u00e9e provenant des services domestiques repr\u00e9sente une part \nimportante des exportations manufacturi\u00e8res des pays riches, notamment en France, o\u00f9 elle \nd\u00e9passe les 30%\n7\n. La moindre pression concurrentielle pouvant r\u00e9sulter de certaines r\u00e9gulations \n                                                 \n4 Berthou A. et Vicard V.  (2013)\u201cFirms\u2019 export dynamics: experience vs. size\u201d, Document de Travail de la Banque de France n\u00b0445. \n5 Une \u00e9tude de la Banque de France montre l\u2019impact positif du CIR sur la R&D fran\u00e7aise : Bozio A., Irac D. et Py L. (2014), \u201cThe \nimpact of the research tax credit on R&D and innovation : evidence from the 2008 French reform\u201d, Banque de France DT-532. \n6 European Survey of \u00ab Companies in the crisis \u00bb, 2010-2013  proportion des entreprises pond\u00e9r\u00e9e selon leurs effectifs employ\u00e9s, cf. \nBulletin de la Banque de France, Q4, 2015.  \n7 Les co\u00fbts du travail des services domestiques incorpor\u00e9s aux exportations p\u00e8sent-ils sur la comp\u00e9titivit\u00e9-co\u00fbt ?, Bulletin de la Banque \nde France, 3\n\u00e8me\n trimestre 2014, V. Vicard, L. Le Saux. \n5 \nprotectrices accro\u00eet le pouvoir de n\u00e9gociation des entreprises des secteurs r\u00e9glement\u00e9s non-\nexpos\u00e9s \u00e0 la concurrence internationale. Ces entreprises abrit\u00e9es peuvent alors accaparer une \npartie de la valeur ajout\u00e9e de leurs clients et d\u00e9grader leur comp\u00e9titivit\u00e9-prix. \n \nLa loi dite \u00ab Macron \u00bb notamment, a all\u00e9g\u00e9 les r\u00e9gulations pour certaines professions. Beaucoup \nreste cependant \u00e0 faire. Globalement, les r\u00e9formes d\u2019ouverture des march\u00e9s, des biens et services \ncomme du travail, sont potentiellement tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fiques pour les \u00e9changes ext\u00e9rieurs comme pour \nles perspectives de croissance de l\u2019\u00e9conomie. Une \u00e9tude de la Banque de France, fond\u00e9e sur les \nr\u00e9formes des pays \u00e9trangers, montre que des gains pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 6% de productivit\u00e9 \nsuppl\u00e9mentaire pourraient \u00eatre obtenus \u00e0 long terme pour notre pays\n8\n par ces r\u00e9formes \nd\u2019ouverture. \n \n \nIV. \u00c9largir enfin notre d\u00e9bat sur la comp\u00e9titivit\u00e9 aux dimensions de l\u2019Europe \n \nLe redressement de nos \u00e9conomies est d\u2019autant plus d\u00e9licat qu\u2019il est men\u00e9 dans une p\u00e9riode de \nbas de cycle. C\u2019est pourquoi il doit \u00eatre coordonn\u00e9 au niveau europ\u00e9en. C\u2019est ce que pr\u00e9voit la \nproc\u00e9dure concernant les d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques (MIP : Macroeconomic Imbalances \nProcedure), mise en \u0153uvre dans le cadre du semestre europ\u00e9en. Elle doit constituer un \ninstrument beaucoup plus efficace pour surveiller et limiter les \u00e9carts de comp\u00e9titivit\u00e9 entre pays \nmembres.  \n \nDans son ensemble, la zone euro affiche un exc\u00e9dent courant de 2,5% de son PIB sur un an, \nen avril 2015\n9\n. Ce chiffre n\u2019est bon qu\u2019en apparence. Il est trop haut pour une \u00e9conomie en retard \nde croissance et d\u2019investissement, et il recouvre des disparit\u00e9s importantes. En effet, cet exc\u00e9dent \nest largement influenc\u00e9 par les chiffres \u00e9lev\u00e9s en Allemagne et aux Pays-Bas et par une \nd\u00e9gradation de la demande lors de la crise, notamment dans les pays du Sud de l\u2019Europe. Mais ce \nchiffre dit aussi, notamment pour l\u2019Espagne, la r\u00e9ussite de r\u00e9formes structurelles mises en \u0153uvre \ndurant la crise, avec un retour des exc\u00e9dents commerciaux en 2013, apr\u00e8s plus de quarante ans \nde d\u00e9ficits. Au-del\u00e0 des questions de comp\u00e9titivit\u00e9, ces disparit\u00e9s intra-zone euro t\u00e9moignent d\u2019un \nd\u00e9faut de coordination des politiques de demande des diff\u00e9rents pays. La mise en \u0153uvre d\u2019un \nsalaire minimum l\u00e9gal en Allemagne et la prise en charge courageuse d\u2019un grand nombre de \nr\u00e9fugi\u00e9s dans ce pays contribueront, en partie seulement, \u00e0 att\u00e9nuer les effets de ce d\u00e9faut de \ncoordination. \n \n                                                 \n8 Une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 la Banque de France indique que des r\u00e9formes sur les march\u00e9s des biens et du travail pourraient amener environ \n6  % de gains de productivit\u00e9 \u00e0 long terme en France, dont 2,5% pour les r\u00e9formes du march\u00e9 du travail et 1,5% pour celles du march\u00e9 \ndes biens (Cette G., J. Lopez et J. Mairesse, \u00ab Product and labor market regulations, production prices, wages and productivity \u00bb, \nNBER working paper 20563, 2014). \n9 Source : BCE. \n6 \nLe 21 octobre dernier, la Commission europ\u00e9enne a adopt\u00e9 une recommandation \u2013 trop peu \nremarqu\u00e9e \u2013 dans laquelle elle appelle \u00e0 la cr\u00e9ation de conseils nationaux de la comp\u00e9titivit\u00e9, \nconstitu\u00e9s potentiellement en r\u00e9seau europ\u00e9en. Ces conseils devraient \u00eatre charg\u00e9s de surveiller \nl'\u00e9volution des salaires, des prix, de l'emploi et de la croissance, ainsi que des comptes ext\u00e9rieurs, \npuis de fournir des recommandations aux autorit\u00e9s nationales et aux partenaires sociaux. Selon \nles termes du rapport des cinq pr\u00e9sidents\n10\n, ces conseils, avec d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments, contribueront \u00e0 \nl\u2019\u00e9mergence d\u2019une Union \u00e9conomique de la convergence, de la croissance et de l'emploi. Je crois \ncelle-ci tr\u00e8s souhaitable. Mais soyons clairs : contrairement \u00e0 ce qu\u2019on veut parfois croire en \nFrance, la n\u00e9cessaire coordination europ\u00e9enne ne remplace en rien les indispensables \nr\u00e9formes domestiques. Les r\u00e9formes domestiques sont la condition de notre comp\u00e9titivit\u00e9, et de \nnotre cr\u00e9dibilit\u00e9 dans le d\u00e9bat europ\u00e9en qui est imp\u00e9rativement devant nous. \n \nJe laisse maintenant la parole aux participants de la premi\u00e8re session et vous souhaite une tr\u00e8s \nbonne conf\u00e9rence. Merci de votre attention. \n \n  \n                                                 \n10 Le rapport des cinq pr\u00e9sidents, 2015, Jeroen Dijsselbloem, Mario Draghi, Jean-Claude Juncker, Martin Schulz, Donald Tusk. \n", "published_date": "2015-12-16", "section": "discours"}