{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/communiques_et_discours_fvg_madrid_21112016_vf.pdf", "author": "", "title": "L\u2019Europe confront\u00e9e \u00e0 une nouvelle \u00e9conomie politique", "text": "Page 1 sur 7 \n \n \n \n \nConvention financi\u00e8re annuelle de l\u2019Asociaci\u00f3n de Mercados Financieros \nMadrid, 21 novembre 2016 \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \nL\u2019Europe confront\u00e9e \u00e0 une nouvelle \u00e9conomie politique \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident, Mesdames et Messieurs, \nJe vous remercie de votre invitation. Je vous remercie de cette opportunit\u00e9 de \nm\u2019exprimer aujourd\u2019hui, ici \u00e0 Madrid, avec mon ami le gouverneur L. Linde, devant la \ncommunaut\u00e9 financi\u00e8re espagnole et dans un pays qui a d\u00e9montr\u00e9 son engagement actif \ndans le projet europ\u00e9en depuis son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne il y a trente ans. Nous \navons parcouru un long chemin en Europe et notre histoire commune et nos r\u00e9ussites \npass\u00e9es nous aideront \u00e0 aborder l\u2019avenir en cette p\u00e9riode difficile. Le r\u00e9f\u00e9rendum sur le \nBrexit en juin et la victoire de M. Trump il y a deux semaines ont constitu\u00e9 de v\u00e9ritables \nchocs pour l\u2019Europe : tous deux ont accru l\u2019incertitude et questionnent l\u2019identit\u00e9 europ\u00e9enne. \nComment r\u00e9agir en tant qu\u2019Europ\u00e9ens ? Pas par moins d\u2019Europe : ce serait \u00e9videmment une \nerreur si nous voulons ma\u00eetriser collectivement notre destin dans ce monde nouveau. Mais \npar une \u00ab meilleure \u00bb Europe, plus concentr\u00e9e sur ses priorit\u00e9s et plus efficace. \nConcr\u00e8tement, nous devons nous adapter de deux mani\u00e8res : premi\u00e8rement, en tirant \nactivement parti de nos atouts \u00e9conomiques et sociaux \u2013 notamment notre monnaie unique \net notre politique mon\u00e9taire ; deuxi\u00e8mement, en nous rassemblant autour de quelques \npriorit\u00e9s nouvelles soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9es \u2013 y compris rem\u00e9dier \u00e0 l\u2019actuelle p\u00e9nurie \nd\u2019investissement.   \n** \nI. Premi\u00e8rement, les atouts de l\u2019Europe dans la nouvelle \u00ab \u00e9conomie politique \u00bb. \nPermettez-moi de commencer par une br\u00e8ve remarque d\u2019ordre terminologique. \nLongtemps, les grands \u00e9conomistes ont utilis\u00e9 le terme d\u2019\u00e9conomie politique \u00e0 propos de la \nPage 2 sur 7 \n \n \ndiscipline que nous appelons aujourd\u2019hui l\u2019\u00ab \u00e9conomie \u00bb, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019Adam Smith, de \nDavid Ricardo ou de L\u00e9on Walras, pour n\u2019en citer que quelques-uns. En d\u00e9pit d\u2019une histoire \nvieille de quatre cents ans, le terme d\u2019\u00ab \u00e9conomie politique \u00bb a progressivement perdu de \nl\u2019importance au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies en tant qu\u2019approche globale des questions \n\u00e9conomiques. Et pourtant, il pourrait d\u00e9sormais revenir au premier plan, compte tenu des \nfortes interactions entre la politique et l\u2019\u00e9conomie. Au niveau international, nous ne pouvons \npas encore pr\u00e9voir ce que sera r\u00e9ellement la pr\u00e9sidence de M. Trump mais nous pouvons \nnous attendre \u00e0 un changement majeur de politique, qui aura des cons\u00e9quences sur la \npolitique \u00e9conomique des \u00c9tats-Unis. Par ailleurs, le cycle \u00e9lectoral va se poursuivre en \nEurope, en commen\u00e7ant par le r\u00e9f\u00e9rendum italien de d\u00e9cembre. De toute \u00e9vidence, la \npremi\u00e8re certitude est que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une grande incertitude. Comment \nl\u2019Europe va-t-elle surmonter  cette situation ? Pas par une politique attentiste, je l\u2019esp\u00e8re \nsinc\u00e8rement, mais plut\u00f4t en pr\u00e9servant et en d\u00e9veloppant davantage les trois atouts \n\u00e9conomiques et sociaux qu\u2019elle partage : la monnaie unique, le march\u00e9 unique et le \nmod\u00e8le social qui lui est propre. Nous devons travailler activement \u00e0 les d\u00e9velopper, et ne \npas nous reposer paresseusement sur nos lauriers : la fiert\u00e9 ne doit pas \u00eatre confondue avec \nl\u2019autosatisfaction.  \nPremi\u00e8rement, avec l\u2019euro, nous partageons une monnaie solide qui est reconnue dans \nle monde entier. Les citoyens de la zone euro y sont tr\u00e8s majoritairement attach\u00e9s (\u00e0 68 % \nselon le dernier Eurobarom\u00e8tre\ni\n). De plus, dans un monde d\u2019incertitudes, la politique \nmon\u00e9taire europ\u00e9enne constitue un rep\u00e8re de stabilit\u00e9. Au sein du Conseil des gouverneurs \nde la BCE, autour de Mario Draghi, nous prenons tr\u00e8s au s\u00e9rieux le devoir qui nous a \u00e9t\u00e9 \nconfi\u00e9 par les Trait\u00e9s europ\u00e9ens : assurer la stabilit\u00e9 des prix, \u00e0 savoir un taux d\u2019inflation \u00e0 \nmoyen terme proche de, mais inf\u00e9rieur \u00e0, 2 %. Notre politique mon\u00e9taire a pr\u00e9serv\u00e9 la zone \neuro de la menace de la d\u00e9flation sur la p\u00e9riode r\u00e9cente et elle r\u00e9alise des progr\u00e8s tangibles \nnous rapprochant de notre cible d\u2019inflation : l\u2019inflation a atteint 0,5 % en octobre et devrait \nd\u00e9passer 1 % d\u00e9but 2017. Elle soutient la demande tout en r\u00e9duisant l\u2019\u00e9cart de production \n(output gap), qui est revenu de \u2013 2,4 % en 2014 \u00e0 \u2013 1,0 % en 2016, d\u2019apr\u00e8s les estimations \nde la Commission europ\u00e9enne\nii\n. L\u2019Eurosyst\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 fourni une abondante liquidit\u00e9 \u00e0 \nl\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne : nos avoirs d\u00e9tenus dans le cadre du programme \u00e9tendu d\u2019achats \nd\u2019actifs s\u2019\u00e9levaient \u00e0 pr\u00e8s de 1 400 milliards d\u2019euros en octobre 2016.   \nNous pouvons dresser le bilan des progr\u00e8s accomplis, tout en restant attentifs aux \nderni\u00e8res \u00e9volutions financi\u00e8res et \u00e0 leurs effets \u00e9conomiques contrast\u00e9s : la hausse des \nmarch\u00e9s d'actions, mais aussi celle des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme ; l\u2019appr\u00e9ciation du dollar, \nmais la quasi-stabilit\u00e9 du taux de change global de l\u2019euro ; et la hausse des anticipations \nd\u2019inflation. Nous devons \u00e0 la fois avoir confiance en nos progr\u00e8s et \u00eatre vigilants vis-\u00e0-vis de \nPage 3 sur 7 \n \n \nnotre environnement. Jusqu\u2019en mars, nous continuerons de mettre en \u0153uvre notre politique \nen exacte conformit\u00e9 avec ce que nous avons annonc\u00e9 : notre r\u00e9ussite manifeste \u00e0 acqu\u00e9rir \naujourd\u2019hui des actifs pour un montant de 80 milliards d\u2019euros par mois, y compris des \nobligations d\u2019entreprises, est la meilleure garantie de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 future. Je suis certain \nque lors de nos prochaines r\u00e9unions de politique mon\u00e9taire, au cours des mois \u00e0 venir, nous \nd\u00e9ciderons, avec une approche pragmatique, de la meilleure \u00e9volution au-del\u00e0 du mois de \nmars de tous les outils \u00e0 notre disposition : l\u2019assouplissement quantitatif (QE), les TLTRO et \nles indications sur la trajectoire future des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat (forward guidance). Et de \nnombreuses options sont ouvertes quant \u00e0 la taille et \u00e0 la dur\u00e9e de nos instruments, comme \nl\u2019APP, \u00e0 l\u2019exclusion d\u2019un arr\u00eat brutal de sa contribution \u00e0 notre politique accommodante en \nmars ou de la poursuite de cette m\u00eame contribution pour toujours. \nDeuxi\u00e8me atout, nous partageons en Europe un grand march\u00e9 unique. C\u2019est un \nformidable actif qui appartient collectivement \u00e0 nos 27 pays. Ce n\u2019est pas pour rien que \nl\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique est au c\u0153ur des d\u00e9bats qui entourent le \u00ab Brexit \u00bb. Nous ne \npouvons pas pr\u00e9juger du r\u00e9sultat des n\u00e9gociations qui vont avoir lieu mais un principe de \ncoh\u00e9rence s\u2019impose : l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique doit continuer d\u2019aller de pair avec le respect \nstrict de toutes ses r\u00e8gles. Il ne peut pas y avoir d\u2019Europe \u00ab \u00e0 la carte \u00bb (cherry-picking), ni \nde \u00ab passager clandestin \u00bb (free-riding). Et nous devons \u00e9videmment pr\u00e9server la politique \ncommerciale europ\u00e9enne unique si nous voulons continuer d\u2019exister dans les n\u00e9gociations \ncommerciales \u00e0 venir dans le monde entier. \nTroisi\u00e8mement, nous partageons un mod\u00e8le social commun (diapo 2) qui combine un \nhaut niveau de service public et des in\u00e9galit\u00e9s relativement faibles \u2013 nettement moins fortes \nque dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Et ceci au sein d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 la \nmondialisation peut produire de nombreux laiss\u00e9s-pour-compte dans les \u00e9conomies \navanc\u00e9es, o\u00f9 le d\u00e9bat \u00e0 propos des in\u00e9galit\u00e9s revient au premier plan \u2013 et ce sont des d\u00e9fis \nr\u00e9els derri\u00e8re la vague populiste \u2013 ce n\u2019est pas le moment de renoncer \u00e0 notre mod\u00e8le \nsocial. Mais cette ambition doit \u00eatre lucide : dans certains pays comme la France et l\u2019Italie, le \nco\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de ce mod\u00e8le et ses r\u00e9sultats d\u00e9cevants en termes de croissance et d\u2019emploi \nrendent n\u00e9cessaire une acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes dans la bonne direction (diapo 3). \nPlusieurs pays europ\u00e9ens, dont l\u2019Allemagne et l\u2019Espagne, montrent la voie \u00e0 suivre : ils ont \nr\u00e9ussi \u00e0 mener \u00e0 bien des r\u00e9formes de grande ampleur compatibles avec notre mod\u00e8le \nsocial commun. Des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans les quatre principaux domaines : \nl\u2019Entreprise, l\u2019Emploi, l\u2019\u00c9ducation et l\u2019\u00c9tat (r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques). Et ces \nr\u00e9formes donnent des r\u00e9sultats aujourd\u2019hui : ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le PIB et l\u2019emploi ont \nprogress\u00e9 beaucoup plus vite dans les pays \u00ab r\u00e9formateurs \u00bb qu\u2019en France ou en Italie par \nexemple.  \nPage 4 sur 7 \n \n \n \nII. Au-del\u00e0 de nos atouts existants, nous devons, en Europe, rassembler nos \u00e9nergies \npour rester ma\u00eetres de notre destin commun.  \nL\u2019Europe a besoin que tous les \u00c9tats membres contribuent \u00e0 l\u2019effort commun. Elle a \nbesoin de la France aussi bien que de l\u2019Espagne et de son engagement europ\u00e9en constant. \nPour que ce soit une r\u00e9ussite, les projets visant \u00e0 renforcer l\u2019Europe doivent \u00eatre choisis \navec soin et class\u00e9s par ordre de priorit\u00e9 ; et nous ne devons pas simplement en parler, \nnous devons nous donner les moyens pratiques d\u2019obtenir des r\u00e9sultats concrets. En \nr\u00e9sum\u00e9 : \u00ab peu, bien, jusqu\u2019au bout \u00bb ou, en Espagnol si vous le permettez, \u00ab poco, bi\u00e9n, \nhasta el final \u00bb. Il y a bien s\u00fbr des domaines non-\u00e9conomiques : pour en citer quelques-uns, \nla d\u00e9fense et la protection des fronti\u00e8res, le changement climatique ou l\u2019\u00e9ducation et la \nformation des jeunes \u2013 un programme Erasmus Pro devrait \u00eatre une priorit\u00e9 pour mettre fin \u00e0 \nce drame de la jeunesse sans emploi ni dipl\u00f4me, qui est commun \u00e0 la France, \u00e0 l\u2019Italie et \u00e0 \nl\u2019Espagne. Mais dans le domaine \u00e9conomique, il reste beaucoup \u00e0 faire \u00e9galement. Bien que \nnous ayons r\u00e9ussi l\u2019union mon\u00e9taire, nous devons progresser sur la voie de l\u2019union \n\u00e9conomique \u2013 afin que la politique mon\u00e9taire ne reste pas la seule partie jou\u00e9e.  \n \n1. La premi\u00e8re priorit\u00e9 sur le plan \u00e9conomique consiste \u00e0 s\u2019attaquer aux causes \nprofondes de la faiblesse persistante de la croissance en Europe, dont l\u2019une \ndes principales est ce que j\u2019appelle la \u00ab p\u00e9nurie d\u2019investissement \u00bb \n(\u00ab investment crunch \u00bb). \n(diapo 4) Nombreux sont ceux qui, \u00e0 la suite du discours de Ben Bernanke en \nmars 2005, ont parl\u00e9 \u00e0 juste titre de la \u00ab surabondance d\u2019\u00e9pargne au niveau mondial \u00bb qui \nexer\u00e7ait des pressions sur les \u00e9conomies du monde. Actuellement, l\u2019\u00e9pargne reste \u00e9lev\u00e9e en \nraison de la conjonction de surplus importants dans les \u00e9conomies de march\u00e9 \u00e9mergentes et \ndu vieillissement des populations des pays avanc\u00e9s. Cependant (diapo 5), ce qui a \nradicalement chang\u00e9 depuis la crise de 2007-2008, c\u2019est l\u2019investissement, qui a fortement \ndiminu\u00e9 en proportion du PIB dans les \u00e9conomies avanc\u00e9es. Dans la zone euro, le ratio de \nl\u2019investissement total rapport\u00e9 au PIB a baiss\u00e9 de 3 points environ depuis le pic de 2007 et \nne s\u2019est que l\u00e9g\u00e8rement redress\u00e9 depuis lors. L\u2019\u00e9cart entre l\u2019\u00e9pargne et l\u2019investissement est \ndonc tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 : l\u2019exc\u00e9dent du compte courant a atteint 350 milliards d\u2019euros en rythme \nannuel en ao\u00fbt 2016, soit plus de 3 % du PIB. Cette \u00ab p\u00e9nurie d\u2019investissement \u00bb   \u2013 plut\u00f4t \nque la \u00ab surabondance de l\u2019\u00e9pargne \u00bb \u2013 freine notre croissance.  \nPage 5 sur 7 \n \n \nIl est vrai qu\u2019une part du recul de l\u2019investissement total depuis la crise provient d\u2019une \nchute de l\u2019investissement immobilier, qui \u00e9tait en plein essor avant la crise, notamment dans \nles pays ayant connu des bulles immobili\u00e8res comme l\u2019Espagne. Mais ce qui importe le plus \npour notre croissance \u00e0 long terme est l\u2019investissement des entreprises \u2013 et plus \npr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019\u00ab investissement productif \u00bb (diapo 6) \u2013 qui comprend l\u2019investissement dans la \nrecherche et le d\u00e9veloppement et dans les \u00e9quipements industriels, par opposition \u00e0 \nl\u2019investissement dans la construction, qui n\u2019est pas en soi facteur d\u2019innovation. Il est \npr\u00e9occupant de constater que le taux d\u2019investissement productif est longtemps rest\u00e9 inf\u00e9rieur \n\u00e0 son niveau d\u2019avant la crise dans la zone euro. En outre, il a \u00e9t\u00e9 plus faible en France et en \nEspagne que dans l\u2019ensemble de la zone euro, m\u00eame s\u2019il s\u2019est redress\u00e9 ces derni\u00e8res \nann\u00e9es, notamment en Espagne. Ces \u00e9volutions se sont traduites par une modification \nradicale du comportement des entreprises (diapo 7) : depuis mi-2009, les soci\u00e9t\u00e9s non \nfinanci\u00e8res de la zone euro sont pass\u00e9es d\u2019une situation d\u2019emprunteurs nets \u00e0 celle de \npr\u00eateurs nets, alimentant ainsi l\u2019exc\u00e9dent du compte courant de la zone euro.    \n2. Pour rem\u00e9dier \u00e0 la \u00ab p\u00e9nurie d\u2019investissement \u00bb, nous avons besoin d\u2019une th\u00e9rapie \nglobale, \u00e0 la fois \u00e9conomique et financi\u00e8re.  \nSur le plan \u00e9conomique, l\u2019investissement des entreprises d\u00e9pend de deux leviers \n(diapo 8). Le premier est la demande attendue. Les travaux de recherche de la Banque de \nFrance\niii\n, sur la base d\u2019un panel de 22 \u00e9conomies avanc\u00e9es, montrent que, sur la p\u00e9riode \n1996-2014, elle a constitu\u00e9 le principal d\u00e9terminant du recul de l\u2019investissement des \nentreprises (contribution n\u00e9gative de 80 %). Le second levier est la confiance ou, en \nd\u2019autres termes, le niveau d\u2019incertitude (17 %). Concr\u00e8tement, il faut que les r\u00e8gles \ndeviennent plus simples et plus stables pour les entrepreneurs. La France et l\u2019Espagne sont \nencore loin des pays les plus performants dans le dernier classement de l\u2019indicateur Doing \nBusiness de la Banque mondiale : nous arrivons en 29\ne\n et 32\ne\n positions, respectivement\niv\n.  \nMais parall\u00e8lement aux leviers \u00e9conomiques, les leviers financiers jouent \u00e9galement un \nr\u00f4le (diapo 9). Comme l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Europe est proche de la \u00ab fronti\u00e8re technologique \u00bb, \nles entreprises doivent innover davantage. Elles doivent donc \u00eatre capables de prendre plus \nde risques, ce qui signifie davantage de financement par fonds propres, plut\u00f4t que du \nfinancement par endettement. Mais l\u2019Europe est en retard : les fonds propres repr\u00e9sentent \nseulement 52 % du PIB dans la zone euro, contre 121 % aux \u00c9tats-Unis. Par ailleurs \n(diapo 10), le co\u00fbt des capitaux propres est rest\u00e9 \u00e9tonnamment \u00e9lev\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s de \nl\u2019Atlantique \u2013 plus de 9 % pour les grandes entreprises cot\u00e9es de la zone euro selon les \ncalculs de la Banque de France \u2013, malgr\u00e9 la forte baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat observ\u00e9e ces \ndeux derni\u00e8res d\u00e9cennies. Cela signifie que les primes de risque ont augment\u00e9. Le co\u00fbt \nPage 6 sur 7 \n \n \n\u00e9lev\u00e9 des capitaux propres pourrait inciter les entreprises \u00e0 donner la priorit\u00e9 aux dividendes \net aux rachats d\u2019actions par rapport \u00e0 l\u2019investissement \u2013 nous avons constat\u00e9 cette situation \naux \u00c9tats-Unis.  \nQuelle est donc la solution en pratique ? \u00c0 l\u2019\u00e9vidence, comme je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 \npr\u00e9c\u00e9demment, nous avons besoin de r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales au niveau national. \nMais une grande partie de la solution se trouve au niveau europ\u00e9en : (diapo 11) \nactuellement, l\u2019Europe a besoin de ce que j\u2019appelle une \u00ab Union de financement et \nd\u2019investissement \u00bb (UFI) afin de diriger l\u2019\u00e9pargne abondante vers l\u2019investissement productif. \nL\u2019UFI regrouperait les initiatives d\u00e9j\u00e0 en place mais qui ne donnent pas suffisamment de \nr\u00e9sultats : l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement le plan Juncker et \nl\u2019Union bancaire. Nous devons mettre les pi\u00e8ces du puzzle en place afin d\u2019en amplifier \nl\u2019impact par des synergies. Il faut atteindre deux objectifs : une plus grande diversification du \nfinancement des entreprises        \u2013 avec davantage de financement par fonds propres \u2013 et \nune plus grande r\u00e9silience de la zone euro gr\u00e2ce au partage priv\u00e9 des risques au-del\u00e0 des \nfronti\u00e8res.  \n3. Au-del\u00e0 de l\u2019\u00ab Union de financement et d\u2019investissement \u00bb, qui constitue la premi\u00e8re \n\u00e9tape, je pense que l\u2019Europe doit progresser avec deux nouvelles \u00e9tapes concr\u00e8tes. \n  \nLa deuxi\u00e8me \u00e9tape, apr\u00e8s l\u2019UFI, est une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective pour la zone \neuro. La croissance et l\u2019emploi seront plus forts en Europe si nous combinons davantage de \nr\u00e9formes l\u00e0 o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires, comme en France et en Italie, et davantage de \nsoutien budg\u00e9taire dans les pays disposant d\u2019une marge de man\u0153uvre, comme l\u2019Allemagne. \nEn pratique, pour que cette strat\u00e9gie \u00e9conomique collective puisse exister, la zone euro doit \nsurmonter le sentiment actuel de m\u00e9fiance. Elle a donc besoin d\u2019une institution qui favorise \nla confiance : cela pourrait \u00eatre un ministre des Finances de la zone euro. Il serait \nresponsable de la d\u00e9finition de la strat\u00e9gie collective avec l\u2019Eurogroupe et garantirait sa mise \nen \u0153uvre dans chaque pays. Il aurait \u00e9galement pour mission de g\u00e9rer un M\u00e9canisme \neurop\u00e9en de stabilit\u00e9 (MES) renforc\u00e9. En termes de calendrier, cette deuxi\u00e8me \u00e9tape ne \npeut raisonnablement se produire qu\u2019apr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9vues l\u2019ann\u00e9e prochaine dans \ncertains pays de la zone euro, car elle n\u00e9cessite de modifier les Trait\u00e9s europ\u00e9ens. \nLa troisi\u00e8me \u00e9tape, \u00e0 plus long terme, serait de compl\u00e9ter l\u2019Union \u00e9conomique et \nmon\u00e9taire par une capacit\u00e9 budg\u00e9taire europ\u00e9enne. Cela implique d\u2019obtenir davantage de \nconfiance de la part des \u00c9tats membres, afin d\u2019\u00e9viter qu\u2019elle ne soit per\u00e7ue comme une \n\u00ab union de transfert \u00bb \u00e0 sens unique. Un v\u00e9ritable budget au niveau de la zone euro \nconstituerait un instrument de stabilisation et pourrait comprendre, par exemple, un dispositif \nPage 7 sur 7 \n \n \nd\u2019indemnisation du ch\u00f4mage au niveau europ\u00e9en. Il pourrait \u00e9galement servir \u00e0 financer \ncertains \u00ab biens publics europ\u00e9ens \u00bb tels que la technologie num\u00e9rique, la transition \n\u00e9nerg\u00e9tique ou l\u2019int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. Et \u00e0 long terme, il pourrait directement \u00e9mettre une \ndette commune et m\u00eame collecter des imp\u00f4ts. \n** \nEn r\u00e9sum\u00e9, pour surmonter les obstacles qui existent actuellement au plan mondial, \nnous, les Europ\u00e9ens, devons pr\u00e9server nos trois atouts \u00e9conomiques et sociaux communs. \nEt nous ne pouvons nous contenter d\u2019\u00eatre attentistes. \u00c0 ce titre, je vous ai fait part de mon \nopinion de banquier central quant au chemin que nous pouvons emprunter dans le domaine \n\u00e9conomique. Il est d\u00e9sormais temps pour les Europ\u00e9ens de s\u2019engager dans des actions \nd\u00e9cisives afin de pouvoir aborder l\u2019avenir avec confiance. Comme l\u2019a formul\u00e9 le c\u00e9l\u00e8bre \nphilosophe madril\u00e8ne Jos\u00e9 Ortega y Gasset : \u00ab La vie est une s\u00e9rie de collisions avec le \nfutur ; elle n\u2019est pas la somme de ce que nous avons \u00e9t\u00e9, mais ce que nous aspirons \u00e0 \n\u00eatre \u00bb. Je vous remercie de votre attention. \n \n \n                                                          \ni\n Commission europ\u00e9enne, Standard Eurobarometer 85, juillet 2016.  \nii\n Commission europ\u00e9enne, European economic forecast, automne 2016. \niii\n Matthieu Bussi\u00e8re, Laurent Ferrara et Juliana Milovich, Explaining the recent slump in investment: the role of \nexpected demand and uncertainty, Banque de France working paper n \u00b0571, septembre 2015. \niv\n Banque mondiale, rapport Doing Business 2017. \n", "published_date": "2016-11-21", "section": "discours"}