{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/article-conjoint-fvg-jw-20160208.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L\u2019Europe \u00e0 la crois\u00e9e des chemins \u00bb", "text": " \n1 \n \n \nL\u2019Europe \u00e0 la crois\u00e9e des chemins \n \nPar Jens Weidmann, Pr\u00e9sident de la Deutsche Bundesbank et Francois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \nAujourd'hui, l'Europe se trouve \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. La crise de la dette n'est pas compl\u00e8tement \ntermin\u00e9e et, dans de nombreux \u00c9tats membres, le ch\u00f4mage demeure \u00e9lev\u00e9. La mont\u00e9e du terrorisme et \nl'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s sont des questions qui ne pourront rester sans r\u00e9ponse. En France comme en \nAllemagne, certains peuvent avoir le sentiment d'une absence notable de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne sur ces \ndeux points. D'autres vont m\u00eame jusqu'\u00e0 remettre fondamentalement en question le projet europ\u00e9en, et \nles tendances nationalistes s'exacerbent dans plusieurs \u00c9tats membres. Pourtant, en tant qu'Europ\u00e9ens \nengag\u00e9s, nous consid\u00e9rons tous deux que l'avenir de l'Europe  ne peut se b\u00e2tir sur une renationalisation, \nmais qu\u2019il passe, au contraire, par un renforcement de ses fondations. Les Europ\u00e9ens partagent des \nvaleurs fortes, un mod\u00e8le social \u00e9quitable et une monnaie solide. Nous devons nous appuyer sur ces \natouts. \nCela \u00e9tant, la crise de la dette souveraine a \u00e9branl\u00e9 la confiance plac\u00e9e dans l'Union \u00e9conomique et \nmon\u00e9taire (UEM) europ\u00e9enne. Malgr\u00e9 les diff\u00e9rentes mesures mises en \u0153uvre en vue d'am\u00e9liorer la \nstabilit\u00e9 de l'UEM, son cadre structurel pr\u00e9sente toujours de graves insuffisances. Qui plus est, la zone \neuro souffre de la faiblesse de la croissance \u00e9conomique. Si la politique mon\u00e9taire a apport\u00e9 un grand \nsoutien \u00e0 l'\u00e9conomie de la zone euro, elle ne peut toutefois pas g\u00e9n\u00e9rer une croissance \u00e9conomique \ndurable et, par cons\u00e9quent, ne constitue pas l'objet principal de notre article. \u00c0 cet \u00e9gard, d'autres types \nde politique \u00e9conomique doivent intervenir. Pour mener \u00e0 bien le renforcement de la prosp\u00e9rit\u00e9 et de la \nstabilit\u00e9 dans la zone euro, il convient d'\u00e9riger trois piliers \u00e9conomiques : des programmes de r\u00e9formes \nstructurelles nationales men\u00e9s avec d\u00e9termination, une Union de financement et d\u2019investissement \nambitieuse et une meilleure gouvernance \u00e9conomique. \nDes programmes de r\u00e9formes structurelles nationales men\u00e9s avec d\u00e9termination sont essentiels \npour renforcer la croissance et l'emploi. Commen\u00e7ons par la France. Le fonctionnement du march\u00e9 du \ntravail doit manifestement \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 et il convient de traiter la question de la dualit\u00e9 entre les \ncontrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e et les contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e ; au-del\u00e0 du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi (CICE), il faut encore r\u00e9duire le co\u00fbt des emplois non qualifi\u00e9s ; le syst\u00e8me \nd\u2019\u00e9ducation et de formation doit \u00eatre r\u00e9organis\u00e9 afin de cr\u00e9er des voies d'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi pour les \njeunes, et \u00e0 cet \u00e9gard, la promotion de l'apprentissage pourrait constituer la meilleure voie \u00e0 suivre. Sur \nles march\u00e9s des biens et des services, la concurrence doit \u00eatre renforc\u00e9e en supprimant les barri\u00e8res \u00e0 \nl'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie, notamment dans le secteur des services. S'agissant de la dette publique, il \nconvient de poursuivre les efforts engag\u00e9s afin d'atteindre des niveaux plus soutenables. \u00c0 cette fin, la \ndiscipline budg\u00e9taire doit \u00eatre renforc\u00e9e au moyen d\u2019une gestion plus rigoureuse des d\u00e9penses. \n \n2 \n \nEn d\u00e9pit de sa situation \u00e9conomique plus favorable, l'Allemagne doit, elle aussi, poursuivre sur la voie \nde la r\u00e9forme : les \u00e9volutions d\u00e9mographiques devraient entra\u00eener une diminution de la population \nactive - et l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s que l'on observe actuellement ne changera pas la donne de mani\u00e8re \nsignificative. Il en r\u00e9sultera un ralentissement de la croissance \u00e0 long terme. Deux leviers principaux \npermettent d'agir sur ce fardeau d\u00e9mographique : relever l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite pour \u00eatre en phase \navec l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie ; accro\u00eetre le taux d'activit\u00e9, notamment en encourageant \ndavantage de femmes \u00e0 rejoindre la population active. Les infrastructures d'accueil et d'\u00e9ducation des \nenfants doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es et d\u00e9velopp\u00e9es. Le r\u00e9gime fiscal et de redistribution allemand peut \u00eatre \nmodifi\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 accro\u00eetre les incitations \u00e0 la recherche d'un emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. Des mesures \nd\u00e9cisives de politique \u00e9conomique doivent \u00eatre prises afin d'apporter aux r\u00e9fugi\u00e9s qui resteront dans le \npays les connaissances linguistiques et les comp\u00e9tences professionnelles n\u00e9cessaires pour r\u00e9ussir sur le \nmarch\u00e9 du travail. Et les obstacles \u00e0 l'augmentation de la productivit\u00e9 pourraient \u00eatre supprim\u00e9s en \nr\u00e9duisant les barri\u00e8res \u00e0 l'entr\u00e9e sur le march\u00e9, par exemple, par la lib\u00e9ralisation et la d\u00e9r\u00e8glementation \ndes professions lib\u00e9rales ou par l'\u00e9limination des freins \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise. \nOutre les r\u00e9formes structurelles \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, des mesures de renforcement de la croissance \nsont n\u00e9cessaires au niveau europ\u00e9en. La suppression des barri\u00e8res existantes \u00e0 la cr\u00e9ation d'un march\u00e9 \ncommun dans le domaine des services et du num\u00e9rique renferme la promesse d'une multiplication des \ngains issus de l'int\u00e9gration des march\u00e9s des biens.\n \n  \nLa deuxi\u00e8me \u00e9tape importante sur la voie du renforcement de la zone euro a trait \u00e0 la mise en \u0153uvre \nd'un programme ambitieux d'\u00ab Union de financement et d'investissement \u00bb. En effet, l'un des \nprincipaux d\u00e9fis que doit relever la zone euro concerne le paradoxe d\u2019une \u00e9pargne abondante qui n\u2019est \npas suffisamment mobilis\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019investissement productif. L'Europe peut mieux faire pour \nrapprocher les deux, et l'\u00e9mission d'actions semble \u00eatre l'\u00e9volution la plus prometteuse en ce sens. \nChacun sait que le financement des entreprises par \u00e9mission d'actions est deux fois moins important en \nEurope qu'aux \u00c9tats-Unis et le financement par endettement deux fois plus \u00e9lev\u00e9. Cela est regrettable \ncar le financement par \u00e9mission d'actions est le meilleur moyen de partager les risques et les \nopportunit\u00e9s, et aussi de soutenir l'innovation. Par exemple, le march\u00e9 boursier am\u00e9ricain, qui pr\u00e9sente \nune forte int\u00e9gration, est capable d'amortir 40 % environ d'un choc \u00e9conomique sp\u00e9cifique \u00e0 un \u00c9tat, \nles b\u00e9n\u00e9fices et les pertes des entreprises \u00e9tant distribu\u00e9s \u00e0 leurs propri\u00e9taires sur l'ensemble du \nterritoire am\u00e9ricain. Dans la zone euro, cette forme de partage des risques est pratiquement inexistante. \nEn se rapprochant des niveaux am\u00e9ricains, la zone euro deviendrait une union mon\u00e9taire beaucoup \nplus r\u00e9sistante. Le projet de la Commission europ\u00e9enne de cr\u00e9er une Union des march\u00e9s de capitaux \napporte des r\u00e9ponses \u00e0 certains de ces probl\u00e8mes. Prises individuellement, des initiatives telles que \nl\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, le plan Juncker pour l'investissement et l'ach\u00e8vement de l\u2019Union \nbancaire - une fois les conditions pr\u00e9alables r\u00e9unies \u2013 ne seraient pas vraiment marquantes, alors que \nsous une forme plus rationalis\u00e9e et rebaptis\u00e9e \u00ab Union de financement et d'investissement \u00bb, elles \nseront collectivement capables de mieux canaliser l'\u00e9pargne vers des investissements productifs en \nEurope. \nEnfin, s\u2019agissant des politiques budg\u00e9taire et \u00e9conomique, la gouvernance de la zone euro doit \u00eatre \nrenforc\u00e9e. L\u2019asym\u00e9trie actuelle entre souverainet\u00e9 nationale et solidarit\u00e9 commune constitue une \nmenace pour la stabilit\u00e9 de notre union mon\u00e9taire. Malheureusement, le cadre de coordination qui \navait \u00e9t\u00e9 mis en place comme garde-fou n\u2019a pas permis d\u2019\u00e9viter la d\u00e9t\u00e9rioration des finances publiques \net l\u2019accumulation de d\u00e9s\u00e9quilibres \u00e9conomiques, comme l\u2019a notamment montr\u00e9 la crise grecque. Nous \nnous trouvons clairement \u00e0 la crois\u00e9e des chemins et la question \u00e0 laquelle nous devons r\u00e9pondre \u00e0 \npr\u00e9sent est la suivante : comment sortir de cette situation sous-optimale ?   \n \n3 \n \nUne plus grande int\u00e9gration semble \u00eatre la solution la plus simple pour restaurer la confiance dans la \nzone euro, car elle favoriserait des strat\u00e9gies communes en mati\u00e8re de finances publiques et de \nr\u00e9formes et par l\u00e0, la croissance. Pour cela, il faudrait clairement que les \u00c9tats membres de la zone \neuro consentent \u00e0 un partage de la souverainet\u00e9 et des pouvoirs au niveau europ\u00e9en, ce qui exigerait \nalors une plus grande responsabilit\u00e9 d\u00e9mocratique. Dans ce nouveau cadre, la zone euro reposerait sur \nune base institutionnelle plus solide, qui devrait se fonder sur l\u2019id\u00e9e centrale de l\u2019int\u00e9gration mon\u00e9taire \neurop\u00e9enne, selon laquelle l\u2019UEM apporte stabilit\u00e9 et croissance. Il appartient aux hommes politiques \nde concevoir le nouveau cadre mais ils pourraient partir, par exemple, des \u00e9l\u00e9ments suivants : une \nadministration europ\u00e9enne efficace et moins fragment\u00e9e pour construire un Tr\u00e9sor commun \u00e0 la zone \neuro, conjointement avec un conseil budg\u00e9taire ind\u00e9pendant; et un organe politique plus fort pour \nprendre les d\u00e9cisions politiques, sous contr\u00f4le parlementaire. Ces nouvelles institutions permettraient \nde r\u00e9tablir l\u2019\u00e9quilibre entre responsabilit\u00e9 et contr\u00f4le.  \nToutefois, si les gouvernements et les Parlements de la zone euro reculaient devant la dimension \npolitique d\u2019une v\u00e9ritable union, il ne resterait comme option envisageable qu'une approche \nd\u00e9centralis\u00e9e fond\u00e9e sur la responsabilit\u00e9 individuelle et des r\u00e8gles encore plus fortes. Dans ce \nsc\u00e9nario, les r\u00e8gles budg\u00e9taires, qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es notamment par le biais du pacte budg\u00e9taire \net du Semestre europ\u00e9en, devraient \u00eatre compl\u00e9t\u00e9es. Dans un tel r\u00e9gime de responsabilit\u00e9 individuelle \naccrue, il faudrait aussi nous assurer que le risque, y compris celui li\u00e9 aux expositions souveraines, est \nd\u00fbment pris en compte par tous les acteurs, ne f\u00fbt-ce que pour r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des banques en \ncas de perturbations affectant la dette souveraine. De plus, il serait n\u00e9cessaire d\u2019examiner comment \nmieux associer les investisseurs priv\u00e9s dans les plans de sauvetage du MES et comment concevoir un \nprocessus de restructuration des dettes souveraines qui ne mette pas en p\u00e9ril la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la \nzone euro dans son ensemble. Aller dans cette direction permettrait de conserver la souverainet\u00e9 \nnationale au sein de la zone euro, avec un niveau de solidarit\u00e9 proportionnellement r\u00e9duit. Mais cela \nconstituerait l\u2019autre option vers le r\u00e9\u00e9quilibrage entre responsabilit\u00e9 et contr\u00f4le. \nParution simultan\u00e9e dans \u201c Le Monde\u201d  et  \u201c S\u00fcddeutsche Zeitung\u201d  lundi 8 f\u00e9vrier 2016. \n \n", "published_date": "2016-02-08", "section": "discours"}