{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/intervention-fvg_2016-07-03-rencontres-economiques-aix-en-provence.pdf", "author": "", "title": "Quelle forme aura demain la puissance d'un pays ?", "text": "Intervention de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \naux rencontres \u00e9conomiques d'Aix-en-Provence, dimanche 3 juillet 2016 \nQuelle forme aura demain la puissance d'un pays ? \nNotre sujet invite \u00e0 tous les espoirs, dans ce matin d'Aix. Je vais parler comme responsable public, mais aussi comme \nFran\u00e7ais de toutes mes tripes, et comme Europ\u00e9en. Je veux dire en six minutes quatre convictions : ce qui fera la \npuissance d'un pays, c'est sa force \u00e9conomique bien s\u00fbr, mais aussi son rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, son ambition, et enfin son \nunit\u00e9. \n1. Ce qui fera la puissance d'un pays, c'est d'abord la force de son \u00e9conomie et de ses entreprises. Bien s\u00fbr, l'histoire \net les valeurs comptent, la culture et l'art comptent, la projection militaire compte. Mais rien ne dure sans puissance \n\u00e9conomique : cf Chine dans le monde et Allemagne en Europe aujourd'hui. \nEt il y a des succ\u00e8s \u00e9conomiques en Europe, en zone euro : parmi les 34 pays d\u00e9velopp\u00e9s de l'OCDE, la premi\u00e8re \ncroissance en 2015 c'est l'Irlande \u00e0 pr\u00e8s de 8% (et Espagne \u00e0 plus de 3%) ; la plus faible dette publique c'est l'Estonie \n\u00e0 6% ; le second plus faible ch\u00f4mage des jeunes c'est l'Allemagne \u00e0 7% ; le meilleur score PISA en sciences, la \nFinlande. Deux le\u00e7ons : (i) l'ennemi du succ\u00e8s, ce n'est pas l'Europe, c'est le statu quo et l'absence de r\u00e9formes (ii) la \npolitique des pays fait une vraie diff\u00e9rence m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe et donc il n'y a aucune fatalit\u00e9 \u00e0 ce que \nl'euro soit un anesth\u00e9siant. \n2. Ce qui fera la puissance d'un pays, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 se dire la v\u00e9rit\u00e9. Deux tentations oppos\u00e9es aujourd\u2019hui : \n- le mensonge \"par le haut\" de l'illusion lyrique. C'est l'enseignement britannique du r\u00e9veil douloureux post-Brexit : le \nr\u00e9f\u00e9rendum n'a pas fait dispara\u00eetre le r\u00e9el. \u00c0 court terme, les d\u00e9fis contraires inflationniste (du fait de la chute de 11 % \nde la Livre) et r\u00e9cessif (croissance plus basse, du fait du choc d'incertitude qui p\u00e8se sur les investissements) cr\u00e9ent un \ndilemme difficile pour la politique \u00e9conomique et mon\u00e9taire. Au-del\u00e0, risque de l\u2019isolement : il est souhaitable d'avoir \navec le Royaume-Uni un nouvel accord europ\u00e9en selon les r\u00e8gles du march\u00e9 unique. Mais il faut redire que s'il n'y \navait pas un tel accord, il n'y aurait pas de passeport europ\u00e9en pour la City de Londres, ni de maintien des chambres \nde compensation. \n-la tentation \"par le bas\" de l'autoflagellation et de la r\u00e9signation : de ce c\u00f4t\u00e9-ci du Channel, n'oublions pas les atouts \nde la France (dont la jeunesse la plus nombreuse d'Europe) et de l\u2019Europe : sa monnaie et son mod\u00e8le social. \n \n3. Mais pour transformer ces deux atouts en puissance, il faut aussi l'ambition : \n(i) nous avons construit une monnaie reconnue dans le monde et soutenue par 68% des citoyens de l'euro. N'ayez \naucun doute que nous sommes tous au Conseil des gouverneurs d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 conforter cet actif collectif. Mais deux \npropositions pour aller plus loin : \n- Une Union de financement et d'investissement qui mobilise les 300 Mds\u20ac d'exc\u00e9dent d'\u00e9pargne europ\u00e9enne sur \ncertains investissements publics (y compris dans l'\u00e9ducation et apprentissage transfronti\u00e8res, par un Erasmus Pro \npour les jeunes moins qualifi\u00e9s : plan Juncker +) et surtout vers les fonds propres dont l'\u00e9conomie d'innovation a \nbesoin. C'est notre grand retard par rapport aux \u00c9tats-Unis : les fonds propres des entreprises y repr\u00e9sentent 120% \ndu PIB, contre seulement 50% en zone euro. \n- Un ministre des finances de la zone euro pour \u00e9laborer et mettre en \u0153uvre une strat\u00e9gie collective de croissance, \nsur les politiques budg\u00e9taires et de r\u00e9formes structurelles, en relais de la politique mon\u00e9taire qui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \n(ii) un mod\u00e8le social partag\u00e9, d\u00e9fini par un haut niveau de services publics et moins d'in\u00e9galit\u00e9s, le tout bien \nmesurable. Ce n'est pas le moment d'en avoir honte, quand le populisme am\u00e9ricain ou anglais se nourrit du \nsentiment d'in\u00e9galit\u00e9s, et quand les pays \u00e9mergents aspirent \u00e0 ce mod\u00e8le. Mais fiert\u00e9 ne veut pas dire immobilisme, \nparticuli\u00e8rement pour nous Fran\u00e7ais : ce mod\u00e8le social europ\u00e9en n'est pas condamn\u00e9 \u00e0 nous co\u00fbter dix points de PIB \nde plus que les autres, ni \u00e0 produire deux fois plus de ch\u00f4mage qu'en Allemagne. Alors notre ambition de puissance   \n\u00e0 nous pour le 21e si\u00e8cle, ce pourra \u00eatre de r\u00e9concilier mod\u00e8le social europ\u00e9en et comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique...et   \nainsi \"civiliser la mondialisation\" (P. Lamy). \n4. Ce qui fera enfin la puissance d'un pays, c'est son unit\u00e9 : \"toute puissance est faible \u00e0 moins que d'\u00eatre unie\" (La \nFontaine, \"Le vieillard et ses enfants\" ). Nous devons d\u00e9passer notre pr\u00e9f\u00e9rence gauloise pour la division, dans une \nmobilisation collective pour les r\u00e9formes comme nous savons le faire une fois par g\u00e9n\u00e9ration (1958 et le plan Rueff ; \n1985-2000 et la qualification \u00e0 l'euro). Une \u00e9tape essentielle en est que le prochain Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, quel \nqu\u2019il soit, soit \u00e9lu sur un programme, avec un mandat clair de r\u00e9formes. \n \n", "published_date": "2016-07-03", "section": "discours"}