{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/audition-fvg_2016-03-30-senat.pdf", "author": "", "title": "Audition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,Gouverneur de la Banque de France", "text": "Page 1 sur 4 \n \n \n \n \n \nAudition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  Gouverneur de la Banque de France \n \ndevant la Commission des Finances du S\u00e9nat, le 30 mars 2016 \n \n \nMadame la Pr\u00e9sidente, Monsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, Mesdames et Messieurs les \nS\u00e9nateurs,  \nJe vous remercie de me recevoir ce matin, quelques mois apr\u00e8s m\u2019avoir accord\u00e9 votre \nconfiance. J\u2019attache une grande importance \u00e0 ces \u00e9changes r\u00e9guliers pour vous rendre compte \ndes sujets essentiels du point de vue de la Banque de France.  \n\u00c0 l\u2019\u00e9vidence, le monde en 2016, et l\u2019Europe en particulier, vivent une p\u00e9riode \nd\u2019incertitudes : incertitudes quant \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9, avec la menace terroriste toujours vive ; \nincertitudes politiques, avec le risque de \u00ab Brexit \u00bb et le d\u00e9fi des r\u00e9fugi\u00e9s ; mais aussi, \nincertitudes \u00e9conomiques, avec l\u2019affaiblissement de la croissance \u00e9conomique dans les \n\u00e9conomies \u00e9mergentes, dont la Chine, et les exc\u00e8s de volatilit\u00e9 des march\u00e9s en janvier-f\u00e9vrier.  \nFace \u00e0 cet environnement troubl\u00e9, l\u2019Eurosyst\u00e8me, dont la Banque de France fait partie, \nagit r\u00e9solument. Sa politique mon\u00e9taire soutient l\u2019\u00e9conomie et cr\u00e9e un contexte favorable pour \nmener toutes les autres actions n\u00e9cessaires au retour d\u2019une croissance forte, durable et cr\u00e9atrice \nd\u2019emplois : il faut que la France, comme l\u2019Europe, saisissent cette chance afin de renouer avec la \nconfiance.  \n \n1. La politique mon\u00e9taire, d\u2019abord, fait toute sa part du travail.  \nL\u2019Eurosyst\u00e8me est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 combattre la faible inflation que nous connaissons \naujourd\u2019hui et \u00e0 soutenir ainsi l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. C\u2019est notre mandat et nous nous y \nattachons avec \u00e9nergie. Le nouvel ensemble complet de mesures que nous avons adopt\u00e9 le  \n10 mars dernier traduit deux objectifs principaux : d\u2019abord, revenir \u00e0 une inflation inf\u00e9rieure \u00e0, \nmais proche de 2 % \u00e0 moyen terme. Ce n\u2019est pas le cas actuellement puisque l\u2019inflation s\u2019est \n\u00e9tablie \u00e0 -0,2 % dans la zone euro en f\u00e9vrier, compte tenu de la forte baisse des prix du p\u00e9trole, \nPage 2 sur 4 \n \nmais elle devrait repasser en territoire positif au deuxi\u00e8me semestre 2016. L\u2019autre objectif est de \ns\u00e9curiser le financement de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle et de le prot\u00e9ger des tensions qui seraient li\u00e9es \u00e0 la \nvolatilit\u00e9 des march\u00e9s. La nouvelle s\u00e9rie d\u2019op\u00e9rations de refinancement cibl\u00e9es (dite  \n\u00ab TLTRO II \u00bb) doit inciter les banques \u00e0 pr\u00eater encore davantage aux entreprises et aux m\u00e9nages. \nL\u2019\u00e9largissement du programme d\u2019achats de titres b\u00e9n\u00e9ficiera quant \u00e0 lui largement aux grandes \nentreprises fran\u00e7aises.  \nNous sommes convaincus que ces mesures suppl\u00e9mentaires produiront des r\u00e9sultats \nconcrets, comme l\u2019ont fait les mesures successives que nous avons mises en \u0153uvre depuis juin \n2014 . Celles-ci ont en effet permis de relancer le cr\u00e9dit aux entreprises, tout en faisant baisser \nson co\u00fbt, et ont contribu\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre la croissance fran\u00e7aise de 0,3 % en 2015, voire 0,4 % selon \nl\u2019INSEE, ce qui repr\u00e9sente un effet conjoncturel d\u2019au moins 80 000 emplois suppl\u00e9mentaires.  \nNous sommes donc continus sur notre objectif, et mobilis\u00e9s avec nos instruments. Mais \nnous restons \u00e9galement vigilants sur les risques \u00e9ventuels que notre politique mon\u00e9taire \npourrait g\u00e9n\u00e9rer. Aujourd\u2019hui nous ne constatons pas de bulle financi\u00e8re, mais nous  sommes \npr\u00eats \u00e0 agir, si n\u00e9cessaire, par des mesures macroprudentielles, dans le cadre notamment du \nHaut conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re que vous avez cr\u00e9\u00e9 par la loi bancaire de 2013. Nous avons \nainsi, lors de notre huiti\u00e8me r\u00e9union le 15 mars dernier, soulign\u00e9 une alerte sur le secteur des \nbureaux en Ile-de-France.  \n \n2. La politique mon\u00e9taire fait donc beaucoup pour notre \u00e9conomie, mais elle ne peut pas \ntout. Elle n\u2019est pas, elle ne peut pas, \u00eatre la seule partie \u00e0 jouer, si vous me permettez ici \nd\u2019emprunter une expression en anglais (\u00ab it cannot be the only game in town \u00bb). L\u2019Europe et la \nFrance doivent imp\u00e9rativement saisir cette chance, maintenant. La croissance en France \ns'annonce aujourd'hui \u00e0 la fois r\u00e9sistante et insuffisante : r\u00e9sistante parce qu\u2019elle devrait \u00eatre en \n2016 au moins au niveau de l'an dernier, 1,2 %. Mais insuffisante car elle devrait rester un peu \nen dessous de la moyenne de la zone euro, celle-ci se situant \u00e0 1,4-1,5 %. Pour la croissance et \nl\u2019emploi, il nous faut actionner trois leviers \u00ab de confiance \u00bb indispensables : les r\u00e9formes en \nFrance ; l\u2019investissement priv\u00e9 et public ; la coordination des politiques \u00e9conomiques en Europe.  \nD\u2019abord, en France, il faut des r\u00e9formes ordonn\u00e9es et poursuivies pour redonner \nconfiance. La ma\u00eetrise de nos d\u00e9ficits publics et de notre dette y contribue : les bons chiffres \npubli\u00e9s vendredi (d\u00e9ficit ramen\u00e9 \u00e0 3,5 % en 2015) sont une raison de plus pour tenir fermement \nnos engagements europ\u00e9ens en passant sous les 3 % en 2017. Il faut tenir bon sur les r\u00e9formes \nqui marchent, en particulier le CICE et le Pacte de responsabilit\u00e9, et il faut aller plus loin. Les \njeunes, les ch\u00f4meurs, n\u2019ont pas le temps d\u2019attendre. Il y a au moins quatre r\u00e9formes qui sont \nprioritaires, parce qu\u2019elles ont r\u00e9ussi chez nos voisins et sont pleinement compatibles avec le \nmod\u00e8le social europ\u00e9en qui nous est commun : le d\u00e9veloppement massif de l\u2019apprentissage ; les \nsimplifications, \u00e0 commencer par celles du droit du travail ; la d\u00e9centralisation du dialogue social \nPage 3 sur 4 \n \nau niveau de l\u2019entreprise, au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et humaine ; et enfin, le \nd\u00e9veloppement de l\u2019entreprenariat. \nIl faut ensuite une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale autour de l\u2019investissement, priv\u00e9 comme \npublic, pour tirer parti des conditions de financement exceptionnelles que permet notre \npolitique mon\u00e9taire. Cela passe au niveau europ\u00e9en par la relance du plan Juncker. Le plan \nJuncker a produit des r\u00e9sultats, mais ils sont insuffisants. A l\u2019appui de cette relance n\u00e9cessaire, \nj\u2019ai propos\u00e9 de b\u00e2tir une v\u00e9ritable \u00ab Union de financement et d\u2019investissement \u00bb europ\u00e9enne. \nPour cela, il faut additionner le plan Juncker et le projet d\u2019Union des march\u00e9s de capitaux port\u00e9 \npar la Commission europ\u00e9enne, ainsi que l\u2019Union bancaire. Il s\u2019agit de cr\u00e9er des synergies pour \natteindre trois objectifs ambitieux : mieux orienter l\u2019\u00e9pargne des m\u00e9nages de la zone euro vers \nl\u2019investissement productif et les fonds propres ; mieux mutualiser les risques entre pays ; et ainsi \nmieux financer l\u2019innovation et les r\u00e9seaux dont notre \u00e9conomie a besoin. Il faut aller dans cette \ndirection maintenant. \nEnfin, il faut avancer vers une gouvernance \u00e9conomique de la zone euro \u2013 on a parl\u00e9 en \nFrance de \u00ab gouvernement \u00e9conomique \u00bb. Ce progr\u00e8s est indispensable, qu\u2019il y ait ou non sortie \ndu Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 et je souhaite \u00e9videmment son maintien. Il ne s\u2019agit \npas d\u2019une question purement institutionnelle. L\u2019enjeu, ce n\u2019est pas \u00ab plus de Bruxelles \u00bb ; c\u2019est \ntr\u00e8s concr\u00e8tement plus de croissance et d\u2019emplois. L\u2019insuffisance actuelle de coordination des \npolitiques \u00e9conomiques nationales a en effet co\u00fbt\u00e9 aux Europ\u00e9ens entre deux et cinq points de \ncroissance depuis 2011, selon les estimations des \u00e9conomistes. Bien s\u00fbr, il ne s\u2019agit pas \u2013 \u00e0 la \ndiff\u00e9rence de la politique mon\u00e9taire - d\u2019une int\u00e9gration compl\u00e8te de toutes nos politiques \n\u00e9conomiques au niveau europ\u00e9en, mais de ce que j\u2019appelle la \u00ab pleine coordination \u00bb des \npolitiques budg\u00e9taires et structurelles. Pour cela, il nous faut parvenir \u00e0 des objectifs \n\u00e9conomiques partag\u00e9s, \u00e0 une v\u00e9ritable \u00ab strat\u00e9gie collective \u00bb pour la zone euro, dans laquelle \nchaque pays aurait un r\u00f4le \u00e0 jouer pour am\u00e9liorer la situation de tous. Ceci suppose la confiance, \nnotamment entre la France et l\u2019Allemagne, autour d\u2019un pacte clair : r\u00e9formes nationales et (et \nnon pas ou) coordination europ\u00e9enne. Cette pleine coordination n\u00e9cessite aussi la mise en place \nd\u2019une institution europ\u00e9enne forte et l\u00e9gitime : un Ministre des finances de la zone euro, appuy\u00e9 \nsur une administration du Tr\u00e9sor europ\u00e9enne et soumis \u00e0 un contr\u00f4le d\u00e9mocratique renforc\u00e9. Ce \nMinistre des finances aurait la charge de proposer la strat\u00e9gie collective, de superviser sa mise \nen \u0153uvre d\u00e9centralis\u00e9e par les \u00c9tats membres et de piloter les outils de gestion de crise. \u00c0 \nterme, il pourrait \u00e9galement se voir confier un budget commun. Pour la zone euro, pour la \nconfiance de ses citoyens, 2016-2017 est le moment d\u00e9cisif pour agir : j\u2019ai eu l\u2019occasion de \nd\u00e9velopper plus longuement ces propositions il y a quelques jours, et je serai heureux que notre \n\u00e9change permette d\u2019approfondir ce d\u00e9bat. \n \nPage 4 sur 4 \n \nJe termine par quelques mots sur la Banque de France elle-m\u00eame. J\u2019avais \u00e9t\u00e9 amen\u00e9, \ndans le cadre de mon audition devant vous en septembre, \u00e0 pr\u00e9senter ma vision des trois \ngrandes missions de la Banque de France : strat\u00e9gie mon\u00e9taire, stabilit\u00e9 financi\u00e8re, service \n\u00e9conomique \u2013 \u00e0 travers son r\u00e9seau sur le terrain. Avec les hommes et les femmes de la Banque \nde France, nous croyons profond\u00e9ment \u00e0 ces missions et en leur avenir, et c\u2019est pourquoi notre \nambition est d\u2019\u00eatre un service public exemplaire, encore plus performant, plus innovant, plus \nvisible en France et en Europe.  \n", "published_date": "2016-03-30", "section": "discours"}