{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-vdg-2016-06-08-bundestag_francais.pdf", "author": "", "title": "Intervention de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France", "text": " \n \n \nIntervention de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France \nBundestag - 8 juin 2016 \n \nMesdames, Messieurs, \n \nJe suis tr\u00e8s honor\u00e9 de pouvoir m\u2019exprimer aujourd\u2019hui devant cette commission du \nBundestag et je vous remercie sinc\u00e8rement de me recevoir. Si vous me permettez une note \npersonnelle, je viens ici comme Europ\u00e9en convaincu, et comme ami de l\u2019Allemagne. Je suis \nFran\u00e7ais mais je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 votre pays et j\u2019admire sa r\u00e9ussite. Je vis \u00e0 Paris mais j\u2019ai \nmes racines familiales en Sarre : ma famille y vit depuis la fin du 18\n\u00e8me\n si\u00e8cle et fait partie, \navec la manufacture de porcelaine Villeroy & Boch, du \u00ab Mittelstand \u00bb allemand. Je veux \u00eatre \nun pont entre la France et l\u2019Allemagne. Pour reprendre les mots de Konrad Adenauer : \u00ab \nImaginez, si cette amiti\u00e9 [entre la France et l\u2019Allemagne] n\u2019existait pas, toute tentative de \ncr\u00e9er l\u2019Europe serait d\u2019embl\u00e9e condamn\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec. \u00bb1 Pour moi, cette phrase est encore \nvraie aujourd\u2019hui. Je viens ici aussi comme banquier central pleinement ind\u00e9pendant ; je ne \nrepr\u00e9sente pas les vues du gouvernement fran\u00e7ais. \n \nJe voudrais en introduction de notre \u00e9change aborder deux sujets : la politique \nmon\u00e9taire de l\u2019Eurosyst\u00e8me d\u2019une part, et la n\u00e9cessit\u00e9 de relancer la croissance europ\u00e9enne \nd\u2019autre part.  \n \nI. Concernant la politique mon\u00e9taire de l\u2019Eurosyst\u00e8me d\u2019abord, je suis tout \u00e0 fait \nconscient de l\u2019intensit\u00e9 du d\u00e9bat qui existe ici en Allemagne et il est l\u00e9gitime que le Conseil \ndes Gouverneurs rende des comptes.  \n \nCependant, contrairement \u00e0 certains critiques, je suis convaincu que cette politique \u2013 \nqui est d\u00e9cid\u00e9e de fa\u00e7on collective par le Conseil des Gouverneurs \u2013 est largement en \naccord avec les valeurs allemandes que je partage : l\u2019ind\u00e9pendance, le respect du Trait\u00e9, la \nstabilit\u00e9, le long terme. Le mandat qui a \u00e9t\u00e9 conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la BCE par le Trait\u00e9 de l\u2019Union \nEurop\u00e9enne est la stabilit\u00e9 des prix. Il y a 13 ans, le Conseil des Gouverneurs a d\u00e9fini \npr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019est cette stabilit\u00e9 des prix, gr\u00e2ce notamment \u00e0 Otmar Issing \u2013 il \u00e9tait \u00e0 \nl\u2019\u00e9poque \u00e9conomiste en chef de la BCE : elle signifie un taux d\u2019inflation \u00e0 moyen terme \nproche de, mais inf\u00e9rieur \u00e0, 2 %. Cette d\u00e9finition n\u2019a pas vari\u00e9 depuis 2003. Nous y tenir est \nun gage de notre cr\u00e9dibilit\u00e9. Tant que les perspectives d\u2019inflation restent trop faibles, comme \nc\u2019est le cas aujourd\u2019hui, il est de notre devoir d\u2019agir. Si nous n\u2019agissions pas, nous irions \u00e0 \nl\u2019encontre de notre mandat et nous laisserions l\u2019Europe et l\u2019Allemagne courir le grave danger \nde la d\u00e9flation.  \n \n                                                     \n1 Discours de table \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un d\u00eener en l\u2019honneur du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, \u00e0 Bonn, le 4 juillet 1963. \n \n La politique mon\u00e9taire de la BCE n\u2019est donc pas une fantaisie latine. Elle est \npartag\u00e9e par toutes les grandes banques centrales des pays d\u00e9velopp\u00e9s, y compris aux \n\u00c9tats-Unis et au Royaume-Uni. Cela est vrai pour le mandat \u2013 nous avons la m\u00eame cible de \n2 %. Cela est vrai aussi pour les instruments. Les \u00c9tats-Unis m\u00e8nent une politique mon\u00e9taire \nnon conventionnelle depuis bien plus longtemps que la zone euro \u2013 depuis fin 2008 \u2013, avec \ndes taux d\u2019int\u00e9r\u00eat proches de z\u00e9ro et un vaste programme d\u2019achats d\u2019actifs publics. Et cette \npolitique a \u00e9t\u00e9 efficace. Aujourd\u2019hui, les \u00c9tats-Unis peuvent se permettre d\u2019en sortir \nprogressivement : la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a arr\u00eat\u00e9 d\u2019augmenter la taille de son portefeuille \nd\u2019obligations publiques depuis 2014 ; elle a commenc\u00e9 \u00e0 relever ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat en \nd\u00e9cembre 2015. L\u2019exemple am\u00e9ricain nous montre bien qu\u2019il y a une \u00ab exit strategy \u00bb \nprogressive \u00e0 ces politiques non conventionnelles.  \n \n J\u2019entends bien s\u00fbr les inqui\u00e9tudes des \u00e9pargnants allemands. Mais, les gens ne sont \npas que des \u00e9pargnants. Les entreprises, les salari\u00e9s, les consommateurs, les acc\u00e9dants \u00e0 \nla propri\u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficient des taux d'int\u00e9r\u00eat bas de la BCE. Et m\u00eame les \u00e9pargnants y trouvent \nleur compte. Certes, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat nominaux sont bas, mais l\u2019inflation est plus basse \nencore. En termes r\u00e9els, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sont donc positifs. Ils sont m\u00eame sup\u00e9rieurs \u00e0 ce \nqu\u2019ils ont pu \u00eatre par le pass\u00e9 : par exemple, entre 2010 et 2013, ils \u00e9taient n\u00e9gatifs2. Enfin, \nles taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ne d\u00e9pendent pas que de la politique mon\u00e9taire. Ils d\u00e9coulent aussi de la \ncroissance \u00e9conomique. L\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9pargnants est donc que la croissance gagne de la \nvigueur en Europe. Et dans ce domaine, la politique mon\u00e9taire ne suffit pas, nous en serons \ntous d\u2019accord.  \n \nII. Pour avoir durablement plus de croissance en Europe, et c\u2019est mon deuxi\u00e8me point, il \nfaut \u00e0 la fois des r\u00e9formes structurelles dans chaque pays et un nouvel \u00e9lan europ\u00e9en.  \n \n S\u2019agissant de l\u2019imp\u00e9ratif des r\u00e9formes, je souhaite aussi comme vous que la France \nacc\u00e9l\u00e8re ; je le dis souvent dans mon pays. Mais ne jugez pas votre voisin \u00ab irr\u00e9formable \u00bb, \nau vu des images outranci\u00e8res des manifestations r\u00e9centes. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la \nFrance n\u2019est pas rest\u00e9e sans rien faire. Les retraites ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9es. Des r\u00e9formes \ncomme le \u00ab CICE \u00bb \u2013 un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t \u2013 et le Pacte de Responsabilit\u00e9 ont nettement all\u00e9g\u00e9 \nle co\u00fbt du travail et r\u00e9duit la fiscalit\u00e9 pesant sur les entreprises. La croissance au premier \ntrimestre a \u00e9t\u00e9 forte (+ 0,6 %), appuy\u00e9e sur l\u2019investissement des entreprises. Depuis deux \nans, les engagements de r\u00e9duction du d\u00e9ficit ont \u00e9t\u00e9 tenus ; il faut imp\u00e9rativement qu\u2019ils le \nsoient en 2017, avec le passage sous les 3 % de d\u00e9ficit. Tout ceci ne suffit pas, mais ne \ndoutez pas trop de la France. Et la Commission europ\u00e9enne, comme son Pr\u00e9sident, doivent \nnaturellement appliquer les m\u00eames r\u00e8gles \u00e0 la France qu\u2019aux autres pays. \n \n Pour avoir plus de croissance en Europe, les r\u00e9formes nationales sont \nindispensables, mais il faut aussi un nouvel \u00e9lan europ\u00e9en. La zone euro enregistre un \nexc\u00e9dent ext\u00e9rieur record : 3 % de son PIB en 2015. Ceci traduit un exc\u00e8s d'\u00e9pargne par \nrapport aux investissements, et c'est d'autant plus regrettable que la zone euro a une \ncroissance insuffisante et un ch\u00f4mage excessif. Cette situation est clairement sous-optimale. \nPour en sortir, l\u2019Europe a besoin d\u2019une meilleure coordination des politiques \u00e9conomiques \ndes \u00c9tats, et d\u2019un plus grand partage du risque priv\u00e9.  \n \n Je sais que lorsque les Fran\u00e7ais parlent de coordination en Europe, les Allemands \npensent parfois qu'il pourrait s'agir d'une nouvelle astuce pour \u00e9viter les r\u00e9formes. Il faut \nsortir de cette impasse : il nous faut \u00e0 la fois des r\u00e9formes nationales et une coordination \neurop\u00e9enne. Comme le disait souvent Helmut Schmidt, nous devons construire une union \n\u00e9conomique en compl\u00e9ment de l'union mon\u00e9taire. Mais la priorit\u00e9 n\u2019est pas \u00e0 mes yeux de \nconstruire une \u00ab Union de transferts \u00bb et une capacit\u00e9 fiscale commune. Aujourd\u2019hui, pour \nque la n\u00e9cessaire confiance mutuelle puisse se cristalliser, l\u2019Europe a besoin d'une institution \n                                                     \n2 Taux d\u2019int\u00e9r\u00eat r\u00e9els des d\u00e9p\u00f4ts bancaires \u00e0 court terme (jusqu\u2019\u00e0 3 mois) pour les m\u00e9nages.  \n \nqui soit charg\u00e9e de pr\u00e9parer une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective. Il ne s'agit pas d'un d\u00e9bat \nth\u00e9orique pour savoir s'il faut plus de Bruxelles. L\u2019enjeu ici, c\u2019est tr\u00e8s concr\u00e8tement plus de \ncroissance et d\u2019emplois en Europe, y compris en Allemagne. C'est pour cela que j'ai \npropos\u00e9, apr\u00e8s d'autres, la cr\u00e9ation d'un ministre des Finances de la zone euro. Il serait \nd\u00e9sign\u00e9 d\u00e9mocratiquement. Il pr\u00e9siderait l'Eurogroupe, et veillerait \u00e0 la mise en \u0153uvre, par \nchaque pays, de la strat\u00e9gie collective de la zone euro. Cette strat\u00e9gie serait ratifi\u00e9e par le \nParlement europ\u00e9en. Chaque \u00c9tat continuerait d'avoir son budget, vot\u00e9 par son Parlement, \nmais les politiques \u00e9conomiques trouveraient ainsi plus d\u2019efficacit\u00e9 : davantage de r\u00e9formes \net davantage d\u2019investissement public et priv\u00e9, pour augmenter ensemble notre croissance \npotentielle. Je ne souhaite bien s\u00fbr pas le Brexit ; mais que le Royaume-Uni choisisse ou \nnon de rester dans l\u2019Union \u00e0 28, la zone euro doit continuer \u00e0 avancer sur la voie de \nl\u2019int\u00e9gration.  \n \n L\u2019Europe a besoin d\u2019une meilleure coordination des politiques \u00e9conomiques ; elle a \n\u00e9galement besoin d\u2019un meilleur partage du risque priv\u00e9, pour mieux mobiliser son \u00e9pargne \nabondante vers le financement des investissements productifs. La Commission europ\u00e9enne \na initi\u00e9 notamment le plan d\u2019investissement Juncker \u2013 public \u2013 et l\u2019Union des march\u00e9s de \ncapitaux \u2013 priv\u00e9s. Mais il est aujourd\u2019hui n\u00e9cessaire de faire converger ces initiatives dans ce \nque j\u2019appelle une \u00ab Union de financement et d\u2019investissement \u00bb ambitieuse, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat \ndes \u00e9pargnants comme des entreprises europ\u00e9ens. Comme je l\u2019ai soutenu dans un article \nco-\u00e9crit avec Jens Weidmann en f\u00e9vrier, le financement des entreprises par fonds propres, \u00e0 \ntravers les fronti\u00e8res de l\u2019Europe, est une priorit\u00e9. Il est encore trop peu d\u00e9velopp\u00e9 en \nEurope \u2013 il est deux fois moins important qu\u2019aux \u00c9tats-Unis (les fonds propres repr\u00e9sentent \n52 % du PIB dans la zone euro fin 2015, contre 121 % aux \u00c9tats-Unis). De ce fait, \nl\u2019innovation, plus risqu\u00e9e par nature, est moins bien financ\u00e9e. Et les chocs \u00e9conomiques sont \nmoins bien absorb\u00e9s. Aux \u00c9tats-Unis par exemple, le capital priv\u00e9 est capable d\u2019amortir \nenviron 40 % d\u2019un choc \u00e9conomique sp\u00e9cifique \u00e0 un \u00c9tat.  \n \nL\u2019Europe est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins : une reprise qui se confirme, mais qui est \ninsuffisante pour dissiper l\u2019euroscepticisme. De multiples crises \u00e0 g\u00e9rer, avec plus de succ\u00e8s \nqu\u2019on ne l\u2019a dit parfois : l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s \u2013 o\u00f9 l\u2019Allemagne a \u00e9t\u00e9 exemplaire ; la Gr\u00e8ce \u2013 \no\u00f9 l\u2019accord du 24 mai est un vrai progr\u00e8s ; et devant nous le r\u00e9f\u00e9rendum britannique \u2013 \nl\u2019horizon peut s\u2019\u00e9claircir, esp\u00e9rons-le ; ceci ne suffit pas \u00e0 faire un projet mobilisateur pour les \nEurop\u00e9ens. Plus que jamais, la France et l'Allemagne ont besoin d\u2019agir ensemble. Comme \nbanquier central, la d\u00e9cision ne m\u2019appartient bien s\u00fbr pas. Notre responsabilit\u00e9 est de mener \nune politique mon\u00e9taire conforme \u00e0 notre mandat, et de faire des propositions pour que les \nautres politiques \u00e9conomiques soient plus efficaces. Je l\u2019ai esquiss\u00e9 devant vous avec ma \nconviction d\u2019Europ\u00e9en, et je serai heureux de r\u00e9pondre maintenant \u00e0 vos questions.  \n \n", "published_date": "2016-06-08", "section": "discours"}