{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours_2016-05-30-paris-2020-fvg-comite-place-de-paris.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La finance au service de l\u2019\u00e9conomie \u00bb", "text": "1 \n \n \n \nComit\u00e9 Place de Paris 2020 : \u00ab La finance au service de l\u2019\u00e9conomie \u00bb \nLundi 30 mai 2016 \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \nMonsieur le Ministre, Monsieur le Pr\u00e9sident de Paris Europlace, Mesdames et Messieurs,  \n \nComme vous m\u2019y avez invit\u00e9, Monsieur le Ministre des Finances et des comptes publics, je \nsuis tr\u00e8s heureux de prendre la parole sur une r\u00e9forme qui contribuera \u00e0 soutenir la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 des circuits de financement de notre \u00e9conomie.  \n  \nNous r\u00e9formons aujourd\u2019hui le march\u00e9 des titres de cr\u00e9ances n\u00e9gociables qui est le principal \nmarch\u00e9 de titres \u00e0 court et moyen terme de la zone euro, et offre des financements \ncomp\u00e9titifs et diversifi\u00e9s, en euros ou autres monnaies, en compl\u00e9ment des autres \ninstruments de financement. Il r\u00e9unit un vaste \u00e9cosyst\u00e8me constitu\u00e9 d\u2019investisseurs, \nd\u2019\u00e9metteurs financiers et non financiers de premier plan, et d\u2019infrastructures post-march\u00e9 \nrobustes. \n \nAvec la Direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor, nous avons engag\u00e9 cette modernisation, sous l\u2019\u00e9gide \ndu Comit\u00e9 Place de Paris 2020, \u00e0 la suite d\u2019une large concertation avec la Place. Je saisis \nl\u2019occasion qui m\u2019est donn\u00e9e aujourd\u2019hui pour saluer l\u2019engagement de tous les participants \n(associations professionnelles, intervenants de march\u00e9, infrastructures de march\u00e9, cabinets \nd\u2019avocats, agences de notation, \u2026) ainsi que la qualit\u00e9 du dialogue qui a \u00e9t\u00e9 conduit dans ce \ncadre entre acteurs priv\u00e9s et publics. \n \nJ\u2019en viens maintenant aux objectifs et aux grandes lignes de la r\u00e9forme.  \n \nDu point de vue des pouvoirs publics, nous avons l\u2019objectif d\u2019encourager le financement de \nl\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle et une meilleure int\u00e9gration des march\u00e9s en Europe : \u00e0 ce titre, nous \nsouhaitons mettre le march\u00e9 au service d\u2019un plus grand nombre d\u2019acteurs en France et \u00e0 \nl\u2019\u00e9tranger, ainsi qu\u2019au service des entreprises de taille interm\u00e9diaire.  \n \nPour les acteurs de march\u00e9, la r\u00e9forme cr\u00e9e de nouvelles classes d\u2019actifs aux r\u00e8gles de \nfonctionnement bien align\u00e9es sur les standards internationaux, avec une base \nd'investisseurs et d'\u00e9metteurs large et des conditions de liquidit\u00e9 attractives.  \n \nDans les grandes lignes, cette r\u00e9forme se traduit par plusieurs avanc\u00e9es : \n \nPremier point, une plus grande lisibilit\u00e9 au travers de :  \n \n2 \n \n\uf0fc La fusion des titres de cr\u00e9ances n\u00e9gociables d\u2019une maturit\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 un an (anciens \ncertificats de d\u00e9p\u00f4ts \u00e9mis par les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, et anciens billets de tr\u00e9sorerie \n\u00e9mis par les \u00e9metteurs non financiers) r\u00e9unis sous la d\u00e9nomination de \u00ab titres \nn\u00e9gociables \u00e0 court terme \u00bb ;  \n \n\uf0fc La nouvelle appellation commerciale de ces titres, qui vient d\u2019\u00eatre annonc\u00e9e par le \nMinistre des Finances, et a \u00e9t\u00e9 choisie par la Place (\u00ab Negotiable European Commercial \nPaper \u00bb -NEU CP prononc\u00e9 \u00ab new CP \u00bb) afin d\u2019exprimer directement la nature de \nl\u2019instrument, sa maturit\u00e9 et la pr\u00e9sence d\u2019intervenants europ\u00e9ens ; \n \n\uf0fc L\u2019alignement de la d\u00e9nomination juridique des titres d\u2019une maturit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 un an : \ntitres n\u00e9gociables \u00e0 moyen terme (anciennement \u00ab bons \u00e0 moyen terme n\u00e9gociables \u00bb). \n \nDeuxi\u00e8me point, une plus grande accessibilit\u00e9 avec :  \n  \n\uf0fc La possibilit\u00e9 de r\u00e9diger la documentation financi\u00e8re dans une langue usuelle en mati\u00e8re \nfinanci\u00e8re, autre que le fran\u00e7ais, sans obligation de produire un r\u00e9sum\u00e9 en fran\u00e7ais, \npossibilit\u00e9 tr\u00e8s attendue de la part des principaux participants de march\u00e9 ;  \n \n\uf0fc Ensuite, une ouverture aux \u00e9metteurs internationaux appuy\u00e9e sur un cadre \u00e9largi sur un \nplan comptable ( avec la reconnaissance des normes comptables locales des pays de \nl\u2019Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, ainsi que pour les \u00e9metteurs de pays-tiers des normes \ncomptables et de contr\u00f4le l\u00e9gal des comptes reconnues par la Commission europ\u00e9enne \ncomme \u00e9quivalentes aux standards europ\u00e9ens) ;  \n \n\uf0fc Un choix pour la notation \u00e9ventuelle des programmes d\u2019\u00e9mission \u00e9largi \u00e0 toutes les \nagences enregistr\u00e9es aupr\u00e8s de l\u2019Autorit\u00e9 Europ\u00e9enne des March\u00e9s Financiers (ESMA). \n \nTroisi\u00e8me point, enfin, une plus grande simplicit\u00e9 :  \n \n\uf0fc Des textes r\u00e9glementaires : un arr\u00eat\u00e9, au lieu de quatre pr\u00e9c\u00e9demment, pris apr\u00e8s avis de \nla Banque centrale europ\u00e9enne du 30 mars 2016 ; \n \n\uf0fc Des processus de post-march\u00e9 gr\u00e2ce en particulier \u00e0 l\u2019allocation en temps r\u00e9el des codes \nISIN des titres souhait\u00e9e par les investisseurs internationaux pour s\u00e9curiser leurs \ntransactions. \n \nVoil\u00e0 d\u00e9sormais le march\u00e9 modernis\u00e9, tout en en conservant ses atouts notamment en \ntermes de transparence et de surveillance des conditions d'\u00e9mission par la Banque de \nFrance, il appartient maintenant \u00e0 l\u2019ensemble des acteurs \u00e9conomiques d'en faire le meilleur \nusage. \n \nMonsieur le Ministre, Monsieur le Pr\u00e9sident de Paris Europlace, Mesdames et Messieurs, je \nvous remercie pour votre attention.  \n", "published_date": "2016-05-30", "section": "discours"}