{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-vdg-paris-dauphine-20160314.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Que peut faire la politique mon\u00e9taire ? \u00bb", "text": "1 \n \n \n \n \nHouse of Finance Days de l\u2019Universit\u00e9 Paris-Dauphine  \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \n14 mars 2016 \n\u00ab Que peut faire la politique mon\u00e9taire ? \u00bb \n \n \nMesdames, Messieurs, \n \nC\u2019est un grand plaisir pour moi de participer \u00e0 cette premi\u00e8re \u00e9dition des House of Finance Days \nde l\u2019Universit\u00e9 Paris-Dauphine. Je suis convaincu que pour \u00ab [imaginer] la finance de demain \u00bb -\npour reprendre le th\u00e8me de ces journ\u00e9es- il faut en comprendre toutes les facettes, et \nnotamment pouvoir d\u00e9chiffrer l\u2019environnement dans lequel elle \u00e9volue. Au travers de ses trois \ngrandes missions, la Banque de France joue un r\u00f4le majeur, puisqu\u2019elle met en \u0153uvre la \nstrat\u00e9gie mon\u00e9taire d\u2019abord, en \u00e9tant partie prenante de l\u2019Eurosyst\u00e8me avec la Banque \nCentrale Europ\u00e9enne \u00e0 Francfort ; elle assure ensuite la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, en surveillant les \nbanques, les assurances et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, le syst\u00e8me financier ; et elle fournit, enfin, un \nservice \u00e9conomique aux m\u00e9nages et aux PME/TPE.  \n \nJe voudrais m\u2019arr\u00eater aujourd\u2019hui sur la politique mon\u00e9taire que nous menons dans le cadre de \nl\u2019Eurosyst\u00e8me. La politique mon\u00e9taire a longtemps pass\u00e9 pour un sujet technique voire aust\u00e8re. \nMais on en parle bien davantage depuis 2008 : les banques centrales dans les diff\u00e9rents pays ont \njou\u00e9 un grand r\u00f4le, et un r\u00f4le largement salu\u00e9 comme positif, dans la sortie de crise. Aujourd\u2019hui, \ncependant, il y a un d\u00e9bat sur leur action face au maintien de l\u2019inflation \u00e0 niveau tr\u00e8s bas. Je \nvoudrais donc d\u2019abord parler de notre objectif, ensuite de nos instruments et de leur efficacit\u00e9. \n \n*** \n \nI. D\u2019abord, la question des objectifs. \n \nCette question en recouvre en fait deux, qui ont suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9flexions et discussions. Le \nmonde des banquiers centraux se met en question en effet, avec plus de modestie qu\u2019on ne le \ncroit souvent :  \n1) Quel est l\u2019objectif, le \u00ab mandat \u00bb, de la banque centrale ? \n2) Quels sont, par rapport \u00e0 cet objectif, les d\u00e9fis actuels ? \n \n1) Commen\u00e7ons par le mandat. \na) Aux \u00c9tats-Unis, la Federal Reserve a deux objectifs : la stabilit\u00e9 des prix et le plein emploi. En \nzone euro, de par le Trait\u00e9 de Maastricht \u2013 approuv\u00e9 d\u00e9mocratiquement dans chaque pays, dont \nle n\u00f4tre par r\u00e9f\u00e9rendum en septembre 1992 \u2013 les objectifs sont clairement hi\u00e9rarchis\u00e9s : \nl\u2019Eurosyst\u00e8me est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la stabilit\u00e9 des prix, qui est son objectif principal et prioritaire ; \nle soutien \u00e0 un niveau d\u2019emploi \u00e9lev\u00e9 et \u00e0 une croissance durable est subordonn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation \nde l\u2019objectif de stabilit\u00e9 des prix. Cette diff\u00e9rence a souvent provoqu\u00e9 des d\u00e9bats ; \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience, \nil ne me semble pas qu\u2019elle ait une telle importance. Quand elle combat une inflation trop basse, \n2 \n \nla BCE a aussi pour effet de soutenir l\u2019activit\u00e9. Et parmi les indicateurs que nous regardons, \nl\u2019 \u00ab output gap \u00bb - l\u2019\u00e9cart au niveau d\u2019\u00e9quilibre potentiel de l\u2019\u00e9conomie, encore n\u00e9gatif en France \net en zone euro - est un \u00e9l\u00e9ment important.  \n \nb) Notre objectif principal de maintien de la stabilit\u00e9 des prix se d\u00e9cline de fa\u00e7on concr\u00e8te : nous \nvisons \u00e0 atteindre un taux d\u2019inflation inf\u00e9rieur \u00e0, mais proche de 2 %, \u00e0 moyen terme. Cet \nobjectif de 2 % \u00e0 moyen terme est celui de la plupart des banques centrales des \u00e9conomies \navanc\u00e9es, y compris aux \u00c9tats-Unis et au Japon. Il est celui de la BCE depuis 2003, sur \nproposition de son chef \u00e9conomiste d\u2019alors, l\u2019Allemand Otmar Issing. Il peut sembler paradoxal \nque la stabilit\u00e9 des prix ne soit pas \u00e0 z\u00e9ro, mais il y a de bonnes raisons pour cela. Tout d\u2019abord, \nl\u2019 \u00ab effet Boskin \u00bb, du nom de la commission am\u00e9ricaine qui a montr\u00e9 en 1996 que les indices de \nprix utilis\u00e9s pour mesurer l\u2019inflation avaient tendance \u00e0 la sur\u00e9valuer, en sous-estimant la \nsubstitution vers des circuits moins chers, et l\u2019innovation produits. L\u2019objectif d\u2019inflation ne peut \ndonc pas \u00eatre trop rigoureux car il faut garder une marge de s\u00e9curit\u00e9 qui permette d\u2019\u00e9viter \u00e0 \nl\u2019\u00e9conomie de basculer en situation de d\u00e9flation en cas de chocs n\u00e9gatifs. Ensuite, une faible \ninflation facilite les ajustements structurels dans une \u00e9conomie o\u00f9 existent des rigidit\u00e9s \nnominales \u00e0 la baisse de certains prix, en particulier des salaires.  \n \nc) Dans la zone euro cependant, comme dans la plupart des \u00e9conomies avanc\u00e9es, l\u2019inflation \nreste trop basse, malgr\u00e9 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat historiquement bas : l\u2019indice des prix \u00e0 la \nconsommation harmonis\u00e9 (IPCH) est en effet repass\u00e9 en territoire n\u00e9gatif, \u00e0 -0,2 % en f\u00e9vrier \n2016, et l\u2019inflation sous-jacente, c\u2019est-\u00e0-dire hors \u00e9nergie et alimentation, n\u2019est que de 0,7 %.  \nEst-ce \u00e0 dire que l\u2019Eurosyst\u00e8me est condamn\u00e9 \u00e0 ne plus pouvoir remplir son mandat de stabilit\u00e9 \ndes prix, ou \u00e0 changer son objectif ? Je ne le crois pas. Les d\u00e9fis actuels ne remettent pas en cause \nnotre mandat, mais ils changent la fa\u00e7on dont nous le remplissons. La continuit\u00e9 de l\u2019objectif est \nessentielle \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des politiques mon\u00e9taires : cette cible de 2 % est un \u00ab ancrage \u00bb \u00e0 \nmoyen terme, alors qu\u2019il y a tant de volatilit\u00e9 et de court-termisme qui p\u00e8sent sur l\u2019\u00e9conomie.  \n \n2) Quels sont, par rapport \u00e0 cet objectif, les d\u00e9fis auxquels les banques centrales sont \nconfront\u00e9es ?  \nAujourd\u2019hui, l\u2019Eurosyst\u00e8me est confront\u00e9 \u00e0 deux d\u00e9fis principaux : les pressions \nd\u00e9sinflationnistes d\u2019une part, et le risque de d\u00e9sancrage des anticipations d\u2019autre part.  \n \na) D\u2019abord, un certain nombre de facteurs contribuent aujourd\u2019hui \u00e0 une inflation faible. \nEn premier lieu, la zone euro fait face \u00e0 des pressions d\u00e9sinflationnistes li\u00e9es \u00e0 une s\u00e9rie de \nchocs conjoncturels : en premier lieu, la baisse du prix du p\u00e9trole, qui est pass\u00e9 de plus de 80 \u20ac \nle baril mi-2014 \u00e0 34 \u20ac d\u00e9but mars, soit pr\u00e8s de 2,5 fois moins, ainsi que celle des mati\u00e8res \npremi\u00e8res ; mais aussi, le ralentissement de la croissance dans les \u00e9conomies \u00e9mergentes, en \nparticulier en Chine ; et enfin, l\u2019insuffisance de la croissance dans la zone euro avec la \npersistance d\u2019un fort taux de ch\u00f4mage, qui bride la hausse des salaires et affaiblit la demande et \nla croissance des prix. En outre, des \u00e9volutions structurelles, comme le vieillissement de la \npopulation, sont susceptibles d\u2019exercer une pression \u00e0 la baisse sur le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat dit \n\u00ab naturel \u00bb, pour reprendre la terminologie propos\u00e9e il y a un peu plus d\u2019un si\u00e8cle par \nl\u2019\u00e9conomiste su\u00e9dois Knut Wicksell. On peut le d\u00e9finir comme le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat compatible avec \nle plein emploi des facteurs de production. Dans ce cas, pour r\u00e9tablir le bon \u00e9quilibre entre \n\u00e9pargne et investissement, il faut que les taux de march\u00e9 baissent \u00e9galement.  \nEn temps normal, la banque centrale intervient par le biais de la baisse des taux directeurs, qui \nse r\u00e9percute sur la courbe des taux. Cependant, pour faire face \u00e0 la crise financi\u00e8re, la BCE \ncomme les autres banques centrales ont r\u00e9duit leurs taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs \u00e0 des niveaux tr\u00e8s \nfaibles, autour de z\u00e9ro. Cela signifie que nos instruments habituels de politique mon\u00e9taire \ndoivent \u00eatre compl\u00e9t\u00e9s par d\u2019autres instruments, dits non conventionnels, afin d\u2019atteindre notre \nobjectif de stabilit\u00e9 des prix. J\u2019y reviendrai. \n \nb) Le deuxi\u00e8me d\u00e9fi, cons\u00e9quence du premier, est le risque d\u2019un d\u00e9sancrage des \nanticipations, qui rendrait plus difficile le retour \u00e0 notre cible de 2 %. En effet si l\u2019inflation \n3 \n \nrestait trop faible trop longtemps, les agents \u00e9conomiques risquent de revoir \u00e0 la baisse leurs \nanticipations d\u2019inflation, ce qui cr\u00e9erait des effets de second tour. Une inflation anticip\u00e9e plus \nfaible se r\u00e9percute sur les d\u00e9cisions de fixation des prix et des salaires des agents \u00e9conomiques, \nce qui \u00e0 son tour nourrit la faible inflation. Elle peut m\u00eame cr\u00e9er le risque de la d\u00e9flation, que \nl\u2019on d\u00e9finit comme un processus cumulatif de diminution des prix, y compris ceux des actifs, \nvoire des salaires et de la production, comme l\u2019a connu l\u2019\u00e9conomie mondiale dans les ann\u00e9es \n1930 ou partiellement le Japon dans les ann\u00e9es 1990. Nous ne sommes pas dans une telle \nsituation de d\u00e9flation aujourd\u2019hui, mais c\u2019est pourquoi notre mandat de maintien de la stabilit\u00e9 \ndes prix est sym\u00e9trique. Nous consid\u00e9rons qu\u2019une inflation trop faible est aussi co\u00fbteuse qu\u2019une \ninflation trop \u00e9lev\u00e9e. Et en ce sens, il y a plus de risques pour la banque centrale \u00e0 agir trop tard \nque trop t\u00f4t. Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, nous constatons que les anticipations d\u2019inflation issues \ndes indicateurs de march\u00e9 sont en baisse. N\u00e9anmoins, les derni\u00e8res pr\u00e9visions fournies par la \nBCE jeudi dernier continuent d\u2019afficher une hausse graduelle de l\u2019inflation dans les ann\u00e9es \u00e0 \nvenir : 0,1 % en 2016, 1,3 % en 2017 et 1,6 % en 2018.  \n \n*** \n \nII. J\u2019en viens \u00e0 mon second point : quelle est l\u2019efficacit\u00e9 des instruments non \nconventionnels que nous mettons en \u0153uvre ?  \n \n1) Nous avons, depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2014, mis en \u0153uvre un ensemble de mesures de politique \nmon\u00e9taire, dites non conventionnelles, pour compl\u00e9ter la baisse des taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs, aujourd\u2019hui fix\u00e9s \u00e0 0,00 % pour le taux des op\u00e9rations principales de \nrefinancement et -0,40 % pour le taux de la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t. Elles comprennent :  \n- des op\u00e9rations de refinancement des banques \u00e0 plus long terme, conditionn\u00e9es \u00e0 l\u2019octroi de \ncr\u00e9dits \u00e0 l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. La nouvelle s\u00e9rie que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de lancer le 10 mars dernier, \nappel\u00e9e TLTRO 2, permet aux banques d\u2019emprunter \u00e0 des taux tr\u00e8s favorables en fonction du \nmontant des cr\u00e9dits consentis ;  \n- des achats de titres du secteur priv\u00e9 et du secteur public, pour assouplir encore les conditions \nmon\u00e9taires et financi\u00e8res en zone euro. L\u2019Eurosyst\u00e8me ach\u00e8te des titres adoss\u00e9s \u00e0 des actifs, des \nobligations s\u00e9curis\u00e9es ainsi que des obligations de bonne qualit\u00e9 \u00e9mises par les gouvernements, \nles agences et les institutions de la zone euro. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 le 10 mars d\u2019augmenter encore \nce programme, en incluant des obligations d\u2019entreprises et en portant le montant des achats \nmensuels \u00e0 80 milliards d\u2019euros au lieu de 60 pr\u00e9c\u00e9demment ; \n- et des indications sur la trajectoire future des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs \u2013 il s\u2019agit de la \u00ab forward \nguidance \u00bb - afin d\u2019orienter les anticipations des agents. Le 10 mars, nous avons donn\u00e9 les \nindications suivantes : \u00ab les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs de la BCE resteront \u00e0 leurs niveaux actuels \nou \u00e0 des niveaux plus bas sur une p\u00e9riode prolong\u00e9e, et bien au-del\u00e0 de l\u2019horizon fix\u00e9 pour nos \nachats nets d\u2019actifs \u00bb, soit bien au-del\u00e0 de mars 2017.  \n \nQuelques mots d\u2019actualit\u00e9 sur le paquet global d\u00e9cid\u00e9, qui donne deux messages tr\u00e8s clairs : \na) Nos d\u00e9cisions sont guid\u00e9es par notre mandat : ramener l'inflation vers la cible de 2 % \u00e0 \nmoyen terme. Notre d\u00e9termination est forte, et notre panoplie d'instruments est large. Au-\ndel\u00e0 des taux n\u00e9gatifs qui ont naturellement leurs limites, nous agissons sur le cr\u00e9dit \nbancaire -via le \"credit easing\" du nouveau TLTRO- comme sur les financements de march\u00e9 -\nvia le programme d'achats du QE \u00e9largi-, et nous garantissons de le faire dans la dur\u00e9e \nn\u00e9cessaire -via la forward guidance. \nb) Notre priorit\u00e9 est le financement de l'\u00e9conomie r\u00e9elle. L'objectif du TLTRO 2 n'est pas, \ncontrairement \u00e0 certains commentaires, de compenser l'effet des taux n\u00e9gatifs sur les \nbanques. Il est d'inciter favorablement les banques \u00e0 pr\u00eater aux entreprises et PME comme \naux m\u00e9nages ; de m\u00eame l'\u00e9largissement du programme d'achats aux obligations \nd'entreprises b\u00e9n\u00e9ficiera largement aux grandes entreprises fran\u00e7aises. Autrement dit, nous \ns\u00e9curisons le financement des entreprises et des m\u00e9nages, nous le prot\u00e9geons contre des \ntensions qui seraient li\u00e9es \u00e0 la volatilit\u00e9 des march\u00e9s.  \n \n4 \n \n2) Ces mesures non conventionnelles ont \u00e9t\u00e9 efficaces. Elles se sont traduites par un \nassouplissement substantiel des conditions de financement des entreprises en zone euro. Depuis \njuin 2014, le co\u00fbt du cr\u00e9dit aux entreprises a baiss\u00e9 de 80 points de base. En l\u2019absence de \nmesures non conventionnelles, nous estimons qu\u2019il nous aurait fallu baisser les taux directeurs \nclassiques d\u2019environ 100 points de base en juin 2014 pour obtenir un effet similaire sur les taux \ndes banques. Cela a \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 relancer le financement de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle : \nl\u2019encours des cr\u00e9dits aux entreprises est pass\u00e9 dans la zone euro d\u2019un recul de -2,5 % en juin \n2014 \u00e0 une croissance de +0,6 % en janvier 2016. L\u2019effet est plus marqu\u00e9 encore pour la France, \nqui enregistre un rythme de croissance annuel des cr\u00e9dits aux entreprises de 4,8 % \u00e0 la m\u00eame \ndate, le plus \u00e9lev\u00e9 de la zone euro, avec en outre les taux de cr\u00e9dit les plus bas. Les estimations \nconvergentes de la BCE et de l\u2019Eurosyst\u00e8me montrent ainsi que les mesures mises en \u0153uvre \ndepuis juin 2014 devraient engendrer une hausse d\u2019environ 1 % de l\u2019inflation sur la p\u00e9riode \n2015-2017 et d\u2019un niveau voisin sur la croissance, toutes choses \u00e9gales par ailleurs. En France, \nen 2015, cela a contribu\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre la croissance de 0,3 %, l\u2019INSEE ayant m\u00eame une estimation \nun peu sup\u00e9rieure (0,4 %). Cela repr\u00e9sente un effet conjoncturel d\u2019au moins +80 000 emplois, \nm\u00eame si seules des r\u00e9formes structurelles sont de nature \u00e0 augmenter \u00e0 long terme la croissance \net les emplois d\u2019un pays. Pour conclure cette estimation de l\u2019efficacit\u00e9, le FMI \u2013qui est un \u00ab juge \nde paix \u00bb reconnu de la pertinence des politiques \u00e9conomiques- l\u2019a dit tr\u00e8s clairement \u00e0 \nl\u2019occasion du G20 de Shanghai fin f\u00e9vrier : \u00ab Le programme d\u2019achats d\u2019actifs de la BCE a soutenu \nla reprise en am\u00e9liorant la confiance et les conditions financi\u00e8res, et la politique mon\u00e9taire doit \nrester accommodante \u00bb. \n \n3) Qu\u2019en est-il des risques ? J\u2019ai parl\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure des risques de l\u2019inaction : nous nous devons \nd\u2019agir, pour ramener l\u2019inflation vers 2 %. Cela \u00e9tant, nous restons attentifs sym\u00e9triquement aux \n\u00e9ventuels \u00ab effets secondaires \u00bb de notre politique mon\u00e9taire, notamment en mati\u00e8re de \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re. Nous surveillons activement le cycle financier, y compris en France au sein \ndu Haut conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re cr\u00e9\u00e9 en 2013 : je participe demain \u00e0 sa 8\u00e8me r\u00e9union \naupr\u00e8s du Ministre des Finances. Aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas de signes de formation de \u00ab bulles \u00bb sur \nles principaux march\u00e9s de financement : dans l\u2019ensemble, les d\u00e9veloppements sur les march\u00e9s \nd\u2019actions correspondent aux anticipations de profitabilit\u00e9 des entreprises, et l\u2019\u00e9volution des taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat obligataires para\u00eet coh\u00e9rente avec les perspectives de croissance et d\u2019inflation. Il n\u2019y a \npas non plus de signes d\u2019une croissance excessive du cr\u00e9dit dans le syst\u00e8me financier. Mais nous \nrestons vigilants sur tous les aspects de l\u2019environnement macro\u00e9conomique et financier actuel. \nNous avons par exemple signal\u00e9 dans notre dernier communiqu\u00e9 du HCSF de d\u00e9cembre 2015, \u00e0 \npropos du march\u00e9 immobilier, que \u00ab l\u2019ajustement des prix c\u00f4t\u00e9 r\u00e9sidentiel intervenu depuis \n2012 para\u00eet adapt\u00e9, tandis que les prix de l\u2019immobilier commercial restent \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 \u00bb. \nNous sommes pr\u00eats, si n\u00e9cessaire, \u00e0 agir par des mesures macroprudentielles, afin de pr\u00e9venir et \nlimiter les risques syst\u00e9miques qui pourraient se mat\u00e9rialiser.   \n \n*** \n \nLa politique mon\u00e9taire fait donc beaucoup pour combattre la faible inflation et soutenir \nconjoncturellement l\u2019activit\u00e9 \u2013 c\u2019est notre devoir et nous continuerons \u00e0 le faire avec une totale \nd\u00e9termination : nous sommes continus sur l\u2019objectif, mobilis\u00e9s avec les instruments, vigilants \nsur les risques \u00e9ventuels. Mais je voudrais pour autant rappeler fortement qu\u2019elle ne peut pas \ntout : \u00ab monetary policy cannot be the only game in town \u00bb. Les autres politiques \u00e9conomiques \nont \u00e9galement un r\u00f4le \u00e0 jouer. C\u2019est ce qu\u2019ont soulign\u00e9 \u00e0 nouveau les pays membres du G20, \u00e0 \nShanghai, le 27 f\u00e9vrier dernier : \u00ab les politiques mon\u00e9taires continueront \u00e0 soutenir l\u2019activit\u00e9 \n\u00e9conomique et \u00e0 assurer la stabilit\u00e9 des prix, en coh\u00e9rence avec le mandat des banques \ncentrales, mais la politique mon\u00e9taire seule ne peut pas entra\u00eener une croissance \u00e9quilibr\u00e9e \u00bb. \nDe ce point de vue, les politiques budg\u00e9taires doivent pouvoir soutenir la demande lorsqu\u2019elles \nont des marges de man\u0153uvre pour le faire \u2013 ce n\u2019est pas le cas en France, c\u2019est le cas dans \nd\u2019autres pays europ\u00e9ens. Par ailleurs, des r\u00e9formes structurelles restent indispensables en \nFrance pour permettre \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de revenir \u00e0 son plein potentiel en favorisant la cr\u00e9ation \nd\u2019emplois et d\u2019entreprises. Notre pays n\u2019a pas le temps d\u2019attendre ; ses ch\u00f4meurs, sa jeunesse \n5 \n \ndont vous \u00eates, n\u2019ont pas le temps d\u2019attendre. Au niveau europ\u00e9en, il faut avancer enfin sur \nl\u2019Union \u00e9conomique, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Union mon\u00e9taire que porte l\u2019Eurosyst\u00e8me. Si nous n\u2019optimisons \npas la gouvernance de la zone euro, nous n\u2019optimiserons pas sa croissance. La politique \nmon\u00e9taire tr\u00e8s accommodante que nous menons actuellement cr\u00e9e un contexte \nparticuli\u00e8rement favorable pour mener les r\u00e9formes n\u00e9cessaires. Elle ne doit pas \u00eatre une excuse \npour les reporter : l\u2019Europe et la France doivent imp\u00e9rativement saisir cette chance, maintenant. \n \nJe vous remercie de votre attention. \n \n \n", "published_date": "2016-03-14", "section": "discours"}