{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-europlace-ny-20160418.pdf", "author": "", "title": "Discours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Paris EUROPLACE New York International Financial Forum", "text": " \n \n \nNew York \u2013 18 avril 2016 \n \nDISCOURS EUROPLACE  \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU, GOUVERNEUR DE LA BANQUE DE FRANCE \n \n \n\u2022 En 2016, le monde en g\u00e9n\u00e9ral, et l'Europe en particulier, conna\u00eet une \np\u00e9riode d'incertitudes : incertitudes li\u00e9es \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9, avec la menace \nterroriste ; incertitudes politiques, avec le risque d'un \u00ab Brexit \u00bb et la crise \ndes r\u00e9fugi\u00e9s ; et incertitudes \u00e9conomiques, avec le ralentissement de la \ncroissance dans les \u00e9conomies \u00e9mergentes, y compris la Chine, et une \nforte volatilit\u00e9 du march\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e. N\u00e9anmoins, la reprise est en \nmarche en Europe. \n\u2022 Comme vous le savez probablement, une r\u00e9union du Conseil des \ngouverneurs de la BCE va avoir lieu dans deux jours, je dois donc \nrespecter la p\u00e9riode de r\u00e9serve sur les questions de politique mon\u00e9taire. \nEn revanche, je peux souligner le fait que, en r\u00e9ponse \u00e0 une faible inflation \net \u00e0 un regain d'incertitude, l'Eurosyst\u00e8me, dont la Banque de France est \nmembre, a pris des mesures d\u00e9cisives, et les pays europ\u00e9ens ont mis en \n\u0153uvre des r\u00e9formes structurelles depuis le d\u00e9but de la crise. \n\u2022 Ces efforts nationaux sont primordiaux, mais il nous faut aller plus loin et \ngarantir une plus grande coordination : coordination afin de canaliser \nl'\u00e9pargne vers les projets et les pays qui en ont besoin ; coordination des \nr\u00e9formes elles-m\u00eames au niveau europ\u00e9en. \n \n1/L'\u00e9volution des conditions \u00e9conomiques \n \n\u2022 [Diapositive 2] La croissance \u00e9conomique en Europe s'est nettement \nredress\u00e9e en 2015 et devrait encore se renforcer en 2016 et en 2017, \nnotamment gr\u00e2ce au dynamisme des \u00e9conomies allemande et espagnole \net, dans une moindre mesure, de la France et de l'Italie. \n\u2022 La situation sur le march\u00e9 du travail s'am\u00e9liore et le ch\u00f4mage recule. Dans \nla zone euro, le taux de ch\u00f4mage est \u00e0 son plus bas niveau depuis quatre \nans, m\u00eame s\u2019il est encore trop \u00e9lev\u00e9. \n\u2022 En France, la croissance reste mod\u00e9r\u00e9e. Elle a atteint 1,2 % en 2015, \napr\u00e8s 0,2 % en 2014, et devrait demeurer au moins \u00e0 ce niveau en 2016 et \nen 2017. Cela dit, l'indicateur du climat des affaires1 s'est am\u00e9lior\u00e9 tout au \nlong de l'ann\u00e9e, atteignant en janvier 2016 son niveau le plus \u00e9lev\u00e9 en \nquatre ans. \n \n2/Les \u00e9volutions de l'inflation \n \n\u2022 [Diapositive 3] En 2015, l'inflation a \u00e9t\u00e9 proche de z\u00e9ro dans la zone euro, \nc'est-\u00e0-dire bien en de\u00e7\u00e0 de l'objectif de l'Eurosyst\u00e8me, soit un taux \nd'inflation inf\u00e9rieur \u00e0, mais proche de 2 % \u00e0 moyen terme. L'inflation est \nm\u00eame entr\u00e9e temporairement en territoire n\u00e9gatif, les prix enregistrant une \nbaisse de 0,1 % en glissement annuel en mars. Toutefois, ce recul est \nessentiellement li\u00e9 aux prix de l'\u00e9nergie, l'inflation sous-jacente ressortant \n\u00e0 1 % le m\u00eame mois. Les prix du p\u00e9trole semblent avoir atteint un point \nbas, ce qui devrait permettre un retour de l'inflation en territoire positif \ncourant 2016, et donc une baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els et une plus \ngrande efficacit\u00e9 de la politique mon\u00e9taire. \n\u2022 [Diapositive 4] La nouvelle s\u00e9rie de mesures adopt\u00e9es le 10 mars 2016 a \naccentu\u00e9 l'orientation accommodante de la politique mon\u00e9taire de la zone \neuro. Ces mesures ont notamment la particularit\u00e9 d'\u00eatre ax\u00e9es sur le \n                                                          \n1 INSEE: Indicateur de climat des affaires et de retournement conjoncturel \nfinancement de l'\u00e9conomie r\u00e9elle. La nouvelle s\u00e9rie d'op\u00e9rations de \nrefinancement cibl\u00e9es (dites TLTRO 2) devrait am\u00e9liorer les conditions de \nfinancement \u00e0 moyen terme pour les banques et encourager les pr\u00eats \nbancaires aux entreprises et aux m\u00e9nages. \n \n3/ Les politiques structurelles  \n \n\u2022 En outre, la politique mon\u00e9taire n'est pas la seule carte \u00e0 jouer. Elle est \nsoutenue par des r\u00e9formes structurelles destin\u00e9es \u00e0 renforcer la \ncroissance potentielle, en particulier dans les pays dont le taux de \nch\u00f4mage est \u00e9lev\u00e9.  \n\u2022 L'histoire a montr\u00e9 que des r\u00e9formes ambitieuses pouvaient apporter une \ncontribution durable \u00e0 la croissance. La Su\u00e8de, dans les ann\u00e9es quatre-\nvingt-dix, et l'Allemagne, dix ans plus tard, ont toutes deux d\u00e9montr\u00e9 que \nles r\u00e9formes structurelles am\u00e9lioraient les taux d'emploi, la croissance \npotentielle et la r\u00e9silience de l\u2019\u00e9conomie. Elles att\u00e9nuent \u00e9galement la \ndualit\u00e9 du march\u00e9 du travail, et offrent de plus grands d\u00e9bouch\u00e9s aux \nnouveaux entrants sur le march\u00e9 du travail, notamment aux jeunes. \u00c0 la \nsuite de graves crises, la Su\u00e8de et l'Allemagne ont reconstruit leurs \nmod\u00e8les \u00e9conomiques et ont donc \u00e9t\u00e9 davantage en mesure de surmonter \nle r\u00e9cent ralentissement de l\u2019activit\u00e9. \n\u2022 Plusieurs pays europ\u00e9ens ont engag\u00e9 des r\u00e9formes majeures pour \nretrouver une croissance \u00e9lev\u00e9e et durable. Ces r\u00e9formes sont \nparticuli\u00e8rement d\u00e9licates lorsqu'il s'agit du march\u00e9 du travail, mais elles \nsont n\u00e9cessaires. Nous devons accro\u00eetre la flexibilit\u00e9 du travail et r\u00e9duire la \ndualit\u00e9 du march\u00e9 du travail entre contrats permanents et contrats \ntemporaires, qui est source \u00e0 la fois de ch\u00f4mage structurel \u00e9lev\u00e9 et \nd'in\u00e9galit\u00e9s. \n\u2022 Les r\u00e9formes men\u00e9es en Espagne en sont l'exemple le plus \nembl\u00e9matique. Leurs r\u00e9sultats sont particuli\u00e8rement impressionnants si \nl'on tient compte de la situation \u00e9conomique extr\u00eamement difficile du pays \nlorsqu'elles ont \u00e9t\u00e9 mises en \u0153uvre. Depuis d\u00e9but 2013, le taux de \nch\u00f4mage en Espagne a diminu\u00e9 de quelque 6 points de pourcentage, et la \ncroissance espagnole est actuellement l'un des principaux moteurs de la \nreprise en Europe. \n\u2022 Contrairement aux id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, la France a \u00e9galement d\u00e9montr\u00e9 par \nle pass\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 relever le d\u00e9fi des r\u00e9formes \u00e9conomiques et \nsociales. Dans les ann\u00e9es quatre-vingt-dix, afin de pr\u00e9parer l'introduction \nde l'euro, la France a men\u00e9 une politique de \u00ab d\u00e9sinflation comp\u00e9titive \u00bb \nqui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hautement efficace. Il convient de rappeler que, \u00e0 la fin \ndes ann\u00e9es quatre-vingt-dix, la France connaissait le taux de croissance \ndu PIB le plus \u00e9lev\u00e9 et le taux d'inflation le plus bas parmi les pays \neurop\u00e9ens, et que son taux de ch\u00f4mage enregistrait des baisses \nsignificatives. \n\u2022 Aujourd'hui, les r\u00e9formes fran\u00e7aises vont dans la bonne direction, \n[Diapositive 5] en particulier le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et \nl'emploi (CICE) et le Pacte de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9, qui renforcent \nla comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Une politique de simplification \nadministrative, appel\u00e9e \u00ab choc de simplification \u00bb, ainsi qu'une nouvelle loi \nvisant \u00e0 soutenir la croissance \u00e9conomique et l'entrepreneuriat (\u00ab loi \nMacron \u00bb) sont \u00e9galement mises en \u0153uvre afin de r\u00e9tablir la confiance des \nentreprises. Mais nous n\u2019avons pas encore termin\u00e9 et un certain nombre \nde r\u00e9formes doivent \u00eatre compl\u00e9t\u00e9es, en particulier sur le march\u00e9 du \ntravail : de nouveaux progr\u00e8s seront r\u00e9alis\u00e9s, je l'esp\u00e8re, gr\u00e2ce au projet \nde loi en cours d'examen au Parlement. \n\u2022 Enfin, dans la zone euro, la politique budg\u00e9taire est \u00e0 pr\u00e9sent plus \n\u00e9quilibr\u00e9e, un ajustement important ayant d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9. Des \nefforts structurels et une reprise de la croissance ont entra\u00een\u00e9 une \nr\u00e9duction des d\u00e9ficits et une stabilisation du ratio dette/PIB.  \n\u2022 Ce dosage plus \u00e9quilibr\u00e9 des politiques macro\u00e9conomiques offre \nl\u2019opportunit\u00e9 de tester de nouveaux modes de r\u00e9flexion et de renforcer la \nreprise par le biais d\u2019une coordination \u00e9conomique plus \u00e9troite en Europe. \nLa marge de man\u0153uvre des politiques \u00e9conomiques varie selon les pays \neurop\u00e9ens, mais chacun d\u2019eux doit utiliser celle dont il dispose pour \nam\u00e9liorer la situation globale [Diapositive 6]. Les pays europ\u00e9ens ont \nchacun consenti beaucoup d\u2019efforts, mais \u00e0 pr\u00e9sent nous pouvons, et nous \ndevons, faire plus pour coordonner les politiques ax\u00e9es sur la demande et \nles r\u00e9formes structurelles au niveau europ\u00e9en. Pour cela, je souhaiterais \nfaire deux propositions. \n \n \n4/ Renforcer l\u2019investissement  \n \n\u2022 Premi\u00e8rement, nous devons am\u00e9liorer le financement de l\u2019investissement \n[Diapositive 7]. Nos efforts doivent se concentrer sur le financement de la \ncroissance et de l\u2019innovation et sur le dosage appropri\u00e9 entre les solutions \nde financement par endettement et par \u00e9missions d\u2019actions, tout en \ncontinuant de pr\u00e9server la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et d\u2019assurer la protection des \nconsommateurs. Dans l\u2019UE, la Commission europ\u00e9enne a lanc\u00e9 plusieurs \ninitiatives pour atteindre ces objectifs, notamment le Plan d\u2019investissement \net l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux. \n\u2022 Deuxi\u00e8mement, nous devons nous attacher \u00e0 supprimer les obstacles \u00e0 \nl\u2019investissement, en apportant de la visibilit\u00e9 et une assistance technique \naux projets d\u2019investissement et en utilisant plus intelligemment les \nressources financi\u00e8res nouvelles et existantes. Le Fonds europ\u00e9en pour \nles investissements strat\u00e9giques (EFSI) est l\u2019\u00e9l\u00e9ment moteur du Plan \nd\u2019investissement pour l\u2019Europe. Il soutient les investissements strat\u00e9giques \ndans des domaines cl\u00e9s tels que les infrastructures, l\u2019\u00e9ducation, la \nrecherche, l\u2019innovation ainsi que le financement \u00e0 risque des petites \nentreprises. En s\u2019appuyant sur des garanties publiques limit\u00e9es, il vise \u00e0 \ng\u00e9n\u00e9rer des investissements priv\u00e9s pour un montant total de 315 milliards \nd\u2019euros sur trois ans. Pour la premi\u00e8re ann\u00e9e, le Plan est parvenu \u00e0 \nmobiliser quelque 76 milliards d\u2019euros d\u2019investissements en Europe. \n\u2022 Le plan d\u2019action du projet d\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, lanc\u00e9 en \nseptembre 2015, a pour objectif de diversifier les modes de financement \nde l\u2019\u00e9conomie de l\u2019UE. Le but est de parvenir \u00e0 un meilleur \u00e9quilibre entre \ncr\u00e9dit bancaire et financement de march\u00e9. La France est pr\u00e9curseur dans \nce domaine au niveau de la zone euro, les march\u00e9s finan\u00e7ant son \n\u00e9conomie \u00e0 hauteur de 40 %. Diverses initiatives sont d\u00e9j\u00e0 en bonne voie, \ncomme par exemple le cadre pour des instruments de titrisation simples, \ntransparents et comparables ou la r\u00e9vision des exigences de fonds \npropres pour les investissements dans les infrastructures r\u00e9alis\u00e9s par les \nsoci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance.  \n\u2022 Le Plan Juncker et l\u2019Union pour les march\u00e9s de capitaux doivent se \ncompl\u00e9ter mutuellement et \u00eatre compl\u00e9mentaires de l\u2019Union bancaire, d\u00e9j\u00e0 \nen place, afin de faire pleinement sentir leurs effets en termes de \ncroissance et d\u2019investissement. Par cons\u00e9quent, je pr\u00e9f\u00e8re le concept \nd\u2019une \u00ab Union pour le financement et l\u2019investissement \u00bb \u00e0 celui d\u2019une \n\u00ab Union pour les march\u00e9s de capitaux \u00bb, dans la mesure o\u00f9 cela refl\u00e8te \nmieux l\u2019objectif final qui est la croissance, gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure \ncombinaison des instruments de financement, incluant les march\u00e9s de \ncapitaux, mais sans s\u2019y limiter. \n\u2022 Des volumes d\u2019\u00e9pargne importants sont disponibles dans la zone euro et \nceux-ci devraient \u00eatre dirig\u00e9s vers des actifs \u00e0 long terme, ainsi que vers \nles projets et les pays qui en ont besoin. Des dispositifs innovants doivent \n\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s au niveau europ\u00e9en, tels que des fonds de capital-risque \neurop\u00e9ens afin de soutenir la cr\u00e9ation et la croissance de nouvelles \nentreprises. La composition des investissements est \u00e9galement \nimportante, dans la mesure o\u00f9 trop peu d\u2019argent est consacr\u00e9 \u00e0 la R&D et \naux investissements \u00e0 long terme. Nous devons \u00e9galement encourager le \nfinancement par \u00e9missions d\u2019actions plut\u00f4t que le financement par \nendettement. \n \n \n5/ Am\u00e9liorer la gouvernance \u00e9conomique en Europe \n \n\u2022 La seconde id\u00e9e que j\u2019aimerais partager avec vous a trait \u00e0 la \ngouvernance \u00e9conomique en Europe. Je crois que nous devons \nprogresser vers une zone euro plus int\u00e9gr\u00e9e sur le plan \u00e9conomique. Cela \nest primordial, que le Royaume-Uni demeure ou pas dans l\u2019UE. \nNaturellement, je pr\u00e9f\u00e8rerais que ce pays reste membre. Mon point de vue \nn\u2019est pas purement institutionnel. L\u2019enjeu ici, ce n\u2019est pas \u00ab plus de \nBruxelles \u00bb, c\u2019est plus de croissance et d\u2019emploi. En effet, les \u00e9conomistes \nestiment que le manque de coordination actuel entre les politiques \n\u00e9conomiques nationales a co\u00fbt\u00e9 aux Europ\u00e9ens entre deux et cinq points \nde pourcentage de PIB depuis 2011. \u00c0 la diff\u00e9rence de la politique \nmon\u00e9taire, l\u2019objectif n\u2019est pas d\u2019int\u00e9grer totalement toutes nos politiques \n\u00e9conomiques au niveau europ\u00e9en mais de parvenir \u00e0 une \u00ab pleine \ncoordination \u00bb des politiques budg\u00e9taires et structurelles. Pour ce faire, \nnous devons avoir des objectifs \u00e9conomiques partag\u00e9s et une v\u00e9ritable \n\u00ab strat\u00e9gie collective \u00bb pour la zone euro, dans laquelle chaque pays \u00e0 un \nr\u00f4le \u00e0 jouer pour am\u00e9liorer la situation de tous.  \n\u2022 Pour cela, il faut de la confiance fond\u00e9e sur un pacte clair : des r\u00e9formes \nnationales et, pas ou, une coordination europ\u00e9enne. Cette pleine \ncoordination s\u2019appuie \u00e9galement sur la mise en place d\u2019une institution \neurop\u00e9enne forte et l\u00e9gitime : un ministre des Finances de la zone euro \n\u00e9paul\u00e9 par un Tr\u00e9sor europ\u00e9en et soumis \u00e0 une responsabilit\u00e9 \nd\u00e9mocratique plus grande. Ce ministre des Finances serait charg\u00e9 de \nd\u00e9finir la strat\u00e9gie collective, de surveiller sa mise en \u0153uvre d\u00e9centralis\u00e9e \npar les \u00c9tats membres et de g\u00e9rer les outils de gestion de crise. \u00c0 plus \nlong terme, il/elle pourrait \u00e9galement \u00eatre responsable d\u2019un budget \ncommun.  \n \n \n \n", "published_date": "2016-04-18", "section": "discours"}