{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg_2016-03-22-bruegel.pdf", "author": "", "title": "L'Europe \u00e0 la crois\u00e9e des chemins : Comment parvenir \u00e0 une gouvernance \u00e9conomique efficace dans la zone euro ?", "text": "1\u00a0\n\u00a0\n \n \nBruegel - 22 mars 2016 \n \nL'EUROPE A LA CROISEE DES CHEMINS :  \nCOMMENT PARVENIR A UNE GOUVERNANCE ECONOMIQUE EFFICACE DANS LA ZONE EURO ? \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU, GOUVERNEUR DE LA BANQUE DE FRANCE \n \n \nR\u00c9SUM\u00c9 \n \nIl appara\u00eet de plus en plus n\u00e9cessaire de repenser la gouvernance \u00e9conomique de la zone \neuro. Des id\u00e9es convaincantes ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es \u00e0 cet effet, mais leur mise en \u0153uvre est \nd\u00e9licate, notamment dans le climat actuel d'euroscepticisme.  \n \nIl est urgent de passer de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique si l'on veut que la politique mon\u00e9taire cesse \nd'\u00eatre \u00ab la seule partie \u00e0 jouer \u00bb (the only game in town). En clair, la politique mon\u00e9taire \nunique ne peut se substituer ni \u00e0 la coordination des politiques \u00e9conomiques nationales ni au \nmanque de r\u00e9formes. Certes, le d\u00e9bat sur la gouvernance de l'UEM est controvers\u00e9 d'un point \nde vue politique ; mais pour les citoyens europ\u00e9ens, la coordination insuffisante des politiques \nnationales a un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 en termes de croissance, \u00e9quivalent \u00e0 plusieurs points de PIB. \nNous devons, par cons\u00e9quent, plaider le dossier \u00e9conomique : l\u2019enjeu ici, ce n\u2019est pas \u00ab plus \nde Bruxelles \u00bb, c\u2019est plus de croissance et d'emplois en Europe. En outre, il ne s'agit pas de \nchoisir entre r\u00e9formes nationales et coordination europ\u00e9enne ; nous avons besoin des deux.  \n \nEntre l\u2019int\u00e9gration compl\u00e8te \u2013 du type de celle de la politique mon\u00e9taire \u2013 et la simple \nsurveillance des politiques nationales, comme c'est le cas actuellement, le cha\u00eenon manquant \nest la \u00ab pleine coordination \u00bb des politiques budg\u00e9taires et structurelles. C'est ce que \nmontre clairement une matrice croisant ces trois niveaux d'int\u00e9gration et les quatre \ncomposantes de la politique \u00e9conomique (mon\u00e9taire, financi\u00e8re, budg\u00e9taire et structurelle).  \n \nCette pleine coordination des politiques budg\u00e9taires et structurelles nationales ne sera possible \nqu\u2019avec la mise en place d'une institution d\u00e9cisionnelle l\u00e9gitime, ayant \u00e0 sa t\u00eate un ministre \ndes Finances de la zone euro, dont le r\u00f4le est ici concr\u00e8tement d\u00e9fini. Cela permettra de faire \nde la zone euro plus que la somme de ses composantes.  \n \nDans le cadre d'un mandat visant une croissance plus forte, durable et \u00e9quilibr\u00e9e, le r\u00f4le de \ncette institution serait de pr\u00e9parer et proposer une strat\u00e9gie collective pour la zone euro, \nainsi que de superviser sa mise en \u0153uvre par les \u00c9tats membres. En outre, le ministre des \nFinances serait charg\u00e9 de la r\u00e9solution efficace des crises. Dans la suite du processus \nd'int\u00e9gration, le ministre pourrait se voir confier la gestion d\u2019un fonds de convergence, qui \n\u00e9voluerait en trois \u00e9tapes vers un budget pour la zone euro.  \n \n2\u00a0\n\u00a0\nEn tout \u00e9tat de cause, le ministre devra pouvoir s'appuyer sur une proc\u00e9dure de nomination \nrenfor\u00e7ant la l\u00e9gitimit\u00e9 de sa fonction, sur une v\u00e9ritable administration du Tr\u00e9sor et sur un \ncontr\u00f4le d\u00e9mocratique fort sur les affaires de la zone euro.  \n \nPour faire \u00e9cho \u00e0 Robert Mundell, c\u2019est la politique \u00e9conomique prise dans son ensemble qui \nest non seulement la meilleure partie \u00e0 jouer, mais surtout la seule possible. Nous ne pouvons \npas nous permettre de manquer une autre occasion : pour l'UEM, pour ses citoyens, 2016-\n2017 est le moment d\u00e9cisif pour agir. \n \nNous tous sommes probablement d\u2019accord sur un point essentiel : la zone euro doit repenser \nsa gouvernance \u00e9conomique, au-del\u00e0 des importants changements institutionnels mis en \n\u0153uvre durant la crise. Des progr\u00e8s sont absolument indispensables ; et pour autant ils sont tr\u00e8s \ndifficiles dans un contexte d'euroscepticisme croissant. Je veux rendre hommage \u00e0 Helmut \nSchmidt, l\u2019un des grands Europ\u00e9ens. Il l\u2019a dit clairement \u00e0 Francfort en octobre 2011 : \u00ab Nous \nn'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9finir les r\u00e8gles du jeu \u00e9conomiques pour l'union mon\u00e9taire. Aucune \nautorit\u00e9 responsable de la politique budg\u00e9taire et \u00e9conomique et dot\u00e9e de pouvoirs forts, n'a \n\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. \u00bbi \nJe m\u2019exprime dans cet esprit, en tant qu'Europ\u00e9en engag\u00e9 ayant contribu\u00e9 \u00e0 l'Union \nEconomique et Mon\u00e9taire depuis ses d\u00e9buts, et aussi en tant que membre du Conseil des \ngouverneurs de la BCE. Parmi les id\u00e9es que je vais d\u00e9velopper, certaines ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \ndans l\u2019article que nous avons r\u00e9dig\u00e9 avec Jens Weidmann en f\u00e9vrier, m\u00eame si mes propos \nd'aujourd'hui ne refl\u00e8tent pas n\u00e9cessairement ses opinions ni celles d'autres coll\u00e8gues de la \nBCE, et bien entendu n'engagent pas le gouvernement fran\u00e7ais.  \nSi les id\u00e9es de renforcement de la gouvernance \u00e9conomique ne sont pas toutes nouvelles, leur \nmise en \u0153uvre est d\u00e9licate : ce sera l'objet principal de mon intervention. Il est urgent de \npasser de la th\u00e9orie \u00e0 la mise en pratique si l'on veut que la politique mon\u00e9taire cesse d'\u00eatre \n\u00ab la seule partie \u00e0 jouer \u00bb (the only game in town). C'est pour cette raison notamment que les \nbanquiers centraux sont l\u00e9gitimes \u00e0 contribuer au d\u00e9bat, m\u00eame si c'est aux dirigeants \npolitiques que revient la d\u00e9cision d\u2019agir.  \nCette question a d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9 un grand nombre d'excellentes contributions : d\u00e8s 2011, par \nexemple, Jean-Claude Trichetii plaidait en faveur d'un ministre europ\u00e9en des Finances ; \nd\u00e9but 2015, Mario Draghiiii appelait de ses v\u0153ux un \u00ab saut quantique\u00bb en mati\u00e8re \nd'int\u00e9gration europ\u00e9enne et de convergence institutionnelle. En novembre dernier, Ignazio \nViscoiv souhaitait que des progr\u00e8s parall\u00e8les et d\u00e9cisifs soient r\u00e9alis\u00e9s en mati\u00e8re d'union \npolitique. Je ne peux citer tous les contributeurs, mais Bruegel a \u00e9galement plaid\u00e9 en faveur \nd'une capacit\u00e9 budg\u00e9taire europ\u00e9enne et d\u2019une plus forte coordination des politiques \n\u00e9conomiques, de m\u00eame que Jean Pisani-Ferry et nombre d\u2019autresv. \nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le rapport des cinq pr\u00e9sidents, suivi du paquet l\u00e9gislatif pour l'UEM de la \nCommission europ\u00e9enne, refl\u00e9tait un point de vue plus consensuel sur la mani\u00e8re \nd'approfondir et de renforcer l'UEM dans quatre domaines : financier, budg\u00e9taire, \u00e9conomique \net politique - et \u00e0 deux horizons diff\u00e9rents : le court terme et le long terme, avec pour ce \ndernier une possible r\u00e9vision du Trait\u00e9.  \nLa r\u00e9forme de la gouvernance \u00e9conomique de la zone euro fait l'objet d'un d\u00e9bat controvers\u00e9 \nmais indispensable, qui n\u00e9cessite d\u2019adopter des positions de principe (I). Parmi celles-ci, \nj\u2019insisterai ensuite sur la priorit\u00e9 \u00e0 accorder \u00e0 la \u00ab pleine coordination \u00bb des politiques \n\u00e9conomiques nationales, et partant sur le besoin d\u2019un ministre des Finances fort pour la zone \neuro dont je d\u00e9taillerai le r\u00f4le (II).  \n3\u00a0\n\u00a0\nI. LE DEBAT CONTROVERSE QUE NOUS DEVONS MENER, AINSI QUE QUELQUES POSITIONS DE \nPRINCIPE FONDAMENTALES.  \nA. Le d\u00e9bat est controvers\u00e9 selon au moins trois lignes de partage \nPremi\u00e8rement, s'agissant de la relation entre la zone euro et le reste de l'UE, le \nrenforcement de l'int\u00e9gration sur ces deux p\u00e9rim\u00e8tres en m\u00eame temps, voire au m\u00eame rythme, \nn\u2019est pas garanti. Cela laisse entrevoir la perspective d'une Europe \u00e0 plusieurs vitesses, en \nparticulier \u00e0 un moment o\u00f9 l'appartenance \u00e0 l'UE pourrait devenir un processus r\u00e9versible. Il \nne faut pas avoir peur de plusieurs rythmes. Plus clairement, quelles que soient les limites de \nl'\u00ab accord de Bruxelles \u00bb de f\u00e9vrier, je suis fortement en faveur du maintien du Royaume-Uni \ndans l'UE ; cela dit, ind\u00e9pendamment du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum britannique, la zone euro peut \net doit avancer sur la voie de l'int\u00e9gration. \nDeuxi\u00e8mement, les tensions et l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 au sein de la zone euro, notamment entre les \npays dits du centre et ceux de la p\u00e9riph\u00e9rie, ont \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9es par la crise, de sorte qu'un \npartage des risques pourrait \u00eatre per\u00e7u comme impliquant des transferts permanents entre les \n\u00e9conomies. Une mutualisation des risques serait alors consid\u00e9r\u00e9e comme source d'al\u00e9a moral, \navec la suspicion permanente de comportements de \u00ab passagers clandestins \u00bb. Pour autant, \nl'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre les diff\u00e9rents pays n\u00e9cessite une coop\u00e9ration renforc\u00e9e, fond\u00e9e sur la \nr\u00e9duction et le partage des risques. La r\u00e9solution des tensions entre solidarit\u00e9 et responsabilit\u00e9 \nest l\u2019unique moyen d\u2019aller de l\u2019avant. \nEnfin, sur la question primordiale de la gouvernance \u00e9conomique de la zone euro, la France \net l'Allemagne n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 d\u2019accord. En Allemagne, la notion de \u00ab gouvernement \n\u00e9conomique \u00bb, telle que propos\u00e9e par Pierre B\u00e9r\u00e9govoy au d\u00e9but des ann\u00e9es quatre-vingt-dix \na \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'origine comme une menace pour l'ind\u00e9pendance de la BCE. Elle est vue \naujourd'hui comme un nouveau moyen  d\u2019\u00e9viter la mise en \u0153uvre de r\u00e9formes nationales. \nPour \u00eatre juste, tant l\u2019appel fran\u00e7ais \u00e0 une plus grande implication de l\u2019Allemagne dans la \ncoordination, que les doutes de l'Allemagne au sujet des r\u00e9formes fran\u00e7aises \u00e9taient et \ndemeurent fond\u00e9s. Un pis-aller serait que rien ne se passe avant les \u00e9lections fran\u00e7aises et \nallemandes de  2017. Mais m\u00eame dans cette \u00e9ventualit\u00e9, 2016 peut et doit \u00eatre une ann\u00e9e de \npr\u00e9paration intense.  \nB. Pourquoi ce d\u00e9bat demeure une n\u00e9cessit\u00e9 et quels sont les arguments \u00e9conomiques \nque nous devons faire valoir \nNous sommes conscients des fortes r\u00e9sistances politiques au partage des ressources \nbudg\u00e9taires et de la souverainet\u00e9, ainsi que de l'euroscepticisme et de l'absence \nd'appropriation nationale des questions europ\u00e9ennes. Le triste exemple de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s \nillustre le peu de solidarit\u00e9 dont les pays europ\u00e9ens ont fait preuve jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour \naboutir \u00e0 une solution commune. En termes d\u2019\u00e9conomie politique, cela peut \u00eatre per\u00e7u comme \nune tension entre pr\u00e9f\u00e9rences nationales et int\u00e9r\u00eat commun. C'est pourquoi nous devons \nfaire valoir des arguments \u00e9conomiques. Pour promouvoir une gouvernance de la zone euro \nplus solide, on ne peut se cantonner \u00e0 des arguments purement institutionnels, mus par une \ncroyance  aveugle en une int\u00e9gration toujours plus \u00e9troite. Il ne s'agit pas d'une question \nth\u00e9ologique, ni d'une question uniquement politique. Il s'agit d'un outil tr\u00e8s concret pour \npermettre \u00e0 la zone euro de d\u00e9velopper tout son potentiel \u00e9conomique. Si nous devons faire \ntout notre possible pour parvenir \u00e0 un tel accord, c\u2019est pour le bien-\u00eatre des citoyens \neurop\u00e9ens. Il faut s'appuyer sur une analyse \u00e9conomique objective ainsi que sur des donn\u00e9es \nempiriques. L\u2019enjeu ici, ce n'est pas \u00ab plus de Bruxelles \u00bb, c\u2019est plus de croissance et \nd'emplois en Europe. \nEn clair, la politique mon\u00e9taire ne peut se substituer ni \u00e0 la coordination des politiques \n\u00e9conomiques ni au manque de r\u00e9formes. La BCE accomplit les plus grands efforts pour \n4\u00a0\n\u00a0\nremplir son mandat. Cependant, surcharger la politique mon\u00e9taire comporte des risques \n\u00e9conomiques, et m\u00eame politiques : des risques pour la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, pour le bon \nfonctionnement des canaux du cr\u00e9dit, et pour l'ind\u00e9pendance de la banque centrale, telle \nqu'inscrite dans les trait\u00e9s. Ne serait-ce que pour cette raison, les banquiers centraux doivent \nprendre part au d\u00e9bat.  \nLa fa\u00e7on dont nous avons g\u00e9r\u00e9 la crise a montr\u00e9 \u00e0 quel point nous manquions de pr\u00e9paration \net de coordination. Cet \u00e9pisode a non seulement nui \u00e0 notre cr\u00e9dibilit\u00e9, mais il a \u00e9galement \nr\u00e9v\u00e9l\u00e9 le co\u00fbt \u00e9conomique du manque de coordination en termes de pr\u00e9vention et de gestion \ndes crises, tant \u00e0 l'\u00e9chelle nationale que sur le plan collectif.  \n\u00c0 l'\u00e9chelle nationale, les \u00c9tats membres n'ont pas eu la capacit\u00e9 d\u2019absorber des chocs \nimportants dans le cadre de l'UEM. Le caract\u00e8re non contraignant de la coordination des \npolitiques \u00e9conomiques, telle que d\u00e9finie dans la strat\u00e9gie de Lisbonne ou Europe 2020, en est \nen partie responsable. Certains \u00c9tats membres se sont \u00e9galement montr\u00e9s peu enclins \u00e0 mettre \nen \u0153uvre les r\u00e9formes structurelles et budg\u00e9taires nationales n\u00e9cessaires pour accorder une \nplus grande marge de man\u0153uvre \u00e0 la politique \u00e9conomique face aux chocs. Sur le plan \ncollectif, la dynamique cens\u00e9e r\u00e9sulter de la pression des pairs et de la discipline de march\u00e9 \nn'a pas fonctionn\u00e9, les march\u00e9s n'accordant aucune cr\u00e9dibilit\u00e9 au principe de non-\nrenflouement (no bail-out), et les autorit\u00e9s nationales n'acceptant r\u00e9ellement ni la pression des \npairs ni le respect des r\u00e8gles.  \nL'absence de coordination a un vrai co\u00fbt \u00e9conomique. Plusieurs \u00e9tudes ont estim\u00e9 ce co\u00fbt \npour la zone euro. Il recouvre le co\u00fbt des crises et des programmes d'aide, et l'impact sur la \ncroissance du respect in\u00e9gal des r\u00e8gles budg\u00e9taires avant la crise ainsi que la rigidit\u00e9 des \nr\u00e8gles durant la crise.  \nJe veux ici citer quelques chiffres. Les crises bancaires et budg\u00e9taires peuvent \u00eatre \nextr\u00eamement co\u00fbteuses : par rapport \u00e0 la trajectoire de croissance aux \u00c9tats-Unis, la zone euro \naccuse un retard de 5 % en termes de PIB par habitant depuis 2011. La Commission \neurop\u00e9ennevi et le NIESRvii ont tous deux montr\u00e9 la forte incidence d'un resserrement \nbudg\u00e9taire simultan\u00e9 en Europe, soit une baisse du PIB suppl\u00e9mentaire de 2 % environ en \nraison des externalit\u00e9s intra-zone euro. Une coordination optimale des politiques \u00e9conomiques \nde la zone euro aurait n\u00e9cessit\u00e9 des efforts de redressement diff\u00e9renci\u00e9s, conformes \u00e0 la marge \nde man\u0153uvre budg\u00e9taire disponible, avec in fine de meilleures performances en termes de \ncroissance. Le dernier exemple a trait \u00e0 l'ajustement asym\u00e9trique r\u00e9sultant des d\u00e9s\u00e9quilibres \nde comptes courants constat\u00e9s au niveau national en d\u00e9but de crise, et qui contribuent \naujourd'hui \u00e0 l'important exc\u00e9dent ext\u00e9rieur de la zone euro. Pour une zone \u00e9conomique dont \nl'\u00e9cart de production demeure n\u00e9gatif de plus de 2%, un exc\u00e9dent de plus de 3 % du PIB est \nclairement sous-optimal. \nEn r\u00e9sum\u00e9, tous ces chiffres t\u00e9moignent du co\u00fbt significatif d'une absence de coordination, \nsoit au moins 2 % du PIB de la zone euro actuellement. \nC. Pour faire avancer le d\u00e9bat, il faut op\u00e9rer trois choix fondamentaux. \nCes choix sont n\u00e9cessaires pour : (1) d\u00e9passer le d\u00e9bat entre coordination et r\u00e9formes ; (2) \nsimplifier les r\u00e8gles et ancrer les politiques \u00e9conomiques dans une institution ; afin  (3) \nd\u2019aboutir \u00e0 une pleine coordination.  \nPremi\u00e8rement, nous n'avons pas \u00e0 choisir entre la coordination des politiques \n\u00e9conomiques et les r\u00e9formes nationales. Il s'agit l\u00e0 de la pierre angulaire de tout accord \nfranco-allemand : d\u00e9passer le blocage politique li\u00e9 \u00e0 l'opposition entre coordination ou \nr\u00e9formes, et progresser en parall\u00e8le sur les r\u00e9formes nationales et la coordination europ\u00e9enne. \n5\u00a0\n\u00a0\nCela n\u00e9cessite de surmonter la m\u00e9fiance et de placer ces deux aspects sous les auspices d\u2019une \ninstitution commune.  \nDeuxi\u00e8mement, les \u00ab institutions avec mandat \u00bb sont plus efficaces que les \u00ab r\u00e8gles sans \ninstitutions \u00bb. Pour renforcer la coh\u00e9rence et la coordination des politiques \u00e9conomiques, il \nfaut reconna\u00eetre que nous avons besoin de r\u00e8gles plus simples. Par exemple, la complexit\u00e9 des \nr\u00e9formes du Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance (PSC) et du \u00ab pacte budg\u00e9taire \u00bb est telle que \ncertains ministres des Finances admettent, en priv\u00e9, qu'ils ne savent pas si leur pays respecte \ncompl\u00e8tement les r\u00e8gles. Mais l\u2019exp\u00e9rience nous apprend que l'on ne peut se contenter de \ns\u2019appuyer simplement sur des r\u00e8gles. Elles doivent \u00eatre compl\u00e9t\u00e9es d'institutions dot\u00e9es de \npouvoirs discr\u00e9tionnaires. Mario Draghi a soulign\u00e9 la diff\u00e9rence fondamentale entre une \ninstitution de politique mon\u00e9taire et des r\u00e8gles budg\u00e9taires, ce qu\u2019illustrent les r\u00e9sultats \nrespectifs de la BCE et du PSC.  \nTroisi\u00e8mement, il y a place pour un niveau interm\u00e9diaire d'int\u00e9gration, que j'appellerai \u00ab \npleine coordination des politiques \u00e9conomiques nationales \u00bb. C\u2019est le cha\u00eenon actuellement \nmanquant entre int\u00e9gration compl\u00e8te, du type de celle de la politique mon\u00e9taire, et la \nsurveillance \u00e0 partir de r\u00e8gles, comme c'est actuellement le cas des politiques budg\u00e9taires \nnationales. Ceci peut \u00eatre illustr\u00e9 par une matrice (cf. ci-apr\u00e8s) qui croise les 4 composantes \nde la politique \u00e9conomique (mon\u00e9taire, financi\u00e8re, budg\u00e9taire et structurelle), en colonnes, et \nles 3 niveaux d'int\u00e9gration, en lignes, c'est-\u00e0-dire : le niveau le moins \u00e9lev\u00e9 de politiques \nnationales sous surveillance  (avec recommandations), le niveau interm\u00e9diaire des politiques \nnationales pleinement coordonn\u00e9es (avec incitations) et le niveau sup\u00e9rieur de la \u00ab politique \nint\u00e9gr\u00e9e \u00bb (avec instruments communs). Les quatre composantes de la politique \u00e9conomique \npr\u00e9sent\u00e9es ici sont relativement distinctes, mais elles contribuent toutes \u00e0 atteindre le m\u00eame \nobjectif : stimuler la croissance tout en att\u00e9nuant les chocs. Leur classement de gauche \u00e0 \ndroite, correspond plus ou moins \u00e0 leurs effets de stabilisation ou d\u2019allocation (en d'autres \ntermes, \u00e0 leurs effets conjoncturels ou structurels).  \nJe ne m\u2019\u00e9tendrai pas davantage sur la politique mon\u00e9taire. Comme compl\u00e9ment \u00e0 l'union \nmon\u00e9taire, l'union \u00e9conomique peut \u00eatre vue comme la combinaison de trois grands \ninstruments de politique \u00e9conomique : (1) financier, (2) budg\u00e9taire et (3) structurel. De fait, \nces trois dimensions exercent un effet d'offre puissant sur l'allocation des ressources (croissant \n\u00e0 mesure que l'on se d\u00e9place vers la droite de la matrice). \nJe ne m\u2019attarderai pas beaucoup plus sur la dimension financi\u00e8re de l\u2019UEM. L'Union \nbancaire, lorsqu'elle sera achev\u00e9e, pourra \u00e9voluer vers le niveau le plus \u00e9lev\u00e9 d'int\u00e9gration \ninstitutionnelle. De m\u00eame, le plan Juncker est un instrument int\u00e9gr\u00e9 utile, mais trop faible et \ntrop lent \u00e0 l'heure actuelle. J'ai d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 ailleurs la n\u00e9cessit\u00e9 et les avantages \u00e0 s\u2019orienter \nvers d'une \u00ab Union de financement et d'investissement \u00bb beaucoup plus forte, incorporant ces \navanc\u00e9es et allant bien au-del\u00e0 de l'Union des march\u00e9s de capitaux qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e.  \nJe pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui mettre l'accent sur les dimensions budg\u00e9taires et structurelles des \npolitiques \u00e9conomiques. En pratique, notre cadre budg\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre comme un \ndispositif de surveillance assez faible. De m\u00eame, au plan structurel, il est \u00e9vident que la PDM \n(Proc\u00e9dure concernant les d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques) est insuffisante. Il manque \nclairement une institution permettant de d\u00e9velopper et d\u2019imposer une pleine coordination des \npolitiques nationales dans les domaines budg\u00e9taires et structurels, id\u00e9e que je d\u00e9taillerai dans \nquelques instants. \n \n6\u00a0\n\u00a0\n \nL\u00e9gende : BCE : Banque centrale europ\u00e9enne ; MSU : M\u00e9canisme de supervision unique ; MRU : M\u00e9canisme de r\u00e9solution \nunique ; PSC : Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance ; PDM : Proc\u00e9dure concernant les d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques ; \nUMC : Union des march\u00e9s de capitaux  \nLa nature \u00e9minemment politique du d\u00e9bat ne doit pas masquer la forte rationalit\u00e9 \u00e9conomique \nd'une telle r\u00e9forme. Il y a 15 ans, Peter Kenenviii d\u00e9fendait l'id\u00e9e qu'une int\u00e9gration \nbudg\u00e9taire permettrait aux zones mon\u00e9taires de prosp\u00e9rer, m\u00eame si elles ne pr\u00e9sentaient pas \ntoutes les caract\u00e9ristiques d'une zone mon\u00e9taire optimale. Le niveau le plus \u00e9lev\u00e9 d'int\u00e9gration \nde politique \u00e9conomique impliquerait en toute logique de construire une v\u00e9ritable union \nbudg\u00e9taire et de compl\u00e9ter le March\u00e9 unique : mais cela n\u00e9cessiterait s\u00fbrement une \nconvergence plus importante ex ante et la r\u00e9solution de certains h\u00e9ritages du pass\u00e9. \u00c0 mon \nsens, nous devrions ouvrir la porte \u00e0 un renforcement de l'int\u00e9gration pour les pays qui sont \nvolontaires et pr\u00eats pour ce faire. J'y reviendrai, mais d'abord, je souhaiterais mettre l'accent \nsur ce que je consid\u00e8re comme le volet le plus urgent de la r\u00e9forme de l'UEM,  \u00e0 savoir\u2026 \n \nII. COMMENT METTRE EN PLACE UNE INSTITUTION FORTE AFIN DE COORDONNER \nPLEINEMENT LES POLITIQUES BUDGETAIRES ET STRUCTURELLES NATIONALES  \nUne telle institution rendrait possible la r\u00e9alisation du deuxi\u00e8me niveau d'int\u00e9gration, c'est-\u00e0-\ndire la pleine coordination des politiques nationales. En termes \u00e9conomiques, elle \ncontribuerait \u00e0 internaliser les externalit\u00e9s n\u00e9gatives (li\u00e9es \u00e0 la moindre demande externe ou \naux effets de contagion financi\u00e8re) r\u00e9sultant de chocs \u00e9conomiques asym\u00e9triques dans \ndiff\u00e9rents pays, ainsi qu'\u00e0 optimiser les externalit\u00e9s positives entre les politiques budg\u00e9taires \net structurelles. En termes politiques, elle permettrait de faire de la zone euro plus que la \nsomme de ses composantes. Pour reprendre une phrase c\u00e9l\u00e8bre de Jean Monnet, \u00ab rien ne se \ncr\u00e9e sans les hommes, mais rien ne dure sans les institutions \u00bb. Je suis convaincu que la \nmise en place d\u2019une institution forte dirig\u00e9e par un ministre des Finances de la zone euro \nconsoliderait l'int\u00e9gration de la politique \u00e9conomique. \nJe souhaite d\u00e9crire d\u2019abord le mandat et la strat\u00e9gie commune ; ensuite le r\u00f4le concret d'un \nministre des Finances de la zone euro ; enfin, la fa\u00e7on d\u2019asseoir sa l\u00e9gitimit\u00e9 et ses moyens. \nA. Quel mandat et quelle strat\u00e9gie ? \nLa Commission a d\u00e9j\u00e0 mis en place un Semestre europ\u00e9en en deux \u00e9tapes, afin que les d\u00e9bats \nrelatifs aux perspectives globales de la zone euro pr\u00e9c\u00e8dent l'analyse par pays. Il faut aller \n7\u00a0\n\u00a0\nplus loin : le mandat de cette institution ayant pouvoir de d\u00e9cision doit \u00eatre d\u2019atteindre \nl\u2019objectif d'une croissance plus forte, durable et \u00e9quilibr\u00e9e. Afin de remplir ce mandat, cette \ninstitution, en particulier le ministre des Finances \u00e0 sa t\u00eate, aura pour mission de d\u00e9finir la \nstrat\u00e9gie collective. Il sera essentiel que la zone euro, sur la base des informations fournies \npar des Conseils ind\u00e9pendants, s'accorde collectivement sur les objectifs globaux de politique \n\u00e9conomique et sur le partage des t\u00e2ches, via la d\u00e9finition d'objectifs de performance \nindividuels pour les \u00c9tats membres. Un tel accord pourrait \u00eatre atteint par un processus \nsuivant plus ou moins le calendrier du Semestre europ\u00e9en : \n\uf0b7 Une phase de pr\u00e9paration fournirait le cadre macro\u00e9conomique prenant en compte les \ncontributions des diff\u00e9rents pays, ainsi que l'expertise du Conseil budg\u00e9taire et du Conseil \nde comp\u00e9titivit\u00e9. Cette phase exigerait d'\u00e9valuer : premi\u00e8rement, la croissance potentielle, \navec un objectif d'acc\u00e9l\u00e9ration quantifi\u00e9 ; deuxi\u00e8mement, l'\u00e9cart de production et l'emploi \ndans la zone euro, en tenant compte de la mobilit\u00e9 transfronti\u00e8re limit\u00e9e du facteur travail ; \ntroisi\u00e8mement, la situation budg\u00e9taire et la position ext\u00e9rieure soutenables pour la zone \neuro dans son ensemble, ainsi que leur bonne r\u00e9partition entre les diff\u00e9rents pays. Il existe \ndes similarit\u00e9s avec l'objectif vis\u00e9 par le G20 dans son\u00ab cadre pour la croissance \u00bb \n(Framework for growth), processus par lequel les diff\u00e9rents pays identifient des objectifs \npartag\u00e9s, les politiques \u00e9conomiques n\u00e9cessaires pour les atteindre et les progr\u00e8s effectu\u00e9s \ndans cette voie... m\u00eame si nous pouvons et devons manifestement faire preuve de plus \nd'ambition pour la zone euro. \n\uf0b7 Dans la phase de d\u00e9cision, le ministre des Finances de la zone euro proposerait une \nstrat\u00e9gie, qui consisterait en un objectif commun et, autant que n\u00e9cessaire, sa d\u00e9clinaison \npour chaque pays en termes de r\u00e9formes et d'orientation de la politique \u00e9conomique. Cette \nproposition ferait l'objet d\u2019avis formel du Conseil budg\u00e9taire et du Conseil de \ncomp\u00e9titivit\u00e9. Elle devrait ensuite \u00eatre adopt\u00e9e \u00e0 la majorit\u00e9 simple par l'Eurogroupe puis \napprouv\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en. En cas de blocage, ce serait aux chefs d'\u00c9tat ou de \ngouvernement (le Conseil europ\u00e9en en format zone euro) d'adopter la strat\u00e9gie collective, \nsur la base d'une proposition adapt\u00e9e \u00e9manant toujours du ministre des Finances de la zone \neuro. \nNous devons bien s\u00fbr garder \u00e0 l'esprit le principe de subsidiarit\u00e9. Les r\u00e9sultats de la zone \neuro resteront conditionn\u00e9s par les politiques \u00e9conomiques nationales. De nombreux \ndomaines d'\u00e9laboration de la politique \u00e9conomique et la totalit\u00e9 de sa mise en \u0153uvre \ndemeureront d\u00e9centralis\u00e9s. Toutefois, la pleine coordination n\u00e9cessitera que l'orientation et les \nexternalit\u00e9s de la politique \u00e9conomique fassent l'objet d'un accord collectif et que les \u00c9tats \nmembres travaillent de fa\u00e7on coh\u00e9rente pour atteindre les objectifs communs. \nB. Quel r\u00f4le pour un ministre des Finances de la zone euro ? \nPremi\u00e8rement, le ministre serait charg\u00e9 de la pr\u00e9paration d\u2019une strat\u00e9gie collective \u00e0 \nl\u2019\u00e9chelle de la zone euro pour remplir le mandat d\u00e9crit pr\u00e9c\u00e9demment. \nDeuxi\u00e8mement, le ministre des Finances serait responsable de la surveillance de la mise en \n\u0153uvre des politiques ainsi d\u00e9finies et de la discipline institutionnelle, en utilisant les \ninstruments appropri\u00e9s pour cr\u00e9er des incitations sym\u00e9triques. Les incitations n\u00e9gatives \ncomprendraient naturellement l\u2019application effective des m\u00e9canismes de sanction existants. \nElles pourraient \u00eatre \u00e9largies aux proc\u00e9dures contractuelles d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9es dans le cadre de la \ncontribution franco-allemande de 2013 sur l\u2019UEM, ou dans la proposition de la Chanceli\u00e8re \nallemandeix de \u00ab contrats de r\u00e9forme contraignants \u00bb, et devraient inclure aussi des incitations \npositives. L\u2019une d\u2019entre elles serait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un \u00ab fonds de convergence de la zone euro \u00bb, \ngr\u00e2ce auquel les \u00c9tats membres b\u00e9n\u00e9ficieraient d\u2019un financement commun, apr\u00e8s avoir fait \nleurs preuves et \u00e9vit\u00e9 de mani\u00e8re convaincante l\u2019al\u00e9a moral. De plus, conditionner la \n8\u00a0\n\u00a0\nparticipation \u00e0 la gouvernance \u00e9conomique \u00e0 la mise en \u0153uvre conforme des objectifs \nnationaux serait une incitation forte. \nTroisi\u00e8mement, le ministre des Finances serait responsable de la mise en \u0153uvre de la gestion \nde crise centralis\u00e9e. Les caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques du MES (M\u00e9canisme Europ\u00e9en de \nStabilit\u00e9) \u00e9clairent certaines limites inh\u00e9rentes \u00e0 la zone euro, les \u00c9tats membres ayant d\u00e9cid\u00e9 \nque la solidarit\u00e9 ne ferait pas partie du syst\u00e8me de gouvernance habituel. Par cons\u00e9quent, les \nbases du MES reposent sur un trait\u00e9 intergouvernemental. Le ministre des Finances de la zone \neuro serait naturellement charg\u00e9 du contr\u00f4le des op\u00e9rations du MES. Les m\u00e9thodes de gestion \nde crise pourraient certainement mieux int\u00e9grer la soutenabilit\u00e9 de la dette, le soutien en \nmati\u00e8re de liquidit\u00e9 et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, corrigeant ainsi plusieurs faiblesses r\u00e9cemment \nsoulign\u00e9es par le FMI.  \nEnfin, au fur et \u00e0 mesure de l\u2019int\u00e9gration, le ministre pourrait se voir confier la gestion du \nfonds de convergence de la zone euro, \u00e9voluant vers un budget de l\u2019euro. Nous abordons \nici la question d\u2019une capacit\u00e9 budg\u00e9taire commune, avanc\u00e9e r\u00e9cemment par Pier Carlo Padoan \nou Beno\u00eet Coeur\u00e9. Il me semble qu\u2019il est raisonnable de la construire en trois \u00e9tapes, selon une \nm\u00e9thode qui a bien r\u00e9ussi dans le pass\u00e9. Dans un premier temps, les \u00c9tats membres seraient \nlibres d\u2019y participer, et le fonds de convergence serait consacr\u00e9 au financement de projets \ncommuns comme les investissements dans les infrastructures europ\u00e9ennes ou l\u2019installation \ndes r\u00e9fugi\u00e9s. Dans un deuxi\u00e8me temps qui constituerait une avanc\u00e9e importante, ce budget \npourrait devenir un instrument de stabilisation, centralisant un ensemble bien d\u00e9fini \nd\u2019instruments d\u2019intervention, comme par exemple un niveau europ\u00e9en d\u2019assurance-ch\u00f4mage. \nLa derni\u00e8re \u00e9tape de l\u2019int\u00e9gration budg\u00e9taire ne serait r\u00e9alis\u00e9e que si un accord \u00e9tait trouv\u00e9 \u00e0 \nla fois sur le financement (capacit\u00e9 directe \u00e0 lever des imp\u00f4ts et \u00e9mission de dette commune) \net sur le niveau souhaitable de synchronisation des cycles \u00e9conomiques. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 ce \ntroisi\u00e8me stade \u00e9tant associ\u00e9 \u00e0 des risques r\u00e9duits, cette perspective constituerait une incitation \npuissante \u00e0 une discipline et \u00e0 un engagement nationaux, comme lors de la pr\u00e9paration du \npassage \u00e0 l\u2019euro. \nC. Comment mettre en place une institution l\u00e9gitime dot\u00e9e d\u2019une v\u00e9ritable capacit\u00e9 \nadministrative ? \nL\u2019int\u00e9gration plus large et la responsabilit\u00e9 d\u00e9mocratique doivent progresser en parall\u00e8le, \ncomme le souligne mon article r\u00e9cent avec Jens Weidmann. Nous devons permettre \u00e0 \nl\u2019administration \u00e9conomique europ\u00e9enne d\u2019\u00eatre plus efficace, tout en lui assurant une \nl\u00e9gitimit\u00e9 politique suffisamment forte pour garantir un \u00e9quilibre entre responsabilit\u00e9 et \ncontr\u00f4le. Un Tr\u00e9sor europ\u00e9en dirig\u00e9 par un ministre des Finances de la zone euro serait \nsusceptible de concr\u00e9tiser cet \u00e9quilibre d\u00e9licat. Ces modifications institutionnelles n\u00e9cessitent \nde toute \u00e9vidence un nouveau Trait\u00e9, m\u00eame si nous pouvons concr\u00e9tiser d\u00e8s cette ann\u00e9e \ncertains progr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 \u00e0 notre port\u00e9e. \nPremi\u00e8rement, nous avons besoin d\u2019une proc\u00e9dure de nomination de nature \u00e0 \u00e9tablir \nfortement la l\u00e9gitimit\u00e9 de la fonction. Le ministre des Finances pourrait ainsi \u00eatre nomm\u00e9 pour \nune p\u00e9riode de cinq ans par le Conseil europ\u00e9en \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, sur proposition du \npr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. Cette nomination serait soumise \u00e0 l\u2019approbation \nformelle du Parlement europ\u00e9en, et le ministre des Finances serait membre de la Commission \net pr\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe. Le ministre aurait ainsi la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire pour repr\u00e9senter \nla zone euro dans les forums \u00e9conomiques et financiers internationaux, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident \nde la BCE. \nDeuxi\u00e8mement, le ministre des Finances de la zone euro devrait pouvoir s\u2019appuyer sur un \nv\u00e9ritable Tr\u00e9sor europ\u00e9en, qui pourrait int\u00e9grer des experts de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des \naffaires \u00e9conomiques et financi\u00e8res de la Commission, du MES, et du secr\u00e9tariat du Comit\u00e9 \n\u00e9conomique et financier. Cette administration b\u00e9n\u00e9ficierait \u00e9galement de l\u2019expertise publique \n9\u00a0\n\u00a0\nde deux organismes ind\u00e9pendants, le Conseil budg\u00e9taire europ\u00e9en et le Conseil de \ncomp\u00e9titivit\u00e9.  \nEnfin, si nous parvenons \u00e0 mettre en \u0153uvre une int\u00e9gration plus pouss\u00e9e, nous aurons besoin \nd\u2019un contr\u00f4le d\u00e9mocratique plus fort sur les affaires de la zone euro. \u00c0 cette fin, nous \ndevrons envisager d\u2019institutionnaliser un format \u00ab zone euro \u00bb au sein du Parlement europ\u00e9en. \nLes relations entre les d\u00e9put\u00e9s de la zone euro et les parlements nationaux devront \u00e9galement \n\u00eatre renforc\u00e9es, par le biais d\u2019un accord interinstitutionnel ou par la cr\u00e9ation de commissions \nd\u00e9di\u00e9es. \n* \n*    * \n \nPour conclure, je r\u00e9capitule bri\u00e8vement :  \n(i) Le manque de coordination \u00e9conomique a un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 pour les citoyens de la \nzone euro, \u00e0 hauteur de plusieurs points de PIB  \n(ii) Entre une int\u00e9gration compl\u00e8te \u2013 du type de celle de la politique mon\u00e9taire \u2013 \net une simple surveillance des politiques \u00e9conomiques nationales \u2013 comme \nc\u2019est le cas actuellement \u2013, le cha\u00eenon manquant est celui d\u2019une pleine \ncoordination des politiques budg\u00e9taires et structurelles \n(iii) Cette pleine coordination ne peut \u00eatre obtenue qu\u2019en mettant en place une \ninstitution d\u00e9cisionnelle l\u00e9gitime, incarn\u00e9e par un ministre des Finances de la \nzone euro, charg\u00e9 d\u2019\u00e9laborer la \u00ab strat\u00e9gie \u00e9conomique collective \u00bb. \nRobert Mundell, fondateur de la th\u00e9orie des zones mon\u00e9taires optimales, a reconnu que la \nzone euro \u00e9tait loin d\u2019\u00eatre optimale. Il est toutefois rest\u00e9 confiant,  en d\u00e9clarant : \u00ab [ce projet] \nsera r\u00e9alis\u00e9 car pour l\u2019Europe, ce n\u2019est pas seulement la meilleure partie \u00e0 jouer, c\u2019est la \nseule. \u00bb (it isn't just the best game in town, it's the only game) Une politique \u00e9conomique \nd\u2019ensemble, et non la seule action des banques centrales, est effectivement l\u2019unique partie \u00e0 \njouer. Bien s\u00fbr, il existe toujours un risque d\u2019\u00e9chec lorsque l\u2019on m\u00e8ne des r\u00e9formes \nambitieuses. Cependant, nous ne pouvons pas nous permettre une \u00e9ni\u00e8me occasion manqu\u00e9e, \net il nous faut agir vite, sans perdre de vue les perspectives \u00e0 long terme. Pour la zone euro, \npour ses citoyens, 2016-17 est le moment d\u00e9cisif pour agir.  \n \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\ni Helmut Schmidt, discours prononc\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de la c\u00e9r\u00e9monie de d\u00e9part du pr\u00e9sident de la BCE Jean-Claude Trichet, 19 \noctobre 2011. \nii Building Europe, building institutions, discours de  Jean-Claude Trichet lors de la remise du Karlspreis 2011 \u00e0 Aix-la-\nChapelle, 2 juin 2011 \niii  Discours de Mario Draghi, pr\u00e9sident de la BCE, \u00e0 l'occasion du SZ Finance Day 2015, Francfort-sur-le-Main, 16 mars \n2015 \niv  European Union: progress or regress?, discours prononc\u00e9 par Ignazio Visco, gouverneur de la Banque d'Italie, lors de la \nconf\u00e9rence pour le 50\u00e8me anniversaire de l'Istituto Affari Internazionali, Rome, 13 novembre 2015 \nv Agn\u00e8s B\u00e9nassy-Qu\u00e9r\u00e9 et Xavier Ragot, Conseil d\u2019Analyse \u00c9conomique, Pour une politique macro\u00e9conomique d\u2019ensemble \nen zone euro, mars 2015, ou Daniel Gros et Cinzia Alcidi, European Parliament In-Depth Analysis, Economic policy \ncoordination in the euro area under the European Semester, novembre 2015 \nvi Jan in\u2019t Veld, Fiscal consolidations and spillovers in the Euro area periphery and core, European Commission Economic \nPaper 506, octobre 2013 \nvii Dawn Holland and Jonathan Portes, Self Defeating Austerity, National Institute Economic Review n\u00b0 222, octobre 2012 \nviii  Peter Kenen, Currency unions and policy domains, Princeton University, novembre 2000 \nix Premier discours devant le parlement du troisi\u00e8me mandat d\u2019Angela Merkel, 18 d\u00e9cembre 2013\u00a0\n", "published_date": "2016-03-22", "section": "discours"}