{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/audition-fvg_commission-finances-senat_2016-12-21.pdf", "author": "", "title": "Audition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat", "text": " \n \n \n \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat  \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \nLa commission entend Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France, \nsur la finalisation de l'accord international de \u00ab B\u00e2le III \u00bb.  \n Mich\u00e8le Andr\u00e9, pr\u00e9sidente. - Je remercie vivement le gouverneur de la Banque de France de \nvenir devant le Parlement faire le point sur une tr\u00e8s importante n\u00e9gociation en cours. Les r\u00e8gles \nprudentielles applicables au secteur bancaire sont d\u00e9finies dans le cadre du comit\u00e9 de B\u00e2le, en \ndehors des proc\u00e9dures habituelles de discussion entre \u00c9tats. Eu \u00e9gard \u00e0 leur incidence sur \nl'\u00e9conomie r\u00e9elle, il est indispensable que les parlements suivent les n\u00e9gociations, au lieu d'en \nprendre acte seulement lorsqu'elles sont adopt\u00e9es ou transpos\u00e9es en droit europ\u00e9en. Il est alors \ntrop tard pour les infl\u00e9chir significativement. \nLes r\u00e9gulateurs du secteur bancaire souhaitent aujourd'hui finaliser le nouveau cadre \nr\u00e9glementaire, dont l'accord international de B\u00e2le III constitue le principal jalon. \u00c0 cet \u00e9gard, une \nr\u00e9union particuli\u00e8rement importante du groupe des gouverneurs de banque centrale et des \nresponsables du contr\u00f4le bancaire (GHOS) se tiendra le mois prochain afin de trancher sur les \nmesures visant \u00e0 finaliser l'accord B\u00e2le III. En mai dernier, le S\u00e9nat a adopt\u00e9 une r\u00e9solution visant \n\u00e0 prot\u00e9ger le syst\u00e8me du cr\u00e9dit immobilier fran\u00e7ais. L'enjeu de la n\u00e9gociation d\u00e9passe toutefois la \nseule question du cr\u00e9dit immobilier et se concentre d\u00e9sormais sur les diff\u00e9rences d'approche entre \nles banques europ\u00e9ennes et les \u00e9tablissements am\u00e9ricains pour mesurer le risque de leurs actifs. \nLa mesure du risque constitue un enjeu crucial puisque les principaux ratios prudentiels de fonds \npropres sont exprim\u00e9s en pourcentage des actifs pond\u00e9r\u00e9s par le risque. Pour mesurer le risque, \nle comit\u00e9 de B\u00e2le souhaite aujourd'hui restreindre l'usage des mod\u00e8les internes, privil\u00e9gi\u00e9s par les \nbanques europ\u00e9ennes, au profit du mod\u00e8le standard retenu par les banques am\u00e9ricaines. Cela \npourrait conduire les banques europ\u00e9ennes \u00e0 devoir augmenter significativement leurs fonds \npropres et \u00e0 perdre du terrain par rapport \u00e0 leurs concurrents am\u00e9ricains. \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n2 \n \nDepuis la r\u00e9solution adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, les n\u00e9gociations au comit\u00e9 de B\u00e2le ont-elles permis de \ns\u00e9curiser le syst\u00e8me du cr\u00e9dit immobilier fran\u00e7ais ? Les mesures discut\u00e9es actuellement ne \nrisquent-elles pas de p\u00e9naliser l'Europe continentale par rapport aux \u00c9tats-Unis et de freiner la \ncroissance ? Dans un contexte marqu\u00e9 par l'\u00e9lection de Donald Trump et le Brexit, ne craignez-\nvous pas que l'Union europ\u00e9enne soit la seule \u00e0 mettre en place les normes qui seront adopt\u00e9es ? \nNous savons que l'Allemagne partage les inqui\u00e9tudes de la France. Y a-t-il une position commune \ndes r\u00e9gulateurs europ\u00e9ens au sein du comit\u00e9 de B\u00e2le ? Existe-t-il \u00e0 l'inverse des divergences, et si \noui, lesquelles ?  \nJean Bizet, pr\u00e9sident de la commission des affaires europ\u00e9ennes. - Je remercie la pr\u00e9sidente \nd'avoir associ\u00e9 notre commission \u00e0 cette audition. Richard Yung suit avec grande attention \nl'\u00e9volution du secteur bancaire et son encadrement, et nous a appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre vigilants sur les \ntravaux du comit\u00e9 de B\u00e2le. Fran\u00e7ois Marc, la semaine pass\u00e9e, nous a fait une communication sur \nle shadow banking. Nous sommes inquiets de l'\u00e9volution des n\u00e9gociations communautaires au \ntravers de la proc\u00e9dure du trilogue. Le comit\u00e9 de B\u00e2le veut modifier les modalit\u00e9s d'\u00e9valuation des \nrisques de cr\u00e9dit, des risques de march\u00e9, des risques op\u00e9rationnels, et de ceux li\u00e9s aux taux \nd'int\u00e9r\u00eat. On ne peut ignorer les craintes envers ces r\u00e9formes. Nous nous interrogeons sur le \nniveau des contraintes prudentielles impos\u00e9es aux banques, surtout si elles p\u00e9nalisent plus l'Union \neurop\u00e9enne que les \u00c9tats-Unis. Les r\u00e9actions europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, tant de la part du \nConseil que du Parlement europ\u00e9en. Le commissaire Valdis Dombrovskis s'est aussi inqui\u00e9t\u00e9 de \nces contraintes trop importantes, et le gouvernement allemand et la Bundesbank se sont engag\u00e9s \ndans le d\u00e9bat. \nMes questions sont les m\u00eames que celles de Mich\u00e8le Andr\u00e9. Les travaux n\u00e9cessitent un arbitrage \npar le groupe des gouverneurs et des superviseurs en janvier 2017 sous la pr\u00e9sidence de Mario \nDraghi. Quels sont les r\u00e9sultats attendus ? Si les messages d'outre-Atlantique - certes \u00e0 caract\u00e8re \n\u00e9lectoral - sont mis en oeuvre, les perspectives seront extr\u00eamement contrast\u00e9es entre l'Europe et \nles \u00c9tats-Unis. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France. - Merci de m'accueillir une \nnouvelle fois sur un sujet fortement d'actualit\u00e9, o\u00f9 les n\u00e9gociations \u00e9voluent heure par heure : \nl'accord de B\u00e2le III, n\u00e9goci\u00e9 depuis la crise financi\u00e8re de 2007-2008, n'est pas encore finalis\u00e9. \nVotre r\u00e9solution sur le cr\u00e9dit immobilier est arriv\u00e9e \u00e0 point nomm\u00e9. Je suis accompagn\u00e9 de \nFr\u00e9d\u00e9ric Hervo, directeur des affaires internationales au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'Autorit\u00e9 de \ncontr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution (ACPR). \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n3 \n \nLa r\u00e9forme des standards internationaux relatifs aux normes prudentielles bancaires, dite B\u00e2le III, \nentam\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la crise financi\u00e8re, est en voie de finalisation. Nous sommes \nentr\u00e9s dans une p\u00e9riode d'intenses et ultimes discussions avec nos partenaires si\u00e9geant au comit\u00e9 \nde B\u00e2le afin de stabiliser un compromis final pouvant \u00eatre approuv\u00e9 lors d'une r\u00e9union des \nGouverneurs et chefs d'autorit\u00e9s de supervision qui pourrait se tenir d\u00e9but janvier 2017. Cette \nr\u00e9union n'est cependant pas confirm\u00e9e \u00e0 ce jour. Je rappellerai les progr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 acquis de la \nr\u00e9glementation financi\u00e8re, avant de pr\u00e9senter les \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9forme en cours et les points de \nn\u00e9gociation toujours en discussion et de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions. \nUne r\u00e9forme renfor\u00e7ant la surveillance et la solidit\u00e9 financi\u00e8re du syst\u00e8me bancaire apr\u00e8s la crise \nest utile. Personne ne peut contester s\u00e9rieusement, y compris parmi l'industrie bancaire, qu'apr\u00e8s \nla crise financi\u00e8re, il fallait renforcer significativement la r\u00e9glementation pour diminuer les risques. \nLa crise financi\u00e8re a eu de lourds co\u00fbts \u00e9conomiques, sociaux - \u00e0 travers le drame du ch\u00f4mage - \net budg\u00e9taires ; ses cons\u00e9quences politiques dans nos d\u00e9mocraties se voient encore aujourd'hui. \nNous devons tous souhaiter une meilleure pr\u00e9vention des risques futurs et agir dans cette \ndirection : c'est un imp\u00e9ratif collectif. Un travail remarquable a \u00e9t\u00e9 accompli depuis 2009 sous \nl'impulsion du G20 et du Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re. \nLe premier effort de r\u00e9gulation poursuivi par la r\u00e9forme dite B\u00e2le III a touch\u00e9 la quantit\u00e9 et la \nqualit\u00e9 des fonds propres devant \u00eatre d\u00e9tenus par les banques pour couvrir leurs risques. C'est \nainsi que les grands groupes bancaires fran\u00e7ais ont plus que doubl\u00e9 leurs \u00ab fonds propres durs \u00bb - \nessentiellement constitu\u00e9s de capital et de r\u00e9serves - entre 2008 et 2015, qui sont pass\u00e9s de 132 \nmilliards d'euros \u00e0 275 milliards d'euros au total. Cette am\u00e9lioration tr\u00e8s sensible des ratios de \nsolvabilit\u00e9 s'est faite pour l'essentiel par l'augmentation du capital disponible - au num\u00e9rateur - et \nnon par une diminution des actifs moyens pond\u00e9r\u00e9s - le d\u00e9nominateur - c'est-\u00e0-dire \nessentiellement des financements \u00e0 l'\u00e9conomie. \nAu-del\u00e0 des r\u00e8gles de solvabilit\u00e9, B\u00e2le III a aussi \u00e9largi la r\u00e9glementation bancaire internationale \npour prendre en compte un ensemble plus large de risques, dont une nouveaut\u00e9, les risques de \nliquidit\u00e9, par des ratios comme le Liquidity Coverage Ratio (LCR). \nPour autant, la r\u00e9forme B\u00e2le III, engag\u00e9e depuis 2009, n'avait pas encore mis \u00e0 jour les mesures \ndes risques existant avant la crise, et qui servent \u00e0 calculer les exigences de fonds propres au titre \ndes ratios de solvabilit\u00e9. C'est l'objet de la finalisation de l'agenda post-crise et des n\u00e9gociations \nactuelles, qui compl\u00e8teront le dispositif de 2010-2011.  \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n4 \n \nO\u00f9 en sommes-nous aujourd'hui ? Certaines propositions du comit\u00e9 de B\u00e2le \u00e9taient \ninacceptables ; d\u00e9sormais, des progr\u00e8s sensibles ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. Ces discussions s'inscrivent \ndans l'objectif affich\u00e9 par le comit\u00e9 de B\u00e2le de r\u00e9duire la variabilit\u00e9 des actifs moyens pond\u00e9r\u00e9s par \nles risques (AMP ou RWA) d'une banque \u00e0 l'autre et par cons\u00e9quent de davantage encadrer \nl'utilisation de mod\u00e8les internes de risques. Nous avons accept\u00e9 de d\u00e9battre de la sensibilit\u00e9, de la \ncomparabilit\u00e9 et de la simplicit\u00e9 de la mesure du risque. C'est aussi l'avis du groupe des \ngouverneurs et chefs de la supervision, valid\u00e9 par le G20 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, appelant \u00e0 ce que la \nfinalisation des r\u00e9formes \u00ab n'aboutisse pas \u00e0 un accroissement significatif des exigences globales \nde fonds propres actuelles \u00bb. Il s'agit d'augmenter la comparabilit\u00e9 des r\u00e9sultats des mod\u00e8les et \nd'am\u00e9liorer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de leur usage et non d'augmenter significativement les fonds propres. \nC'est un point essentiel de la n\u00e9gociation. Par ailleurs, il n'y a pas lieu de p\u00e9naliser les banques \nfran\u00e7aises, qui n'ont pas failli durant la crise et qui sont aujourd'hui dans une situation saine et \nrobuste.  \nTr\u00e8s clairement, les propositions initiales du premier semestre n'\u00e9taient pas acceptables, comme \nla suppression des mod\u00e8les internes sur des portefeuilles \u00e0 risque faible ou la multiplication par \nplus de deux de l'exigence au titre du risque op\u00e9rationnel, sur des incidents d'exploitation ou des \npertes uniques. J'avais eu l'occasion de le dire nettement, comme vous et comme d'autres. \nBeaucoup a \u00e9t\u00e9 fait depuis l'\u00e9t\u00e9 pour modifier ces propositions techniques, d'abord de fa\u00e7on \nincr\u00e9mentale jusqu'en novembre puis lors de la derni\u00e8re r\u00e9union d\u00e9cisive du comit\u00e9 de B\u00e2le fin \nnovembre \u00e0 Santiago, sans cependant conduire \u00e0 un accord. \nAu regard des derniers d\u00e9veloppements, je suis davantage confiant sur la possibilit\u00e9 de parvenir \u00e0 \nun accord. Des avanc\u00e9es tr\u00e8s significatives ont \u00e9t\u00e9 obtenues gr\u00e2ce \u00e0 une mobilisation sans faille \ndes n\u00e9gociateurs fran\u00e7ais, qui ont pu s'appuyer sur la qualit\u00e9 des \u00e9quipes de l'ACPR et de la \nBanque de France, et \u00e0 une forte coh\u00e9sion de la zone euro et en particulier aux positions \nconjointes franco-allemandes. Cela alors m\u00eame que les marges de manoeuvre semblaient limit\u00e9es \ntant une majorit\u00e9 de membres, et pas seulement les Am\u00e9ricains, se montraient satisfaits de \nl'accord. \nNous avons pour objectif de pr\u00e9server au maximum la sensibilit\u00e9 des ratios prudentiels aux \nrisques, qu'une r\u00e9f\u00e9rence excessive \u00e0 des mesures standardis\u00e9es pourrait alt\u00e9rer. C'est un point \ns\u00e9mantique important : il s'agit de finaliser B\u00e2le III, pas de conclure un nouveau B\u00e2le IV. \nParmi les diff\u00e9rents sujets trait\u00e9s, nous avons aussi, comme vous l'aviez demand\u00e9 dans votre \nr\u00e9solution du 5 avril 2016, attach\u00e9 une attention toute particuli\u00e8re \u00e0 la question du financement de \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n5 \n \nl'immobilier, afin de pr\u00e9server les sp\u00e9cificit\u00e9s fran\u00e7aises. Sur les diff\u00e9rents points que vous aviez \nsoulev\u00e9s, je puis d\u00e9sormais vous indiquer avec confiance que des avanc\u00e9es importantes ont \u00e9t\u00e9 \nobtenues par les n\u00e9gociateurs de la Banque de France et de l'ACPR. Tout d'abord, le comit\u00e9 de \nB\u00e2le ne cherchera pas \u00e0 modifier les pratiques nationales vertueuses ou \u00e0 remettre en cause un \nsyst\u00e8me de financement reposant sur l'analyse de la solvabilit\u00e9 des emprunteurs - le point 20 de la \nproposition de r\u00e9solution s\u00e9natoriale - ainsi que sur le cautionnement. \u00c0 cet \u00e9gard, nous avons \nobtenu, par le comit\u00e9 de B\u00e2le, l'assimilation des cr\u00e9dits cautionn\u00e9s aux cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires, \nlargement utilis\u00e9s en France, aux fins d'une pond\u00e9ration en risque pr\u00e9f\u00e9rentielle - c'est le point 21 \nde votre r\u00e9solution. Cela constitue une avanc\u00e9e majeure qui devrait r\u00e9duire les exigences sur ces \nportefeuilles. \nSur le calcul du montant de l'emprunt en fonction de la valeur du bien financ\u00e9, qui serait, comme \ncela \u00e9tait justement soulign\u00e9 dans le point 14 de la r\u00e9solution, pr\u00e9judiciable aux primo-acc\u00e9dants, il \nfaut noter le caract\u00e8re dynamique de l'exigence, qui baisse donc par d\u00e9finition avec le temps, et \nl'impact faible au niveau agr\u00e9g\u00e9 - comme le signale le point 22, puisque cette sensibilit\u00e9 accrue au \nrisque est constat\u00e9e \u00e9galement \u00e0 l'approche de la maturit\u00e9 de la cr\u00e9ance. L'exigence est donc plus \nfaible qu'actuellement pour le stock. \nLes ultimes discussions portent encore sur certains aspects techniques mais importants tels que le \ntraitement r\u00e9serv\u00e9 aux financements sp\u00e9cialis\u00e9s, comme le financement d'avions ou \nd'infrastructures, qui sont essentiels pour le financement de l'\u00e9conomie, ou les derniers \najustements de la mesure du risque op\u00e9rationnel. \nLa question essentielle, qui reste n\u00e9anmoins \u00e0 trancher et qui conditionne un compromis \u00e9quilibr\u00e9, \nest celle de l'introduction d'une exigence plancher, l'output floor, entre les r\u00e9sultats des mod\u00e8les et \nles exigences de la m\u00e9thode standard. Une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des membres du comit\u00e9 de B\u00e2le \nsouhaite un output floor de ce type. Mais, calibr\u00e9 trop haut, ce plancher nierait \u00e0 la fois les efforts \nde maintien d'une sensibilit\u00e9 au risque via la pr\u00e9servation des mod\u00e8les, et l'injonction du G20 \u00e0 ne \npas produire d'impact significatif.  \nIl reste des points de n\u00e9gociation difficiles mais nous travaillons \u00e0 un compromis satisfaisant. La \nfinalisation d'un accord de B\u00e2le III acceptable est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous. La crise dure depuis dix \nans, il est temps d'achever ce cycle r\u00e9glementaire et de stabiliser le cadre prudentiel. L'incertitude \nr\u00e9glementaire p\u00e8se sur la strat\u00e9gie bancaire, le d\u00e9veloppement de certains m\u00e9tiers de \nfinancement et la capitalisation sur les march\u00e9s des banques fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes. \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n6 \n \nNous devons respecter trois principes : ne pas p\u00e9naliser le financement de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, \net donc ne pas affecter les cr\u00e9dits immobiliers, les cr\u00e9dits aux PME et les financements \nsp\u00e9cialis\u00e9s ; ne pas imposer d'exigences excessives aux banques n\u00e9cessitant une augmentation \nde capital sur le march\u00e9 - l'accord doit \u00eatre mis en oeuvre par mise en r\u00e9serve des r\u00e9sultats \ng\u00e9n\u00e9r\u00e9s avec un taux raisonnable de distribution des dividendes ; et rester vigilant sur les \nconditions d'adoption et de mise en oeuvre de B\u00e2le III pour conserver un cadre \u00e9quitable et \nharmonis\u00e9 entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis. B\u00e2le III ne fait que des recommandations, sans port\u00e9e \njuridique, devant \u00eatre transpos\u00e9es dans les lois communautaires et fran\u00e7aises. Les transpositions \neurop\u00e9ennes et am\u00e9ricaines devront \u00eatre parall\u00e8les ; nous resterons vigilants.  \nMich\u00e8le Andr\u00e9, pr\u00e9sidente. - Nous sommes attach\u00e9s au maintien des pr\u00eats immobiliers \u00e0 taux \nfixe. Que pouvez-vous nous en dire ?  \nAlb\u00e9ric de Montgolfier, rapporteur g\u00e9n\u00e9ral. - Le ratio de 75 % pour un plancher d'exigences en \nfonds propres, tr\u00e8s technique, a des cons\u00e9quences directes et consid\u00e9rables sur les banques \neurop\u00e9ennes, qu'il fragilisera. Selon le Cr\u00e9dit Suisse, s'il est appliqu\u00e9, les capacit\u00e9s de cr\u00e9dit \npourraient chuter de 8 000 milliards d'euros, soit une baisse de 20 %, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. J'ai \ncompris que cela pouvait \u00e9voluer d'ici janvier. Quelle serait pour vous la ligne rouge ? \nVous avez \u00e9voqu\u00e9 l'immobilier. Nous avons sauv\u00e9 l'essentiel sur le cautionnement. Reste d'autres \ntypes de financements sp\u00e9cialis\u00e9s comme les \u00e9quipements ou les grands projets, dans lesquels \nles banques fran\u00e7aises sont des acteurs majeurs du march\u00e9. Mais le projet initial de B\u00e2le III \nmultipliait par sept les exigences de fonds propres n\u00e9cessaires pour financer un avion. Y a-t-il des \navanc\u00e9es concernant les financements sp\u00e9cialis\u00e9s ? Sinon, ce niveau de fonds propres pourrait \nmettre \u00e0 mal les banques fran\u00e7aises qui ont des parts de march\u00e9 importantes... \nQuelle sera la suite de B\u00e2le III ? Y aura-t-il une pause r\u00e9glementaire ou de nouveaux chantiers ? \nQu'en est-il par exemple de la r\u00e9vision du traitement prudentiel du risque souverain ? Les \nAllemands souhaitent que ce sujet avance. \nIl a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 que les r\u00e8gles du comit\u00e9 de B\u00e2le n'ont aucune valeur contraignante. Ces r\u00e8gles, \nm\u00eame sans valeur l\u00e9gale, sont appliqu\u00e9es en pratique ! La cr\u00e9dibilit\u00e9 du comit\u00e9 ne repose que sur \ncelle de ses membres.  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau. - Le syst\u00e8me du cr\u00e9dit immobilier fran\u00e7ais est caract\u00e9ris\u00e9 par un \nfinancement tr\u00e8s largement \u00e0 taux fixes. Il y avait eu un d\u00e9bat avant la finalisation de B\u00e2le III pour \nsavoir s'il fallait obliger \u00e0 augmenter le capital face au risque de remont\u00e9e des taux. Il y a un an, ce \npoint a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 au superviseur - ce qu'on appelle le pilier 2 - s'il estime qu'un risque important \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n7 \n \np\u00e8se sur un \u00e9tablissement. Le superviseur ne s'est pas empress\u00e9 de demander des coussins de \ncapital suppl\u00e9mentaires \u00e0 ce titre : on maintient donc le financement \u00e0 taux fixe dans les conditions \nactuelles. Dans certains pays comme les \u00c9tats-Unis, s'amorce une remont\u00e9e des taux courts ; on \nverra alors que les taux variables n'ont pas que des avantages. \nNous devons consid\u00e9rer avec prudence les chiffres circulant actuellement sur l'impact des \npropositions discut\u00e9es \u00e0 B\u00e2le. Les r\u00e8gles ne sont pas stabilis\u00e9es sur l'output floor et certains \nchiffres peuvent \u00eatre donn\u00e9s par le secteur bancaire de mani\u00e8re impr\u00e9cise. \nL'effet de l'output floor d\u00e9pend du taux et des r\u00e8gles d'assiette. Notre objectif est bien que, s'il \ndevait y avoir un output floor - de nombreux pays le souhaitent -, il soit un garde-fou d'exception et \nnon une contrainte en temps normal sur les banques fran\u00e7aises. \nLes financements sp\u00e9cialis\u00e9s sur les grandes infrastructures ou les avions sont tr\u00e8s importants \npour l'\u00e9conomie et constituent un secteur d'excellence pour les banques europ\u00e9ennes. Nous \navons obtenu que la m\u00e9thode actuelle continue \u00e0 s'appliquer, mais pas encore qu'elle soit \nconsid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e8gle durable. Cela ne nous suffit pas. Pour des financements de long \nterme, nous voulons stabiliser la r\u00e8gle du jeu.  \nIl devra y avoir une pause r\u00e9glementaire apr\u00e8s B\u00e2le III. Ce n'est pas normal qu'il n'y ait pas de \nstabilisation, huit ans apr\u00e8s la faillite de Lehman Brothers. Un accord de B\u00e2le III, acceptable et \n\u00e9quilibr\u00e9, a une vraie valeur \u00e9conomique. Vu l'\u00e2pret\u00e9 des n\u00e9gociations, aucun pays ne voudra \npr\u00e9cipitamment n\u00e9gocier un nouvel accord de B\u00e2le. \nLe risque souverain est un d\u00e9bat objectivement tr\u00e8s difficile entre l'Allemagne et certains pays. \nDans les r\u00e8gles de B\u00e2le, le risque souverain est pond\u00e9r\u00e9 \u00e0 z\u00e9ro... L'Italie et le Japon notamment \nsont extr\u00eamement attach\u00e9s au maintien de la r\u00e8gle actuelle. Ce d\u00e9bat \u00e9tait tr\u00e8s vif au sein de \nl'Union europ\u00e9enne lors de l'examen du projet de garantie europ\u00e9enne des d\u00e9p\u00f4ts. Ce d\u00e9bat a \nperdu de l'acuit\u00e9 en Europe, car la d\u00e9marche choisie est progressive. La France a une position \n\u00e9quilibr\u00e9e. Les banques fran\u00e7aises sont expos\u00e9es, mais elles ne seraient pas les plus gravement \ntouch\u00e9es par une pond\u00e9ration.  \nIl y a un point tr\u00e8s important sur la r\u00e9glementation - vous parliez de shadow banking tout \u00e0 l'heure \net des travaux de Fran\u00e7ois Marc -, c'est que l'on puisse avancer sur le \u00ab hors-banque \u00bb. Cela \nrel\u00e8ve non pas du comit\u00e9 de B\u00e2le, mais du conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, pr\u00e9sid\u00e9 par le \nGouverneur de la Banque d'Angleterre Mark Carney.  \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n8 \n \nPour sch\u00e9matiser, on a fait beaucoup de travail sur les banques, sur les assurances - en tout cas \u00e0 \nl'\u00e9chelle europ\u00e9enne, avec Solvabilit\u00e9 2 -, mais il y a la fameuse question du shadow banking, \nc'est-\u00e0-dire des gestionnaires d'actifs, des fonds, etc. Il ne s'agit pas des m\u00eames r\u00e8gles, mais ce \nsujet doit \u00eatre une des priorit\u00e9s fortes du conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re dans les mois qui viennent. \nLors de la r\u00e9union du conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, \u00e0 Londres, au mois de novembre, j'ai \nbeaucoup insist\u00e9 l\u00e0-dessus, et je dois dire que Mark Carney est un alli\u00e9 fort. Les \u00c9tats-Unis, ou \nd'autres pays, peuvent montrer quelquefois un peu moins d'enthousiasme, mais nous maintenons \nune pression forte, notamment sur les tests de liquidit\u00e9, qui sont tr\u00e8s importants pour les \ngestionnaires de fonds. \nJe termine par votre derni\u00e8re question sur la valeur, le pouvoir et la place du comit\u00e9 de B\u00e2le. Je \nsuis conscient que c'est une question d\u00e9licate. Il me para\u00eet tr\u00e8s important de redire que ce comit\u00e9 \nn'a pas de pouvoir normatif et que, comme il sied dans notre d\u00e9mocratie, le seul pouvoir normatif \nrel\u00e8ve de la loi \u00e0 l'\u00e9chelle tant europ\u00e9enne que fran\u00e7aise. \nJe souhaite avancer deux \u00e9l\u00e9ments de conviction personnelle \u00e0 cet \u00e9gard. \nTout d'abord, il me para\u00eet utile, quand on regarde sur la p\u00e9riode longue depuis 2008, de disposer \nd'une instance internationale qui essaye de contribuer \u00e0 une harmonisation des r\u00e8gles.  \nElle est compos\u00e9e de techniciens, c'est vrai, mais il s'agit de techniciens qui ne sont ni sourds ni \naveugles au fonctionnement de la d\u00e9mocratie dans leur pays. C'est encore plus important face \u00e0 \nl'incertitude que repr\u00e9sente la nouvelle administration am\u00e9ricaine. C'est un vrai progr\u00e8s de la \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re internationale et de l'\u00e9quit\u00e9 de la concurrence, car nous savons tous que la \ncrise financi\u00e8re de 2007-2008 est n\u00e9e en partie de ph\u00e9nom\u00e8nes qui se sont propag\u00e9s \u00e0 travers les \nfronti\u00e8res, sans r\u00e8gles communes suffisantes. \nEn outre, \u00e0 mon sens, dans ce travail de propositions techniques, les membres du comit\u00e9 de B\u00e2le, \n\u00e0 commencer par votre serviteur, doivent \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute. Nous avons eu l'occasion d'en parler \nr\u00e9guli\u00e8rement. La r\u00e9solution que vous avez vot\u00e9e sur le cr\u00e9dit immobilier a \u00e9videmment jou\u00e9 un \nr\u00f4le dans notre position de n\u00e9gociation, et je suis heureux, \u00e0 ce titre, des avanc\u00e9es qui ont pu \u00eatre \nobtenues. Le rendez-vous d'aujourd'hui est important.  \nRichard Yung. - Merci, monsieur le Gouverneur, de ces informations sur les n\u00e9gociations en \ncours. On a besoin de mieux sentir les choses, car la rumeur court la ville... \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n9 \n \nMa premi\u00e8re question porte sur l'articulation entre ce qui pourrait \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 ou sugg\u00e9r\u00e9 par \nB\u00e2le III en mati\u00e8re de fonds propres et les propositions contenues dans les directives europ\u00e9ennes \nque la Commission europ\u00e9enne vient de mettre sur la table sur le renforcement des fonds propres. \nComment cela marche-t-il ? Est-ce que tout cela s'additionne pour arriver \u00e0 des taux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s ou \npeut-on les fusionner ? \nMa deuxi\u00e8me question porte sur ce fameux plancher, qui agite beaucoup de monde. On a entendu \n75 %, 60 %. Si je comprends bien, entre le mod\u00e8le standard, c'est-\u00e0-dire le mod\u00e8le plut\u00f4t \nam\u00e9ricain, et les mod\u00e8les dits internes - pour la France, le taux est, semble-t-il, autour de 50 % -, \non instaurerait une sorte de minimum, que vous appelez le plancher, qui s'imposerait aux \u00c9tats. \nC'est ainsi que je le comprends. Qui fixe ce taux ? Est-ce le comit\u00e9 B\u00e2le ? Dans ce cas-l\u00e0, \n\u00e9videmment, c'est quelque chose de tr\u00e8s sensible. Quel serait un taux acceptable pour la France ?  \nMon troisi\u00e8me et dernier point concerne les \u00c9tats-Unis. Par le pass\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont montr\u00e9 \nqu'ils ne se sentaient pas toujours pieds et poings li\u00e9s par les recommandations internationales. \nPar ailleurs, on sait que le candidat \u00e9lu a clairement pour volont\u00e9 de d\u00e9r\u00e9guler, entre autres \ndomaines, le secteur bancaire. Toutes ces r\u00e8gles, ces contraintes, comme le Dodd-Frank Act sont, \nselon lui, mauvaises pour le business. \nComment pouvons-nous nous comporter par rapport \u00e0 cela ? Nous pr\u00e9sentons un front assez fort, \nsi j'ai bien compris, avec les Allemands et avec la Commission europ\u00e9enne. Pensez-vous que \nl'Union puisse menacer les Am\u00e9ricains de repr\u00e9sailles ?  \nFran\u00e7ois Marc. - Je voulais remercier le gouverneur de la clart\u00e9 de sa pr\u00e9sentation ce matin. On \nsent bien quels sont les points qui restent encore en suspens et les avanc\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 \nobtenues. \nC'est vrai qu'en 2016, nous sommes pass\u00e9s par des appr\u00e9ciations diverses et vari\u00e9es. Les \nmarch\u00e9s ont souffl\u00e9 le chaud et le froid. Au printemps, il y avait beaucoup d'inqui\u00e9tudes. La \ncommission des finances a rencontr\u00e9 les banques, qui nous ont tenu ce discours. Durant l'\u00e9t\u00e9, les \nstress tests de l'autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t rassurants pour les \u00e9tablissements, ce \nqui nous a fait dire que les choses \u00e9taient finalement plut\u00f4t confortables pour les banques \neurop\u00e9ennes, ou au moins pour une partie d'entre elles. \nPuis, nous avons de nouveau ressenti des inqui\u00e9tudes ces derni\u00e8res semaines. Santiago, vous en \navez parl\u00e9, a apport\u00e9 un certain nombre d'avanc\u00e9es, en particulier en ce qui concerne \nl'assimilation des cr\u00e9dits cautionn\u00e9s ou cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires, ainsi que sur les nouvelles r\u00e8gles \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n10 \n \nqui pourraient \u00eatre \u00e9tal\u00e9es dans le temps. Je pense que si l'output floor \u00e9tait renvoy\u00e9 \u00e0 2025, ce \nd\u00e9lai pourrait permettre \u00e0 nos \u00e9tablissements de s'adapter. \nMa premi\u00e8re question porte sur l'appr\u00e9ciation des titres bancaires, semble-t-il tr\u00e8s positive, qui \npr\u00e9vaut aujourd'hui. Dans un march\u00e9 boursier qui a progress\u00e9 de 12 % \u00e0 15 % depuis septembre, \nles banques, elles, ont progress\u00e9 de 50 % \u00e0 60 %. Cela sous-entend qu'il y a une forme d'euphorie \nanticipatrice. Ou alors on se trompe et c'est autre chose qui joue. Peut-\u00eatre pourriez-vous nous \n\u00e9clairer sur ce point. En d'autres termes, pensez-vous que cette euphorie est l\u00e9gitim\u00e9e par \nl'anticipation d'une d\u00e9cision plut\u00f4t favorable concernant la finalisation de B\u00e2le III ? \nMa seconde question en comprend en fait plusieurs : est-ce que cette \u00e9volution de B\u00e2le III peut \nconduire \u00e0 des \u00e9volutions structurelles dans le secteur bancaire europ\u00e9en, qui regroupe \n6 000 \u00e9tablissements ? Va-t-on assister \u00e0 des modifications structurelles de l'architecture de la \nr\u00e9partition des banques en Europe ? Est-ce qu'il y a des banques ou des pays plus fragiles que \nd'autres ? Peut-on anticiper d\u00e9j\u00e0 les cons\u00e9quences en termes de r\u00e9organisation bancaire ?  \nJean-Yves Leconte. - La question de la robustesse des banques rev\u00eat un aspect financier, mais \n\u00e9galement un autre aspect, qui est de plus en plus sensible : je veux parler de leur exposition au \nrisque juridique. \nIl y a eu le pr\u00e9c\u00e9dent BNP-Paribas, mais je pense aussi au d\u00e9veloppement de l'\u00e9change \nautomatique d'informations en mati\u00e8re fiscale, qui, indirectement, fait peur aux banques, d\u00e8s lors \nqu'elles traitent des op\u00e9rations \u00e0 l'\u00e9tranger, dans des pays qui ne sont pas inclus dans des \ndispositifs d'\u00e9change automatique d'informations. \nComment ce risque peut-il \u00eatre \u00e9valu\u00e9 ? On constate actuellement que les banques fran\u00e7aises, \ntr\u00e8s sensibles \u00e0 ce risque-l\u00e0, pr\u00e9f\u00e8rent se d\u00e9sengager d'un certain nombre d'op\u00e9rations et de \npays. Il est vrai que ce risque est de plus en plus important. Discuter de la fiabilit\u00e9 strictement \nfinanci\u00e8re des banques, si l'on n'est pas capable d'\u00e9valuer, d'encadrer et d'accompagner les \nbanques sur le risque juridique \u00e0 l'\u00e9tranger, ne revient-il pas \u00e0 faire fausse route ? Ne faut-il pas \naccompagner les banques en parall\u00e8le ?  \nFrancis Delattre. - Je suis agr\u00e9ablement surpris de la tonalit\u00e9 de votre intervention, parce que les \nresponsables du secteur bancaire fran\u00e7ais ne sont pas aussi rassurants. Ils nous d\u00e9crivent B\u00e2le \ncomme le lieu d'expression majeur du syst\u00e8me anglo-saxon, peu favorable aux banques de la \nzone euro, au sein de laquelle les banques fran\u00e7aises sont les plus importantes. Le syst\u00e8me \nbancaire fran\u00e7ais est essentiel \u00e0 l'\u00e9conomie puisque 80 % \u00e0 90 % des investissements des \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n11 \n \nentreprises sont faits en France via le syst\u00e8me bancaire. Est-ce que vous pouvez nous confirmer, \nMonsieur le gouverneur, cette statistique ? \nCette situation nous diff\u00e9rencie de tous les autres pays. En Allemagne, il me semble que c'est \u00e0 \npeu pr\u00e8s 50 %. C'est le r\u00e9v\u00e9lateur d'une forme de capitalisme familial que nous n'avons plus. \nLes am\u00e9liorations que vous nous d\u00e9crivez sont assez rassurantes, mais pouvez-vous nous \nindiquer s'il y a une harmonie entre vous, qui devez mener les n\u00e9gociations, et les banques \nfran\u00e7aises ? En effet, le discours des uns et des autres est tellement diff\u00e9rent que nous avons \nbesoin d'une explication compl\u00e9mentaire. Je ne sais pas qui a raison, mais force est de \nreconna\u00eetre que l'on a besoin d'un secteur bancaire en pleine capacit\u00e9. \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau. - Je rejoins le s\u00e9nateur Yung pour reconna\u00eetre que \u00ab la rumeur \ncourt la ville ! \u00bb Nous devons y \u00eatre attentifs, parce que les perceptions comptent. C'est aussi pour \ncela que je vous remercie de m'avoir invit\u00e9 ce matin. Il y a des incertitudes, que je n'ai pas \ncach\u00e9es, mais il y a, en m\u00eame temps, des progr\u00e8s. \nLes discussions de B\u00e2le III et les r\u00e9centes propositions de la Commission europ\u00e9enne ne sont pas \nli\u00e9es stricto sensu, c'est-\u00e0-dire que les propositions de la Commission europ\u00e9enne, comme vous \nl'avez dit, portent sur les m\u00e9canismes dits de r\u00e9solution et non pas sur les fonds propres durs, que \nmodifie B\u00e2le III. C'est l'objet du fameux TLAC - pardon encore pour l'acronyme anglo-saxon ! -, qui \nest une id\u00e9e venue des \u00c9tats-Unis. Il s'agit d'une bonne id\u00e9e, qui consiste \u00e0 avoir une capacit\u00e9 \nadditionnelle d'absorption des banques pouvant \u00eatre transform\u00e9e en capital en cas de difficult\u00e9 et \nde pertes \u00e0 couvrir. C'est cela le TLAC. Pour faire simple, il s'agit d'instruments de nature \nobligataire, mais qui peuvent devenir du capital destin\u00e9 \u00e0 combler des pertes en cas de difficult\u00e9 et \nde manque.  \nC'est un facteur de s\u00e9curit\u00e9, qui prot\u00e8ge clairement les contribuables car il \u00e9viterait, en cas de \ndifficult\u00e9 pour un \u00e9tablissement, d'avoir \u00e0 faire appel aux fonds publics, ce qui est heureusement \npeu ou pas arriv\u00e9 en France. Les fonds publics arrivent vraiment en dernier recours. Stricto sensu, \nce m\u00e9canisme s'additionne aux ratios de B\u00e2le III, mais il n'est pas de m\u00eame nature, puisqu'il y a \ndes fonds propres durs, d'un c\u00f4t\u00e9, et des instruments de type obligataire ou dette, de l'autre, qui \nsont d'ailleurs plus faciles \u00e0 lever et \u00e0 trouver. Nous devons, \u00e9videmment, \u00eatre attentifs \u00e0 ce que \nl'ensemble reste compatible avec les capacit\u00e9s de financement des banques. \nJ'en profite pour dire que, l\u00e0 aussi, il s'agit de propositions de la Commission europ\u00e9enne. Avant \nqu'elles ne soient transpos\u00e9es, il faut passer par le Conseil europ\u00e9en et le Parlement europ\u00e9en. \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n12 \n \nEn tout cas, globalement, l'\u00e9quilibre des propositions de la Commission europ\u00e9enne nous para\u00eet \nassez bon. Certains pays ne raisonnent pas ainsi. \nMonsieur Yung, sur la question du plancher, je partage tout \u00e0 fait votre explication de principe, qui \nest extr\u00eamement claire. Cela revient \u00e0 dire qu'il y a un certain r\u00e9sultat des mod\u00e8les, qui donne tel \npourcentage, mais si l'on est en dessous du plancher, qui est \u00e0 x %, on monte \u00e0 x % de l'approche \nstandard. \nEn revanche, le chiffre de 50 % que vous avez cit\u00e9 pour les banques fran\u00e7aises rel\u00e8ve de la \nrumeur, c'est-\u00e0-dire qu'il ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui. Il varie \u00e9videmment selon les \nbanques, mais il est significativement plus \u00e9lev\u00e9 pour les banques fran\u00e7aises. \u00c9videmment, le fait \nqu'un plancher soit mordant ou non d\u00e9pend aussi des r\u00e8gles d'assiette. \nComme vous avez pos\u00e9, \u00e0 ce propos, la question de l'immobilier, je pr\u00e9cise que le plancher est \nd'application globale sur l'ensemble des risques, ce qui est plut\u00f4t un facteur de mod\u00e9ration. En \neffet, si vous appliquez le plancher risque par risque, il peut y avoir une cat\u00e9gorie de cr\u00e9dit o\u00f9 le \nplancher s'applique, alors qu'en l'esp\u00e8ce lorsque l'on mutualise, donc les plus et les moins se \ncompensent.  \nEn revanche, pour aller dans le sens de votre question, je pr\u00e9cise que nous appuyons une \ndemande assez forte des N\u00e9erlandais pour que le traitement de l'immobilier dans le calcul de ce \nfameux plancher soit plus favorable et tienne compte du fait qu'il y a moins de risque sur \nl'immobilier en Europe.  \nEnfin, sur le parall\u00e8le avec les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, c'est \u00e9videmment une question politique tout \n\u00e0 fait essentielle. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent certes, il a pu arriver que les \u00c9tats-Unis ne se sentent pas li\u00e9s \npar telle ou telle r\u00e9glementation mais les \u00c9tats-Unis ont parfois le sentiment inverse ou sym\u00e9trique \nau regard de la transposition europ\u00e9enne, qui r\u00e9serve, selon eux, quelques exceptions. \nPour le futur, je crois que la question est tout \u00e0 fait centrale. Nous ne savons pas quelles sont les \nintentions pr\u00e9cises de la future administration am\u00e9ricaine. \nSi cela devait \u00eatre le cas, on en tirerait les cons\u00e9quences c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, sans na\u00efvet\u00e9. \nPersonnellement, je trouverais cela regrettable, car je consid\u00e8re que ce qui s'est construit \u00e0 \nl'\u00e9chelle internationale \u00e0 la suite de la crise, avec une certaine harmonisation, \u00e9tait \u00e0 la fois \nn\u00e9cessaire et adapt\u00e9. Je pense que nous ne devons rien faire qui pousse en ce sens et dire \nmaintenant que nous quittons la table des n\u00e9gociations me para\u00eetrait mal venu. Continuons \u00e0 \nconstruire l\u00e0-dessus, mais il nous faudra \u00eatre tr\u00e8s vigilant sur l'application. \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n13 \n \nVous avez raison, monsieur Marc, sur les hauts et les bas dans la perception. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 \nla question de l'application dans le temps, que je n'avais pas \u00e9voqu\u00e9e dans mon propos liminaire, \nce dont je m'excuse. Je pr\u00e9cise que toutes les r\u00e8gles dont on parle seraient applicables au plus t\u00f4t \nen 2021, ce qui laisse quatre \u00e0 cinq ans pour s'adapter. Pour le plancher, s'il devait y en avoir un, il \nserait d'application progressive entre 2021 et 2025.  \nNous avons donc du temps, mais il faut toujours \u00eatre prudent avec cet argument du temps, parce \nque, de temps en temps, les banques souhaitent se mettre en conformit\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t avec l'exigence \nfinale, sous pression des march\u00e9s. En tout cas, les banques peuvent jouer sur la variable temps. \nQuand je disais que cela peut se faire par incorporation normale de r\u00e9serves, avec une politique \nnormale de distribution des dividendes, je faisais aussi r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce facteur temps. \nSur l'appr\u00e9ciation des banques en bourse, je la constate comme vous. Vous me donnerez acte \nque je suis toujours assez prudent sur l'interpr\u00e9tation des mouvements boursiers. C'est \n\u00e9videmment plut\u00f4t une bonne nouvelle, mais je ne suis pas s\u00fbr qu'elle soit tout \u00e0 fait d\u00e9finitive. J'y \nvois trois \u00e9l\u00e9ments d'explication. \nTout d'abord, les banques avaient trop chut\u00e9 apr\u00e8s le Brexit, et il y a eu un rattrapage \u00e0 partir de \nl'\u00e9t\u00e9. \nEnsuite, il y a des anticipations sur les mouvements des taux d'int\u00e9r\u00eat et la pente de la courbe, \ncomme disent les sp\u00e9cialistes, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cart entre les taux longs et les taux courts, y compris \n\u00e0 la suite des d\u00e9cisions politiques mon\u00e9taires de la Banque centrale europ\u00e9enne ou de la R\u00e9serve \nf\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. Vous me permettrez de ne pas commenter cet \u00e9tat de fait, mais il faut tenir \ncompte de l'id\u00e9e commun\u00e9ment admise qu'une pente positive est toujours meilleure pour la \nrentabilit\u00e9 des banques. \nEnfin, il y a ces rumeurs qui sont dans l'air : on irait plut\u00f4t vers une stabilisation r\u00e9glementaire, ce \nque je ne peux que soutenir, ou vers une d\u00e9r\u00e8glementation, ce que je ne soutiendrai pas. Cela a \nbeaucoup jou\u00e9 sur les valorisations aux \u00c9tats-Unis et, par contagion, cela a \u00e9galement jou\u00e9 sur les \nbanques europ\u00e9ennes.  \nS'il y a accord \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, je pense que la stabilisation r\u00e9glementaire pourra aider les \nbanques \u00e0 progresser vers leur valeur comptable normale. Or, aujourd'hui, la valeur boursi\u00e8re est \ninf\u00e9rieure m\u00eame \u00e0 la valeur comptable, surtout en Europe. Il peut y avoir diverses explications \u00e0 ce \nph\u00e9nom\u00e8ne, mais l'incertitude r\u00e9glementaire en fait partie. \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n14 \n \nEnfin, vous m'interrogez sur modifications structurelles que l'on pourrait attendre en Europe. En \nd'autres termes, vous vous demandez s'il y a des pays plus fragiles en Europe aujourd'hui. \nJ'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de dire, mais je vais le dire encore plus pr\u00e9cis\u00e9ment ici : je pense que le \nprobl\u00e8me des banques italiennes est traitable. Seules quelques banques sont concern\u00e9es, et, \nhonn\u00eatement, \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00e9conomie italienne, les besoins en capital dont on parle sont \nparfaitement absorbables. En revanche, il importe d'aller vite. \nVous le savez, nous avons refus\u00e9, au sein du syst\u00e8me de supervision europ\u00e9en, d'accorder un \nnouveau d\u00e9lai pour la banque Monte dei Paschi di Siena. Sur ce cas, nous avons besoin non pas \nde d\u00e9lai, mais d'une solution rapide, qui peut \u00eatre soit une solution de march\u00e9, en priorit\u00e9, soit une \nsolution de recapitalisation publique, ce que permettent les textes europ\u00e9ens. Le d\u00e9lai expire le \n31 d\u00e9cembre. \nAu-del\u00e0 de ce cas, il est souhaitable, une fois lev\u00e9e l'incertitude r\u00e9glementaire, que nous puissions \nreprendre un mouvement de consolidation bancaire en Europe. La taille des banques y est en effet \ntr\u00e8s inf\u00e9rieure \u00e0 ce qu'elle est sur le march\u00e9 am\u00e9ricain. Il ne s'agit pas de faire des tr\u00e8s grosses \nbanques pour le plaisir, mais comme nous avons une union mon\u00e9taire et une union bancaire, il est \nde l'int\u00e9r\u00eat de tous que l'\u00e9pargne circule mieux \u00e0 travers les fronti\u00e8res en Europe. En effet, on sait \nque l'\u00e9pargne est abondante dans certains pays, alors que les besoins d'investissement sont dans \nd'autres pays. La meilleure fa\u00e7on de r\u00e9soudre cette \u00e9quation est d'avoir des banques \ntransfronti\u00e8res en Europe. Il se trouve par ailleurs que les banques fran\u00e7aises sont parmi les plus \nsolides d'Europe, ce dont nous pouvons tous nous r\u00e9jouir. Il faudra aller dans ce sens, et je ne suis \npas le seul \u00e0 le dire autour de la table du conseil des gouverneurs. Mais cela suppose, tout \nd'abord, de stabiliser le paysage r\u00e9glementaire, et, ensuite, d'adapter, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, \nquelques r\u00e8gles du jeu. \nMonsieur Leconte, vous m'interrogez sur les risques juridiques. Je ne peux que vous rejoindre sur \nleur importance. C'est vrai pour toutes les banques internationales, nous observons un \nmouvement de d\u00e9sengagement, notamment d'un certain nombre de pays en d\u00e9veloppement. Ce \nsujet est tr\u00e8s difficile, parce qu'il a deux composantes. Tout d'abord : les autorit\u00e9s judiciaires \nam\u00e9ricaines, comme elles l'ont montr\u00e9, ont une interpr\u00e9tation tr\u00e8s rigoureuse de l'application des \nr\u00e8gles am\u00e9ricaines, d\u00e8s lors que les op\u00e9rations se font en dollar.  \nLa deuxi\u00e8me difficult\u00e9 est qu'il faut trouver le bon \u00e9quilibre entre deux objectifs \u00e9galement \nlouables, mais potentiellement contradictoires, c'est-\u00e0-dire la lutte contre le blanchiment, les \n\u00e9vasions de capitaux, et la volont\u00e9 de bien financer un certain nombre d'\u00e9conomies en \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n15 \n \nd\u00e9veloppement. En tout \u00e9tat de cause, leur convergence n\u00e9cessite un gros travail. Nous essayons \nde plaider \u00e0 l'\u00e9chelle de B\u00e2le en faveur du correspondant banking, \u00e0 savoir la pr\u00e9sence des \ngrandes banques internationales dans les pays en d\u00e9veloppement. Nous recherchons l'\u00e9quilibre \nen \u00e9vitant des d\u00e9cisions de fermeture brutale, comme celle que vous \u00e9voquiez. Il s'agit plut\u00f4t de \nrenforcer la surveillance, tout en restant dans les pays. Je ne serais pas honn\u00eate si je disais que \nce probl\u00e8me est totalement r\u00e9solu \u00e0 ce jour. C'est un probl\u00e8me de fond qui est sur la table. La \nvraie r\u00e9ponse serait d'avoir les \u00e9quipes de conformit\u00e9 les plus fines, les plus pointues possible. On \ndoit autoriser certaines op\u00e9rations dans ces pays, mais pas toutes. \nMonsieur Delattre, nous parlons aussi avec les banques. Il n'est pas totalement anormal que \nl'\u00e9cho des banques soit toujours un peu plus alarmiste. Je connais bien les banques et je suis tr\u00e8s \nattach\u00e9 \u00e0 leur r\u00f4le. \nN\u00e9anmoins, in fine, il revient aux autorit\u00e9s publiques de d\u00e9cider de la r\u00e9glementation, ce qui me \npara\u00eet sain. Il n'appartient pas aux r\u00e9gul\u00e9s de d\u00e9cider des r\u00e8gles. En revanche, les autorit\u00e9s \npubliques doivent \u00e9couter les r\u00e9gul\u00e9s, et, objectivement, un certain nombre de modifications \nintervenues dans B\u00e2le III viennent de ce dialogue. \nDerri\u00e8re tout cela, il y a un objectif de financement de l'\u00e9conomie totalement central. Un accord \n\u00e9quilibr\u00e9 pour nous, \u00e0 B\u00e2le, est un accord qui vise les deux objectifs suivants, qui peuvent, eux, \n\u00eatre tout \u00e0 fait compatibles : la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et le bon financement de l'\u00e9conomie. \nJe n'ai pas le sentiment aujourd'hui qu'un accord, tel qu'il pourrait s'esquisser \u00e0 B\u00e2le, sacrifie l'un \nou l'autre de ces objectifs. D'ailleurs, vous vous souvenez que le premier principe que j'ai pos\u00e9 est \nla pr\u00e9servation du fonctionnement et du financement de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. J'ai cit\u00e9 en \nparticulier l'immobilier, les PME et les financements sp\u00e9cialis\u00e9s, mais ce principe vaut \nglobalement.  \nEnfin, s'agissant de la part des financements bancaires par rapport aux financements de march\u00e9, \nsachez qu'elle est un peu moins forte en France qu'elle ne l'est dans les autres pays europ\u00e9ens. \nNous sommes en France \u00e0 60 % de financements bancaires, contre 40 % de financements de \nmarch\u00e9, car nous avons des grandes entreprises en France qui recourent beaucoup aux \nfinancements de march\u00e9. En Allemagne, c'est 80/20. Cela dit, le financement bancaire reste tr\u00e8s \nimportant en France. Pour conclure, je vous confirme que rien ne change dans les r\u00e8gles de B\u00e2le \npour les PME qui font moins de 500 millions d'euros de chiffre d'affaires.  \nJean-Claude Boulard. - On a beaucoup parl\u00e9 de reconstitution ou d'augmentation des fonds \npropres des banques, comme si la crise avait eu pour origine leur insuffisance. Or la crise est \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n16 \n \narriv\u00e9e, car les cr\u00e9dits sont venus financer des actifs inexistants ou sp\u00e9culatifs. C'est la \nbanqueroute de Law au XVIII\ne\n si\u00e8cle. Je ne comprends pas, du reste, que l'on n'ait pas regard\u00e9 ce \nqu'il s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque. Deux si\u00e8cles apr\u00e8s, les m\u00eames causes ont produit les m\u00eames \neffets. Or les r\u00e8gles \u00e9voqu\u00e9es ne semblent pas concerner les montages de cr\u00e9dits affect\u00e9s \u00e0 des \nactifs inexistants et \u00e0 des sp\u00e9culations. Je n'ai rien entendu sur ce sujet.  \nJean-Paul Emorine. - Le financement de l'\u00e9conomie mondiale est diff\u00e9rent selon l'endroit o\u00f9 l'on \nse trouve dans le monde. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la France, \u00e0 60/40, l'Allemagne, \u00e0 80/20 ; il faut \nsavoir que l'\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis est financ\u00e9e \u00e0 70 % par les march\u00e9s de capitaux. Avec \nRichard Yung, \u00e0 la demande du pr\u00e9sident de la commission des affaires europ\u00e9ennes, nous avons \ntravaill\u00e9 sur l'union des march\u00e9s de capitaux, quand le pr\u00e9sident Juncker a \u00e9mis le souhait de faire \n\u00e9voluer cette union pour relancer l'\u00e9conomie. Nous avons donc entendu les repr\u00e9sentants de la \nF\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise \u00e0 ce sujet. \nMonsieur le gouverneur, comment ressentez-vous cette demande du pr\u00e9sident de la Commission \neurop\u00e9enne ? Y a-t-il une adh\u00e9sion pour augmenter la part des financements de march\u00e9 ?  \nMaurice Vincent. - Depuis plusieurs mois, les gazettes se font l'\u00e9cho des inqui\u00e9tudes sur la \nstabilit\u00e9 du syst\u00e8me financier mondial. Sont notamment mentionn\u00e9s les engagements des \nbanques am\u00e9ricaines sur les march\u00e9s des pr\u00eats aux \u00e9tudiants pour le financement de leurs \u00e9tudes \nsup\u00e9rieures et le financement de l'immobilier en Chine. Est-ce que le comit\u00e9 de B\u00e2le a un avis sur \nces questions ? \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau. - Je partage tr\u00e8s largement l'inspiration de ces trois questions. \nMonsieur Boulard, vous avez raison, la crise n'est pas li\u00e9e au manque de fonds propres. Si l'on \nprend les mortgage am\u00e9ricains, il y a eu une prise de risque abusive. Cependant, la r\u00e9ponse \u00e0 \nvotre question passe pour partie par la supervision individuelle, qui ne rel\u00e8ve pas de la \nr\u00e9glementation de B\u00e2le. Il faut un superviseur fort. En Europe, lorsque nous avons mis en place le \nsuperviseur europ\u00e9en, tout en maintenant les moyens de l'ACPR, j'ai dit aux \u00e9tablissements \nbancaires qu'il \u00e9tait normal qu'apr\u00e8s la crise il y ait plus de supervision qu'avant. C'est pourquoi \nnous avons insist\u00e9 sur le maintien du plafond de ressources de l'ACPR dans le budget 2017, et je \nsuis heureux que le Parlement, dans sa sagesse, en ait d\u00e9cid\u00e9 ainsi.  \n Richard Yung. - Pas le S\u00e9nat... \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau. - La supervision est extr\u00eamement importante. \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n17 \n \nLe renforcement des r\u00e8gles en capital est une composante de la pr\u00e9vention des risques. En effet, \nsi, sur une activit\u00e9 risqu\u00e9e telle que celle que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, vous imposez des besoins en \ncapitaux plus importants, vous freinez la prise de risque sur ladite activit\u00e9. Par exemple, \nl'augmentation du capital n\u00e9cessaire pour financer certaines activit\u00e9s de march\u00e9 a \u00e9t\u00e9 significative. \nDans les premi\u00e8res estimations que nous avons re\u00e7ues, la moiti\u00e9 de l'augmentation en capital des \nbanques fran\u00e7aises r\u00e9pond aux risques de march\u00e9. Il s'agit d'une premi\u00e8re vertu des r\u00e8gles en \ncapital. \nLa seconde vertu joue si une crise survient : il est alors essentiel qu'il y ait suffisamment de fonds \npropres pour la couvrir. Nous n'aurions pas eu tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes de contagion, avec la \ncontestation politique qui s'en est suivie, si les banques am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes avaient \u00e9t\u00e9 \nsuffisamment capitalis\u00e9es. Le fait de doubler le capital a frein\u00e9 certaines activit\u00e9s \u00e0 risques ; en \ncas de difficult\u00e9s, la s\u00e9curit\u00e9 de la carrosserie est beaucoup plus grande. \nMonsieur Emorine, sachez que je vais justement aujourd'hui voir Jean-Claude Juncker \u00e0 Bruxelles, \ndonc votre question ne pouvait pas mieux tomber. Je compte bien lui redire qu'il nous para\u00eet \nsouhaitable d'avancer sur ce point. Comme vous le savez peut-\u00eatre, j'ai eu l'occasion de proposer \nd'inclure l'union des march\u00e9s de capitaux dans un objet plus large, que j'ai appel\u00e9 union de \nfinancement et d'investissement, et qui consiste \u00e0 mobiliser l'\u00e9pargne europ\u00e9enne, en mettant en \nsynergie le plan Juncker - des capitaux publics -, l'union des march\u00e9s de capitaux - priv\u00e9s - et \nl'union bancaire, c'est-\u00e0-dire les financements par cr\u00e9dit.  \nJe trouve regrettable que ces projets soient aujourd'hui men\u00e9s de fa\u00e7on s\u00e9par\u00e9e. En Europe, nous \navons un certain nombre de probl\u00e8mes, mais nous avons un vrai actif, qui est l'\u00e9pargne : \n350 milliards d'euros par an d'exc\u00e9dent d'\u00e9pargne sur l'investissement dans la zone euro. L'enjeu \nde l'union de financement et d'investissement est de mieux utiliser cette \u00e9pargne pour des \ninvestissements d'avenir, tels que des infrastructures, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, le num\u00e9rique, ainsi \nque les fonds propres des entreprises. Il faut resituer l'union des march\u00e9s de capitaux par rapport \n\u00e0 son objectif \u00e9conomique et politique. S'il y a un risque aujourd'hui, c'est qu'elle soit un peu \nperdue dans un agenda technico-juridique. \nEnfin, monsieur Vincent, vous m'interrogez sur les risques en g\u00e9n\u00e9ral. Oui, il y a des risques qu'il \nfaut suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s dans le syst\u00e8me financier international. Je suis toujours prudent pour les \nsituer exactement, parce que, malheureusement, l'histoire r\u00e9cente nous a enseign\u00e9 la modestie. \nEn g\u00e9n\u00e9ral, les crises ne se produisent pas l\u00e0 o\u00f9 on les attend. \n \nAudition devant la Commission des Finances du S\u00e9nat \nde Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la Banque de France \n21 d\u00e9cembre 2016 \n \n18 \n \nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, je ne suis pas sp\u00e9cialiste du risque sur les cr\u00e9dits \u00e9tudiants aux \u00c9tats-Unis, \ndonc je serai prudent. S'agissant du risque chinois, je vous rejoins. Outre le risque de bulle \nimmobili\u00e8re - j'emploie ces mots avec prudence -, il y a un probl\u00e8me de financement des \nentreprises par la dette. La dette des entreprises chinoises augmente vite, il faut constater que ce \nph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas circonscrit \u00e0 la Chine. Ainsi, la dette des entreprises dans les \u00e9conomies \n\u00e9mergentes en g\u00e9n\u00e9ral a fortement cr\u00fb. Il y a de bonnes raisons \u00e0 cela : ces \u00e9conomies se \nd\u00e9veloppent ; les financements sont disponibles \u00e0 un taux avantageux.  \nCependant, il faut surveiller ce ph\u00e9nom\u00e8ne, d'autant que, comme vous le savez, une partie de \ncette dette est libell\u00e9e en dollars. Aussi, la mont\u00e9e r\u00e9cente de cette monnaie est susceptible de \nposer un probl\u00e8me pour la stabilit\u00e9 de ces \u00e9conomies.  \nCela n'est malheureusement pas le seul facteur de risques de l'\u00e9conomie mondiale. Pour autant, \nnotre r\u00f4le n'est pas de faire dispara\u00eetre les risques ou les incertitudes. Nous devons seulement \nessayer d'identifier o\u00f9 sont les plus grands risques pour y mettre une pond\u00e9ration en capital plus \n\u00e9lev\u00e9e. Par ailleurs, pour reprendre mon image de la carrosserie, il s'agit de faire en sorte que, \nlorsqu'un risque se mat\u00e9rialise, les \u00e9tablissements financiers, plus solides qu'avant, puissent \nmieux absorber les chocs, comme dans un accident automobile. \nDe ce point de vue, et je terminerai par une note prudemment optimiste, je rappelle que 2016 a \u00e9t\u00e9 \nune ann\u00e9e de chocs successifs ; on l'avait m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9e comme la r\u00e9p\u00e9tition de 2008 : choc \nsur les march\u00e9s financiers en janvier et f\u00e9vrier, Brexit au mois de juin ; \u00e9lection am\u00e9ricaine au mois \nde novembre. Le moins que l'on puisse dire est que les choses ne se sont pas pass\u00e9es comme \npr\u00e9vu. Or, face \u00e0 chacun de ces trois chocs, le syst\u00e8me financier - je m'exprime avec prudence, \nsans pr\u00e9juger ce qui va se passer \u00e0 l'avenir - a r\u00e9sist\u00e9 mieux que pr\u00e9vu. C'est en partie li\u00e9 au \nrenforcement de la r\u00e9glementation effectu\u00e9 depuis 2009.  \nMich\u00e8le Andr\u00e9, pr\u00e9sidente. - Monsieur le gouverneur, au nom de tous mes coll\u00e8gues, je vous \nremercie d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions. \nLien vers le site du S\u00e9nat : http://www.senat.fr/compte-rendu-commissions/20161219/fin.html \n", "published_date": "2016-12-21", "section": "discours"}