{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg_2016-09-28_commission-econ.pdf", "author": "", "title": "Audition devant la Commission des affaires \u00e9conomiques et mon\u00e9taires du Parlement europ\u00e9en", "text": "Page 1 sur 6 \n \n \n \nAudition devant la Commission des affaires \u00e9conomiques et mon\u00e9taires \ndu Parlement europ\u00e9en \u2013 28 septembre 2016  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident, \nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s, \n \nJe vous remercie de m\u2019accueillir dans cette enceinte, qui incarne la \nd\u00e9mocratie europ\u00e9enne. Je tenais \u00e0 venir dialoguer avec vous d\u00e8s ma \npremi\u00e8re ann\u00e9e de mandat. Je parle en outre devant vous deux jours apr\u00e8s \nMario Draghi. Je vais me concentrer en introduction sur un sujet qui nous est \ncher : l\u2019avenir de l\u2019Europe ; et, comme banquier central, je veux aborder cette \nquestion sous l\u2019angle \u00e9conomique.  \n \nL\u2019Europe actuellement ne va pas bien, en tout cas pas aussi bien qu\u2019elle \nle pourrait. Huit ans apr\u00e8s la crise, ses performances \u00e9conomiques restent \nd\u00e9cevantes. La reprise se confirme, mais elle est trop lente : m\u00eame si les bons \nr\u00e9sultats de certains pays montrent qu\u2019il n\u2019y a aucune fatalit\u00e9 en Europe, la \ncroissance plafonne globalement. Cela a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes : le \nfl\u00e9au du ch\u00f4mage continue de toucher plus de 21 millions de personnes ; 16 \nmillions pour la seule zone euro. \u00c0 cela s\u2019ajoute un euroscepticisme croissant : \nla victoire du \u00ab Brexit \u00bb en a \u00e9t\u00e9 l\u2019embl\u00e8me, m\u00eame si elle a aussi des causes \nsp\u00e9cifiquement britanniques. Trop souvent, l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est plus \nPage 2 sur 6 \n \nper\u00e7ue par ses citoyens comme une solution, mais comme un probl\u00e8me de \nplus face aux difficult\u00e9s que nous avons \u00e0 g\u00e9rer. Et nous voyons nos \ndivergences plus que nos convergences. \nPourtant, je crois que nous devons plus que jamais garder la fiert\u00e9 de \nnotre identit\u00e9 europ\u00e9enne. Notre identit\u00e9, c\u2019est plus que notre histoire \nexemplaire de r\u00e9conciliation, plus que la richesse de notre diversit\u00e9. Notre \nidentit\u00e9 commune, c\u2019est un mod\u00e8le social unique, qui combine un haut niveau \nde service public, et des in\u00e9galit\u00e9s relativement faibles \u2013 nettement moins \nfortes que dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Et ceci au sein d\u2019une \u00e9conomie de \nmarch\u00e9 : oui, la marque de l\u2019Europe, c\u2019est une \u00e9conomie sociale de march\u00e9. A \nl\u2019heure o\u00f9 le sort des laiss\u00e9s-pour-compte de la mondialisation inqui\u00e8te un peu \npartout dans le monde, ce n\u2019est pas le moment de l\u00e2cher notre mod\u00e8le \ncommun, de baisser notre drapeau europ\u00e9en.  \nMais cette ambition doit \u00eatre lucide. Affirmer notre mod\u00e8le social passe \nnon par l\u2019immobilisme, mais par une confiance retrouv\u00e9e, et une croissance \nplus forte. Dans le domaine \u00e9conomique, ceci veut dire partir de nos deux \natouts, et en tirer enfin le plein potentiel par trois projets.  \n \nNous avons deux atouts majeurs en Europe :  \n- Nous avons construit un grand march\u00e9 unique. C\u2019est un formidable \nactif qui nous appartient collectivement. Ce n\u2019est pas pour rien que \nl\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique est au c\u0153ur des d\u00e9bats qui entourent le \n\u00ab Brexit \u00bb. Nous ne pouvons pas pr\u00e9juger du r\u00e9sultat des n\u00e9gociations \nqui vont avoir lieu, mais l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique doit continuer \u00e0 aller \nde pair avec le respect strict de toutes les r\u00e8gles habituelles de l'Union \neurop\u00e9enne : il ne peut pas y avoir d\u2019Europe \u00ab \u00e0 la carte \u00bb (cherry-\npicking), ni de \u00ab passager clandestin \u00bb (free-riding).  \n- Nous avons aussi construit une monnaie solide, l\u2019euro, reconnue dans \nle monde entier. Les citoyens de la zone euro y sont tr\u00e8s \nmajoritairement attach\u00e9s (\u00e0 68 %). Au sein du Conseil des Gouverneurs \nde la BCE, nous prenons tr\u00e8s au s\u00e9rieux le devoir qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \nPage 3 sur 6 \n \npar le Trait\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne : assurer la stabilit\u00e9 des prix, c\u2019est-\n\u00e0-dire, en pratique, une inflation ni trop forte, ni trop faible, qui \u00e9tait le \nplus grand danger ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Dans un monde d\u2019incertitudes, \nla politique mon\u00e9taire europ\u00e9enne est aujourd\u2019hui un rep\u00e8re de stabilit\u00e9. \nEt elle produit des r\u00e9sultats tangibles : soutien de la demande \u2013 pour 0,3 \n\u00e0 0,5 % par an \u2013, et de l\u2019inflation \u2013 nous devrions d\u00e9passer 1 % d\u00e9but \n2017, et \u00eatre \u00e0 1,6 % d\u2019inflation en 2018. Mais si nous avons r\u00e9ussi \nl\u2019Union mon\u00e9taire, il reste beaucoup \u00e0 faire pour l\u2019Union \u00e9conomique. Et \npour cette raison m\u00eame, nous avons utilis\u00e9 activement la politique \nmon\u00e9taire, mais nous ne l\u2019avons pas assez relay\u00e9e par d\u2019autres \npolitiques \u00e9conomiques. \n \n\u00c0 partir de ces deux atouts, l\u2019Europe de la croissance doit \u00e0 mon sens \navancer selon trois projets concrets, trois \u00e9tapes :  \n \nPremi\u00e8re \u00e9tape : l\u2019Europe a besoin, d\u00e8s maintenant, de ce que je \npr\u00e9f\u00e8re appeler une v\u00e9ritable \u00ab Union de financement et d\u2019investissement \u00bb \n(UFI), plut\u00f4t que seulement une \u00ab Union des march\u00e9s de capitaux \u00bb. \nPourquoi ? Car il y a aujourd\u2019hui encore en Europe des entreprises qui veulent \ninvestir et innover, mais qui ne trouvent pas les financements adapt\u00e9s. \nPourtant, les ressources ne manquent pas : dans la zone euro, l\u2019exc\u00e9dent \ncourant, qui est une mesure de l\u2019\u00e9cart entre \u00e9pargne et investissement, \nrepr\u00e9sente plus de 3 % du PIB. C\u2019est consid\u00e9rable. On parle parfois de \nsurabondance d\u2019\u00e9pargne (savings glut) pour qualifier ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Je crois \nqu\u2019il est plus juste de parler de p\u00e9nurie d\u2019investissement (investment dearth), \ncar la solution pour combler l\u2019\u00e9cart entre les deux n\u2019est pas de r\u00e9duire \nl\u2019\u00e9pargne ; la solution est au contraire d\u2019accro\u00eetre l\u2019investissement productif. \nL\u2019insuffisance de l\u2019investissement identifi\u00e9e lors du lancement du plan Juncker \nreste en effet \u00e0 peu pr\u00e8s aujourd\u2019hui de l\u2019ordre de 2 % du PIB. \nPour b\u00e2tir cette UFI, il faut prendre appui sur les initiatives qui existent \nd\u00e9j\u00e0 : l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux bien s\u00fbr, mais aussi le Plan Juncker et \nPage 4 sur 6 \n \nl\u2019Union bancaire. Et il faut non seulement les additionner, mais en d\u00e9multiplier \nl\u2019impact par des synergies crois\u00e9es. Il s\u2019agit de mobiliser toutes les \u00e9nergies \u2013 \naujourd\u2019hui trop cloisonn\u00e9es entre Commission, BEI, voire BCE \u2013 dans la \nm\u00eame direction : un grand march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9pargne et de \nl\u2019investissement. Dans ce nouveau cadre, l\u2019Europe pourra mener des actions \nplus ambitieuses. Je citerai deux exemples. D\u2019abord, pour les entreprises : \nqu\u2019elles aient la possibilit\u00e9 de se financer davantage par fonds propres plut\u00f4t \nque par endettement. Les fonds propres sont en effet le meilleur moyen de \nfinancer l\u2019innovation, plus risqu\u00e9e par nature. L\u2019Europe est en retard dans ce \ndomaine : la part des fonds propres des entreprises repr\u00e9sente 52 % du PIB \nen zone euro contre 121 % aux \u00c9tats-Unis, soit moins de la moiti\u00e9. En \npratique, cela implique notamment l\u2019harmonisation des r\u00e9gimes de faillite des \nentreprises, et une information financi\u00e8re plus large et plus standardis\u00e9e sur \nles PME. Deuxi\u00e8me action, sur le secteur financier : il faut permettre \ndavantage de consolidations transfronti\u00e8res au sein de la zone euro. Des \nbanques plus largement europ\u00e9ennes pourront mieux accompagner l\u2019\u00e9pargne \nau-del\u00e0 des fronti\u00e8res nationales. Et pour r\u00e9duire le lien excessif entre dette \nsouveraine et secteur bancaire domestique, une solution pourrait \u00eatre la \ncr\u00e9ation d\u2019obligations synth\u00e9tiques de haute qualit\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la zone euro \n(\u00ab European safe bonds \u00bb), \u00e0 partir d\u2019un portefeuille diversifi\u00e9 de titres de dette \nsouveraine \u00e9mis par les \u00c9tats membres. Ceux-ci resteraient seuls \nresponsables de leurs \u00e9missions de dette et de leurs remboursements. \n \nLa deuxi\u00e8me \u00e9tape pour la zone euro, c\u2019est une strat\u00e9gie \u00e9conomique \ncollective. Quand chaque \u00c9tat agit de fa\u00e7on isol\u00e9e, nous nous retrouvons \ninexorablement dans une situation sous-optimale pour tous. Nous nous \naccusons mutuellement d\u2019\u00eatre coupables des d\u00e9ficits au Sud, et des \nexc\u00e9dents au Nord\u2026 et du coup nos politiques \u00e9conomiques restent \nbloqu\u00e9es. Elles deviennent m\u00eame otages de postures politiques \nsimplificatrices. Mais la r\u00e9ponse ne passe pas par un stimulus \nbudg\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, comme une mode r\u00e9cente semble le dire. Nous savons \u00e0 \nPage 5 sur 6 \n \nl\u2019inverse que la croissance et l\u2019emploi seraient plus forts en Europe avec une \nstrat\u00e9gie \u00e9conomique diff\u00e9renci\u00e9e, qui combinerait davantage de r\u00e9formes \nstructurelles l\u00e0 o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires, comme en France ; et davantage de \nsoutien budg\u00e9taire l\u00e0 o\u00f9 des marges de man\u0153uvre existent, comme en \nAllemagne. En pratique, pour que cette coordination existe, la zone euro a \nbesoin d\u2019une institution de confiance, qui incarne et qui fasse vivre \nl\u2019engagement commun des \u00c9tats. Cette institution de confiance pourrait \u00eatre \nun \u00ab Ministre des Finances \u00bb, membre de la Commission et pr\u00e9sident de \nl\u2019Eurogroupe, appuy\u00e9 sur un Tr\u00e9sor europ\u00e9en. Il veillerait \u00e0 la pr\u00e9paration de \nla strat\u00e9gie collective, qui serait ratifi\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en, et \u00e0 sa \nmise en \u0153uvre par chaque pays. Il se verrait confier la gestion du MES \n(M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9) renforc\u00e9. Comme cette \u00e9tape n\u00e9cessite de \nchanger les Trait\u00e9s, elle ne peut raisonnablement venir qu\u2019apr\u00e8s les \u00e9lections \nqui doivent avoir lieu l\u2019ann\u00e9e prochaine dans plusieurs pays de la zone euro. \n \nEnfin, la troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape serait l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union \n\u00e9conomique et mon\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 une capacit\u00e9 budg\u00e9taire europ\u00e9enne. Elle \nsuppose pr\u00e9alablement des progr\u00e8s de la confiance entre \u00c9tats membres, \npour ne pas \u00eatre ressenti comme une \u00ab Union de transferts \u00bb \u00e0 sens unique.  \nUn vrai budget de l\u2019euro serait un outil de stabilisation incluant par exemple un \nniveau europ\u00e9en d\u2019assurance ch\u00f4mage. Il pourrait \u00eatre aussi un outil de \nfinancement de certains \u00ab  biens publics europ\u00e9ens \u00bb, comme le num\u00e9rique, la \ntransition \u00e9nerg\u00e9tique ou l\u2019int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. \u00c0 terme, ce budget de \nl\u2019euro aurait la capacit\u00e9 directe de lever des imp\u00f4ts et d\u2019\u00e9mettre une dette \ncommune. \n \nPour conclure, c\u2019est en tant que banquier central et Europ\u00e9en convaincu \nque je vous ai pr\u00e9sent\u00e9 mes convictions pour l\u2019avenir de l\u2019Europe. Comme \nbanquier central, la d\u00e9cision ne m\u2019appartient bien s\u00fbr pas. La responsabilit\u00e9 \nqui est la mienne est de contribuer au sein de l\u2019Eurosyst\u00e8me \u00e0 une politique \nmon\u00e9taire conforme au mandat qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9, et de faire des \nPage 6 sur 6 \n \npropositions pour que les autres politiques \u00e9conomiques soient plus efficaces, \net plus compl\u00e9mentaires. Car la politique mon\u00e9taire ne peut pas tout faire ; les \nfondateurs de l\u2019euro n\u2019ont d\u2019ailleurs jamais cach\u00e9 que d\u2019autres \u00e9tapes seraient \nn\u00e9cessaires. Je les ai esquiss\u00e9es devant vous, et je serai heureux de \nr\u00e9pondre maintenant \u00e0 vos questions.  \n", "published_date": "2016-09-28", "section": "discours"}