{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvdg_2016-06-08-l-europe-a-la-croisee-des-chemins.pdf", "author": "", "title": "L'Europe \u00e0 la crois\u00e9e des chemins : Comment am\u00e9liorer la gouvernance \u00e9conomique et les performances de la zone euro en termes de croissance ?", "text": "1 \n \n \n \nInstitut allemand pour la recherche \u00e9conomique - DIW - Berlin \nL'Europe \u00e0 la crois\u00e9e des chemins : Comment am\u00e9liorer la gouvernance \u00e9conomique et les \nperformances de la zone euro en termes de croissance ? \nBerlin, 8 juin 2016 \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n  \nJe suis tr\u00e8s heureux de cette opportunit\u00e9 qui m'est offerte par le DIW de partager quelques \nr\u00e9flexions sur l\u2019Europe, ici \u00e0 Berlin.  \nComme vous le savez peut-\u00eatre, j'ai des liens forts avec l'Allemagne. En particulier, je partage \nsans r\u00e9serve l'id\u00e9e de l'importance de la responsabilit\u00e9 et d\u2019une vision \u00e0 long terme propre \u00e0 la \nculture allemande.  \n\u00c0 l'heure actuelle, nous sommes probablement tous d'accord sur deux points - et je mettrai \nl'accent aujourd'hui sur leur \u00e9troite imbrication :  \n\uf0b7 La politique mon\u00e9taire ne peut pas \u00eatre la seule partie \u00e0 jouer. \n\uf0b7 M\u00eame si l'Union mon\u00e9taire est un succ\u00e8s, l\u2019Union \u00e9conomique reste \u00e0 construire.  \nJe tiens \u00e0 rendre hommage \u00e0 Helmut Schmidt qui d\u00e9clarait en octobre 2011 : \u00ab Nous n'avons pas \nr\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9finir les r\u00e8gles du jeu \u00e9conomiques pour l'union mon\u00e9taire. Aucune autorit\u00e9 \nresponsable de la politique budg\u00e9taire et \u00e9conomique et dot\u00e9e de pouvoirs forts n'a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00bb1. \nJe soutiendrai tout d'abord que la politique mon\u00e9taire a fait sa juste part (I). Puis j'\u00e9voquerai la \nn\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00ab pleine coordination \u00bb des politiques \u00e9conomiques nationales dans la zone euro \net les progr\u00e8s concrets qui peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s (II). Enfin, s'agissant du partage du risque priv\u00e9 \ndans la zone euro, je mettrai l'accent sur l'importance de la cr\u00e9ation d'une Union de financement \net d\u2019investissement efficace (III).  \n \n                                                     \n1 Helmut Schmidt ; Remarques lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'adieu du Pr\u00e9sident de la BCE, Jean-Claude Trichet le 19 octobre 2011. \n2 \nI - LA POLITIQUE MON\u00c9TAIRE REMPLIT SON DEVOIR, ET ELLE A D\u00c9J\u00c0 FAIT \nBEAUCOUP. \n \nJe suis pleinement conscient que certaines d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire prises r\u00e9cemment par \nle Conseil des gouverneurs font l'objet de vifs d\u00e9bats en Allemagne. Le fait que de telles \ncritiques s'expriment souligne, \u00e0 tout le moins, la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux expliquer nos d\u00e9cisions de \npolitique mon\u00e9taire. Toutefois, je souhaiterais faire valoir que nos r\u00e9centes d\u00e9cisions de politique \nmon\u00e9taire sont largement conformes aux principes de stabilit\u00e9 que la culture allemande incarne \nsi bien. Permettez-moi de d\u00e9velopper trois de ces principes. \nPremi\u00e8rement, l'ind\u00e9pendance. Les performances divergentes en termes d'inflation qui ont \u00e9t\u00e9 \nobserv\u00e9es dans les principales \u00e9conomies industrialis\u00e9es apr\u00e8s l'effondrement du syst\u00e8me de \nBretton Woods ont profond\u00e9ment influenc\u00e9 la conduite suivie ult\u00e9rieurement par les banques \ncentrales. Sur le plan pratique, on a estim\u00e9 que l'Allemagne avait travers\u00e9 l'\u00e9pisode dit de \nstagflation des ann\u00e9es soixante-dix beaucoup mieux que les autres pays. La Bundesbank a jou\u00e9 le \nr\u00f4le de mod\u00e8le pour l'ind\u00e9pendance des autres banques centrales.  \nDeuxi\u00e8mement, un mandat clair pour la stabilit\u00e9 des prix. L'Eurosyst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti sur ces \nfondements tels qu'inscrits dans le trait\u00e9 de Maastricht. Nous avons \u00e9galement adopt\u00e9, d\u00e8s 2003, \nune d\u00e9finition quantitative transparente de la stabilit\u00e9 des prix, \u00e0 savoir un taux d'inflation proche \nde, mais inf\u00e9rieur \u00e0 2 % \u00e0 moyen terme - ce qui est tr\u00e8s proche de la d\u00e9finition actuellement \nretenue par la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine,  la Banque d'Angleterre et la Banque du Japon : il n'y \na donc rien de nouveau ou de sp\u00e9cifique \u00e0 la BCE.  \nEntre 1999 et 2011, la hausse annuelle de l'IPCH est ressortie \u00e0 2 % en moyenne dans la zone \neuro, un niveau remarquablement conforme \u00e0 l'objectif.  \n \nMais depuis lors, l'Eurosyst\u00e8me a rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s pour \u00e9galer cette performance. \nL'inflation est nettement inf\u00e9rieure \u00e0 2 % depuis trois ans maintenant, l\u2019Allemagne elle-m\u00eame est \ntouch\u00e9e exactement par ce m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, et la diminution de l\u2019inflation ne peut s'expliquer \nenti\u00e8rement par le recul des prix du p\u00e9trole. Dans le m\u00eame temps, les anticipations d'inflation se \n3 \nsont progressivement inscrites en baisse au cours des trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Notre mandat nous \nimpose de r\u00e9agir, afin de prot\u00e9ger l'\u00e9conomie de la zone euro, y compris l'\u00e9conomie allemande, \ndu danger mortel de la d\u00e9flation.  \nTroisi\u00e8mement, la patience qui s\u2019impose au regard d\u2019une perspective \u00e0 moyen et long \nterme. Dans le monde volatil o\u00f9 nous vivons, nos r\u00e9actions de politique mon\u00e9taire ne sont pas \ndict\u00e9es par les fluctuations \u00e9conomiques \u00e0 court terme, les surr\u00e9actions des march\u00e9s, les gros \ntitres des m\u00e9dias ou les r\u00e9sultats des sondages. Notre cr\u00e9dibilit\u00e9 est \u00e9galement sym\u00e9trique. Si \nnous tol\u00e9rons maintenant des \u00e9carts prolong\u00e9s de l'inflation en dessous de 2 %, il existe un risque \nqu'\u00e0 l'avenir, quand l\u2019inflation se situera au-dessus de ce seuil, notre d\u00e9termination \u00e0 la ramener \u00e0 \ndes niveaux proches de, mais inf\u00e9rieurs \u00e0 2 % manque de cr\u00e9dibilit\u00e9. Comme Romer et Romer, \ndeux sp\u00e9cialistes am\u00e9ricains de l'\u00e9conomie mon\u00e9taire, l'ont soutenu avec force dans un document \nr\u00e9cent2, l'id\u00e9e la plus dangereuse pour les banquiers centraux est de penser que la politique \nmon\u00e9taire ne peut gu\u00e8re agir contre les modifications de l'\u00e9cart de production, qu'elles soient \nn\u00e9gatives ou positives. R\u00e9trospectivement, il a maintenant \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que la Grande \nD\u00e9pression des ann\u00e9es trente et la Grande Inflation des ann\u00e9es soixante-dix ont \u00e9t\u00e9 aliment\u00e9es \npar cette croyance. La cr\u00e9dibilit\u00e9 et l'ancrage des anticipations d'inflation n\u00e9cessitent que nous \nn'accordions, en mati\u00e8re de politique mon\u00e9taire, aucun cr\u00e9dit \u00e0 la th\u00e9orie pass\u00e9e dite de la \u00ab p\u00e2te \ndentifrice \u00bb (une fois l\u2019inflation \u00ab sortie du tube \u00bb, une politique mon\u00e9taire restrictive ne peut la \ncombattre) ni, de fa\u00e7on sym\u00e9trique, \u00e0 la vision actuelle de la corde que l\u2019on peut tirer mais pas \npousser, (une politique accommodante ne peut donc pas lutter contre la d\u00e9flation).  \nNos r\u00e9sultats doivent donc \u00eatre jug\u00e9s \u00e0 moyen terme. Quinze mois seulement se sont \u00e9coul\u00e9s \ndepuis le v\u00e9ritable d\u00e9marrage de l'assouplissement quantitatif dans la zone euro mais nous \npouvons d\u00e9j\u00e0 constater certains effets positifs. Selon les \u00e9valuations des services de la BCE, sans \nl'APP (Asset Purchase Program \u2013 Programme d\u2019achats d\u2019actifs), l'inflation aurait \u00e9t\u00e9 n\u00e9gative \nen 2015 et serait inf\u00e9rieure de plus d'un demi-point de pourcentage en 2016 et d'environ un demi-\npoint de pourcentage en 2017.  \nSi nous poursuivons notre programme, \u00e0 quoi devons-nous nous attendre \u00e0 l'avenir ? La \nr\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale des \u00c9tats-Unis nous a montr\u00e9 le chemin, en prenant une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s \nimportantes pour accro\u00eetre la relance mon\u00e9taire, m\u00eame apr\u00e8s avoir ramen\u00e9 son taux d'int\u00e9r\u00eat \ndirecteur \u00e0 z\u00e9ro. La Fed a donn\u00e9 des indications sur l'orientation future de la politique mon\u00e9taire \nafin de signaler une p\u00e9riode prolong\u00e9e de bas niveau des taux d'int\u00e9r\u00eat et a d\u00e9but\u00e9 \nl'assouplissement quantitatif. Les \u00c9tats-Unis ont logiquement ouvert la voie dans la mesure o\u00f9 ils \nont \u00e9t\u00e9 le premier \u00e9picentre de la Grande R\u00e9cession. \n                                                     \n2 C.Romer et D. Romer The Most Dangerous Idea in Federal Reserve History: Monetary Policy Doesn\u2019t Matter, American Economic \nReview: Papers & Proceedings 2013, 103(3): 55-60. \n4 \n \nL'assouplissement quantitatif a d\u00e9but\u00e9 en novembre 2008 aux \u00c9tats-Unis et l'inflation sous-\njacente a atteint son point bas en octobre 2010. Le ch\u00f4mage a recul\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement depuis et le \ntaux d'inflation s'est rapproch\u00e9 de 2 %, qui est la cible d'inflation fix\u00e9e par la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale. \nC'est seulement alors que le Comit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral de l'open market a pu arr\u00eater d'accro\u00eetre son bilan, \nrelever le taux des fonds f\u00e9d\u00e9raux par rapport \u00e0 son plancher et amorcer ainsi une strat\u00e9gie de \nsortie. \nDe toute \u00e9vidence, nous ne nous situons pas, dans la zone euro, au m\u00eame point du cycle \n\u00e9conomique, mais nous parcourons la m\u00eame route s'agissant de la politique mon\u00e9taire. \n \n \n5 \nCertains consid\u00e8rent que ces politiques non conventionnelles dans la zone euro sont \ncontreproductives, parce que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ultra-bas l\u00e8sent les \u00e9pargnants et les banques. \nToutefois, nous avons effectu\u00e9 un suivi attentif de la rentabilit\u00e9 des banques et \u2013 si l\u2019on \nprend en compte TOUS les \u00e9l\u00e9ments de la politique mon\u00e9taire \u2013 aucun signe ne montre \nd\u2019effets globalement n\u00e9gatifs du niveau des taux en 2015. En outre, le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat r\u00e9el \nmondial \u00e0 long terme baisse depuis 30 ans environ, refl\u00e9tant un d\u00e9s\u00e9quilibre entre une forte \nvolont\u00e9 d\u2019\u00e9pargner et une raret\u00e9 relative des agents \u00e9conomiques dispos\u00e9s \u00e0 emprunter pour \ninvestir. Comme nous le savons tous, ce d\u00e9s\u00e9quilibre est particuli\u00e8rement prononc\u00e9 en \nAllemagne o\u00f9 cet exc\u00e9dent est de l\u2019ordre de 8 % du PIB allemand. \nSurtout, nous ne pouvons pas fonder nos d\u00e9cisions sur les r\u00e9sultats qu\u2019elles auraient pour \ndes groupes particuliers, mais sur le bien commun. L\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique ne d\u00e9pend pas \nseulement des \u00e9pargnants, mais aussi des entrepreneurs, des travailleurs, des acc\u00e9dants \u00e0 la \npropri\u00e9t\u00e9 et des emprunteurs, qui b\u00e9n\u00e9ficient du bas niveau des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Ces politiques \nfiniront par r\u00e9tablir des niveaux d\u2019inflation plus conformes \u00e0 notre mandat et n\u00e9cessiteront des \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus \u00e9lev\u00e9s tant en termes nominaux que r\u00e9els. Pour que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat soient \ndurablement plus \u00e9lev\u00e9s demain, nous devons les maintenir \u00e0 des niveaux bas aujourd\u2019hui. \nCela \u00e9tant, tous les instruments non conventionnels ne sont pas l\u00e9gitimes. Le niveau n\u00e9gatif \ndes taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ne doit pas aller au-del\u00e0 d\u2019une certaine limite, ainsi que l\u2019a d\u00e9clar\u00e9 Mario \nDraghi. Aussi, ce type de mesure non conventionnelle, bien qu\u2019utile, doit \u00eatre utilis\u00e9 avec \npr\u00e9caution. Et je pense que la \u00ab monnaie h\u00e9licopt\u00e8re \u00bb ferait plus de mal que de bien : nous \nn\u2019en avons pas besoin et ce n\u2019est pas \u00e0 l\u2019ordre du jour. \nLe v\u00e9ritable probl\u00e8me est que la politique mon\u00e9taire ne peut pas tout. Nous avons fait notre part, \nmais nous ne pouvons pas g\u00e9n\u00e9rer la croissance \u00e9conomique durable qui sous-tend la prosp\u00e9rit\u00e9, \ny compris pour les \u00e9pargnants. Pour cela, il est n\u00e9cessaire que les autres responsables de la \npolitique \u00e9conomique agissent. \nAu moment o\u00f9 la zone euro enregistre \u00e0 la fois un \u00e9cart de production n\u00e9gatif et un important \nexc\u00e9dent ext\u00e9rieur, c\u2019est-\u00e0-dire un exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne par rapport \u00e0 l\u2019investissement, nous \ndevons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fa\u00e7on la plus productive d\u2019utiliser l\u2019abondante \u00e9pargne europ\u00e9enne pour \nl\u2019investissement en Europe. \n6 \n \n \nC\u2019est pourquoi nous devons favoriser un partage des risques priv\u00e9s plus \u00e9tendu dans la zone \neuro, ce qui n\u00e9cessite un cadre de financement et d\u2019investissement plus int\u00e9gr\u00e9. Ainsi qu\u2019il est \n\u00e9crit dans le rapport Fratzscher sur l\u2019accroissement de l\u2019investissement en Allemagne : \u00ab la clef \nd\u2019une reprise durable en Europe est une croissance plus forte qui doit d\u2019abord et avant tout \u00eatre \nsoutenue par une campagne d\u2019investissement et de modernisation conjointe \u00bb. J\u2019y viendrai. \nMais nous devons \u00e9galement parvenir \u00e0 une meilleure coordination des politiques publiques. \n\u00c0 cette fin, nous devons examiner en d\u00e9tail le r\u00f4le concret que pourrait jouer un ministre des \nFinances de la zone euro. \n \nII \u2013 POURQUOI NOUS AVONS BESOIN D\u2019UNE INSTITUTION CHARG\u00c9E DE LA \n\u00ab PLEINE COORDINATION \u00bb DANS LA ZONE EURO, INCARN\u00c9E PAR UN \nMINISTRE DES FINANCES.  \n \n\u00c0 l\u2019\u00e9vidence, la politique mon\u00e9taire ne peut se substituer ni \u00e0 la coordination des politiques \n\u00e9conomiques ni au manque de r\u00e9formes. Ne serait-ce que pour cette raison, les banquiers \ncentraux doivent prendre part au d\u00e9bat, m\u00eame si c\u2019est aux dirigeants politiques que revient la \nd\u00e9cision d\u2019agir. C\u2019est aussi pourquoi nous devons mettre l\u2019accent sur la question de la \ngouvernance \u00e9conomique et de la coordination dans la zone euro.  \nNous sommes conscients des fortes r\u00e9sistances politiques au partage des ressources \nbudg\u00e9taires et de la souverainet\u00e9, ainsi que de la mont\u00e9e de l\u2019euroscepticisme. C\u2019est pourquoi \nnous devons faire valoir des arguments \u00e9conomiques. L\u2019enjeu ici, ce n\u2019est pas \u00ab plus de \nBruxelles \u00bb, mais c\u2019est tr\u00e8s concr\u00e8tement plus de croissance et d\u2019emplois en Europe.  \n7 \nLa crise de la zone euro a montr\u00e9 \u00e0 quel point nous manquions de pr\u00e9paration. L\u2019absence de \ncoordination a en effet un vrai co\u00fbt \u00e9conomique. Plusieurs approches font \u00e9tat d\u2019un co\u00fbt \nsignificatif de l\u2019absence de coordination, de l\u2019ordre de 2 \u00e0 5 % du PIB depuis la crise, et par \ncons\u00e9quent de millions d\u2019emplois.  \nPour faire avancer le d\u00e9bat, il faut op\u00e9rer plusieurs choix fondamentaux. Premi\u00e8rement, \nprogresser en parall\u00e8le sur les r\u00e9formes nationales et [non pas \u00ab ou \u00bb] sur la coordination \neurop\u00e9enne. Il s\u2019agit l\u00e0 de la pierre angulaire de tout accord franco-allemand : pour \u00eatre juste, \ntant l\u2019appel fran\u00e7ais \u00e0 une plus grande implication de l\u2019Allemagne dans la coordination que les \ndoutes de l\u2019Allemagne au sujet des r\u00e9formes fran\u00e7aises \u00e9taient et demeurent fond\u00e9s. Cela \nn\u00e9cessite de surmonter la m\u00e9fiance r\u00e9ciproque et de placer ensemble ces deux aspects sous les \nauspices d\u2019une institution commune. \nDeuxi\u00e8mement, nous devons reconna\u00eetre que les \u00abinstitutions avec mandat \u00bb sont plus \nefficaces que les \u00ab r\u00e8gles sans institutions \u00bb, ainsi que l\u2019a soulign\u00e9 Mario Draghi dans son \nanalyse de la diff\u00e9rence fondamentale qui existe entre une institution de politique mon\u00e9taire et \ndes r\u00e8gles budg\u00e9taires. Pour renforcer la coh\u00e9rence et la coordination des politiques \n\u00e9conomiques, il faut reconna\u00eetre que nous avons besoin de r\u00e8gles plus simples. Mais elles \ndoivent \u00eatre compl\u00e9t\u00e9es par des institutions fortes dot\u00e9es de pouvoirs discr\u00e9tionnaires.  \nTroisi\u00e8mement, il y a place pour un niveau interm\u00e9diaire d\u2019int\u00e9gration, illustr\u00e9 par une \nmatrice simple : \n \nUne institution charg\u00e9e de la pleine coordination \n \nJe l\u2019appellerai \u00ab pleine coordination des politiques \u00e9conomiques nationales \u00bb, soit le cha\u00eenon \nactuellement manquant entre int\u00e9gration compl\u00e8te, du type de celle de la politique mon\u00e9taire, et \n8 \nsurveillance fond\u00e9e sur des r\u00e8gles, comme c\u2019est actuellement le cas des politiques budg\u00e9taires \nnationales en Europe, et dont l\u2019efficacit\u00e9 est clairement insuffisante. Et je ne pense pas que nous \nsoyons pr\u00eats pour une v\u00e9ritable union budg\u00e9taire dot\u00e9e d\u2019une capacit\u00e9 budg\u00e9taire commune et de la \ngrande confiance mutuelle qu\u2019elle exige. \nOutre l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019union bancaire, le volet n\u00e9cessaire de la r\u00e9forme de l\u2019UEM concerne la \nmise en place d\u2019une institution forte afin de coordonner pleinement les politiques \nbudg\u00e9taires et structurelles nationales. Cela permettrait de faire de la zone euro plus que la \nsomme de ses parties. Pour reprendre une phrase c\u00e9l\u00e8bre de Jean Monnet, \u00ab rien ne se cr\u00e9e sans \nles hommes, mais rien ne dure sans les institutions \u00bb. \nL\u2019id\u00e9e d\u2019un ministre des Finances de la zone euro n\u2019est pas nouvelle : Marcel Fratzscher et le \nDIW, par exemple, ont r\u00e9cemment d\u00e9fendu l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00ab ministre des Finances commun \u00bb, \nconscients qu\u2019une monnaie unique \u00ab requiert un processus de convergence \u00e9conomique et une \ncoordination \u00e9troite des politiques \u00e9conomiques, comportant des r\u00e8gles communes \u00bb\n3\n. Mais \nlaissez-moi pr\u00e9ciser ses missions concr\u00e8tes. J\u2019en vois quatre.  \nPremi\u00e8rement, le ministre serait charg\u00e9 de la pr\u00e9paration d\u2019une strat\u00e9gie collective \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \nde la zone euro pour remplir son mandat d\u2019atteindre une croissance durable et pour \ns\u2019accorder collectivement sur le partage des t\u00e2ches via la d\u00e9finition d\u2019objectifs de performances \nindividuels pour les \u00c9tats membres. Nul ne conteste s\u00e9rieusement qu\u2019une strat\u00e9gie collective \ncomportant davantage de r\u00e9formes structurelles dans certains pays, y compris la France, et \ndavantage d\u2019investissement public dans d\u2019autres pays, notamment l\u2019Allemagne, permettrait un \nmeilleur dosage des politiques \u00e9conomiques au profit d\u2019une croissance durable et de l\u2019emploi en \nEurope. \nDeuxi\u00e8mement, le ministre des Finances serait responsable de la surveillance de la mise en \n\u0153uvre de la strat\u00e9gie collective, en utilisant les instruments appropri\u00e9s pour cr\u00e9er des \nincitations sym\u00e9triques. Les incitations n\u00e9gatives comprendraient les m\u00e9canismes de sanction \nexistants et pourraient \u00eatre \u00e9largies aux proc\u00e9dures contractuelles d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9es dans le cadre \nde la contribution franco-allemande de 2013 sur l\u2019UEM, ou dans la proposition de la Chanceli\u00e8re \nallemande\n4\n de \u00ab contrats de r\u00e9forme contraignants \u00bb. Une incitation positive serait par exemple \nl\u2019acc\u00e8s \u00e0 un \u00ab fonds de convergence de la zone euro \u00bb, gr\u00e2ce auquel les \u00c9tats membres \nb\u00e9n\u00e9ficieraient d\u2019un financement commun.  \n \nTroisi\u00e8mement, le ministre des Finances serait responsable de la mise en \u0153uvre de la gestion de \ncrise centralis\u00e9e. Le ministre des Finances de la zone euro serait naturellement charg\u00e9 du \ncontr\u00f4le des op\u00e9rations du M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9.  \n \nEnfin, au fur et \u00e0 mesure de l\u2019int\u00e9gration, le ministre pourrait se voir confier la gestion du fonds \nde convergence de la zone euro, \u00e9voluant progressivement vers un budget de l\u2019euro.  \nLe renforcement de l\u2019int\u00e9gration et la responsabilit\u00e9 d\u00e9mocratique devraient progresser en \nparall\u00e8le. Ces modifications institutionnelles n\u00e9cessitent de toute \u00e9vidence un nouveau Trait\u00e9.  \n                                                     \n3\n Marcel Fratzscher, Lessons for Europe from German Monetary Union, DIW Economic Bulletin 27.2015 \n4\n Angela Merkel, premier discours parlementaire de son troisi\u00e8me mandat prononc\u00e9 le 18 d\u00e9cembre 2013.   \n9 \n \n \nPremi\u00e8rement, nous avons besoin d\u2019une proc\u00e9dure de nomination de nature \u00e0 \u00e9tablir \nfortement la l\u00e9gitimit\u00e9 de la fonction. Le ministre des Finances pourrait ainsi \u00eatre nomm\u00e9 pour \nune p\u00e9riode de cinq ans par le Conseil europ\u00e9en \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, sur proposition du \npr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. Cette nouvelle nomination serait soumise \u00e0 \nl\u2019approbation formelle du Parlement europ\u00e9en, et le ministre des Finances serait membre de la \nCommission et pr\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe.  \n \nDeuxi\u00e8mement, le ministre des Finances de la zone euro devrait pouvoir s\u2019appuyer sur un \nv\u00e9ritable Tr\u00e9sor europ\u00e9en. Cette administration b\u00e9n\u00e9ficierait \u00e9galement de l\u2019expertise publique \nde deux organismes ind\u00e9pendants, le Conseil budg\u00e9taire europ\u00e9en et le Conseil de comp\u00e9titivit\u00e9.  \n \nEnfin, si nous parvenons \u00e0 mettre en \u0153uvre une int\u00e9gration plus pouss\u00e9e, nous aurons besoin \nd\u2019un contr\u00f4le d\u00e9mocratique plus fort sur les affaires de la zone euro. \u00c0 cette fin, nous \ndevrons envisager d\u2019institutionnaliser un format \u00ab zone euro \u00bb au sein du Parlement europ\u00e9en. \nLes relations entre les d\u00e9put\u00e9s de la zone euro et les parlements nationaux devront \u00e9galement \u00eatre \nrenforc\u00e9es. \nComme je l\u2019ai dit, nous ne devons pas seulement mieux coordonner les politiques publiques, \nmais \u00e9galement favoriser le partage du risque priv\u00e9 dans l\u2019ensemble de la zone euro. Comme le \ndisait Wolfgang Scha\u00fcble, les dirigeants europ\u00e9ens doivent montrer \u00ab que l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire, \nla croissance et l\u2019investissement ne s\u2019excluent pas mutuellement, mais qu\u2019ils vont plut\u00f4t de \npair \u00bb\n5\n.  \n                                                     \n5\n Wolfgang Scha\u00fcble, Managing Europe \u2013 What is Germany\u2019s responsibility ?, discours prononc\u00e9 \u00e0 la LSE, le 3 mars \n2016 \n10 \nIII. CONSTRUIRE UNE UNION DE FINANCEMENT ET D\u2019INVESTISSEMENT \nEFFICACE POUR DEMAIN  \nNous devons am\u00e9liorer le financement de l\u2019investissement dans l\u2019UE. Nos efforts doivent se \nconcentrer sur le financement de la croissance et de l\u2019innovation et sur le dosage appropri\u00e9 entre \nles solutions de financement par endettement et par \u00e9mission d\u2019actions, tout en continuant de \npr\u00e9server la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et d\u2019assurer la protection des consommateurs. Dans l\u2019UE, la \nCommission europ\u00e9enne a lanc\u00e9 le Plan d\u2019investissement, dit \u00ab plan Juncker \u00bb, et l\u2019Union des \nmarch\u00e9s de capitaux (UMC).  \nJusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ces initiatives ont produit des r\u00e9sultats, mais ils restent insuffisants. Une \napproche plus ambitieuse r\u00e9unirait l\u2019UMC, l\u2019Union bancaire et le plan Juncker. C\u2019est pourquoi je \nsugg\u00e8re la mise en \u0153uvre d\u2019une Union de financement et d\u2019investissement. Il est essentiel de \nclarifier deux objectifs : (a) la diversification du financement des entreprises, et (b) le \nrenforcement de la zone euro. Comme indiqu\u00e9 dans l\u2019article co-\u00e9crit avec Jens Weidmann en \nf\u00e9vrier, cette Union de financement et d\u2019investissement, comportant davantage de financement \npar \u00e9mission d\u2019actions, semble \u00eatre le meilleur moyen pour r\u00e9soudre le paradoxe d\u2019une \u00e9pargne \nabondante qui n\u2019est pas suffisamment mobilis\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019investissement.  \nPremi\u00e8rement, je vais me concentrer sur la diversification des modes de financement. Les \nbesoins des entreprises doivent repr\u00e9senter le point de d\u00e9part. Il convient de favoriser de \nnouveaux modes de financement de l\u2019investissement des entreprises, une des cl\u00e9s de \nl\u2019innovation. Il devrait surtout y avoir davantage de financement par \u00e9mission d\u2019actions.  \n \n\uf0b7 Fait essentiel, le financement des entreprises par \u00e9mission d\u2019actions est deux fois moins \nimportant en Europe qu\u2019aux \u00c9tats-Unis : 52 % du PIB dans la zone euro, contre 121 % \naux \u00c9tats-Unis.  \n\uf0b7 Cela est regrettable, car le financement par \u00e9mission d\u2019actions est le meilleur moyen de \npartager les risques et les opportunit\u00e9s, et aussi de soutenir l\u2019innovation. La  croissance \nde nombreux march\u00e9s \u00e9mergents en rattrapage peut se financer par l\u2019endettement. Mais \nune \u00e9conomie \u00e0 la fronti\u00e8re technologique, comme c\u2019est le cas des \u00c9tats-Unis ou, \nesp\u00e9rons-le, de l\u2019Europe, doit se financer par \u00e9mission d\u2019actions : l\u2019innovation \u00e9tant plus \n11 \nrisqu\u00e9e, l\u2019investisseur doit avoir un \u00ab upside \u00bb, un fort potentiel d\u2019appr\u00e9ciation face \u00e0 son \nrisque. \n\uf0b7 Selon l\u2019enqu\u00eate Innobarom\u00e8tre de la Commission, le financement est le principal obstacle \n\u00e0 la promotion de la R&D et de l\u2019innovation en Europe. Que pouvons-nous faire ? Les \npolitiques fiscales, entre autres, pourraient \u00eatre r\u00e9vis\u00e9es pour favoriser le financement par \n\u00e9mission d\u2019actions. Il est \u00e9galement imp\u00e9ratif de d\u00e9velopper des dispositifs innovants au \nniveau europ\u00e9en, comme des fonds europ\u00e9ens de capital-risque, afin de faciliter la \ncr\u00e9ation et la croissance de nouvelles entreprises. \nDe plus, une Union de financement et d\u2019investissement sert \u00e0 renforcer la zone euro. Les \nflux bancaires \u00e0 court terme ont augment\u00e9 apr\u00e8s l\u2019introduction de l\u2019euro, mais la crise financi\u00e8re \na fait la d\u00e9monstration que le canal du partage des risques via les march\u00e9s de capitaux \u00e9tait \nencore sous-d\u00e9velopp\u00e9 dans la zone euro. La r\u00e9alit\u00e9 de la fragmentation financi\u00e8re et ses \ncons\u00e9quences n\u00e9gatives sur l\u2019\u00e9conomie nous permettent de tirer une conclusion \u00e9vidente : le \nfinancement par actions est clairement l\u2019instrument qui permet le mieux d\u2019att\u00e9nuer les chocs \nasym\u00e9triques dans une union mon\u00e9taire. Ses avantages sont multiples (Financial Integration \nReport 2016 de la BCE) : il est moins volatil que le financement par endettement et il am\u00e9liore la \ncapacit\u00e9 de r\u00e9sistance des entreprises \u00e0 des conditions d\u00e9favorables.  \n \nPar exemple, le march\u00e9 boursier am\u00e9ricain, qui pr\u00e9sente une forte int\u00e9gration, est capable \nd\u2019amortir 40 % environ d\u2019un choc \u00e9conomique sp\u00e9cifique \u00e0 un \u00c9tat, les b\u00e9n\u00e9fices et les pertes \nd\u2019une entreprise \u00e9tant r\u00e9partis entre les propri\u00e9taires sur l\u2019ensemble du territoire am\u00e9ricain. Dans \nla zone euro, cette forme de partage des risques est pratiquement inexistante. \n \n \n \n \n \n12 \n* * * \nEn conclusion, permettez-moi de citer Robert Mundell\n6\n, fondateur de la th\u00e9orie des zones \nmon\u00e9taires optimales. Il a reconnu que la zone euro \u00e9tait loin d\u2019\u00eatre optimale. Il est toutefois \nrest\u00e9 confiant, en d\u00e9clarant : \u00ab [L\u2019Europe] y parviendra, parce qu\u2019elle n\u2019a pas le choix. \u00bb Une \npolitique \u00e9conomique d\u2019ensemble, et non la seule action des banques centrales, est effectivement \nl\u2019unique partie \u00e0 jouer.  \nNous ne pouvons pas nous permettre une \u00e9ni\u00e8me occasion manqu\u00e9e : pour l\u2019Europe, pour ses \ncitoyens, 2016-2017 est le moment d\u00e9cisif pour agir.  \n                                                     \n6\n Rencontre de Laura Wallace avec Robert Mundell, \u00ab Un \u00e9conomiste en avance sur son temps \u00bb, Finance & \nD\u00e9veloppement, FMI, septembre 2006, vol 43, n\u00b0 3.   \n", "published_date": "2016-06-08", "section": "discours"}