{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg-en-francais-emerging-markets-forum-11-04-2016_01.pdf", "author": "", "title": "Discours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Le d\u00e9fi d'une gouvernance \u00e9conomique efficace \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne pour contribuer \u00e0 une communaut\u00e9 internationale prosp\u00e8re - Forum des march\u00e9s \u00e9mergents", "text": "1 \n \n \n \n \n \n \nForum des march\u00e9s \u00e9mergents - Paris, 11 avril 2016 \n \nLe d\u00e9fi d'une gouvernance \u00e9conomique efficace \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne  \npour contribuer \u00e0 une communaut\u00e9 internationale prosp\u00e8re \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \n \nChers amis, Mesdames et Messieurs,  \n \nPla\u00e7ons-nous dans une perspective \u00e0 long terme. Ce forum, r\u00e9uni gr\u00e2ce \u00e0 Michel Camdessus et \u00e0 \nHarinder Kohli, constitue une rare occasion d\u2019\u00e9voquer la physionomie de l\u2019\u00e9conomie mondiale et de sa \ngouvernance \u00e0 l\u2019horizon de deux g\u00e9n\u00e9rations. Dans un instant, nous d\u00e9battrons des grandes tendances \nmondiales et des diff\u00e9rents sc\u00e9narios envisageables. En pr\u00e9sence d\u2019un si grand nombre de participants \n\u00e9minents venus des \u00e9conomies de march\u00e9 \u00e9mergentes, et de sp\u00e9cialistes du syst\u00e8me mon\u00e9taire \ninternational, je souhaiterais m'exprimer aujourd'hui en tant qu'Europ\u00e9en. Il me semble qu\u2019adopter une \nperspective europ\u00e9enne est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime dans ce forum et ce, pour au moins trois raisons : \n\uf0b7 L'une des grandes tendances de l\u2019\u00e9conomie mondiale est probablement celle de l'int\u00e9gration \nr\u00e9gionale : la mani\u00e8re dont elle va influer sur le fragile \u00e9quilibre entre souverainet\u00e9 et coop\u00e9ration \ninternationale est une question \u00e0 laquelle l'Union Europ\u00e9enne r\u00e9fl\u00e9chit depuis sa cr\u00e9ation. \n\uf0b7 Un grand nombre de d\u00e9fis auxquels nous devons faire face \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale et en termes \nde coordination se sont pr\u00e9sent\u00e9s au cours du processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, et sont \ntoujours au c\u0153ur du d\u00e9bat : les effets de bord et les externalit\u00e9s \u00e9conomiques, la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire \net l'efficacit\u00e9 de la gouvernance. \n\uf0b7 Une Europe forte particuli\u00e8rement n\u00e9cessaire dans un monde multipolaire, pour le r\u00f4le \nd\u2019\u00e9quilibrage qu\u2019elle peut y jouer. En 2050, le clivage ne sera plus entre \u00e9conomies \u00e9mergentes et \n\u00e9conomies avanc\u00e9es, mais entre celles qui \u00e9taient pr\u00e9par\u00e9es et celles qui ne l'\u00e9taient pas. \nLes id\u00e9es pour un renforcement de la gouvernance \u00e9conomique europ\u00e9enne ne sont pas nouvelles. En \nrevanche, la mobilisation de ces id\u00e9es et leur mise en \u0153uvre se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es d\u00e9licates : ce sera l'objet \nprincipal de mes remarques qui porteront, dans un premier temps, sur les motivations (I) et ensuite sur \nle r\u00f4le concret d'un ministre des Finances de la zone euro (II). \n2 \n \n \nI - POURQUOI NOUS AVONS BESOIN D'UNE INSTITUTION CHARG\u00c9E DE LA \u00ab PLEINE COORDINATION \u00bb DANS LA ZONE \nEURO \n \nNous sommes conscients des fortes r\u00e9sistances politiques au partage des ressources budg\u00e9taires \net de la souverainet\u00e9, ainsi que de l'euroscepticisme. Le triste exemple de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s illustre \nle peu de solidarit\u00e9 dont les pays europ\u00e9ens ont fait preuve jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour aboutir \u00e0 une solution \ncommune. C'est pourquoi nous devons faire valoir des arguments \u00e9conomiques pour promouvoir \nune gouvernance de la zone euro plus solide : il ne s'agit pas d'une question th\u00e9ologique, ni d'une \nquestion uniquement politique. L\u2019enjeu ici, ce n'est pas \u00ab plus de Bruxelles \u00bb, c\u2019est tr\u00e8s concr\u00e8tement \nplus de croissance et d'emplois en Europe. \u00c0 l\u2019\u00e9vidence, la politique mon\u00e9taire ne peut se substituer \nni \u00e0 la coordination des politiques \u00e9conomiques ni au manque de r\u00e9formes. Ne serait-ce que pour \ncette raison, les banquiers centraux doivent prendre part au d\u00e9bat, m\u00eame si c'est aux dirigeants \npolitiques que revient la d\u00e9cision d\u2019agir. C'est aussi pourquoi nous devons mettre l'accent sur la \nquestion de la gouvernance \u00e9conomique de la zone euro. Il ne faut pas avoir peur d\u2019une Europe \u00e0 \nplusieurs rythmes. Je suis profond\u00e9ment favorable au maintien du Royaume-Uni dans l'UE ; cela dit, \nind\u00e9pendamment du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum britannique, la zone euro peut et doit avancer sur la voie \nde l'int\u00e9gration.  \nLa crise de la zone euro a montr\u00e9 \u00e0 quel point nous manquions de pr\u00e9paration. La dynamique cens\u00e9e \nr\u00e9sulter de la pression des pairs et de la discipline de march\u00e9 n'a pas fonctionn\u00e9, les march\u00e9s \nn'accordant aucune cr\u00e9dibilit\u00e9 au principe de non-renflouement (no bail-out), et les autorit\u00e9s nationales \nn'acceptant r\u00e9ellement ni la pression des pairs ni le respect des r\u00e8gles. \nL'absence de coordination a un vrai co\u00fbt \u00e9conomique. Il recouvre le co\u00fbt des crises et des \nprogrammes d'aide, et l'impact sur la croissance du respect in\u00e9gal des r\u00e8gles budg\u00e9taires avant la crise \nainsi que de la rigidit\u00e9 des r\u00e8gles durant la crise. Plusieurs \u00e9tudes font \u00e9tat d\u2019un co\u00fbt significatif de \nl'absence de coordination, de l'ordre de 2 \u00e0 5 % du PIB depuis la crise. \nPour faire avancer le d\u00e9bat, il faut op\u00e9rer trois choix fondamentaux : Premi\u00e8rement, progresser en \nparall\u00e8le sur les r\u00e9formes nationales et la coordination europ\u00e9enne. Il s'agit l\u00e0 de la pierre angulaire de \ntout accord franco-allemand : pour \u00eatre juste, tant l\u2019appel fran\u00e7ais \u00e0 une plus grande implication de \nl\u2019Allemagne dans la coordination, que les doutes de l'Allemagne au sujet des r\u00e9formes fran\u00e7aises \u00e9taient \net demeurent fond\u00e9s. Cela n\u00e9cessite de surmonter la m\u00e9fiance r\u00e9ciproque et de placer ces deux aspects \nsous les auspices d\u2019une institution commune. \nDeuxi\u00e8mement, nous devons reconna\u00eetre que les \u00ab institutions avec mandat \u00bb sont plus efficaces que \nles \u00ab r\u00e8gles sans institutions \u00bb. Pour renforcer la coh\u00e9rence et la coordination des politiques \n\u00e9conomiques, il faut reconna\u00eetre que nous avons besoin de r\u00e8gles plus simples. Mais elles doivent \u00eatre \ncompl\u00e9t\u00e9es par des institutions fortes dot\u00e9es de pouvoirs discr\u00e9tionnaires. Mario Draghi a soulign\u00e9\n1\n la \n                                                     \n1 Discours de Mario Draghi, pr\u00e9sident de la BCE, \u00e0 l'occasion du SZ Finance Day 2015, Francfort-sur-le-Main, 16 mars 2015 \n3 \n \ndiff\u00e9rence fondamentale entre une institution de politique mon\u00e9taire et des r\u00e8gles budg\u00e9taires, ce \nqu'illustrent les r\u00e9sultats respectifs de la BCE et du PSC. \nTroisi\u00e8mement, il y a place pour un niveau interm\u00e9diaire d'int\u00e9gration, illustr\u00e9 par une matrice simple.  \n \nMatrice de la gouvernance \u00e9conomique europ\u00e9enne \n \n \n \nL\u00e9gende : BCE : Banque centrale europ\u00e9enne ; MSU : M\u00e9canisme de supervision unique ; MRU : M\u00e9canisme \nde r\u00e9solution unique ; PSC : Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance ; PDM : Proc\u00e9dure concernant les \nd\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques ; UMC : Union des march\u00e9s de capitaux  \n \nJe l'appellerai \u00ab pleine coordination des politiques \u00e9conomiques nationales \u00bb, le cha\u00eenon \nactuellement manquant entre int\u00e9gration compl\u00e8te, du type de celle de la politique mon\u00e9taire, et la \nsurveillance fond\u00e9e sur des r\u00e8gles, comme c'est actuellement le cas des politiques budg\u00e9taires \nnationales en Europe, et dont l\u2019efficacit\u00e9 est clairement insuffisante. \nIl est certain que le niveau le plus \u00e9lev\u00e9 d'int\u00e9gration de politique \u00e9conomique impliquerait en toute \nlogique de construire une v\u00e9ritable union budg\u00e9taire et d\u2019achever la r\u00e9alisation du March\u00e9 unique, mais \ncela n\u00e9cessiterait s\u00fbrement une convergence plus importante ex ante et la r\u00e9solution de certains \nh\u00e9ritages du pass\u00e9. \u00c0 mon sens, nous devrions ouvrir la porte \u00e0 un renforcement de l'int\u00e9gration pour \nles pays qui sont volontaires et pr\u00eats pour ce faire. N\u00e9anmoins, le volet le plus urgent de la r\u00e9forme de \nl'UEM concerne la mise en place d\u2019une institution forte dirig\u00e9e par un ministre des Finances de la \nzone euro afin de coordonner pleinement les politiques budg\u00e9taires et structurelles nationales. \nEn termes \u00e9conomiques, elle contribuerait \u00e0 internaliser les externalit\u00e9s n\u00e9gatives (li\u00e9es \u00e0 la moindre \ndemande externe ou aux effets de contagion financi\u00e8re) r\u00e9sultant de chocs \u00e9conomiques asym\u00e9triques \ndans diff\u00e9rents pays, ainsi qu'\u00e0 optimiser les externalit\u00e9s positives entre les politiques budg\u00e9taires et \nstructurelles. En termes politiques, elle permettrait de faire de la zone euro plus que la somme de ses \nparties. Pour reprendre une phrase c\u00e9l\u00e8bre de Jean Monnet, \u00ab rien ne se cr\u00e9e sans les hommes, mais \nNIVEAU \nD\u2019INT\u00c9GRATION\n3. Politiques et \ninstruments \nint\u00e9gr\u00e9s\n2. Politiques \nnationales \npleinement \ncoordonn\u00e9es\n1. Politiques sous \nsurveillance\nMon\u00e9taire StructurelFinancier\nBCE et     \nEurosyst\u00e8me\nMSU-MRU\nUnion de \nfinancement et \nd\u2019investissement\n(incl. UMC et \nplan Juncker) \nUnion \nbudg\u00e9taire\nMarch\u00e9 \nunique \ncomplet\nInstitution d\u00e9cisionnelle \nunique\n(Ministre des finances de la \nzone euro)\nConseil\nbudg\u00e9taire\nConseil de \ncomp\u00e9titivit\u00e9\nBudg\u00e9taire\nAch\u00e8vement\nPSC PDM\nCONTENU/\nPOLITIQUES\nUnion \nbancaire\nBCE : Banque centrale europ\u00e9enne ; MSU : M\u00e9canisme de supervision unique ; MRU : M\u00e9canisme de r\u00e9solution unique ; PSC : Pacte de\nstabilit\u00e9 et de croissance ; PDM : Proc\u00e9dure concernant les d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques ; UMC : Union des march\u00e9s de capitaux\nnoir: existant\nbleu: \u00e0 cr\u00e9er\n4 \n \nrien ne dure sans les institutions \u00bb. Le mandat de cette institution ayant pouvoir de d\u00e9cision doit \u00eatre \nd\u2019atteindre l\u2019objectif d'une croissance plus forte, durable et \u00e9quilibr\u00e9e.  \n \nII - COMMENT DEVONS-NOUS CONCR\u00c8TEMENT D\u00c9FINIR LES MISSIONS D'UN MINISTRE DES FINANCES DE LA ZONE \nEURO. \nJ'en vois quatre. Premi\u00e8rement, le ministre serait charg\u00e9 de la pr\u00e9paration d'une strat\u00e9gie collective \n\u00e0 l'\u00e9chelle de la zone euro pour remplir le mandat d\u00e9crit pr\u00e9c\u00e9demment. Il sera essentiel que la \nzone euro s'accorde collectivement sur les objectifs globaux de politique \u00e9conomique et sur le partage \ndes t\u00e2ches, via la d\u00e9finition d'objectifs de performances individuels pour les \u00c9tats membres. Un tel \naccord pourrait \u00eatre obtenu par un processus en deux \u00e9tapes : \n\uf0b7 Une phase de pr\u00e9paration qui impliquerait d'\u00e9valuer : (1) la croissance potentielle, avec un objectif \nd'acc\u00e9l\u00e9ration quantifi\u00e9 ; (2) l'\u00e9cart de production de la zone euro ; (3) la situation budg\u00e9taire et la \nposition ext\u00e9rieure soutenables pour la zone euro dans son ensemble, ainsi que leur bonne \nr\u00e9partition entre les diff\u00e9rents pays. \n\uf0b7 Une phase de d\u00e9cision, dans laquelle le ministre des Finances de la zone euro proposerait une \nstrat\u00e9gie qui consisterait en un objectif commun et, autant que n\u00e9cessaire, sa d\u00e9clinaison pour \nchaque pays en termes de r\u00e9formes et d'orientation de la politique \u00e9conomique, en gardant bien s\u00fbr \n\u00e0 l'esprit le principe de subsidiarit\u00e9. Cette proposition ferait l'objet d\u2019avis formels du Conseil \nbudg\u00e9taire et du Conseil de comp\u00e9titivit\u00e9 et devrait ensuite \u00eatre adopt\u00e9e \u00e0 la majorit\u00e9 simple par \nl'Eurogroupe puis approuv\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en. \nDeuxi\u00e8mement, le ministre des Finances serait responsable de la surveillance de la mise en \u0153uvre de \nla strat\u00e9gie collective, en utilisant les instruments appropri\u00e9s pour cr\u00e9er des incitations sym\u00e9triques. \nLes incitations n\u00e9gatives comprendraient naturellement l\u2019application effective des m\u00e9canismes de \nsanction existants. Elles pourraient \u00eatre \u00e9largies aux proc\u00e9dures contractuelles d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9es dans le \ncadre de la contribution franco-allemande de 2013 sur l\u2019UEM, ou dans la proposition de la Chanceli\u00e8re \nallemande\n2\n de \u00ab contrats de r\u00e9forme contraignants \u00bb, et devraient aussi inclure des incitations positives. \nL\u2019une d\u2019entre elles serait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un \u00ab fonds de convergence de la zone euro \u00bb, gr\u00e2ce auquel les \u00c9tats \nmembres b\u00e9n\u00e9ficieraient d\u2019un financement commun. De plus, conditionner la participation \u00e0 la \ngouvernance \u00e9conomique \u00e0 la mise en \u0153uvre conforme des objectifs nationaux serait une incitation \nforte. \nTroisi\u00e8mement, le ministre des Finances serait responsable de la mise en \u0153uvre de la gestion de crise \ncentralis\u00e9e. Le ministre des Finances de la zone euro serait naturellement charg\u00e9 du contr\u00f4le des \nop\u00e9rations du M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9. \nEnfin, au fur et \u00e0 mesure de l'int\u00e9gration, le ministre pourrait se voir confier la gestion du fonds de \nconvergence de la zone euro, \u00e9voluant vers un budget de l\u2019euro. Nous abordons ici la question d\u2019une \n                                                     \n2 Premier discours devant le parlement du troisi\u00e8me mandat d\u2019Angela Merkel, 18 d\u00e9cembre 2013 \n5 \n \ncapacit\u00e9 budg\u00e9taire commune, avanc\u00e9e r\u00e9cemment par Pier Carlo Padoan\n3\n. Elle pourrait \u00eatre construite \nen trois \u00e9tapes, selon une m\u00e9thode qui a bien r\u00e9ussi dans le pass\u00e9. Dans un premier temps, les \u00c9tats \nmembres seraient libres d'y participer, et le fonds de convergence serait consacr\u00e9 au financement de \nprojets communs comme les investissements dans les infrastructures europ\u00e9ennes ou l\u2019installation des \nr\u00e9fugi\u00e9s. Dans un deuxi\u00e8me temps, ce budget pourrait devenir un instrument de stabilisation, \ncentralisant un ensemble bien d\u00e9fini d\u2019instruments d\u2019intervention, comme par exemple un niveau \neurop\u00e9en d\u2019assurance-ch\u00f4mage. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape de l\u2019int\u00e9gration budg\u00e9taire ne serait \nr\u00e9alis\u00e9e que si un accord \u00e9tait trouv\u00e9 \u00e0 la fois sur le financement (capacit\u00e9 directe \u00e0 lever des imp\u00f4ts et \n\u00e9mission de dette commune) et sur le niveau souhaitable de synchronisation des cycles \u00e9conomiques. \nCette perspective constituerait une incitation puissante \u00e0 une discipline et \u00e0 un engagement nationaux, \ncomme lors de la pr\u00e9paration du passage \u00e0 l\u2019euro. \nComment mettre en place une institution l\u00e9gitime dot\u00e9e d\u2019une v\u00e9ritable capacit\u00e9 \nadministrative ?  \nL\u2019int\u00e9gration plus large et la responsabilit\u00e9 d\u00e9mocratique doivent progresser en parall\u00e8le, comme le \nsouligne mon article r\u00e9cent avec Jens Weidmann. Nous devons permettre \u00e0 l\u2019administration \u00e9conomique \neurop\u00e9enne d\u2019\u00eatre plus efficace, tout en lui assurant une l\u00e9gitimit\u00e9 politique suffisamment forte pour \ngarantir un \u00e9quilibre entre responsabilit\u00e9 et contr\u00f4le. Ces modifications institutionnelles n\u00e9cessitent de \ntoute \u00e9vidence un nouveau Trait\u00e9. \nPremi\u00e8rement, nous avons besoin d\u2019une proc\u00e9dure de nomination de nature \u00e0 \u00e9tablir fortement la \nl\u00e9gitimit\u00e9 de la fonction. Le ministre des Finances pourrait ainsi \u00eatre nomm\u00e9 pour une p\u00e9riode de cinq \nans par le Conseil europ\u00e9en \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, sur proposition du pr\u00e9sident de la Commission \neurop\u00e9enne. Cette nouvelle nomination serait soumise \u00e0 l\u2019approbation formelle du Parlement europ\u00e9en, \net le ministre des Finances serait membre de la Commission et pr\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe. Le ministre \naurait ainsi la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire pour repr\u00e9senter la zone euro dans les forums \u00e9conomiques et \nfinanciers internationaux, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de la BCE. \nDeuxi\u00e8mement, le ministre des Finances de la zone euro devrait pouvoir s\u2019appuyer sur un v\u00e9ritable \nTr\u00e9sor europ\u00e9en, qui pourrait int\u00e9grer des experts de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des affaires \u00e9conomiques et \nfinanci\u00e8res de la Commission, du MES, et du secr\u00e9tariat du Comit\u00e9 \u00e9conomique et financier. Cette \nadministration b\u00e9n\u00e9ficierait \u00e9galement de l'expertise publique de deux organismes ind\u00e9pendants, le \nConseil budg\u00e9taire europ\u00e9en et le Conseil de Comp\u00e9titivit\u00e9. \nEnfin, si nous parvenons \u00e0 mettre en \u0153uvre une int\u00e9gration plus pouss\u00e9e, nous aurons besoin d\u2019un \ncontr\u00f4le d\u00e9mocratique plus fort sur les affaires de la zone euro. \u00c0 cette fin, nous devrons envisager \nd\u2019institutionnaliser un format \u00ab zone euro \u00bb au sein du Parlement europ\u00e9en. Les relations entre les \nd\u00e9put\u00e9s de la zone euro et les parlements nationaux devront \u00e9galement \u00eatre renforc\u00e9es, par le biais d\u2019un \naccord interinstitutionnel ou par la cr\u00e9ation de commissions d\u00e9di\u00e9es. \n                                                     \n3 Pier Carlo Padoan, A Shared European Policy Strategy for Growth, Jobs, and Stability, f\u00e9vrier 2016  \n6 \n \n \n*** \nPour conclure, permettez-moi de citer Robert Mundell\n4\n, fondateur de la th\u00e9orie des zones mon\u00e9taires \noptimales et dont l'analyse de la transmission des chocs \u00e0 l'\u00e9chelle internationale est c\u00e9l\u00e8bre. Il a \nreconnu que la zone euro \u00e9tait loin d\u2019\u00eatre optimale. Il est toutefois rest\u00e9 confiant, en d\u00e9clarant : \u00ab[ce \nprojet] sera r\u00e9alis\u00e9 car pour l\u2019Europe, ce n\u2019est pas seulement la meilleure partie \u00e0 jouer, c\u2019est la seule\u00bb (it \nisn't just the best game in town, it's the only game). Une politique \u00e9conomique d\u2019ensemble, et non la seule \naction des banques centrales, est effectivement l\u2019unique partie \u00e0 jouer.  \nLe monde de 2050 sera partiellement fa\u00e7onn\u00e9 par l'avenir de l'Europe, et l'avenir de l'Europe d\u00e9pendra \ndes d\u00e9cisions que nous prenons aujourd'hui. Bien s\u00fbr, il existe toujours un risque d\u2019\u00e9chec lorsque l\u2019on \nm\u00e8ne des r\u00e9formes ambitieuses. Cependant, nous ne pouvons pas nous permettre une \u00e9ni\u00e8me occasion \nmanqu\u00e9e, et il nous faut agir vite, sans perdre de vue les perspectives \u00e0 long terme. Pour la zone euro, \npour ses citoyens, 2016-17 est le moment d\u00e9cisif pour agir. \n \n                                                     \n4 Interview de Robert Mundell par Laura Wallace, \u00ab Ahead of his time \u00bb , Finance and Development, FMI, septembre 2006, vol 43, \nn\u00b03 \n \n7 \n \nANNEXE : S\u00c9LECTION DE R\u00c9F\u00c9RENCES. \n \nAuteur Date R\u00e9f\u00e9rence \nJ-C Trichet (discours \u00e0 Aix-la-\nChapelle) \nJuin 2011 Construire l\u2019Europe, b\u00e2tir ses institutions \nContribution franco-\nallemande au Conseil \neurop\u00e9en de juin 2013 \nMai 2013 Ensemble pour renforcer l\u2019Europe de la \nstabilit\u00e9 et de la croissance \nFMI (Discussion note des \nservices du FMI) \nSeptembre 2013 Towards a Fiscal Union for the Euro Area \nGlienicker Gruppe Octobre 2013 Towards a Euro Union \nM. Draghi (discours prononc\u00e9 \nlors du SZ Finance Day \u2013 la \njourn\u00e9e de la finance du \nS\u00fcddeutsche Zeitung) \nMars 2015 From integration to convergence, from rules \nto institutions \nJ. Pisani-Ferry (France \nStrat\u00e9gie) \nMai 2015 R\u00e9\u00e9quilibrer la gouvernance de la zone euro \nFMI (Discussion note des \nservices du FMI) \nMai 2015 Reforming fiscal governance in the EU \nBruegel (A. Sapir, G. Wolff et \nal.) \nSeptembre 2015 EU to DO 2015-2019, Memos to the new EU \nleadership \nInstitut Jacques Delors (H. \nEnderlein, J. Haas) \nOctobre 2015 Quel serait le r\u00f4le d\u2019un ministre europ\u00e9en \ndes finances ? Une proposition \nParlement europ\u00e9en Analyse \napprofondie (D. Gros et C. \nAlcidi) \nNovembre 2015 Economic Policy Coordination in the Euro \nArea under the European Semester \nBruegel  \n(Z. Darvas, Al. Leandro) \nNovembre 2015 The limitations of Policy coordination in the \neuro area under the European Semester \nI. Visco (Banca d\u2019Italia) Novembre 2015 European Union: progress or regress ? \nConseil d\u2019analyse \u00e9conomique  \n(A. B\u00e9nassy-Qu\u00e9r\u00e9, X. Ragot, G. \nWolff) \nF\u00e9vrier 2016  \n Quelle union budg\u00e9taire pour la zone euro ?  \nP. Padoan (MEF Italia) F\u00e9vrier 2016 A Shared European Policy Strategy for \nGrowth, Jobs, and Stability \nB. C\u0153ur\u00e9 (BCE) Mars 2016 A budgetary capacity for the euro area \n \n \n \n \n", "published_date": "2016-04-11", "section": "discours"}