{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-francois-villeroy-de-galhau-conference-annuelle-eiopa-_2017-11-22_fr.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Assurance et pensions : innovation institutionnelle, innovation \u00e9conomique et innovation technologique. \u00bb - 7\u00e8me conf\u00e9rence annuelle de l\u2019EIOPA \u2013 Francfort", "text": "1 \n \n \n \n \n \n7\ne\n conf\u00e9rence annuelle de l\u2019AEAPP \nFrancfort-sur-le-Main, 22 novembre 2017 \n\u00ab Assurance et pensions : innovation institutionnelle, innovation \n\u00e9conomique et innovation technologique \u00bb \n \nDiscours introductif de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact pour la presse : Cl\u00e9mence Choutet (+33 1 42 97 74 51 ; clemence.choutet@banque-france.fr). \n \n1 \n \nMesdames, Messieurs, \nC\u2019est un plaisir d\u2019\u00eatre \u00e0 Francfort aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019occasion de la 7\ne\n conf\u00e9rence annuelle de \nl\u2019AEAPP et je tiens \u00e0 remercier chaleureusement le pr\u00e9sident de l\u2019AEAPP, Gabriel \nBernardino, pour son aimable invitation. Je dois dire que je me sens comme chez moi, car \nnous sommes tout pr\u00e8s des locaux de la BCE o\u00f9 je prends part aux r\u00e9unions du Conseil des \ngouverneurs au moins tous les quinze jours. Mais aujourd\u2019hui je m\u2019exprimerai en tant que \npr\u00e9sident de l\u2019autorit\u00e9 fran\u00e7aise de supervision (Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de \nr\u00e9solution - ACPR), qui fait partie du conseil des autorit\u00e9s de surveillance de l\u2019AEAPP et qui \nest charg\u00e9e de la supervision des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance et des banques en France. C\u2019est une \nresponsabilit\u00e9 importante, le march\u00e9 fran\u00e7ais de l\u2019assurance \u00e9tant le deuxi\u00e8me march\u00e9 de \nl\u2019Union europ\u00e9enne, juste derri\u00e8re le Royaume-Uni, avec un bilan agr\u00e9g\u00e9 de 2 600 milliards \nd\u2019euros environ.  \n\u00c9tant donn\u00e9 que j\u2019interviens juste avant le panel consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019innovation, je saisirai cette \nopportunit\u00e9 pour mettre l\u2019accent sur trois types d\u2019innovation, qui \u00e0 mon avis pourraient nous \namener \u00e0 repenser l\u2019assurance et les pensions : l\u2019innovation institutionnelle, l\u2019innovation \n\u00e9conomique et l\u2019innovation technologique. \n** \nI. L\u2019innovation institutionnelle \nJe commencerai par l\u2019innovation institutionnelle. Sur ce sujet, je tiens en premier lieu \u00e0 \nrendre hommage \u00e0 l\u2019AEAPP qui, depuis sa cr\u00e9ation en janvier 2011, a fait un travail \nremarquable pour promouvoir une r\u00e9glementation europ\u00e9enne solide et coh\u00e9rente et des \npratiques de supervision harmonis\u00e9es au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne. La cr\u00e9ation de \nl\u2019AEAPP, \u00e0 la suite du rapport Larosi\u00e8re, traduisait la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avancer vers une \nsupervision plus int\u00e9gr\u00e9e au niveau europ\u00e9en apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2007-2008 et je \ncrois que c\u2019est une r\u00e9ussite. Dans un contexte d\u2019int\u00e9gration croissante des march\u00e9s \nfinanciers, l\u2019AEAPP a contribu\u00e9 \u00e0 garantir une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 de traitement \u00e0 l\u2019ensemble \ndes acteurs du secteur de l\u2019assurance et des pensions professionnelles au niveau europ\u00e9en, \nen coordination avec les autorit\u00e9s nationales et les autres autorit\u00e9s europ\u00e9ennes de \nsurveillance (AES). Ce cadre de supervision \u00e9quilibr\u00e9 nous permet de g\u00e9rer l\u2019innovation \n\u00ab institutionnelle \u00bb \u2013 c\u2019est l\u00e0 mon premier point \u2013 que nous commen\u00e7ons \u00e0 voir appara\u00eetre en \ncons\u00e9quence du vote en faveur du Brexit. Certaines entit\u00e9s britanniques envisagent en effet \nla possibilit\u00e9 de ne constituer que des coquilles vides dans l\u2019Union europ\u00e9enne, des \n\u00ab plaques de cuivre \u00bb, tout en gardant leurs ressources au Royaume-Uni. Je souscris ici \ntotalement \u00e0 la vigilance souhait\u00e9e par l\u2019AEAPP sur ce sujet. En outre, le Brexit est associ\u00e9 \u00e0 \ncertains risques, d\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de plans de contingence. Je pense notamment aux \n \n2 \n \nassur\u00e9s europ\u00e9ens ayant souscrit directement aupr\u00e8s d\u2019organismes britanniques et qui \ndevraient continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de la m\u00eame protection. L\u2019AEAPP, en liaison avec les \nautorit\u00e9s britanniques, a fort justement attir\u00e9 l\u2019attention des organismes d\u2019assurance \nbritanniques sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9laborer des plans visant \u00e0 g\u00e9rer le Brexit, ind\u00e9pendamment \ndes n\u00e9gociations toujours en cours. Il est particuli\u00e8rement important de garantir que le Brexit \nse passe le mieux possible, avec des effets limit\u00e9s pour les assur\u00e9s.  \n\u00c0 l\u2019avenir toutefois, il conviendrait d\u2019envisager un ajustement du cadre institutionnel \neurop\u00e9en, afin qu\u2019il reste aussi efficace que possible. La revue des AES devrait nous inciter \n\u00e0 renforcer les missions de l\u2019AEAPP. Il y a deux domaines en particulier o\u00f9 un renforcement \nde la convergence est n\u00e9cessaire, afin que tous les consommateurs europ\u00e9ens soient \nprot\u00e9g\u00e9s quelle que soit la localisation de l\u2019organisme d\u2019assurance dans l\u2019Union \neurop\u00e9enne : l\u2019assurance en responsabilit\u00e9 civile dans la construction et dans les services \nm\u00e9dicaux. L\u2019AEAPP a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des plates-formes de coop\u00e9ration afin de faciliter les \n\u00e9changes d\u2019informations concernant l\u2019assurance en responsabilit\u00e9 civile dans la construction. \nNous sommes tr\u00e8s favorables \u00e0 la poursuite de ces initiatives et \u00e0 l\u2019adoption de mesures \nvisant \u00e0 harmoniser les pratiques de supervision \u00e0 cet \u00e9gard. Dans le m\u00eame temps, nous \ndevrions maintenir une distinction claire entre la surveillance prudentielle au quotidien \nconfi\u00e9e aux autorit\u00e9s nationales comp\u00e9tentes (ANC) et le r\u00f4le d\u2019harmonisation r\u00e9glementaire \nqui doit \u00eatre jou\u00e9 par l\u2019AEAPP. Conform\u00e9ment \u00e0 ce principe, par exemple, il serait pr\u00e9f\u00e9rable \nque la validation des mod\u00e8les internes reste de la responsabilit\u00e9 des ANC afin de refl\u00e9ter le \nlien \u00e9troit entre ces d\u00e9cisions et le dialogue permanent entre l\u2019organisme d\u2019assurance et son \nsuperviseur national ; l\u2019AEAPP, pour sa part, pourrait se concentrer plus efficacement sur la \nmission essentielle que repr\u00e9sente le renforcement de l\u2019harmonisation des pratiques \nnationales.  \nAu-del\u00e0 de ces ajustements souhaitables du cadre institutionnel europ\u00e9en, il convient de \nr\u00e9aliser des progr\u00e8s concrets vers un m\u00e9canisme de r\u00e9solution europ\u00e9en, qui fournirait \ndes outils plus adapt\u00e9s afin de limiter l\u2019impact de la faillite d\u2019un organisme d\u2019assurance et \nd\u2019accro\u00eetre la confiance. La France a \u0153uvr\u00e9 en ce sens au niveau national et un tel \nm\u00e9canisme sera en place dans notre pays avant d\u00e9cembre\ni\n. Le r\u00e9gime fran\u00e7ais de r\u00e9solution \ndans le secteur de l\u2019assurance requiert des organismes d\u2019assurance d\u2019une certaine taille \nqu\u2019ils \u00e9laborent des plans de redressement pr\u00e9ventifs, qui constitueront la base des plans de \nr\u00e9solution pr\u00e9ventifs. De plus, l\u2019ACPR s\u2019est vu confier plusieurs pouvoirs \u00e0 utiliser dans un \ncontexte de r\u00e9solution, comme la possibilit\u00e9 de nommer un administrateur charg\u00e9 de la \nr\u00e9solution dans l\u2019organisme d\u2019assurance, de limiter la distribution de dividendes ou \nd\u2019organiser des transferts de portefeuilles \u00e0 un autre organisme d\u2019assurance. \n \n \n3 \n \nII. L\u2019innovation \u00e9conomique \nJe vais maintenant aborder mon deuxi\u00e8me point : l\u2019innovation \u00e9conomique. L\u2019\u00e9conomie de \nl\u2019Europe \u00e9tant proche de la \u00ab fronti\u00e8re technologique \u00bb, il est n\u00e9cessaire que les entreprises \ninnovent davantage. Pour ce faire, elles doivent \u00eatre capables de prendre davantage de \nrisques, ce qui n\u00e9cessite plus de financement par fonds propres, sur le long terme, plut\u00f4t \nque du financement par la dette. \u00c0 cet \u00e9gard, la zone euro est tr\u00e8s en retard : les fonds \npropres repr\u00e9sentaient seulement 68 % du PIB fin 2016, contre 128 % aux \u00c9tats-Unis. Et \npourtant, les ressources sont abondantes : l\u2019exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne par rapport \u00e0 \nl\u2019investissement est de 350 milliards d\u2019euros environ par an, soit plus de 3 % du PIB. Il est \ndonc essentiel pour l\u2019\u00e9conomie de la zone euro de mieux orienter cette \u00e9pargne vers \nl\u2019investissement productif au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, notamment en faveur des fonds propres qui \nsont la cl\u00e9 d\u2019une \u00e9conomie de l\u2019innovation. Les start-ups le savent bien, mais en Europe, nos \nentreprises en croissance (scale-ups), nos entreprises de taille interm\u00e9diaire et nos PME \ndoivent aussi avoir davantage acc\u00e8s au levier financier des actions. Le secteur de \nl\u2019assurance a un r\u00f4le primordial \u00e0 jouer, puisque c\u2019est le principal investisseur institutionnel \nde la zone euro, avec un total d\u2019actifs de pr\u00e8s de 7 800 milliards d\u2019euros au deuxi\u00e8me \ntrimestre 2017. \nEn pratique, quelle est la voie \u00e0 suivre ? Une grande partie de la solution se situe au niveau \neurop\u00e9en. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les efforts vont dans la bonne direction, mais les travaux doivent \nmaintenant s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer avec ce que j\u2019appelle une \u00ab Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb. Cette Union de financement est l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur \nmicro\u00e9conomique dont nous avons besoin pour r\u00e9aliser des progr\u00e8s concrets vers une \nv\u00e9ritable Union \u00e9conomique au sein de la zone euro. Les \u00e9l\u00e9ments constitutifs de cette \nUnion de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation existent d\u00e9j\u00e0 : i) l\u2019Union des \nmarch\u00e9s de capitaux, qui favorise la diversification du financement priv\u00e9 ; ii) le plan \nd\u2019investissement Juncker, qui oriente l\u2019investissement public et priv\u00e9 vers l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle ; \net iii) l\u2019Union bancaire, qui vise \u00e0 r\u00e9soudre la fragmentation financi\u00e8re persistante. \nCependant, ces initiatives souffrent de l\u2019absence d\u2019une gouvernance unifi\u00e9e par une Union \nde financement, qui permettrait de contourner les obstacles bureaucratiques et de renforcer \nles synergies. De plus, pour que cette Union financi\u00e8re soit effective, des progr\u00e8s sont \nencore n\u00e9cessaires dans quatre domaines cl\u00e9s : premi\u00e8rement, en incitant aux \ninvestissements transfronti\u00e8res (essentiellement en fonds propres) par le biais des r\u00e8gles \ncomptables, de la fiscalit\u00e9 et des lois sur les faillites ; deuxi\u00e8mement, en d\u00e9veloppant des \nproduits d\u2019\u00e9pargne et des v\u00e9hicules d\u2019investissement \u00e0 long terme \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne, \ncomme les fonds de capital-risque europ\u00e9ens \u2013 je mettrai l\u2019accent sur cet axe de progr\u00e8s qui \nrev\u00eat un int\u00e9r\u00eat particulier pour le secteur de l\u2019assurance; troisi\u00e8mement, en achevant l\u2019Union \n \n4 \n \nbancaire ; et quatri\u00e8mement, en contr\u00f4lant les activit\u00e9s et les risques financiers dont \nl\u2019importance est vitale pour la zone euro, tels que les contreparties centrales super-\nsyst\u00e9miques.  \nDans ce contexte, les assureurs ont un r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer en prenant l\u2019initiative de \nnouvelles formes d\u2019assurance-vie compatibles avec l\u2019environnement de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas, \navec le besoin de financement par fonds propres de la zone euro et avec les attentes des \nm\u00e9nages de la zone \u2013 la pr\u00e9voyance pour la vieillesse se situe d\u00e9sormais au deuxi\u00e8me rang \ndes principaux motifs d\u2019\u00e9pargne. Cela signifie que les assureurs doivent poursuivre leur \nr\u00e9flexion pour d\u00e9velopper \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne de nouveaux produits d\u2019\u00e9pargne de long \nterme. Ces produits doivent b\u00e9n\u00e9ficier du rendement plus \u00e9lev\u00e9 des actions dans la dur\u00e9e et \nils peuvent \u00eatre moins liquides, tout en \u00e9tant \u00e9galement assortis d\u2019une forme de protection du \ncapital. Il demeure cependant essentiel que l\u2019innovation en mati\u00e8re de produits continue de \ns\u2019effectuer avec prudence, sans nuire \u00e0 la protection des assur\u00e9s. \u00c0 cet \u00e9gard, il convient \nd\u2019accorder une attention particuli\u00e8re au produit paneurop\u00e9en d\u2019\u00e9pargne-retraite individuelle \n(PEPP). Ce produit constitue une piste de d\u00e9veloppement de produits \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne \net r\u00e9pond au besoin des assureurs de sortir du cumul garantie en liquidit\u00e9 et garantie en \ncapital. Il soul\u00e8ve cependant quelques inqui\u00e9tudes : l\u2019information sur les risques encourus \ndans le cadre des diff\u00e9rents types de garanties peut ne pas \u00eatre suffisamment claire pour les \nconsommateurs ; de plus, la garantie peut finalement d\u00e9pendre de la soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re \nproposant ce produit, puisqu\u2019il existe une diff\u00e9rence, par exemple, entre les entreprises \nd\u2019assurance respectant la directive Solvabilit\u00e9 II et les gestionnaires d\u2019actifs, soumis \u00e0 de \nmoindres exigences en capital.  \nCeci m\u2019am\u00e8ne \u00e0 l\u2019aspect r\u00e9glementaire. Les assureurs doivent ici aussi jouer leur r\u00f4le, en \ncontribuant activement \u00e0 la revue du nouveau cadre r\u00e9glementaire issu de la directive \nSolvabilit\u00e9 II. Sur bien des points, Solvabilit\u00e9 II est une avanc\u00e9e tr\u00e8s importante pour le \nsecteur de l\u2019assurance. Mais cela ne signifie pas qu\u2019elle est parfaite : nous devons analyser \nde pr\u00e8s ses impacts, en particulier sur les comportements d\u2019investissement et le financement \nde l\u2019\u00e9conomie, pour pouvoir proposer les ajustements n\u00e9cessaires. Des progr\u00e8s ont d\u2019ores et \nd\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 apport\u00e9s pour le financement des projets et entreprises d\u2019infrastructure, gr\u00e2ce \u00e0 \ndeux amendements entr\u00e9s en vigueur respectivement en avril 2016 et en septembre 2017, \nqui ont adapt\u00e9 le calibrage des exigences en capital. Mais plus largement, les revues de la \nformule standard et des mesures du \u00ab paquet branches longues \u00bb, pr\u00e9vues respectivement \npour 2018 et 2020, sont des rendez-vous importants pour apporter les am\u00e9liorations \nindispensables. Les travaux sont en cours et je salue la proposition publi\u00e9e par l\u2019AEAPP \nd\u00e9but novembre de r\u00e9duire les exigences en capital pour les titres de cr\u00e9ance non not\u00e9s et \nles fonds propres non list\u00e9s sous certaines conditions.  \n \n5 \n \nC\u2019est la Commission qui a sp\u00e9cifiquement fait la demande d\u2019examiner ces investissements \nnon not\u00e9s ou non list\u00e9s. Mais nous pouvons souhaiter avoir une vision plus large et int\u00e9grer \nd\u2019autres types d\u2019investissements \u00e0 long terme dans des propositions innovantes afin de \nmodifier Solvabilit\u00e9 II, en vue de parvenir au bon \u00e9quilibre entre une supervision efficace et le \nfinancement de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Il appartient maintenant au secteur de saisir cette \nopportunit\u00e9 de partager ses points de vue et son exp\u00e9rience : la r\u00e9glementation de demain \ndoit b\u00e9n\u00e9ficier de vos id\u00e9es. En ce qui concerne la question globale du calcul de la \nsolvabilit\u00e9, par exemple, la corr\u00e9lation entre les classes d\u2019actifs, afin de reconna\u00eetre \npleinement les avantages en termes de diversification des investissements \u00e0 long terme, \npourrait constituer une avanc\u00e9e innovante. \n \nIII. L\u2019innovation technologique \nPermettez-moi d\u2019aborder \u00e0 pr\u00e9sent mon troisi\u00e8me et dernier point : l\u2019innovation \ntechnologique. La r\u00e9volution digitale cr\u00e9e de nombreuses opportunit\u00e9s pour les acteurs \nfinanciers comme pour les consommateurs, avec notamment un nombre croissant de \nservices financiers plus accessibles et une satisfaction des clients plus compl\u00e8te. En France, \nl\u2019ACPR est mobilis\u00e9e pour soutenir l\u2019innovation, comme le montre la cr\u00e9ation du P\u00f4le de \nl\u2019innovation FinTech et du Forum FinTech avec l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers fran\u00e7aise. \nAu sein de ce forum FinTech nous travaillons en \u00e9troite collaboration avec d\u2019autres autorit\u00e9s \npubliques afin de promouvoir le d\u00e9veloppement des FinTech et des InsurTech en France. Il y \na un an, l\u2019ACPR a autoris\u00e9 la premi\u00e8re assurance sant\u00e9 enti\u00e8rement digitale, l\u2019InsurTech \n\u00ab Alan \u00bb. \nDans le cas des organismes d\u2019assurance, la r\u00e9volution digitale d\u00e9bute par une refonte \ncompl\u00e8te des relations avec la client\u00e8le et des habitudes des consommateurs. Mais elle va \nplus loin. Dans le cadre de la r\u00e9volution digitale, le secteur de l\u2019assurance peut apporter \nstabilit\u00e9 et protection, ce qui est la raison d\u2019\u00eatre depuis toujours de l\u2019assurance. Je \nsouhaiterais souligner deux sujets qui sont essentiels \u00e0 mes yeux : la cyber-assurance et le \nbig data. \nLa couverture contre les cyber-risques, premi\u00e8rement, est une pr\u00e9occupation qui touche \nl\u2019ensemble des entreprises, des plus petites aux plus grandes, car les cyber-attaques sont \nde plus en plus fr\u00e9quentes et co\u00fbteuses : selon un rapport de Lloyd\u2019s and Cyence, on estime \nqu\u2019en 2016, les cyber-attaques ont co\u00fbt\u00e9 aux entreprises environ 450 milliards de dollars au \nniveau mondial. En d\u00e9pit de ces menaces, le march\u00e9 de la cyber-assurance est encore trop \npeu d\u00e9velopp\u00e9. Les organismes d\u2019assurance peuvent et doivent s\u2019inspirer de leur propre \n \n6 \n \nexp\u00e9rience dans la lutte contre les cyber-risques pour faire \u00e9merger une offre europ\u00e9enne de \ncyber-assurance plus mature.  \nLes donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel et le Big Data sont le deuxi\u00e8me sujet sur lequel je \nsouhaiterais mettre l\u2019accent. Naturellement, le d\u00e9veloppement des objets connect\u00e9s, qui \nd\u00e9multiplient la quantit\u00e9 d\u2019informations sur les assur\u00e9s, est une opportunit\u00e9 pour le m\u00e9tier de \nl\u2019assurance qui consiste pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 collecter et exploiter des donn\u00e9es pour mesurer un \nrisque et en d\u00e9duire une tarification. N\u00e9anmoins, les organismes d\u2019assurance doivent \nadopter une approche responsable : il faut trouver un juste \u00e9quilibre entre la segmentation et \nle partage du risque entre assur\u00e9s. Ce sont les principes de solidarit\u00e9 et de mutualisation \nconsubstantiels \u00e0 l\u2019assurance qui sont en jeu. Et il ne faut pas perdre de vue nos valeurs \ncollectives \u00e0 l\u2019\u00e9gard du respect de la vie priv\u00e9e.  \n** \nPour conclure, je souhaite souligner que toutes ces innovations exigent une certaine \ncr\u00e9ativit\u00e9 de la part des superviseurs comme des assureurs. John Maynard Keynes, qui a \nprofond\u00e9ment renouvel\u00e9 la pens\u00e9e \u00e9conomique, \u00e9tait bien conscient de la n\u00e9cessit\u00e9 de sortir \ndes sentiers battus. Dans la pr\u00e9face de La th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale, il a \u00e9crit : \u00ab La difficult\u00e9 n\u2019est \npas de comprendre les id\u00e9es nouvelles, elle est d\u2019\u00e9chapper aux id\u00e9es anciennes qui ont \npouss\u00e9 leurs ramifications dans tous les recoins de l\u2019esprit des personnes ayant re\u00e7u la \nm\u00eame formation que la plupart d\u2019entre nous. \u00bb\nii\n. Ayons le courage de penser diff\u00e9remment. \u00c0 \ncet \u00e9gard, en tant qu\u2019organismes d\u2019assurance, il vous appartient de fa\u00e7onner l\u2019assurance du \nfutur et, comme je l\u2019ai dit, il y a beaucoup \u00e0 faire. En tant que superviseurs, nous devons \n\u00e9galement faire preuve de suffisamment de souplesse pour soutenir vos innovations, tout en \ngarantissant le respect des principes cl\u00e9s que j\u2019ai mentionn\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment. Je suis tr\u00e8s \nheureux que cette question soit d\u00e9velopp\u00e9e lors de la prochaine table ronde cet apr\u00e8s-midi. \nJe vous souhaite une r\u00e9flexion tr\u00e8s fructueuse. Je vous remercie de votre attention.  \n \n                                                          \ni\n Loi Sapin, 9 d\u00e9cembre 2016 ; cadre d\u00e9finitif adopt\u00e9 avant d\u00e9cembre 2017 par ordonnances. \nii\n J.M. Keynes (1935), Th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale de l'emploi, de l'int\u00e9r\u00eat et de la monnaie. \n", "published_date": "2017-11-22", "section": "discours"}