{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/intervention-fvg-sz-finance-day-2017-03-24.pdf", "author": "", "title": "S\u00fcddeutsche Zeitung Finance Day 2017 \u00ab L\u2019avenir du secteur financier : entre aust\u00e9rit\u00e9 et innovation \u00bb", "text": "Page 1 sur 9 \n \n \n \n \nS\u00fcddeutsche Zeitung Finance Day 2017, Frankfurt am Main, 22 mars  \n\u00ab L\u2019avenir du secteur financier : entre aust\u00e9rit\u00e9 et innovation \u00bb \n \nDiscours d\u2019ouverture de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de Francei \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui et je vous remercie \nsinc\u00e8rement de m\u2019avoir invit\u00e9. Je suis ici \u00e0 Francfort en tant qu\u2019Europ\u00e9en \nconvaincu et ami de l\u2019Allemagne ; et ce n\u2019est pas seulement parce que je \nviens ici au moins deux fois par mois pour les r\u00e9unions du Conseil des \ngouverneurs de la BCE ! Si vous me permettez une note plus personnelle, je \nsuis fran\u00e7ais mais j\u2019ai mes racines en Sarre. Ma famille y vit depuis la fin du \n18e si\u00e8cle et sa manufacture de porcelaine Villeroy & Boch fait partie du \n\u00ab Mittelstand \u00bb allemand.  \n \nMais aujourd\u2019hui, pour discuter de l\u2019avenir de l\u2019industrie financi\u00e8re, je vais \nparler en qualit\u00e9 de membre du Conseil des gouverneurs et de pr\u00e9sident de \nl\u2019autorit\u00e9 fran\u00e7aise de surveillance (l\u2019APCR). Tout d\u2019abord, je voudrais dire \nquelques mots sur la politique mon\u00e9taire de l\u2019Eurosyst\u00e8me et sur nos \nderni\u00e8res d\u00e9cisions. Ensuite, je partagerai avec vous mes r\u00e9flexions sur les \nr\u00e9ponses qu\u2019il convient d\u2019apporter aux d\u00e9fis qui se posent actuellement \u00e0 \nl\u2019industrie financi\u00e8re. Il ne s\u2019agit pas d\u2019une question secondaire pour les \nbanquiers centraux, car nous avons d\u00e9sormais la responsabilit\u00e9 de la stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re, en plus de la stabilit\u00e9 des prix. En outre, un secteur financier solide \nPage 2 sur 9 \n \net rentable est l\u2019une des conditions pr\u00e9alables \u00e0 la bonne transmission de \nnotre politique mon\u00e9taire.   \n \nI. En mati\u00e8re de politique mon\u00e9taire, o\u00f9 en sommes-nous dans la zone \neuro ? \n \nJe suis pleinement conscient du d\u00e9bat anim\u00e9 qui existe ici, en Allemagne, \nautour de notre politique mon\u00e9taire. Ce d\u00e9bat est parfaitement l\u00e9gitime, mais \nessayons de rester rationnels et de ne pas l\u2019aborder dans un registre \n\u00e9motionnel. \u00ab Mehr Licht! \u00bb (plus de lumi\u00e8re !) si vous me permettez de citer \nles derniers mots de Goethe. C\u2019est exactement ce que je voudrais faire \naujourd\u2019hui : mettre en lumi\u00e8re nos motivations et les progr\u00e8s que nous avons \naccomplis.  \nComme vous le savez, la BCE a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue sur le mod\u00e8le de la Bundesbank, \net je pense que la politique mon\u00e9taire collective de l\u2019Eurosyst\u00e8me est tout \u00e0 \nfait en phase avec les valeurs allemandes que je partage et admire : \nl\u2019ind\u00e9pendance, le respect des Trait\u00e9s, la stabilit\u00e9 des prix et une approche de \nlong terme. La stabilit\u00e9 des prix \u00e9tant la mission qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par les \nTrait\u00e9s europ\u00e9ens, nous avons le devoir de nous consacrer en priorit\u00e9 \u00e0 cet \nobjectif. La stabilit\u00e9 des prix signifie un taux d\u2019inflation se situant \u00e0 un niveau \ninf\u00e9rieur \u00e0, mais proche de 2 % \u00e0 moyen terme. Telle est notre d\u00e9finition \ndepuis 2003 et c\u2019est une d\u00e9finition que partagent la plupart des banques \ncentrales des pays d\u00e9velopp\u00e9s, ce que Jean-Claude Trichet appelle \u00e0 juste \ntitre \u00ab une grande convergence \u00bb. Notre ciblage d\u2019inflation au sein de la zone \neuro n\u2019a donc rien de nouveau ou de sp\u00e9cifique ; et notre politique mon\u00e9taire \nactuelle n\u2019est pas une fantaisie latine incontr\u00f4l\u00e9e.  \n \nDans les faits, la zone euro a connu une remarquable p\u00e9riode de stabilit\u00e9 des \nprix jusqu\u2019\u00e0 la crise. Mais \u00e0 partir de 2013, l\u2019inflation est tomb\u00e9e bien \nPage 3 sur 9 \n \nau-dessous de 2 %. Notre mission nous imposait de r\u00e9agir afin de ramener \nl\u2019inflation \u00e0 des niveaux plus sains pour nos \u00e9conomies. Et nous progressons \nclairement vers nos objectifs. Notre politique mon\u00e9taire fonctionne ; les \nmesures que nous avons mises en place depuis 2014 ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \ncouronn\u00e9es de succ\u00e8s.  \nTout d\u2019abord [diapositive 2], nous avons \u00e9vit\u00e9 le danger mortel de la d\u00e9flation, \net l\u2019inflation remonte progressivement dans la zone euro. L\u2019inflation totale a \natteint un pic de 2 % le mois dernier, contre - 0,2 % en avril 2016. La remont\u00e9e \nimportante - et en partie temporaire - observ\u00e9e au d\u00e9but de cette ann\u00e9e est \nessentiellement due au rebond des prix de l\u2019\u00e9nergie et des produits \nalimentaires, l\u2019inflation sous-jacente restant inf\u00e9rieure \u00e0 1 % (et \u00e0 1,2 % en \nAllemagne). Toutefois, l\u2019inflation sous-jacente devrait remonter \nprogressivement pour s\u2019\u00e9tablir \u00e0 1,8 % en 2019. Nous sommes \nraisonnablement confiants dans le fait que l\u2019inflation totale et l\u2019inflation \nsous-jacente convergeront et seront proches de notre cible en 2019 ; et cette \nconvergence, qui n\u2019est pas souvent soulign\u00e9e, constitue un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de nos \npr\u00e9visions, car elle est essentielle \u00e0 la soutenabilit\u00e9 \u00e0 moyen terme de \nl\u2019\u00e9volution de l\u2019inflation.  \nEnsuite, le caract\u00e8re accommodant de notre politique mon\u00e9taire a assur\u00e9 des \nconditions financi\u00e8res tr\u00e8s favorables : les pr\u00eats accord\u00e9s aux entreprises et \naux m\u00e9nages ont continu\u00e9 d\u2019augmenter dans la zone euro, bien qu\u2019\u00e0 un \nrythme raisonnable (+2,3 % pour les entreprises et +2,2 % pour les m\u00e9nages \nen janvier 2017) et les co\u00fbts d\u2019emprunt ont sensiblement diminu\u00e9.  \nEnfin [diapositive 3], la reprise \u00e9conomique se raffermit et se g\u00e9n\u00e9ralise. Fort \nheureusement, il semble qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une tendance mondiale : le \ncommuniqu\u00e9 issu de la r\u00e9union du G20 \u00e0 Baden-Baden la semaine derni\u00e8re \ncommen\u00e7ait par ces mots \u00ab Nous nous sommes r\u00e9unis \u00e0 un moment o\u00f9 la \nreprise \u00e9conomique mondiale progresse \u00bb, tout en soulignant \u00e9galement qu\u2019il \nsubsistait des risques et incertitudes importants. La politique mon\u00e9taire de la \nzone euro a jou\u00e9 son r\u00f4le dans ce redressement, et les derni\u00e8res projections \nPage 4 sur 9 \n \n\u00e9tablies par les services de la BCE pr\u00e9voient une acc\u00e9l\u00e9ration de la \ncroissance du PIB pour la r\u00e9gion, \u00e0 1,8 % en 2017. Le taux de ch\u00f4mage de la \nzone euro est descendu \u00e0 9,6 % en janvier de cette ann\u00e9e, son niveau le plus \nbas depuis 2009. Et la reprise se g\u00e9n\u00e9ralise \u00e9galement dans les diff\u00e9rents \npays de la zone euro, y compris en France : malgr\u00e9 une certaine incertitude \npolitique temporaire li\u00e9e \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections, les perspectives \n\u00e9conomiques de la France s\u2019am\u00e9liorent. Il faut reconna\u00eetre que le pays n\u2019a pas \n\u00e9t\u00e9 inactif ces derni\u00e8res ann\u00e9es en mati\u00e8re de r\u00e9formes : les retraites ont \u00e9t\u00e9 \nr\u00e9form\u00e9es, les charges pesant sur les entreprises ont \u00e9t\u00e9 nettement r\u00e9duites \net la l\u00e9gislation du travail a \u00e9t\u00e9 rendue plus flexible. Comme vous, je voudrais \nque la France acc\u00e9l\u00e8re le rythme des r\u00e9formes ; je le dis souvent dans mon \npays. Mais ne jugez pas votre voisin fran\u00e7ais \u00ab irr\u00e9formable \u00bb. Ces r\u00e9formes \nsont essentielles, car la politique mon\u00e9taire ne peut \u00e9videmment pas \u00eatre \nla seule partie \u00e0 jouer, et de moins en moins \u00e0 mesure que nous \ncomblons progressivement notre \u00e9cart de production.   \n \nMaintenant, la question qui vient \u00e0 l\u2019esprit, tout particuli\u00e8rement ici en \nAllemagne, est la suivante : \u00e9tant donn\u00e9 ces progr\u00e8s, devrions-nous arr\u00eater de \npoursuivre une politique mon\u00e9taire accommodante ? \u00c0 ce stade, clairement, la \nr\u00e9ponse est non. Sans stimulus mon\u00e9taire, la reprise de l\u2019inflation ne pourrait \npas encore \u00eatre auto-entretenue ou durable dans l\u2019ensemble de la zone euro. \nC\u2019est pourquoi nous maintenons une orientation accommodante tout en \nadaptant son intensit\u00e9. \u00c0 cet \u00e9gard, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire nos achats \nmensuels d\u2019actifs de 20 milliards d\u2019euros (revenant de 80 milliards \u00e0 \n60 milliards) \u00e0 partir du mois prochain ; nous n\u2019avons pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire de \nlancer une nouvelle s\u00e9rie d\u2019op\u00e9rations de refinancement \u00e0 plus long terme \ncibl\u00e9es (TLTRO) apr\u00e8s la derni\u00e8re qui se d\u00e9roule aujourd\u2019hui ; et nous avons \nclairement soulign\u00e9 - notamment Mario Draghi et moi-m\u00eame - les limites des \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs.  \nPage 5 sur 9 \n \nJe voudrais ajouter les pr\u00e9cisions suivantes : je lis souvent des commentaires \nd\u00e9crivant notre d\u00e9bat au sein du Conseil des gouverneurs comme un d\u00e9bat \n\u00ab pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9 \u00bb, entre les faucons d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et les colombes de l\u2019autre. Je ne \npense pas que cela soit exact : dans toutes nos d\u00e9cisions de politique \nmon\u00e9taire, je crois que ce qui compte est une approche pragmatique, bas\u00e9e \nsur une \u00e9valuation approfondie de l\u2019environnement \u00e9conomique actuel de la \nzone euro et de la structure sp\u00e9cifique de ses canaux de financement. C\u2019est \nce qui explique l\u2019\u00e9volution de notre forward guidance, bas\u00e9e sur les \ninformations dont nous disposons actuellement. Mais nous avons clairement \ndonn\u00e9 aux secteurs financier et \u00e9conomique une visibilit\u00e9 sur le volume de nos \nachats mensuels pour l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e 2017.  \n \nII Quels sont les d\u00e9fis auxquels doit faire face le secteur financier et \ncomment les relever ? \nUn secteur financier sain est fondamental pour une reprise \u00e9conomique solide. \nJe voudrais rappeler que des progr\u00e8s significatifs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans ce \ndomaine depuis la crise financi\u00e8re. Ne jugeons pas le secteur financier \neurop\u00e9en uniquement sur ses dossiers difficiles ou sur les \u00e9tablissements qui \nfont partie du \u00ab wagon de queue \u00bb ; il est en moyenne bien plus r\u00e9sistant \naujourd\u2019hui qu\u2019avant la crise. C\u2019est le r\u00e9sultat du travail consid\u00e9rable qui a \u00e9t\u00e9 \neffectu\u00e9 pour renforcer la r\u00e9glementation et harmoniser la surveillance dans la \nzone euro - notamment avec l\u2019Union bancaire, qui constitue une avanc\u00e9e \nmajeure. Cela tient \u00e9galement aux efforts remarquables fournis par l\u2019industrie \nbancaire elle-m\u00eame : les banques europ\u00e9ennes sont aujourd\u2019hui bien plus \nsolides qu\u2019il y a dix ans, en termes tant de fonds propres que de liquidit\u00e9 ou de \nprise de risques. S\u2019agissant de leurs fonds propres par exemple, le ratio de \nbase de cat\u00e9gorie 1 des grands groupes bancaires de la zone euro est pass\u00e9 \nde moins de 7 % en 2008 \u00e0 plus de 14 % aujourd\u2019hui. Dans l\u2019ensemble, les \nbanques pr\u00e9sentent maintenant moins de risques et les investisseurs \ndevraient tenir compte de cette am\u00e9lioration et r\u00e9duire leurs taux de \nPage 6 sur 9 \n \nrendement attendus : les co\u00fbts des fonds propres bancaires devraient \ndiminuer. \n \nCependant, si la solvabilit\u00e9 s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e, les banques europ\u00e9ennes doivent \nencore relever un d\u00e9fi : celui la rentabilit\u00e9 [diapositive 4]. Certes, le \nrendement moyen des fonds propres varie fortement entre les pays, la France \nse classant parmi les plus solides dans la zone euro, mais il stagne autour \nde 5 %. Cette situation soul\u00e8ve trois questions portant sur trois facteurs \npossibles : les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas, les cr\u00e9ances douteuses et la transformation \ndigitale. \n \nLe premier facteur, celui qui est le plus fr\u00e9quemment mentionn\u00e9 - \nexcessivement parfois - est l\u2019environnement de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas. Les \nsoci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance et les fonds de pension dont le niveau de garanties \u00e0 \ntaux fixe est \u00e9lev\u00e9 pourraient en souffrir. S\u2019agissant des banques, leurs \nmarges nettes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites par les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas et par l\u2019aplatissement \nde la courbe des rendements. Cette question doit cependant \u00eatre examin\u00e9e \nsous tous les angles [diapositive 5]. La politique mon\u00e9taire a aussi des effets \ncompensateurs : les volumes de pr\u00eat ont de nouveau augment\u00e9 ; les banques \nont enregistr\u00e9 d\u2019importantes plus-values ; le co\u00fbt du risque a baiss\u00e9 en raison \nde l\u2019am\u00e9lioration de la solvabilit\u00e9 des emprunteurs, le co\u00fbt de financement, y \ncompris celui du financement de march\u00e9 et du financement de la BCE, est \ndevenu plus faible. Dans l\u2019ensemble, l\u2019impact global de nos mesures non \nconventionnelles de politique mon\u00e9taire sur la rentabilit\u00e9 des banques devrait \n\u00eatre modeste pour la p\u00e9riode 2014-2017. De plus, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat nominaux \ns\u2019inscrivent en l\u00e9g\u00e8re hausse depuis le point de retournement observ\u00e9 \nen ao\u00fbt 2016 et ce sont ces taux, et non les taux r\u00e9els, qui importent pour la \nrentabilit\u00e9 des banques, ainsi que la pente de la courbe des rendements. \n \nPage 7 sur 9 \n \nLe deuxi\u00e8me facteur pesant sur la rentabilit\u00e9 est le volume de cr\u00e9ances \ndouteuses [diapositive 6]. Il ne s\u2019agit pas d\u2019un probl\u00e8me tr\u00e8s \u00e9tendu : le ratio \nmoyen de cr\u00e9ances douteuses s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 5,4 % dans l\u2019Union europ\u00e9enne en \nseptembre 2016 et, dans de nombreux pays, y compris la France et \nl\u2019Allemagne, il est m\u00eame inf\u00e9rieur \u00e0 4 %. Il constitue cependant un d\u00e9fi s\u00e9rieux \npour certaines banques dans quelques pays, principalement en Italie et au \nPortugal. Le probl\u00e8me est donc surmontable, mais il doit \u00eatre effectivement \nsurmont\u00e9 et ce, aussi rapidement que possible. Les initiatives r\u00e9centes des \nautorit\u00e9s italiennes vont dans la bonne direction, avec la participation active \ndes autorit\u00e9s de surveillance europ\u00e9ennes.  \n \nTroisi\u00e8me facteur : la transformation digitale. C\u2019est vrai, la digitalisation \nbouscule les mod\u00e8les traditionnels de relation client\u00e8le. Mais elle cr\u00e9e \n\u00e9galement des opportunit\u00e9s : par exemple, des services financiers plus \ndiversifi\u00e9s et plus accessibles, une satisfaction des clients plus compl\u00e8te, une \nmeilleure valorisation des donn\u00e9es. Toutefois, pour r\u00e9ussir la transition \ndigitale, les soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res doivent premi\u00e8rement placer l\u2019innovation au \nc\u0153ur de leur conduite strat\u00e9gique, et deuxi\u00e8mement examiner les fa\u00e7ons de \ntransformer leurs business models, surtout dans la banque de d\u00e9tail. Il est \n\u00e9vident qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 de choix difficiles qui doivent \u00eatre op\u00e9r\u00e9s par les \nentreprises elles-m\u00eames. Il ne revient pas aux r\u00e9gulateurs de d\u00e9cider des \norientations strat\u00e9giques et celles-ci ne seront pas uniformes. Cela \u00e9tant dit, \npermettez-moi de partager quelques r\u00e9flexions avec vous. En ce qui concerne \nles revenus, la r\u00e9ponse pourrait \u00eatre double : diversifier la gamme de services \nofferts aux clients, \u00e0 la fois directement et par le biais de partenariats ; et \najuster les politiques de fixation des prix existantes : moins de prix forfaitaires \net plus de tarification li\u00e9e \u00e0 la demande. Du c\u00f4t\u00e9 des co\u00fbts, la transition \nnum\u00e9rique implique de se pr\u00e9parer \u00e0 des \u00e9volutions des emplois et des \nqualifications, \u00e0 travers un dialogue renforc\u00e9 avec les partenaires sociaux. De \nplus, elle requiert d\u2019importants investissements dans les technologies de \nl\u2019information, pour fournir des services qui restent en phase avec les besoin \nPage 8 sur 9 \n \ndes clients, tout en r\u00e9duisant les co\u00fbts structurels et en renfor\u00e7ant le respect \nde la r\u00e9glementation. Les syst\u00e8mes informatiques devront \u00eatre \u2013 et c\u2019est l\u00e0 \ntoute la difficult\u00e9 \u2013 \u00e0 la fois plus s\u00fbrs, pour fournir une protection efficace \ncontre les cyber-risques, et plus flexibles et propices \u00e0 l\u2019inter-connectivit\u00e9.  \nDe toute \u00e9vidence, notre devoir en tant que r\u00e9gulateurs dans le cadre de cette \nr\u00e9volution n\u2019est pas de d\u00e9courager l\u2019innovation, mais plut\u00f4t de garantir une \n\u00e9galit\u00e9 de traitement avec les fintechs, en tenant compte de leur cycle de vie \nselon un principe de proportionnalit\u00e9, et encore plus \u00e0 l\u2019avenir avec des \nplateformes de donn\u00e9es plus importantes, qu\u2019il s\u2019agisse des GAFA ou de leurs \n\u00e9quivalents. Cette \u00e9galit\u00e9 de traitement devra s\u2019appliquer pour les exigences \nde fonds propres ou de liquidit\u00e9, pour la surveillance prudentielle, ainsi que \npour la protection des donn\u00e9es : tout le monde doit jouer le jeu selon les \nm\u00eames r\u00e8gles. \nOutre les ajustements des business models, la consolidation transfronti\u00e8re des \nbanques dans la zone euro contribuerait \u00e9galement \u00e0 r\u00e9soudre la question de \nl\u2019efficacit\u00e9. L\u2019union bancaire fournit \u00e0 la fois le fondement et le cadre \nn\u00e9cessaires \u00e0 une telle int\u00e9gration financi\u00e8re ; \u00e0 cet \u00e9gard, nous accusons \ntoujours un retard important par rapport au march\u00e9 am\u00e9ricain. Une \nconsolidation transfronti\u00e8re sur une base s\u00fbre rendrait les banques mieux \u00e0 \nm\u00eame de diversifier leurs risques au sein de la zone euro et d\u2019orienter plus \nefficacement l\u2019\u00e9pargne vers les investissements transfronti\u00e8res.   \n  \nEn tant que r\u00e9gulateurs, il est \u00e9vident que nous avons un r\u00f4le \u00e0 jouer pour \naider le secteur financier \u00e0 s\u2019adapter. Nous devons nous efforcer de r\u00e9duire \nles incertitudes autant que possible.  \nAujourd\u2019hui, le cadre r\u00e9glementaire constitue une source d\u2019incertitudes. Pr\u00e8s \nde dix ans apr\u00e8s la crise, notre priorit\u00e9 doit \u00eatre la stabilisation des r\u00e8gles. Les \nprincipaux \u00e9l\u00e9ments du programme de r\u00e9forme de B\u00e2le III ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s \nd\u00e8s 2010-2011 et sont largement entr\u00e9s en vigueur. Mais il reste des \ndiscussions en cours concernant la mesure du risque dans les bilans des \nPage 9 sur 9 \n \nbanques. Vous le savez, l\u2019objectif est de r\u00e9duire la variabilit\u00e9 non justifi\u00e9e des \nr\u00e9sultats entre les banques et entre les juridictions. Et comme l\u2019a r\u00e9affirm\u00e9 le \nG20 rassembl\u00e9 en Allemagne la semaine derni\u00e8re, l\u2019ach\u00e8vement des r\u00e9formes \nne doit pas se traduire par une \u00ab augmentation significative des exigences \nglobales de fonds propres \u00bb. Nous ne sommes pas encore parvenus \u00e0 un \naccord. Gr\u00e2ce \u00e0 notre mobilisation et \u00e0 celle de nos partenaires europ\u00e9ens, \nnous avons \u00e9vit\u00e9 un mauvais accord. Notre objectif pour les mois \u00e0 venir est \ndonc de parvenir \u00e0 un bon accord.  \nLe Brexit est une autre source d\u2019incertitudes. Avec le d\u00e9clenchement imminent \nde l\u2019article 50, nous ne pouvons pas pr\u00e9juger des r\u00e9sultats des futures \nn\u00e9gociations. Mais il est fondamental de garder \u00e0 l\u2019esprit ce principe : dans le \ncadre du march\u00e9 unique, il est impossible de s\u00e9parer l\u2019acc\u00e8s et les r\u00e8gles. \nDans le secteur des services financiers en particulier, on ne peut esp\u00e9rer \ndisposer d\u2019un passeport europ\u00e9en si l\u2019on n\u2019accepte pas les r\u00e8gles du march\u00e9 \nunique. Soyons clairs : le Brexit nous attriste et ce n\u2019est pas nous qui avons \nd\u00e9cid\u00e9 de conduire un Brexit dit \u00ab propre \u00bb. Mais si c\u2019est le chemin pris, il n\u2019est \npas question d\u2019une Europe \u00ab \u00e0 la carte \u00bb, pas question de \n\u00ab Rosinenpickerei \u00bb. \n*** \nPr\u00e8s de dix ann\u00e9es se sont \u00e9coul\u00e9es depuis la crise financi\u00e8re et \u00e9conomique \nmondiale. Nous avons fait du chemin, mais il nous reste des d\u00e9fis \u00e0 relever, \npour ces dix prochaines ann\u00e9es. Et les d\u00e9fis qui se posent \u00e0 l\u2019industrie \nfinanci\u00e8re changent progressivement de nature : ils pourraient glisser d\u2019une \nadaptation \u00e0 l\u2019environnement r\u00e9glementaire et de politique mon\u00e9taire \u00e0 une \nr\u00e9flexion sur les nouvelles strat\u00e9gies de mod\u00e8les d\u2019activit\u00e9. \u00c0 cet \u00e9gard, le \nrenforcement attendu de la reprise \u00e9conomique pourrait, esp\u00e9rons-le, rendre \nles choses plus faciles. L\u2019aust\u00e9rit\u00e9, ou le s\u00e9rieux, demeurera n\u00e9cessaire, mais \nl\u2019innovation changera la donne. Je vous remercie de votre attention.  \n                                                            \ni Je remercie Marine Dujardin et les services de la Banque de France et de l\u2019ACPR pour leur aide dans la \npr\u00e9paration de ces propos. \n", "published_date": "2017-03-22", "section": "discours"}