{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-ouverture-24012017-fvdg_bdf-ferdi.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Quelles r\u00e9ponses aux chocs des termes de l\u2019\u00e9change dans les pays pauvres et vuln\u00e9rables ? \u00bb", "text": "Page 1 sur 5 \n1 \n \n \n \nConf\u00e9rence de la Banque de France et de la Fondation pour les \u00c9tudes  \net Recherches sur le D\u00e9veloppement International (FERDI)   \n \n\u00ab Quelles r\u00e9ponses aux chocs des termes de l\u2019\u00e9change dans les pays \npauvres et vuln\u00e9rables ? \u00bb \nParis - 24 janvier 2017  \n \nDiscours d\u2019ouverture de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France \n \nBonjour et bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous dans l\u2019auditorium de la Banque de France.  \nC\u2019est un grand plaisir de vous y accueillir avec Patrick Guillaumont, Pr\u00e9sident de la FERDI,  \nqui co-organise avec nous cette conf\u00e9rence et que je salue chaleureusement. Je salue \n\u00e9galement Jan Gunning, Professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 libre d\u2019Amsterdam, ainsi que \nl\u2019ensemble des intervenants, qui nous font l\u2019honneur de leur pr\u00e9sence. \nLa Banque de France a nou\u00e9 des partenariats de recherche avec plusieurs fondations  \net universit\u00e9s : l\u2019\u00c9cole d\u2019\u00c9conomie de Paris, l\u2019\u00c9cole d\u2019\u00c9conomie de Toulouse ou encore  \nla Fondation nationale des Sciences politiques. Le partenariat avec la FERDI (Fondation pour \nles \u00c9tudes et Recherches sur le D\u00e9veloppement International), dont nous nous f\u00e9licitons, vise \nplus particuli\u00e8rement \u00e0 prolonger et enrichir la r\u00e9flexion et la recherche sur les questions \nmon\u00e9taires et  financi\u00e8res li\u00e9es au d\u00e9veloppement, notamment : \n- le financement du d\u00e9veloppement, en particulier la mobilisation de l\u2019\u00e9pargne int\u00e9rieure  \net internationale, \n- la comp\u00e9titivit\u00e9 des pays africains et les r\u00e9gimes et strat\u00e9gies de changes, \n- l\u2019int\u00e9gration r\u00e9gionale en Afrique, qui \u00e9tait l\u2019objet de notre premi\u00e8re conf\u00e9rence en 2014, \n- la \u00ab mal\u00e9diction \u00bb des mati\u00e8res premi\u00e8res dans les pays \u00e0 faible revenu, et la gestion du \nsyndrome hollandais et des cycles des termes de l\u2019\u00e9change, c\u2019est-\u00e0-dire des modifications \nPage 2 sur 5 \n2 \n \ndes prix relatifs des exportations par rapport aux importations : c\u2019est le th\u00e8me de notre \nconf\u00e9rence d\u2019aujourd\u2019hui.  \nLe sujet choisi est d\u2019une grande actualit\u00e9, apr\u00e8s la tr\u00e8s forte baisse des prix des mati\u00e8res \npremi\u00e8res, en particulier du p\u00e9trole entre mi-2014 et d\u00e9but 2016, dont les effets sur les pays \nexportateurs avaient \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9s, \u00e0 la fois par les pays concern\u00e9s eux-m\u00eames, mais aussi \npar la communaut\u00e9 financi\u00e8re internationale. Ainsi, les pr\u00e9visions de croissance \u00e9conomique de \nl\u2019Afrique sub-saharienne des principales organisations internationales n\u2019ont \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s \ntardivement r\u00e9vis\u00e9es \u00e0 la baisse. Alors que le FMI tablait encore, en janvier 2016, sur une \ncroissance de 4 % pour 2016 et de 4,7 % pour 2017, les pr\u00e9visions retenues dans les \nperspectives \u00e9conomiques mondiales d\u2019octobre 2016 s\u2019\u00e9tablissaient \u00e0 seulement 1,4 % pour \n2016 et 2,9 % pour 2017, presque uniquement en raison de la r\u00e9cession des \u00e9conomies \np\u00e9troli\u00e8res. L\u2019\u00e9conomie ivoirienne est une autre illustration de l\u2019importance des termes de \nl\u2019\u00e9change pour les \u00e9conomies polaris\u00e9es sur les mati\u00e8res premi\u00e8res. Apr\u00e8s avoir connu une \ncroissance exceptionnelle au cours des trois derni\u00e8res ann\u00e9es, en partie port\u00e9e par la bonne \ntenue des cours du cacao, \u00e0 rebours de celui des autres mati\u00e8res premi\u00e8res, l\u2019activit\u00e9 para\u00eet \ns\u2019essouffler, dans le sillage du retournement des cours. \nLe sujet est \u00e9galement d\u2019une importance majeure pour les banques centrales car l\u2019enjeu est ici \nde trouver les moyens de politiques contracycliques  appropri\u00e9es face \u00e0 des chocs de grande \nampleur que d\u2019\u00e9vidence la politique mon\u00e9taire ne peut traiter ni seule, ni sur le long terme. \nDans cet esprit, je veux partager avec vous ce matin quelques r\u00e9flexions autour de deux \nquestions : quelle est l\u2019importance des cycles des termes de l\u2019\u00e9change pour la situation \n\u00e9conomique et financi\u00e8re des pays pauvres exportateurs et de leurs voisins ? Et comment \natt\u00e9nuer les chocs ?  \n** \n1. Quelle est l\u2019importance des chocs des termes de l\u2019\u00e9change pour les pays pauvres et \nvuln\u00e9rables ?  \nPour illustrer mon propos, je prendrai l\u2019exemple de l\u2019Afrique sub-saharienne. Le super-cycle de \ncroissance des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res a co\u00efncid\u00e9 avec plus d\u2019une d\u00e9cennie de forte \ncroissance \u00e9conomique en Afrique sub-saharienne. Le degr\u00e9 de causalit\u00e9 entre ces deux \n\u00e9volutions fait d\u00e9bat. Avant le retournement de ce cycle, une grande majorit\u00e9 d\u2019observateurs \nsoulignait le caract\u00e8re endog\u00e8ne de la croissance africaine et minimisait, voire niait, le r\u00f4le de \nl\u2019appr\u00e9ciation des termes de l\u2019\u00e9change.   \nCependant, le choc actuel des termes de l\u2019\u00e9change aboutit \u00e0 un renversement de la perception \ndes perspectives africaines. Pour les pays exportateurs de p\u00e9trole, la division par deux des prix \nPage 3 sur 5 \n3 \n \nentre mi-2014 et d\u00e9but 2016 s\u2019est ainsi traduite par d\u2019amples d\u00e9ficits budg\u00e9taires et ext\u00e9rieurs, \nappelant un ajustement rapide, du fait de la faiblesse ou de l\u2019absence de marges de man\u0153uvre  \ncontracycliques. L\u2019\u00e9pargne accumul\u00e9e en phase haute du prix du p\u00e9trole s\u2019est en effet av\u00e9r\u00e9e \nlargement insuffisante et les capacit\u00e9s d\u2019emprunt des pays concern\u00e9s restent tr\u00e8s limit\u00e9es, bien \nque certains aient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des annulations de dette dans le cadre de l\u2019initiative pour les pays \npauvres tr\u00e8s endett\u00e9s. \nDans les pays pauvres et vuln\u00e9rables o\u00f9 le d\u00e9veloppement financier est faible et l\u2019endettement \nsouverain aupr\u00e8s du secteur bancaire dominant, les effets de r\u00e9troaction entre d\u00e9t\u00e9rioration des \ncomptes publics et mont\u00e9e de l\u2019endettement, d\u2019une part et liquidit\u00e9, voire solvabilit\u00e9 du syst\u00e8me \nbancaire d\u2019autre part, favorisent \u00e9galement la propagation et l\u2019amplification des chocs.  \nLe choc actuel des termes de l\u2019\u00e9change rappelle ainsi la trop grande d\u00e9pendance des pays \nvuln\u00e9rables et pauvres aux mati\u00e8res premi\u00e8res. \n \n2. Comment att\u00e9nuer les chocs des termes de l\u2019\u00e9change ?  \nSur ce sujet, il me para\u00eet essentiel de distinguer deux types d\u2019objectifs : les objectifs de \nstabilisation \u00e9conomique et financi\u00e8re d\u2019une part, et les objectifs de pr\u00e9vention et de meilleure \nr\u00e9silience face aux chocs des termes de l\u2019\u00e9change d\u2019autre part. \nConcernant la stabilisation \u00e9conomique et financi\u00e8re d\u2019abord, les politiques macro\u00e9conomiques \njouent dans ce domaine un r\u00f4le central, en particulier les politiques budg\u00e9taires. Bien s\u00fbr, pour \nque celles-ci puissent \u00eatre mises en \u0153uvre, il est n\u00e9cessaire que des marges de man\u0153uvre \ncontracycliques suffisantes subsistent. Mais il convient aussi de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont les \npolitiques de consolidation budg\u00e9taire peuvent pr\u00e9server les priorit\u00e9s d\u2019investissement en \nfaveur d\u2019un d\u00e9veloppement durable, reposant sur le d\u00e9veloppement des infrastructures et du \ncapital humain (sant\u00e9, \u00e9ducation). Les effets de la consolidation budg\u00e9taire peuvent ainsi \u00eatre \natt\u00e9nu\u00e9s par une \u00e9volution de la composition des recettes et des d\u00e9penses, plus favorable \u00e0 la \ncroissance \u00e0 long terme. \nS\u2019agissant du taux de change, il y a d\u00e9bat sur les politiques optimales \u00e0 mettre en place dans \nles pays  en d\u00e9veloppement confront\u00e9s \u00e0 des chocs exog\u00e8nes.  Si la flexibilit\u00e9 du taux de \nchange permet d\u2019accommoder un choc des termes de l\u2019\u00e9change, elle est \u00e9galement associ\u00e9e \u00e0 \ndes risques d\u2019amplification, via le d\u00e9clenchement de spirales inflationnistes ou les pertes de \nchange que doivent supporter les agents \u00e9conomiques. Les r\u00e9gimes de change fixe ont \nl\u2019avantage d\u2019ancrer les anticipations des agents \u00e9conomiques et d\u2019offrir ainsi un cadre favorable \n\u00e0 l\u2019investissement. Ils seront bien entendu d\u2019autant plus cr\u00e9dibles qu\u2019ils b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une \ngarantie de convertibilit\u00e9, comme c\u2019est le cas des unions mon\u00e9taires de la Zone franc. \nPage 4 sur 5 \n4 \n \nPar ailleurs, pour les pays pauvres et vuln\u00e9rables disposant d\u2019acc\u00e8s limit\u00e9s aux financements \ninternationaux et parfois d\u00e9pendants de l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement, la coordination des \nautorit\u00e9s publiques nationales et des partenaires internationaux pour le d\u00e9veloppement \nconstitue un enjeu important.  \nLa mise en \u0153uvre effective des politiques de stabilisation macro\u00e9conomique est en effet \nconditionn\u00e9e au financement de leurs balances des paiements, souvent catalys\u00e9 par le FMI. \nJ\u2019aimerais \u00e0 cet \u00e9gard saluer l\u2019engagement, annonc\u00e9 simultan\u00e9ment par les pays membres de \nla CEMAC le 23 d\u00e9cembre dernier, \u00e0 ouvrir et \u00e0 conclure \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance des n\u00e9gociations \nbilat\u00e9rales avec le FMI pour mieux structurer leurs efforts d\u2019ajustement.  \nEn parall\u00e8le, il est souhaitable que le FMI adapte ses instruments d\u2019intervention et les \nconditionnalit\u00e9s associ\u00e9es \u00e0 ses programmes dans les pays pauvres et vuln\u00e9rables de fa\u00e7on \u00e0 \nr\u00e9pondre pleinement \u00e0 l\u2019ampleur des chocs de prix des mati\u00e8res premi\u00e8res. En premier lieu, le \nFMI doit apporter directement ou indirectement un volume de financement proportionn\u00e9 au \nchoc. En second lieu, le FMI doit avoir pour objectif de trouver les modalit\u00e9s d\u2019un ajustement \nbudg\u00e9taire le moins co\u00fbteux en termes de croissance, tout en renfor\u00e7ant ses recommandations  \nsur la pr\u00e9vention de ce type de choc.  \n \nCeci m\u2019am\u00e8ne \u00e0 mettre l\u2019accent sur le second type d\u2019objectifs : les objectifs de pr\u00e9vention et de \nmeilleure r\u00e9silience face aux chocs des termes de l\u2019\u00e9change.  \nLa premi\u00e8re priorit\u00e9 pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention et la r\u00e9silience est de constituer des marges \nde man\u0153uvre budg\u00e9taires contracycliques suffisantes, en limitant l\u2019endettement public, voire en \naccumulant des r\u00e9serves budg\u00e9taires. La ma\u00eetrise de la masse salariale publique, qui constitue \nle poste de d\u00e9penses le plus dynamique en p\u00e9riode de croissance dans de nombreux pays \npauvres et vuln\u00e9rables, ainsi qu\u2019une meilleure efficacit\u00e9 de la d\u00e9pense publique, apparaissent \u00e0 \ncet \u00e9gard essentielles.  \nIl convient \u00e9galement d\u2019envisager la mise en place de r\u00e8gles budg\u00e9taires sur la base des \nd\u00e9ficits hors recettes li\u00e9es aux mati\u00e8res premi\u00e8res, l\u2019adoption de plafonds d\u2019endettement plus \nstricts pour le secteur public et la constitution d\u2019un volant d\u2019\u00e9pargne suffisant \u00e0 des fins \ncontracycliques, en tenant compte de l\u2019ampleur et de la longueur des cycles de prix des \nmati\u00e8res premi\u00e8res. Dans les pays exportateurs de mati\u00e8res premi\u00e8res non renouvelables, \nnotamment de p\u00e9trole, ce volant d\u2019\u00e9pargne doit \u00eatre encore plus important car il doit viser \u00e0 \ncouvrir non seulement la baisse de la valeur des recettes, mais encore une partie de la baisse \nde la valeur des r\u00e9serves. \n \nPage 5 sur 5 \n5 \n \nLa deuxi\u00e8me priorit\u00e9 concerne la diversification de l\u2019\u00e9conomie. Les politiques industrielles \nfond\u00e9es sur des subventions sectorielles ou des d\u00e9penses fiscales ne sont pas viables en cas \nde baisse du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et rendent la politique de diversification pro-cyclique. \nL\u2019action publique doit plut\u00f4t se concentrer sur l\u2019am\u00e9lioration du climat des affaires, seule \nsusceptible de favoriser l\u2019entreprenariat dans le secteur formel et d\u2019am\u00e9liorer \u00e0 terme \nl\u2019attractivit\u00e9 internationale du pays. La diversification n\u2019est enfin soutenable que si l\u2019on \u00e9vite le \nsyndrome hollandais, caract\u00e9ris\u00e9 par une appr\u00e9ciation excessive du taux de change r\u00e9el \ncontraignant l\u2019essor d\u2019autres secteurs d\u2019exportation. L\u2019accumulation d\u2019une \u00e9pargne externe \ncontribue \u00e0 cet objectif. Enfin, la troisi\u00e8me priorit\u00e9 se rapporte \u00e0 la robustesse du secteur \nfinancier. J\u2019insisterai \u00e0 ce titre sur l\u2019importance de mesurer, via des stress tests, les effets \npotentiels d\u2019une forte baisse du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res sur la solvabilit\u00e9 du syst\u00e8me \nbancaire. Ces stress tests permettent de d\u00e9terminer le niveau ad\u00e9quat des fonds propres des \nbanques pour r\u00e9sister aux chocs. \n** \nPermettez-moi \u00e0 pr\u00e9sent de conclure bri\u00e8vement en exprimant de nouveau ma gratitude envers \nl\u2019ensemble des intervenants et participants venus aujourd\u2019hui partager leurs r\u00e9flexions sur ces \nsujets cruciaux. Je vous souhaite de fructueux \u00e9changes et laisse \u00e0 pr\u00e9sent la parole \u00e0 Patrick \nGuillaumont. Je vous remercie de votre attention. \n \n", "published_date": "2017-01-24", "section": "discours"}