{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours_fvg_-_rencontres_economiques_daep_-_9_juillet_2017.pdf", "author": "", "title": "Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en Provence", "text": " \n \n1 \n \n \n \n \n \nRencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence 2017 \nAix-en-Provence \u2013 9 juillet 2017 \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \nJe pars d'un \u00e9tonnement linguistique. Dans notre d\u00e9bat fran\u00e7ais, le mot prosp\u00e9rit\u00e9 a vieilli :  \nil \u00e9voque le XIX\ne\n si\u00e8cle et les rentiers \"au ventre rebondi, un cigare \u00e0 la bouche\" (E.Orsenna). \nDans le d\u00e9bat europ\u00e9en \u00e0 l'inverse, le mot revient toujours : du pr\u00e9ambule du trait\u00e9 de Rome au \nnouveau Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui, d\u00e8s le lendemain de son intronisation, dit \u00e0 Berlin  \n\"Sans l'Europe, nous n'aurions ni la paix, ni la libert\u00e9, ni la prosp\u00e9rit\u00e9 \". \nQu'est-ce \u00e0 dire, alors m\u00eame que l'Europe appara\u00eet souvent comme \u00e0 la tra\u00eene dans la cr\u00e9ation de \nrichesses ? Au passage, tordons le cou \u00e0 un exc\u00e8s d'autoflagellation en la mati\u00e8re : si on regarde \nla progression du PIB / habitant en PPA depuis une grande g\u00e9n\u00e9ration (1980), les tigres asiatiques \net la Chine ont \u00e9videmment fait mieux, mais beaucoup de pays d'Europe du Nord ont fait aussi \nbien que les \u00c9tats-Unis. M\u00eame notre \"pauvre France\", certes en retard, a doubl\u00e9 son revenu r\u00e9el \npar t\u00eate depuis une g\u00e9n\u00e9ration : nous sommes souvent persuad\u00e9s du contraire.  \nM\u200eais mon explication ce matin \u00e0 l'\u00e9tonnement  linguistique est autre : c'est que l'identit\u00e9   \nde l'Europe, sa vocation est pr\u00e9cis\u00e9ment dans l'\u00e9cart de concept entre la seule croissance \u2013 ou le \nrevenu par habitant \u2013 et la prosp\u00e9rit\u00e9. Cet \u00e9cart, il en est une part intangible et personnelle,  \nle bonheur, la \"vie bonne\" d'Aristote reprise par Edmund Phelps dans sa \"Prosp\u00e9rit\u00e9 de masse\". \nMais il en est une face mesurable et collective : les in\u00e9galit\u00e9s, la solidarit\u00e9, la \"croissance \ninclusive\" pour reprendre le nouveau mantra de nos r\u00e9unions internationales. Et l\u00e0, sur les \ninstruments de la prosp\u00e9rit\u00e9, l'Europe a une chose \u00e0 dire, mais plus encore deux choses \u00e0 faire.  \nCe que l'Europe (au sens continental) pourrait dire plus fort, c'est qu'elle partage un mod\u00e8le social \nqui m\u00eame la d\u00e9finit : des services publics forts y compris une \u00e9ducation pour tous, plus une \nredistribution fiscale et sociale, plus un dialogue social actif. Et que ceci conduit \u00e0 des in\u00e9galit\u00e9s \nencore nettement inf\u00e9rieures aux \u00c9tats\u200e-Unis : l'indice de Gini y est en France comme en \nAllemagne inf\u00e9rieur de plus de 20 %,\u200e et\u200e plus\u200e encore\u200e avec\u200e les\u200e pays\u200e \u00e9mergents.\u200e La stabilit\u00e9 \nmon\u00e9taire et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, que nous visons avec l'Eurosyst\u00e8me,  sont un socle \nindispensable de cette solidarit\u00e9 : on l'a vu malheureusement, les premi\u00e8res victimes de la crise \nfinanci\u00e8re sont d'abord les plus d\u00e9favoris\u00e9s, \u00e0 travers notamment la mont\u00e9e du ch\u00f4mage.  \n- 2 - \nMais l'Europe a surtout deux choses \u00e0 faire, car la complaisance n'est \u00e9videmment pas de mise.  \nSi l'Europe veut conforter son mod\u00e8le social, elle doit agir vers l'ext\u00e9rieur, et sur elle-m\u00eame.   \nAu niveau mondial, se multiplient les discours d\u00e9sol\u00e9s sur la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s  \n- singuli\u00e8rement dans le monde anglo-saxon doublement traumatis\u00e9 par le Brexit puis M. Trump.  \nIl serait temps de combattre r\u00e9solument ces in\u00e9galit\u00e9s : pas par le protectionnisme qui partout \np\u00e9nalise les plus pauvres ; pas par une d\u00e9r\u00e9glementation financi\u00e8re qui pr\u00e9parerait les d\u00e9g\u00e2ts \nd'une prochaine crise ; mais par de meilleurs mod\u00e8les sociaux \u00e0 l'int\u00e9rieur des pays, et par le \nrespect de r\u00e8gles du jeu collectives entre les pays, avec des institutions multilat\u00e9rales qui en soient \nle garant. Si les \u00c9tats-Unis sont fatigu\u00e9s \u2013 temporairement ? \u2013 d'y jouer un r\u00f4le central, l'Europe et \nquelques autres doivent reprendre le flambeau. Et les formes doivent bien s\u00fbr en \u00e9voluer : le G20, \nle Conseil de Stabilit\u00e9 Financi\u00e8re, demain peut-\u00eatre la cyber-s\u00e9curit\u00e9, sont la preuve que la \ngouvernance internationale peut encore \u00eatre cr\u00e9ative. Je me f\u00e9licite \u00e0 cet \u00e9gard que le sommet de \nHambourg ait confirm\u00e9 hier l'engagement de l'ensemble des 20 pays sur des r\u00e8gles  financi\u00e8res \ninternationales, dont un renforcement sur le shadow banking. \nL'autre d\u00e9fi est interne, et je vais l'illustrer par la France : notre mod\u00e8le social ne durera que si \nnous le r\u00e9formons, comme nos voisins europ\u00e9ens l'ont r\u00e9ussi avant nous. Je viens d'envoyer la \ntraditionnelle \"Lettre au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\"\u200e : nous devons saisir ce \"moment favorable\" \nque connaissent la France et l'Europe, pour oser des r\u00e9formes qui renforcent \u00e0 la fois l'efficacit\u00e9  \net la justice.  Une parenth\u00e8se d'actualit\u00e9 : nous sommes tous pour les baisses d'imp\u00f4ts. Mais ne \nr\u00e9sumons pas la r\u00e9forme \u00e0 l'attente de baisses d'imp\u00f4ts imm\u00e9diates et non financ\u00e9es : il y aurait l\u00e0 \nun peu de paresse intellectuelle et beaucoup d'impr\u00e9voyance financi\u00e8re \u2013 nous avons d\u00e9j\u00e0 \nbeaucoup pay\u00e9 pour voir ce genre de traites sur l'avenir. \nJe cite donc pour conclure trois directions qui concilient l'efficacit\u00e9 et la justice. D'abord  faire \nreculer le ch\u00f4mage, bien s\u00fbr : nous sommes aujourd'hui \u00e0 un peu moins de 10 %, c'est beaucoup \ntrop ; nous pouvons descendre \u00e0 7 %, si nous additionnons r\u00e9forme du march\u00e9 du travail ET \nl'\u00e9ducation et la formation professionnelle. Je cite parmi les plus vieux ouvrages les \"R\u00e9flexions \nsur la prosp\u00e9rit\u00e9\" en 1652 du grand ministre su\u00e9dois Oxenstierna : \"La bonne \u00e9ducation de la \njeunesse est le garant le plus s\u00fbr de la prosp\u00e9rit\u00e9 \". Ensuite financer notre mod\u00e8le social, plut\u00f4t \nque d'en transf\u00e9rer la charge \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante : et pour cela corriger cette anomalie \nfran\u00e7aise que sont nos 56 % du PIB de d\u00e9penses publiques, contre 46 % pour nos voisins ; c'est \ncette longue d\u00e9rive qui conduit \u00e0 nos pr\u00e8s de 100 % de dette publique. Enfin, nous devons donner \nenvie aux jeunes, en leur offrant toutes les opportunit\u00e9s de l'innovation, de la r\u00e9volution digitale et \nde la cr\u00e9ation d'entreprise : et pour cela ouvrir encore certains march\u00e9s des biens et services,  \ny\u200ecasser\u200eles\u200erentes.\u200e\u200eEt si nous cassons des rentes au nom de la prosp\u00e9rit\u00e9, nous aurons en plus \nr\u00e9concili\u00e9 Erick Orsenna avec ce vieux mot fran\u00e7ais... \n \n \n", "published_date": "2017-07-09", "section": "discours"}