{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-gouverneur-mayence_vf_2017-03-21.pdf", "author": "", "title": "Europadialog - La relation franco-allemande - exp\u00e9riences et d\u00e9fis \u00e0 l'\u00e8re de l'euro", "text": " \n \n1 \n \n \n \n \n \nEuropadialog \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France \n\u00ab La relation franco-allemande - exp\u00e9riences et d\u00e9fis \u00e0 l'\u00e8re de l'euro \u00bb  \nMayence - 21 mars 2017 \n \n \nMadame la Ministre Pr\u00e9sidente [Mme Dreyer], Madame la Ministre des Finances  \n[Mme Ahnen], Monsieur le Porte-parole du Directoire [M. Dexheimer], Mesdames, Messieurs, \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui \u00e0 Mayence et je vous remercie \nsinc\u00e8rement de m\u2019avoir invit\u00e9. Si vous me permettez une note personnelle, je viens ici comme \nEurop\u00e9en convaincu et comme ami de l\u2019Allemagne. L\u2019amiti\u00e9 franco-allemande me tient \nparticuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur : je suis Fran\u00e7ais et je vis \u00e0 Paris, mais j\u2019ai mes racines familiales dans le \nLand voisin du v\u00f4tre, en Sarre. Ma famille y vit depuis la fin du 18\n\u00e8me\n si\u00e8cle et fait partie du \n\u00ab Mittelstand \u00bb allemand avec la manufacture de porcelaine Villeroy & Boch. Quand je passe mes \nvacances en Sarre et que je vais vers le Nord, j\u2019admire Tr\u00e8ves ; vers l\u2019Est, Neustadt an der \nWeinstra\u00dfe. Et quand je viens tous les quinze jours au Conseil des Gouverneurs de la BCE, je \nsuis tr\u00e8s pr\u00e8s de votre belle ville de Mayence.  \nJe suis intimement convaincu que \u00ab notre chance pour nous, citoyennes et citoyens de \nl\u2019Union europ\u00e9enne, c\u2019est d\u2019\u00eatre unis \u00bb, pour reprendre les mots de la d\u00e9claration de Berlin du  \n25 mars 2007. C\u2019\u00e9tait pour le cinquanti\u00e8me anniversaire du Trait\u00e9 de Rome ; cela vaut toujours \nalors que nous allons dans quatre jours c\u00e9l\u00e9brer son soixanti\u00e8me anniversaire. Et pourtant, notre \nunit\u00e9 peut para\u00eetre menac\u00e9e aujourd\u2019hui : l\u2019euroscepticisme monte, port\u00e9 par les courants \npopulistes partout en Europe ; le Brexit a gagn\u00e9 au Royaume-Uni en juin dernier ; et le nouveau \ngouvernement am\u00e9ricain ne cache pas ses doutes vis-\u00e0-vis de la construction europ\u00e9enne. Face \u00e0 \nces turbulences, nous ne devons pas baisser le drapeau europ\u00e9en. Rappelons-nous le formidable \n- 2 - \nchemin que nous avons parcouru depuis que nos deux pays ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019unir \u00e9troitement leurs \ndestins en signant le Trait\u00e9 de Rome, avec la Belgique, l\u2019Italie, le Luxembourg et les Pays-Bas. \nAujourd\u2019hui, nous partageons trois atouts \u00e9conomiques majeurs en Europe : la monnaie unique, le \nmarch\u00e9 unique et notre mod\u00e8le social commun. Nous les avons construits ensemble et nous \npouvons en \u00eatre fiers. Ce sera mon premier point. Pour l\u2019avenir, l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne continue d\u2019\u00eatre \n\u00e0 mes yeux la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 toutes les interrogations. Et pour cela, l\u2019amiti\u00e9 \nremarquable dont ont fait preuve nos deux pays doit continuer \u00e0 nous inspirer. Comme le disait \nd\u00e9j\u00e0 le chancelier Konrad Adenauer en 1963 : \u00ab Imaginez, si cette amiti\u00e9 [entre la France et \nl\u2019Allemagne] n\u2019existait pas, toute tentative de cr\u00e9er l\u2019Europe serait d\u2019embl\u00e9e condamn\u00e9e \u00e0 \nl\u2019\u00e9chec. \u00bb\ni\n Ce sera mon second point. \n \nI. Ce que nous partageons aujourd\u2019hui en Europe : nos trois atouts \u00e9conomiques.  \n \nPermettez-moi de commencer par nos succ\u00e8s partag\u00e9s. Nous avons aujourd\u2019hui en Europe \ntrois atouts \u00e9conomiques majeurs : notre monnaie unique, notre march\u00e9 unique et notre mod\u00e8le \nsocial commun. \nPremier atout : l\u2019euro. C\u2019est une monnaie solide qui est reconnue dans le monde entier. \nLes citoyens de la zone euro y sont tr\u00e8s majoritairement attach\u00e9s : \u00e0 70 % selon le dernier \nEurobarom\u00e8tre\nii\n. Et contrairement \u00e0 ce que sugg\u00e8rent certains critiques, notre politique mon\u00e9taire \nn\u2019est pas une fantaisie latine. Elle est largement en accord avec les valeurs allemandes que je \npartage totalement : l\u2019ind\u00e9pendance, le respect des Trait\u00e9s, la stabilit\u00e9 des prix, le long terme. \nNous la d\u00e9cidons de fa\u00e7on collective au sein du Conseil des Gouverneurs et nous prenons tr\u00e8s au \ns\u00e9rieux le mandat qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 : assurer la stabilit\u00e9 des prix. Cela signifie une inflation ni \ntrop forte, ni trop faible : notre cible \u00e0 moyen terme est une inflation inf\u00e9rieure \u00e0, mais proche  \nde, 2 %. Notre politique mon\u00e9taire nous a permis d\u2019\u00e9viter le danger mortel de la d\u00e9flation qui \nmena\u00e7ait la zone euro sur la p\u00e9riode r\u00e9cente. Aujourd\u2019hui, l\u2019inflation remonte en zone euro, \nconform\u00e9ment \u00e0 ce que nous avions annonc\u00e9. Nous sommes pass\u00e9s d\u2019une baisse de 0,2 % en \navril 2016 \u00e0 une progression de 2 % le mois dernier, due un peu exceptionnellement aux prix de \nl\u2019\u00e9nergie. Au-del\u00e0 des fluctuations transitoires, l\u2019inflation devrait atteindre en moyenne 1,7 % sur \nl\u2019ann\u00e9e 2017, 1,6 % en 2018 et 1,7 % en 2019.  \nDeuxi\u00e8me atout : nous partageons un grand march\u00e9 unique qui appartient collectivement \naux \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est une formidable avanc\u00e9e pour le commerce \neurop\u00e9en. Ce n\u2019est pas pour rien que l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique est au c\u0153ur des d\u00e9bats qui \nentourent le Brexit. Bien s\u00fbr, nous ne pouvons pas pr\u00e9juger du r\u00e9sultat des n\u00e9gociations qui vont \navoir lieu, mais un principe de coh\u00e9rence s\u2019impose : l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique doit continuer \nd\u2019aller de pair avec le respect strict de toutes ses r\u00e8gles. Il ne peut pas y avoir d\u2019Europe \u00ab \u00e0 la \n \n \n3 \n \ncarte \u00bb (cherry-picking), ni de \u00ab passager clandestin \u00bb (free-riding). Et nous devons \u00e9videmment \npr\u00e9server la politique commerciale europ\u00e9enne unique si nous voulons continuer de peser dans \nles n\u00e9gociations commerciales \u00e0 venir dans le monde entier. \nTroisi\u00e8me atout : notre mod\u00e8le social commun en Europe. On en parle plus rarement, \nmais c\u2019est au fond ce qui d\u00e9finit l\u2019Europe continentale, c\u2019est ce que nos deux soci\u00e9t\u00e9s et nos deux \nopinions publiques allemandes et fran\u00e7aises partagent. Notre mod\u00e8le social combine un haut \nniveau de service public, des in\u00e9galit\u00e9s relativement faibles \u2013 nettement moins fortes que dans la \nsoci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine \u2013 et une bonne intensit\u00e9 des n\u00e9gociations sociales. Et ceci au sein d\u2019une \n\u00e9conomie de march\u00e9. Je souligne combien cette \u00e9conomie sociale de march\u00e9 est une r\u00e9ponse \naux d\u00e9bats du monde anglo-saxon, plut\u00f4t que le protectionnisme : l'Allemagne, comme nombre de \npays europ\u00e9ens, montre qu'on peut allier le succ\u00e8s \u00e9conomique et la coh\u00e9sion sociale, avec moins \nd'in\u00e9galit\u00e9s.  \nNous pouvons \u00eatre fiers de ces trois atouts que nous avons construits ensemble. Mais pour \nl\u2019avenir, alors que certains semblent ne plus croire aux b\u00e9n\u00e9fices du projet europ\u00e9en, nous ne \npouvons pas nous contenter d\u2019\u00eatre attentistes, nous ne pouvons pas simplement nous reposer sur \nnos atouts. \n \nII. Ce que nous devons construire pour l\u2019avenir : une meilleure Europe pour ma\u00eetriser notre \ndestin commun. \n \nComment r\u00e9agir ? Pas par moins d\u2019Europe. Ce serait une erreur si nous voulons ma\u00eetriser \ncollectivement notre destin dans ce monde nouveau. Mais par une \u00ab meilleure \u00bb Europe, moins \ndispers\u00e9e dans les d\u00e9tails, plus concentr\u00e9e sur ses priorit\u00e9s et plus efficace. Pour cela, l\u2019Europe a \nbesoin de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Allemagne et de la France, et de leur remarquable amiti\u00e9. Je veux ici citer \nle chancelier Helmut Kohl : \u00ab Les Allemands et les Fran\u00e7ais doivent former ensemble le noyau \nd\u2019une Union europ\u00e9enne, d\u2019une union qui ne se comprend pas uniquement comme un march\u00e9 \ncommun, mais comme la communaut\u00e9 de valeurs d\u2019une libre d\u00e9mocratie, comme un \u00c9tat de droit \net un \u00c9tat social \u00bb\niii\n. Je ne vous parlerai pas ce soir du d\u00e9bat \u00e9lectoral fran\u00e7ais, vous le \ncomprendrez : je dirai juste que comme amis de la France, vous ne devez pas sous-estimer la \nforce de ses institutions. Je vous parlerai moins encore du d\u00e9bat \u00e9lectoral allemand. Mais je vous \ndis une conviction forte : apr\u00e8s ces rendez-vous d\u00e9mocratiques, les gouvernements de nos deux \npays, quels qu\u2019ils soient, devront se retrouver, pour d\u00e9cider de quelques projets bilat\u00e9raux \npartag\u00e9s, et pr\u00e9parer surtout une initiative commune pour l\u2019Europe. Parce que pour l\u2019Allemagne \ncomme pour la France, l\u2019autre pays est sans aucun doute aujourd\u2019hui le meilleur partenaire \n- 4 - \npossible : il n\u2019y a pas aujourd\u2019hui d\u2019alternative s\u00e9rieuse, ni \u00e0 l\u2019Est ni \u00e0 l\u2019Ouest pour l\u2019Allemagne, ni \nau Sud pour la France. Et parce que si notre initiative commune ne suffit pas \u00e0 faire la d\u00e9cision \neurop\u00e9enne \u2013 il y a l\u00e9gitimement d\u2019autres pays et la Commission autour de la table \u2013, elle en est \nune condition n\u00e9cessaire : s\u2019il n\u2019y a pas de moteur franco-allemand, la voiture europ\u00e9enne restera \n\u00e0 l\u2019arr\u00eat.  \nLes projets pour une meilleure Europe doivent \u00eatre choisis avec soin et prioris\u00e9s ; et nous \nne devons pas simplement en parler. Nous devons nous donner les moyens pratiques, par une \ngouvernance efficace, d\u2019obtenir des r\u00e9sultats concrets. En quelques mots : peu, mais bien et \njusqu\u2019au bout. Il y a bien s\u00fbr des domaines non-\u00e9conomiques : pour en citer quelques-uns, la \nd\u00e9fense et la protection des fronti\u00e8res, le changement climatique ou l\u2019\u00e9ducation et la formation des \njeunes \u2013 un programme Erasmus Pro devrait \u00eatre une priorit\u00e9 pour mettre fin au drame de la \njeunesse sans emploi ni dipl\u00f4me. Mais dans le domaine \u00e9conomique, il reste beaucoup \u00e0 faire \n\u00e9galement. Comme le disait souvent Helmut Schmidt, nous devons construire une union \n\u00e9conomique en compl\u00e9ment de l'union mon\u00e9taire. Il faut \u00e0 mes yeux avancer sur deux projets. \nPremier projet, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent : une \u00ab Union de financement pour l\u2019investissement et \nl\u2019innovation \u00bb. La Commission europ\u00e9enne a initi\u00e9 le plan d\u2019investissement Juncker et l\u2019Union des \nmarch\u00e9s de capitaux, et l\u2019Union bancaire est d\u00e9sormais en marche. Mais il est aujourd\u2019hui \nn\u00e9cessaire de faire converger ces initiatives, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9pargnants comme des entreprises \neurop\u00e9ens. L\u2019Europe a besoin d\u2019un meilleur partage du risque priv\u00e9, pour mieux mobiliser son \n\u00e9pargne abondante en faveur du financement des investissements productifs. Comme je l\u2019ai dit \nl\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re dans un article commun avec Jens Weidmann, le financement des entreprises \npar fonds propres, \u00e0 travers les fronti\u00e8res de l\u2019Europe, doit \u00eatre une priorit\u00e9. L\u2019Europe est tr\u00e8s en \nretard dans ce domaine : les fonds propres des entreprises ne repr\u00e9sentent que 67 % du PIB dans \nla zone euro contre 125 % aux \u00c9tats-Unis. En cons\u00e9quence, l\u2019innovation, plus risqu\u00e9e par nature, \nest moins bien financ\u00e9e en Europe.  \nDeuxi\u00e8me projet, sur lequel nous pourrons avancer apr\u00e8s les \u00e9lections qui vont avoir lieu \ncette ann\u00e9e : une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective en zone euro. Je sais que lorsque les \nFran\u00e7ais parlent de coordination en Europe, les Allemands pensent parfois qu'il pourrait s'agir \nd'une nouvelle astuce pour \u00e9viter les r\u00e9formes. Il faut sortir de cette impasse : il nous faut \u00e0 la fois \ndes r\u00e9formes nationales et une coordination europ\u00e9enne. La croissance et l\u2019emploi seraient plus \nforts en Europe avec davantage de r\u00e9formes structurelles l\u00e0 o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires, comme en \nFrance et en Italie, et davantage de soutien budg\u00e9taire ou salarial l\u00e0 o\u00f9 des marges de man\u0153uvre \nexistent, comme en Allemagne. S\u2019agissant des r\u00e9formes, je souhaite aussi comme vous que la \nFrance acc\u00e9l\u00e8re ; je le dis souvent dans mon pays. Mais ne jugez pas votre voisin \n\u00ab irr\u00e9formable \u00bb. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la France n\u2019est pas rest\u00e9e sans rien faire : les retraites ont \n\u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9es, les charges pesant sur les entreprises ont \u00e9t\u00e9 nettement r\u00e9duites, les engagements \nde r\u00e9duction du d\u00e9ficit ont \u00e9t\u00e9 tenus. En pratique, pour que la coordination europ\u00e9enne puisse \n \n \n5 \n \nexister, la zone euro a besoin d\u2019une institution de confiance entre les pays. C\u2019est pour cela que j\u2019ai \npropos\u00e9, apr\u00e8s d\u2019autres, la cr\u00e9ation d\u2019un ministre des finances de la zone euro. Il incarnerait et \nferait vivre l\u2019engagement commun des \u00c9tats membres. A l\u2019inverse, la priorit\u00e9 n\u2019est pas \u00e0 mes yeux \nde construire une \u00ab Union de transferts \u00bb et une capacit\u00e9 fiscale commune. \n** \nHans-Dietrich Genscher disait dans une pr\u00e9c\u00e9dente crise europ\u00e9enne, dans les ann\u00e9es \n1980 : \u00ab Scepticisme et pessimisme sont aussi mauvais conseillers que l'\u00e9go\u00efsme national. \u00bb\niv\n Oui, \nnous aimons chacun notre pays, notre Nation. Mais oui aussi, l\u2019amiti\u00e9 franco-allemande peut \u00eatre \nce rempart dont nous avons besoin aujourd\u2019hui contre le scepticisme et le pessimisme ambiants. \nL\u2019amiti\u00e9, ce n\u2019est pas un propos rituel de fin de banquet, c\u2019est une exigence parfois difficile, mais \ntoujours concr\u00e8te car incarn\u00e9e dans des projets. Elle doit continuer \u00e0 inspirer le projet europ\u00e9en, \ncette volont\u00e9 collective unique au monde dont nous devons \u00eatre fiers. Comme banquier central, la \nd\u00e9cision ne m\u2019appartient bien s\u00fbr pas. Ma responsabilit\u00e9 commune avec les autres gouverneurs \nde la zone euro est de mener une politique mon\u00e9taire conforme au mandat qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9, \net de faire des propositions pour que les autres politiques \u00e9conomiques soient plus efficaces. C\u2019est \nce que j\u2019ai esquiss\u00e9 devant vous avec ma conviction d\u2019Europ\u00e9en. Je vous remercie de votre \nattention.  \n \n                                                 \ni\n Discours de table \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un d\u00eener en l\u2019honneur du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Charles de Gaulle \u00e0 \nBonn, le 4 juillet 1963. \nii\n Enqu\u00eate Eurobarom\u00e8tre, d\u00e9cembre 2016. 81 % en Allemagne et 68 % en France. \niii\n Discours prononc\u00e9 le 22 janvier 1988 lors de la c\u00e9l\u00e9bration de l\u2019anniversaire de la signature du Trait\u00e9 de l\u2019\u00c9lys\u00e9e. \niv\n Discours faisant le bilan de la pr\u00e9sidence allemande devant le Parlement europ\u00e9en, le 29 juin 1983. \n", "published_date": "2017-03-21", "section": "discours"}