{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2017.10.06_viennefr_cl.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La politique mon\u00e9taire de la zone euro dans le contexte de reprise \u00e9conomique. \u00bb - Conf\u00e9rence \u00e0 la Banque nationale d\u2019Autriche", "text": " \n \n \n \n \nConf\u00e9rence \u00e0 la Banque nationale d\u2019Autriche \nVienne, 6 octobre 2017 \n \nLa politique mon\u00e9taire de la zone euro dans le contexte de reprise \n\u00e9conomique \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France\ni\n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Clara Martin (01 42 92 98 75 ; 06 74 83 32 38 ; clara.martin@banque-france.fr). \nPage 1 sur 9 \n \n \n \nMesdames et Messieurs, \nJe remercie la Banque nationale d\u2019Autriche et mon ami le gouverneur Ewald \nNowotny de m\u2019avoir invit\u00e9 aujourd\u2019hui. Il y a un peu plus d\u2019un an, le Conseil \ndes gouverneurs de la BCE tout entier c\u00e9l\u00e9brait ici m\u00eame le 200\ne\n anniversaire \nde l\u2019Oesterreichische Nationalbank (OeNB). Aujourd\u2019hui, votre pays est \u00e0 la \nveille d\u2019\u00e9lections nationales importantes. \u00c0 travers l\u2019histoire, Vienne reste un \ndes c\u0153urs de l\u2019Europe, et l\u2019Autriche un pays que nous aimons : je lui dois \npersonnellement d\u2019avoir mieux appris la langue allemande, il y a plus de \nquarante ans dans un long s\u00e9jour \u00e0 Graz en Styrie. Et l\u2019\u00e9conomie autrichienne \na de belles performances \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la zone euro : un taux de ch\u00f4mage \nfaible, \u00e0 5,6 % seulement en ao\u00fbt 2017, contre 9,1 % pour l\u2019ensemble de la \nzone euro. Vous \u00eates la preuve, avec d\u2019autres pays, que notre mod\u00e8le social \neurop\u00e9en commun est compatible avec le succ\u00e8s \u00e9conomique.  \nAujourd\u2019hui, vous m\u2019avez invit\u00e9 \u00e0 parler de la politique mon\u00e9taire de la zone \neuro dans le contexte de reprise \u00e9conomique. La perspective d\u2019une possible \nnormalisation de notre politique mon\u00e9taire suscite des attentes et parfois des \nappr\u00e9hensions infond\u00e9es. Pour \u00eatre franc, cette normalisation tr\u00e8s progressive \na d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9. Je commencerai par souligner les progr\u00e8s que notre politique \nmon\u00e9taire accommodante a d\u00e9j\u00e0 permis de r\u00e9aliser, avant d\u2019aborder les \nperspectives pour l\u2019avenir et enfin le n\u00e9cessaire ach\u00e8vement des instruments \nnon mon\u00e9taires en Europe.    \n \n** \nI. Les progr\u00e8s que nous avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s \nLa reprise \u00e9conomique dans la zone euro est l\u00e0 [slide]. Elle est solide et \ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 travers les pays et secteurs. Les derni\u00e8res pr\u00e9visions de la \nBCE\nii\n le confirment : la croissance devrait s\u2019\u00e9tablir \u00e0 2,2 % en zone euro \nen 2017, soit une r\u00e9vision \u00e0 la hausse tr\u00e8s forte, de 0,3 point, par rapport \u00e0 \nPage 2 sur 9 \n \n \nnos pr\u00e9visions de juin (1,9 %). Cela signifie que pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e \ncons\u00e9cutive, la croissance de la zone euro va \u00eatre comparable \u00e0 celle des \n\u00c9tats-Unis. Et, selon le chiffrage de l\u2019Eurosyst\u00e8me, l\u2019output gap sera revenu \npresque \u00e0 z\u00e9ro en fin d\u2019ann\u00e9e (\u2013 0,6 %). \nLa politique mon\u00e9taire non conventionnelle que nous menons depuis 2014 \ncontribue \u00e0 cette acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance en zone euro, en suscitant des \nconditions de financement tr\u00e8s favorables et en soutenant la demande \nint\u00e9rieure. Cette acc\u00e9l\u00e9ration se traduit de fa\u00e7on tr\u00e8s concr\u00e8te par davantage \nd\u2019emplois \u2013 plus de 6 millions cr\u00e9\u00e9s en zone euro depuis d\u00e9but 2013 \u2013 et par \nun redressement de l\u2019investissement. L\u2019investissement des entreprises en \nparticulier, d\u00e9cisif pour les capacit\u00e9s d\u2019offre, est clairement reparti : + 4,7 % \nen 2015, + 6 % en 2016, + 4 % en pr\u00e9vision 2017 et 2018 [slide]. Ce regain \nd\u2019investissement est favoris\u00e9 notamment par la croissance des pr\u00eats au \nsecteur priv\u00e9, qui se poursuit, \u00e0 2,5 % en rythme annuel en ao\u00fbt 2017 pour les \nentreprises et \u00e0 2,7 % pour les m\u00e9nages, et ceci \u00e0 des taux toujours tr\u00e8s bas.  \nNous enregistrons \u00e9galement des \u00e9volutions favorables en mati\u00e8re d\u2019inflation, \nqui remonte progressivement vers notre cible de 2 % \u00e0 moyen terme [slide]. \nApr\u00e8s un pic au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2017, l\u2019inflation s\u2019est \u00e9tablie en septembre \u00e0 \n1,5 % en glissement annuel. Ce r\u00e9sultat demeure inf\u00e9rieur \u00e0 notre cible \nd\u2019inflation, refl\u00e9tant en partie les conditions d\u00e9favorables cr\u00e9\u00e9es par \nl\u2019appr\u00e9ciation pass\u00e9e du taux de change. Toutefois, sur l\u2019ensemble de \nl\u2019ann\u00e9e 2017, l\u2019inflation en zone euro, \u00e0 1,5 %, devrait \u00eatre bien sup\u00e9rieure \ncelle de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, nous pr\u00e9voyons 1,2 % \nd\u2019inflation en 2018 et 1,5 % en 2019 \u2013 avec un changement de composition : \nmoins d\u2019inflation \u00ab \u00e9nergie \u00bb, plus d\u2019inflation sous-jacente. Ceci constitue une \npremi\u00e8re victoire : nos mesures de politique mon\u00e9taire ont permis d\u2019\u00e9carter le \nrisque de la d\u00e9flation qui mena\u00e7ait encore la zone euro l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u2013 \nn\u2019oublions pas que l\u2019inflation \u00e9tait en recul, \u00e0 \u2013 0,2 %, en avril 2016.  \nCela \u00e9tant, malgr\u00e9 les progr\u00e8s vers notre cible, ceux-ci demeurent encore \nincomplets. L\u2019inflation sous-jacente, hors \u00e9nergie et produits alimentaires, a \nPage 3 sur 9 \n \n \ncertes progress\u00e9 \u2013 elle est pass\u00e9e de 0,8 % au premier trimestre 2017 \u00e0 1,1 % \nen septembre 2017 \u2013 mais elle reste \u00e0 des niveaux encore modestes, en d\u00e9pit \nde la reprise soutenue de l\u2019activit\u00e9 et de l\u2019emploi.  \nUn facteur notable est la croissance relativement faible des salaires nominaux. \nParmi les causes conjoncturelles, je veux en mentionner deux en particulier : \npremi\u00e8rement, le sous-emploi qui persiste sur le march\u00e9 du travail \u2013 le taux de \nch\u00f4mage a nettement baiss\u00e9 dans la zone euro, \u00e0 9,1 % en ao\u00fbt 2017, mais il \nreste encore trop \u00e9lev\u00e9 ; deuxi\u00e8mement, la dimension r\u00e9trospective des \nn\u00e9gociations salariales, qui fait que la faible inflation du pass\u00e9 se r\u00e9percute \ndans les salaires d\u2019aujourd\u2019hui. L\u2019influence de ces deux causes devrait \ncependant s\u2019estomper avec la reprise de la croissance \u00e9conomique et de \nl\u2019inflation.  \nStructurellement, de nombreuses \u00e9tudes\niii\n sugg\u00e8rent que la courbe de Phillips \n\u2013 la relation qui existe entre l\u2019inflation et les fluctuations de l\u2019activit\u00e9 \n\u00e9conomique ou du ch\u00f4mage \u2013 se serait aplatie depuis les ann\u00e9es 1980 [slide]. \nL\u2019inflation r\u00e9agirait moins aux \u00e9volutions de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique dans les \npays avanc\u00e9s, notamment du fait de la mondialisation\niv\n, qui exercerait une \npression \u00e0 la baisse sur l\u2019inflation par la diminution des prix des produits \nimport\u00e9s et la concurrence des pays \u00e0 bas salaires. Mais qui dit aplatissement \nde la courbe de Phillips ne dit pas absence de lien. Nous n\u2019avons donc pas de \ndoute sur la direction : la reprise et les cr\u00e9ations d\u2019emplois se traduiront par \nplus de salaires et, in fine, plus d\u2019inflation. Nous avons en revanche une \ninterrogation sur le rythme de cet ajustement. Nous sommes donc \u00e0 la fois \nconfiants dans l\u2019efficacit\u00e9 de notre politique mon\u00e9taire, et pr\u00eats \u00e0 \u00eatre patients \nsur la dur\u00e9e de celle-ci.  \n \nII. Les perspectives : r\u00e9duire de fa\u00e7on appropri\u00e9e les achats d\u2019actifs tout \nen conservant globalement une orientation significativement \naccommodante de la politique mon\u00e9taire \nPage 4 sur 9 \n \n \nJ\u2019en viens maintenant aux implications pour notre politique mon\u00e9taire. Vous \nsavez tous que le Conseil des gouverneurs de la BCE d\u00e9cidera cet automne \nde la fa\u00e7on dont il va recalibrer ses instruments de politique mon\u00e9taire au-del\u00e0 \nde la fin de l\u2019ann\u00e9e \u2013 et, je cite Mario Draghi, \u00ab pour l\u2019essentiel ces d\u00e9cisions \nseront probablement prises en octobre \u00bb. Nous sommes aujourd\u2019hui face \u00e0 \nune exigence simple, en lien avec notre mandat de maintien de la stabilit\u00e9 des \nprix, et les progr\u00e8s vers notre cible d\u2019inflation : nous devons r\u00e9duire l\u2019intensit\u00e9 \nde nos achats nets d\u2019actifs tout en conservant globalement une orientation \nsignificativement accommodante de notre politique mon\u00e9taire.  \nS\u2019agissant de nos achats d\u2019actifs, nous devons en r\u00e9duire l\u2019intensit\u00e9 de \nmani\u00e8re pragmatique, comme nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 avec succ\u00e8s en \nd\u00e9cembre 2016. \u00ab Pragmatique \u00bb car, tout en maintenant les r\u00e8gles actuelles \n\u2013 nous ne devons modifier aucun des param\u00e8tres, y compris les limites de \nd\u00e9tention par \u00e9metteur et par \u00e9mission \u2013, nous pouvons, d\u2019une part, exploiter \nles marges de flexibilit\u00e9 du programme et nous devons, d\u2019autre part, garder en \nr\u00e9serve une capacit\u00e9 d\u2019achat suppl\u00e9mentaire \u2013 si n\u00e9cessaire. Par cons\u00e9quent, \nil n\u2019y a aucune raison de redouter la perspective d\u2019une r\u00e9duction appropri\u00e9e de \nnos achats nets, qui serait parfaitement compatible avec le maintien d\u2019une \norientation mon\u00e9taire significativement accommodante.  \nEn effet, l\u2019assouplissement quantitatif (QE) ne se limite pas aux achats \nnets d\u2019actifs, et la politique mon\u00e9taire ne se limite pas \u00e0 \nl\u2019assouplissement quantitatif. Notre politique mon\u00e9taire s\u2019appuie sur un \nensemble d\u2019instruments [slide] : ce n\u2019est pas un solo, mais un quatuor. \nOutre l\u2019assouplissement quantitatif, nous jouons avec les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \ndirecteurs, la forward guidance (c\u2019est-\u00e0-dire les indications que nous donnons \nsur la trajectoire future de ces taux) et la fourniture de liquidit\u00e9 aux institutions \nfinanci\u00e8res. \n1/ Concernant l\u2019assouplissement quantitatif, le \u00ab QE \u00bb, la litt\u00e9rature \n\u00e9conomique montre que l\u2019impact des programmes d\u2019achats d\u2019actifs sur la \ncourbe des rendements et sur les prix des actifs d\u00e9pend principalement du \nPage 5 sur 9 \n \n \nstock total d\u2019actifs d\u00e9tenus par la banque centrale (ce que l\u2019on appelle \u00ab l\u2019effet \nstock \u00bb), plus que du flux des transactions r\u00e9alis\u00e9es sur une p\u00e9riode donn\u00e9e \n(\u00ab l\u2019effet flux \u00bb) [slide]. Des \u00e9tudes des effets du programme PSPP r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 \nla Banque de France montrent que la d\u00e9tention d\u2019un stock d\u2019obligations \nrepr\u00e9sentant 10 % du PIB fait baisser le rendement \u00e0 dix ans de 45 points de \nbase environ dans la zone euro\nv\n. Ces r\u00e9sultats impliquent que notre \nprogramme actuel fait baisser d\u2019environ 100 points de base le rendement des \nobligations souveraines \u00e0 dix ans en zone euro. Ces estimations sont du \nm\u00eame ordre que les r\u00e9sultats obtenus pour les \u00e9valuations des programmes \nmen\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et au Royaume-Uni\nvi\n.  \nDans tous les cas, l\u2019Eurosyst\u00e8me restera un acqu\u00e9reur important d\u2019obligations \nlibell\u00e9es en euros dans les prochaines ann\u00e9es, du fait de l\u2019engagement de \nr\u00e9investissement que nous avons pris en d\u00e9cembre 2015 et qui n\u2019a peut-\u00eatre \npas \u00e9t\u00e9 suffisamment remarqu\u00e9 : les remboursements des obligations venant \n\u00e0 \u00e9ch\u00e9ance seront int\u00e9gralement r\u00e9investis, ce qui permettra de maintenir \ninchang\u00e9e la taille de nos portefeuilles d\u2019actifs. En outre, l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de ces \nr\u00e9investissements peut \u00eatre calibr\u00e9e, si cela est n\u00e9cessaire, afin de soutenir la \nduration que nous extrairons du march\u00e9.  Cela implique que nous allons \ncontinuer \u00e0 exercer des pressions \u00e0 la baisse sur la courbe des rendements \nen maintenant notre stock d\u2019actifs \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 sur une p\u00e9riode \nprolong\u00e9e, et nous pourrions le pr\u00e9ciser dans notre communication. \n2/ La mesure probablement la moins conventionnelle est l\u2019utilisation de taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs. Les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs ont des limites ; je les ai d\u00e9j\u00e0 \nexpos\u00e9es par le pass\u00e9\nvii\n. Et lors de la r\u00e9union du Conseil des gouverneurs \u00e0 \nTallinn en juin dernier, nous avons clarifi\u00e9 ces limites dans notre forward \nguidance, en d\u00e9clarant que nous n\u2019avions pas l\u2019intention d\u2019abaisser le taux de \nla facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t au-dessous de son niveau actuel de \u2013 0,40 %. Cependant, \ndes taux d\u2019int\u00e9r\u00eat l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gatifs ont des vertus. Premi\u00e8rement, en \nsupprimant la contrainte du plancher \u00e0 z\u00e9ro (zero lower bound) pesant sur les \nanticipations de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme futurs, ils contribuent \u00e0 assouplir \nles conditions financi\u00e8res en abaissant les taux le long de la courbe, ce qui a \nPage 6 sur 9 \n \n \nun impact positif sur la demande de cr\u00e9dit des entreprises. Deuxi\u00e8mement, le \ntaux n\u00e9gatif de la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t interagit positivement avec les achats \nd\u2019actifs. De fait, l\u2019effet de r\u00e9\u00e9quilibrage des portefeuilles induit par \nl\u2019assouplissement quantitatif est renforc\u00e9 par le taux n\u00e9gatif de la facilit\u00e9 de \nd\u00e9p\u00f4t : les banques d\u00e9tenant un exc\u00e9dent de liquidit\u00e9 sont davantage incit\u00e9es \n\u00e0 utiliser leurs r\u00e9serves. Et nous n\u2019avons pas, pour le moment, constat\u00e9 \nd\u2019effets v\u00e9ritablement adverses des taux n\u00e9gatifs sur la rentabilit\u00e9 des \nbanques, y compris gr\u00e2ce au fait, favorable, que la pente de la courbe des \nrendements est rest\u00e9e positive.  \n3/ Notre forward guidance fournit des informations suppl\u00e9mentaires \nconcernant la trajectoire future de notre politique mon\u00e9taire ; et gr\u00e2ce au \npilotage des anticipations, elle a un impact sur la courbe des rendements. \nNotre forward guidance explicite clairement la s\u00e9quence : \u00ab nous pr\u00e9voyons \nque [les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs de la BCE] resteront \u00e0 leurs niveaux actuels \nsur une p\u00e9riode prolong\u00e9e, et bien au-del\u00e0 de l\u2019horizon fix\u00e9 pour les achats \nnets d\u2019actifs \u00bb. Il n\u2019y a aucun doute au sein du Conseil des gouverneurs quant \n\u00e0 cette s\u00e9quence. En tous les cas, nous ne devrions pas envisager de \nrel\u00e8vement des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat avant d\u2019avoir observ\u00e9 un ajustement durable de \nl\u2019\u00e9volution de l\u2019inflation.  \n4/ Le quatri\u00e8me instrument est la fourniture de liquidit\u00e9 aux institutions \nfinanci\u00e8res. En octobre 2008, nous avons introduit la proc\u00e9dure d\u2019appel \nd\u2019offres \u00e0 taux fixe avec allocation int\u00e9grale des soumissions (fixed-rate full \nallotment) pour l\u2019ensemble de nos op\u00e9rations r\u00e9guli\u00e8res de refinancement. La \ndur\u00e9e de cette fourniture de liquidit\u00e9 a ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue avec l\u2019introduction \ndes op\u00e9rations de refinancement \u00e0 plus long terme (LTRO) d\u2019une dur\u00e9e de \ntrois ans et, ensuite, des op\u00e9rations de refinancement \u00e0 plus long terme \ncibl\u00e9es (TLTRO). En septembre 2017, 760 milliards d\u2019euros au total, soit plus \nde 7 % du PIB de la zone euro, sont encore pr\u00eat\u00e9s aux banques de la zone \neuro par le biais des TLTRO, ce qui est consid\u00e9rable.  \n \nPage 7 sur 9 \n \n \nIII. Relayer la politique mon\u00e9taire en Europe  \nPour l\u2019avenir, nous pouvons avoir confiance, car notre politique mon\u00e9taire est \nefficace et la reprise est solide. Mais notre confiance doit \u00eatre sans \ncomplaisance, car la politique mon\u00e9taire ne peut pas tout faire : elle doit \u00eatre \nrelay\u00e9e par des r\u00e9formes au niveau national, et par un renforcement de la \nzone euro. \u00ab Monetary policy cannot be the only game in town \u00bb. Nous le \ndisons depuis longtemps, mais c\u2019est maintenant qu\u2019il faut agir. \nC\u2019est maintenant, en France, o\u00f9 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes est une priorit\u00e9, \nautour de deux grands axes : d\u2019une part, le r\u00e9tablissement durable de nos \nfinances publiques, et d\u2019autre part, une ambition de transformation globale, \navec un effort cons\u00e9quent de simplifications sur le march\u00e9 du travail comme \nsur celui des biens et services, et un investissement massif dans l\u2019\u00e9ducation, \nla formation professionnelle et l\u2019apprentissage. M\u00eame s\u2019il faut pers\u00e9v\u00e9rer dans \ncette direction, c\u2019est la d\u00e9marche dans laquelle le nouveau gouvernement \nsemble s\u2019\u00eatre engag\u00e9, avec notamment la r\u00e9forme du code du travail d\u00e8s cet \n\u00e9t\u00e9, et l\u2019effort de r\u00e9duction du d\u00e9ficit public \u00e0 2,6 % dans le budget 2018, \nnettement sous le seuil des 3 % pour la premi\u00e8re fois depuis onze ans.   \nC\u2019est maintenant en Europe, surtout. Nous ne pouvons pas \u00e0 la fois vouloir \n\u00e9viter la surcharge de la politique mon\u00e9taire \u2013 nos amis allemands ont raison \nl\u00e0-dessus \u2013 et refuser l\u2019Union \u00e9conomique qui est la condition d\u2019une Union \nmon\u00e9taire plus saine. Alors \u00e9vitons de nous laisser ralentir par les mauvais \nd\u00e9bats ou les faux proc\u00e8s : il n\u2019est pas question de mettre en place une \n\u00ab Union de transferts \u00bb, qui ne profiterait qu\u2019\u00e0 certains pays ; nous ne devons \npas non plus nous enliser dans les questions de m\u00e9thode, entre les partisans \nde l\u2019intergouvernemental et ceux de la m\u00e9thode communautaire. Il est urgent \naujourd\u2019hui d\u2019avancer sur le fond et de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, en \nmettant en action quatre acc\u00e9l\u00e9rateurs de l\u2019Union \u00e9conomique : \n- Un acc\u00e9l\u00e9rateur macro : le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais, M. Macron, dans son \ndiscours sur l\u2019Europe il y a dix jours, a commenc\u00e9 par la \u00ab coordination des \npolitiques \u00e9conomiques \u00bb. Dans un discours tr\u00e8s comment\u00e9, ceci n\u2019a je \nPage 8 sur 9 \n \n \ncrois pas \u00e9t\u00e9 assez remarqu\u00e9. \u00c0 mon sens \u2013 et je le dis avec mon \nind\u00e9pendance de banquier central \u2013 ce que nous devons viser l\u00e0 c\u2019est une \nvraie strat\u00e9gie \u00e9conomique collective ; un engagement mutuel entre les \n\u00c9tats membres de la zone euro, pour davantage de r\u00e9formes dans les pays \no\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires, et davantage de soutien budg\u00e9taire dans les \npays disposant d\u2019une marge de man\u0153uvre. Cette strat\u00e9gie collective \npourrait \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e et adopt\u00e9e d\u00e8s 2018. Elle pourrait \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e \npar la cr\u00e9ation d\u2019un fonds commun de stabilisation, pour aider par des pr\u00eats \nles \u00c9tats confront\u00e9s \u00e0 un choc asym\u00e9trique. Ceci peut faire partie d\u2019un \nFonds mon\u00e9taire europ\u00e9en, si ses missions sont \u00e9largies au-del\u00e0 de \nl\u2019actuel M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9.  \n- Un acc\u00e9l\u00e9rateur micro : il s\u2019agit ici d\u2019une Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation. L\u2019objectif est de mobiliser les 350 milliards \nd\u2019euros d\u2019exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne de la zone euro, notamment en faveur des \nfonds propres qui sont la cl\u00e9 d\u2019une \u00e9conomie d\u2019innovation, et de mettre en \nsynergie, gr\u00e2ce \u00e0 un pilotage int\u00e9gr\u00e9, le plan Juncker, l\u2019Union des march\u00e9s \nde capitaux et l\u2019Union bancaire. L\u00e0 aussi, les progr\u00e8s peuvent \u00eatre rapides.  \n- Un acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire, d\u00e8s lors que nous aurons consolid\u00e9 la \nconfiance mutuelle entre les \u00c9tats et progress\u00e9 vers davantage de \nconvergence \u00e9conomique : le budget de la zone euro servirait \u00e0 financer, \nau b\u00e9n\u00e9fice de tous les pays, certains \u00ab biens communs europ\u00e9ens \u00bb dont \nle num\u00e9rique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la s\u00e9curit\u00e9, la protection face aux \nmigrations.  \n- Un acc\u00e9l\u00e9rateur institutionnel : c\u2019est d\u2019abord un Ministre des finances de \nla zone euro, pr\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe et membre de la Commission, \nappuy\u00e9 sur un Tr\u00e9sor europ\u00e9en ; mais c\u2019est aussi une formation euro du \nParlement, pour assurer la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique des institutions et des \nd\u00e9cisions.  \nCes deux derniers acc\u00e9l\u00e9rateurs, budg\u00e9taire et institutionnel, supposent des \nchangements de Trait\u00e9s, sauf \u00e0 n\u2019\u00eatre que tr\u00e8s partiels. Cela ne doit pas nous \nPage 9 sur 9 \n \n \nemp\u00eacher de progresser d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur les deux premiers, pour remettre \nen marche l\u2019Union \u00e9conomique.  \n** \n \nJe voudrais conclure mon propos aujourd\u2019hui avec vous en citant Stefan \nZweig, l\u2019un des plus grands \u00e9crivains autrichiens. Il a \u00e9crit de tr\u00e8s belles pages \n\u00e0 la suite de sa visite \u00e0 la Banque de France \u00e0 Paris, en 1932\nviii\n. Mais il a \nsurtout rendu hommage \u00e0 sa ville natale en ces termes : \u00ab Le g\u00e9nie de Vienne \n\u2013 g\u00e9nie proprement musical \u2013 a toujours \u00e9t\u00e9 d'harmoniser en soi tous les \ncontrastes ethniques et linguistiques, sa culture est une synth\u00e8se de toutes les \ncultures occidentales, celui qui vivait et travaillait l\u00e0 se sentait libre de toute \n\u00e9troitesse et de tout pr\u00e9jug\u00e9. \u00bb\nix\n J\u2019admire cet esprit viennois, qui m\u00eale audace \net libert\u00e9, et qui a \u00e9t\u00e9 le berceau des plus grands esprits de notre \u00e9poque \ncontemporaine. Aujourd\u2019hui, alors que l\u2019heure de l\u2019Europe peut revenir \u00e0 \nnouveau, je souhaite que cet esprit continue de nous inspirer. Je vous \nremercie de votre attention. \n \n                                                          \ni\n  Je remercie P. Andrade, P. Antipa, G. Cette, M. Dujardin, O. Garnier, A. Lojschova, B. Mojon et B. Rudelle pour \nleur aide dans la pr\u00e9paration de cette intervention. \nii\n  Projections macro\u00e9conomiques pour la zone euro \u00e9tablies par les services de l'Eurosyst\u00e8me, septembre 2017. \niii\n  Cf., par exemple, Blanchard (O.), Cerutti (E.) et Summers (L.) (2015) \u00ab Inflation and Activity - Two Explorations \nand their Monetary Policy Implications \u00bb, National Bureau of Economic Research Working Paper n\u00b0 21726, \nnovembre. \niv\n  Guilloux-Nefussi (S.) (2016) \u00ab Globalization, Market Structure and Inflation Dynamics \u00bb, Working papers 610, \nBanque de France. \nv\n  Cf., par exemple, Philippe Andrade, Johannes Breckenfelder, Fiorella De Fiore, Peter Karadi et Oreste Tristani \n(2016) \u00ab The ECB's asset purchase programme - an early assessment \u00bb ECB Working Paper n\u00b0 1956 et William \nArrata et Beno\u00eet Nguyen (2017) \u00ab Price Impact of Bond Supply Shocks: Evidence from the Eurosystem's asset \npurchase program \u00bb Banque de France Working Paper n\u00b0 623. \nvi\n  Cf., par exemple, Stefania D\u2019Amico et Thomas B. King (2013) \u00ab Flow and stock effects of large-scale treasury \npurchases: Evidence on the importance of local supply \u00bb Journal of Financial Economics volume 108, num\u00e9ro 2, \npages 425-448 pour des informations concernant les programmes men\u00e9s aux \u00c9tats Unis et Joyce et al. (2010) \nau Royaume-Uni. \nvii\n  Cf. les discours d\u2019ao\u00fbt 2016 (conf\u00e9rence Handelsblatt), septembre 2016 (conf\u00e9rence annuelle du CERS), ou \navril 2017 (conf\u00e9rence \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Columbia).  \nviii\n Stefan Zweig, Visite \u00e0 la Souterraine (Besuch bei den Milliarden), 1932 \nix\n Stefan Zweig, Le Monde d\u2019Hier, souvenirs d\u2019un Europ\u00e9en, 1944.  \n", "published_date": "2017-10-06", "section": "discours"}