{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-francois-villeroy-de-galhau_conference_florence_2017-02-07_osservatorio-permanente-giovani-editori_.pdf", "author": "", "title": "Osservatorio Permanente Giovani-Editori", "text": "Page 1 sur 9 \n \n \n \n \nOsservatorio Permanente Giovani-Editori \u2013  \nFlorence, 7 f\u00e9vrier 2017 \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France \n \nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous. Je remercie sinc\u00e8rement l\u2019Osservatorio Permanente Giovani-\nEditori et son pr\u00e9sident, Andrea Ceccherini, de m\u2019avoir invit\u00e9. Je suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre \nparmi vous cet apr\u00e8s-midi, avec la jeunesse italienne, dans un pays que j\u2019aime. Un pays qui \nest au c\u0153ur de l\u2019Europe et qui a souvent marqu\u00e9 son histoire, comme nous le rappelle votre \nmagnifique ville de Florence, et la gloire de son Quattrocento, berceau de toute la \nRenaissance europ\u00e9enne. Mais un pays qui doute aujourd\u2019hui de l\u2019Europe. Je viens devant \nvous, \u00e0 la suite d\u2019Ignazio Visco, Jean-Claude Trichet, Jens Weidmann et Klaas Knot, comme \nbanquier central, mais aussi comme Europ\u00e9en convaincu. Et, en ce 7 f\u00e9vrier, c\u2019est de l\u2019euro \nque je veux vous parler : cela fait aujourd\u2019hui 25 ans, jour pour jour, que nous avons sign\u00e9 le \ntrait\u00e9 de Maastricht. Et cela fait d\u00e9sormais 18 ans que l\u2019euro existe et 15 ans qu\u2019il a remplac\u00e9 \ndans nos porte-monnaie la lire italienne et le franc fran\u00e7ais. Je veux vous dire d\u2019abord ce que \nla monnaie unique a apport\u00e9 concr\u00e8tement aux Europ\u00e9ens et r\u00e9pondre ensuite \u00e0 quatre \ndoutes que l\u2019on entend souvent \u00e0 propos de l\u2019euro. Je veux parler enfin de ce qui nous reste \n\u00e0 faire, demain, ensemble.  \n \n \n** \nI. L\u2019euro nous a apport\u00e9 \u00e0 tous quatre b\u00e9n\u00e9fices majeurs  \nMaastricht et l\u2019euro s\u2019inscrivent bien s\u00fbr d\u2019abord dans une histoire qui les d\u00e9passe : l\u2019histoire \nde l\u2019Europe, et de son \u00e9lan unique au monde pour passer enfin de la guerre \u00e0 la paix. Cette \nhistoire-l\u00e0 n\u2019a rien perdu de son actualit\u00e9 dans le monde si incertain de 2017. De grands \nPage 2 sur 9 \n \nItaliens en ont \u00e9t\u00e9 des acteurs essentiels, et notamment Alcide de Gasperi ou Altiero Spinelli. \nMais je veux vous citer aussi un Allemand presqu\u2019inconnu, Josef M\u00fcller, fondateur de la CSU \nbavaroise, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 en camp de concentration durant la Seconde Guerre mondiale ; \nen 1946, il a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 dire : \u00ab nous avons besoin d'une monnaie europ\u00e9enne, \ncar des pays qui partageront une monnaie ne se feront plus jamais la guerre \u00bb. En 1990-\n1992, le temps \u00e9tait venu : parce que l\u2019Union allemande devait s\u2019accompagner de plus \nd\u2019Union europ\u00e9enne ; et parce que la disparition du bloc sovi\u00e9tique conduisait le continent \neurop\u00e9en \u00e0 revenir dans le jeu mondial. Alors, de Rome en 1990 o\u00f9 nous avons lanc\u00e9 la \nconf\u00e9rence intergouvernementale \u2013 je me souviens du Palazzo Madama \u2013 \u00e0 Maastricht en \n1992, nous avons b\u00e2ti l\u2019euro. Et d\u2019autres Italiens ont continu\u00e9 \u00e0 en \u00eatre les auteurs, de \nTommaso Padoa-Schioppa \u00e0 Mario Draghi aujourd\u2019hui. \nNos fondations sont en partie politiques, donc ; mais l\u2019\u00e9difice a aussi de solides charpentes \n\u00e9conomiques. Et ce sont ces quatre b\u00e9n\u00e9fices tangibles, concrets, que je veux maintenant \npr\u00e9ciser. Il y a les trois avantages d\u2019une monnaie solide : la stabilit\u00e9 des prix ; la stabilit\u00e9 des \nfinancements ; la stabilit\u00e9 des changes. Et il y a en cons\u00e9quence la reconnaissance de notre \nmonnaie au plan international.  \n \na) La stabilit\u00e9 des prix, condition du pouvoir d\u2019achat \nL\u2019euro permet d\u2019abord de bien assurer la stabilit\u00e9 des prix, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 ma\u00eetriser l\u2019inflation. \nCela est essentiel pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages et, face aux incertitudes, \npour b\u00e2tir la confiance dans la valeur de la monnaie. \nAvant l\u2019euro, l\u2019inflation pouvait atteindre des niveaux parfois tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s en Europe. Sur les \nquatorze ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019euro (1985-1998), l\u2019inflation a baiss\u00e9 progressivement mais elle \nest rest\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 3 % en moyenne, avec des \u00e9carts importants entre les pays : 5,1 % \nen Italie et 2,6 % en France par exemple. Sur les quatorze ann\u00e9es depuis l\u2019euro, l\u2019inflation a \nnettement diminu\u00e9 \u2013 sur la p\u00e9riode 1999-2012 nous \u00e9tions \u00e0 2 % en moyenne \u2013 mais \n\u00e9galement les \u00e9carts entre les pays se sont r\u00e9duits : sur la m\u00eame p\u00e9riode, l\u2019Italie n\u2019a connu \nque 2,2 % d\u2019inflation. On a trop oubli\u00e9 l\u2019\u00e9rosion de valeur \u2013 et donc de confiance \u2013 \nqu\u2019entra\u00eenait l\u2019inflation. En quatorze ann\u00e9es, l\u2019inflation cumul\u00e9e avec la lire avait atteint 98 % \n; sur la m\u00eame dur\u00e9e, avec l\u2019euro, elle est pr\u00e8s de trois fois moindre. \u00c0 partir de 2013, \nl\u2019inflation a m\u00eame \u00e9t\u00e9 trop basse dans la zone euro, et c\u2019est la raison pour laquelle la BCE \nm\u00e8ne, avec succ\u00e8s, depuis 2014, une politique mon\u00e9taire active. \nEn pratique, la cible de la BCE est une inflation \u00e0 moyen terme proche de, mais inf\u00e9rieure \u00e0 \n2 %. Cette d\u00e9finition n\u2019a pas vari\u00e9 depuis qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 2003 et elle est largement \npartag\u00e9e aujourd\u2019hui par toutes les grandes banques centrales des pays d\u00e9velopp\u00e9s, y \nPage 3 sur 9 \n \ncompris aux \u00c9tats-Unis et au Royaume-Uni. Dans le contexte actuel, il est important de \nrappeler que la politique mon\u00e9taire vise un objectif interne (la ma\u00eetrise de l'inflation), pas un \nobjectif externe (un taux de change d\u00e9valu\u00e9, qui pourrait conduire \u00e0 de mauvaises r\u00e9actions \nen cha\u00eene). Pourquoi 2 % et pas 0 % ? Pour garder une marge de s\u00e9curit\u00e9, car une inflation \ntrop faible est aussi n\u00e9faste qu\u2019une inflation trop forte : elle cr\u00e9e le risque de la d\u00e9flation, \nc\u2019est-\u00e0-dire un cercle vicieux de baisse g\u00e9n\u00e9rale et durable des prix, qui provoque une chute \nde l\u2019activit\u00e9 et une hausse du ch\u00f4mage. De plus, une inflation l\u00e9g\u00e8rement positive met de \nl\u2019huile dans les rouages de l\u2019\u00e9conomie, par exemple quand il existe des rigidit\u00e9s sur le \nmarch\u00e9 du travail ou des diff\u00e9rences entre r\u00e9gions de la zone euro. \n \n \nb) La stabilit\u00e9 des financements \u00e0 travers la baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \nLa ma\u00eetrise de l\u2019inflation entra\u00eene ensuite une baisse des primes de risque exig\u00e9es par les \nmarch\u00e9s : cela se traduit par des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus faibles en zone euro, et surtout par \nmoins d\u2019\u00e9carts entre les pays, les \u00ab spreads \u00bb. Prenons l\u2019exemple de nos pays respectifs. \nAvant Maastricht, entre 1986 et 1992, le spread entre l\u2019Italie et l\u2019Allemagne \u00e9tait de 5,1 % en \nmoyenne ; il n\u2019\u00e9tait plus que de 1,4 % en 2016 ; il y a eu certes des tensions en 2011-2012, \nli\u00e9es directement aux doutes qui ont un moment exist\u00e9 sur la p\u00e9rennit\u00e9 de la zone euro. Pour \nla France, l\u2019\u00e9cart s\u2019est r\u00e9duit aussi, de 1,9 % entre 1986 et 1992 \u00e0 0,3 % en 2016. Le spread \nfran\u00e7ais peut aussi r\u00e9agir temporairement \u00e0 des incertitudes politiques, mais l'ancrage \ndurable dans l'euro reste notre meilleure protection. Tous les acteurs \u00e9conomiques \nb\u00e9n\u00e9ficient des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus faibles : les m\u00e9nages \u2013 lorsqu\u2019ils ach\u00e8tent un bien \nimmobilier \u2013 et les entreprises qui investissent, mais aussi les \u00c9tats et donc les \ncontribuables. Certains critiques voudraient sortir de l\u2019euro pour pouvoir faire plus de d\u00e9ficits \nsans \u00eatre brid\u00e9s par les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. C\u2019est une utopie : le financement des d\u00e9ficits \nco\u00fbterait nettement plus cher aux pays de la zone euro hors de la monnaie unique, si l\u2019on \ndevait revenir aux spreads d\u2019avant l\u2019euro.  \n \nc) La stabilit\u00e9 des changes et la solidit\u00e9 du march\u00e9 unique  \nL\u2019euro permet \u00e9galement de consolider le march\u00e9 unique, que les \u00c9tats europ\u00e9ens ont \nconstruit pas \u00e0 pas depuis le trait\u00e9 de Rome de 1957, il y a soixante ans. Pour permettre une \nplus grande int\u00e9gration commerciale, il fallait r\u00e9duire les fluctuations des monnaies : l\u2019Europe \nl\u2019a d\u2019abord tent\u00e9, \u00e0 partir de 1979, avec le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, organis\u00e9 autour \nd\u2019une monnaie commune, l\u2019ECU. Mais ce m\u00e9canisme n\u2019a pas suffi \u00e0 \u00e9viter les attaques \nsp\u00e9culatives : il faut se souvenir de la crise violente de septembre 1992 qui a forc\u00e9 la lire \nPage 4 sur 9 \n \nitalienne \u00e0 en sortir et \u00e0 perdre 21 % de sa valeur, et qui a d\u00e9stabilis\u00e9 l\u2019\u00e9conomie \neurop\u00e9enne. La monnaie unique a mis fin \u00e0 ces graves turbulences. Elle simplifie aussi \nconsid\u00e9rablement la vie : il n\u2019y a plus de frais de conversion de monnaie pour les particuliers \n; il n\u2019y a plus non plus d\u2019incertitudes li\u00e9es \u00e0 la volatilit\u00e9 des taux de change pour les \nentreprises. Pour beaucoup d\u2019entre elles, y compris les imprenditori italiens, leur march\u00e9 \ndomestique s\u2019est \u00e9largi naturellement de leur seule base nationale \u00e0 l\u2019ensemble de la zone \neuro. Selon les \u00e9tudes empiriques, l\u2019euro a ainsi fait augmenter de 5 \u00e0 15 % le commerce \nentre les pays membres\n1\n.  \n \nd) Une monnaie reconnue au plan international \nLa taille \u00e9conomique de la zone euro et la stabilit\u00e9 de sa monnaie permettent enfin \u00e0 l\u2019euro \nde peser au niveau international. Avant l\u2019euro, en 1995, seul le Deutsche Mark comptait dans \nles r\u00e9serves de change mondiales \u00e0 hauteur de 15 %. Aujourd\u2019hui, notre monnaie partag\u00e9e \nrepr\u00e9sente 20 % des r\u00e9serves mondiales, au deuxi\u00e8me rang derri\u00e8re le dollar. Avoir une \nmonnaie reconnue au plan international procure des gains \u00e9conomiques : les march\u00e9s \nfinanciers sont plus attractifs pour les investisseurs \u00e9trangers, plus liquides, et donc plus \nefficients. Mais aussi un poids politique : je peux t\u00e9moigner que quand Mario Draghi parle au \nG7 ou au G20, le monde entier \u00e9coute l\u2019Europe avec attention. Sur une sc\u00e8ne financi\u00e8re \nmondiale devenue tr\u00e8s agit\u00e9e, cette union est notre meilleure chance ; aucun de nos pays ne \np\u00e8serait isol\u00e9ment. Notre souverainet\u00e9 passe n\u00e9cessairement par cette souverainet\u00e9 \neurop\u00e9enne. \n** \nL\u2019euro nous a apport\u00e9 plus de solidit\u00e9, et donc plus de confiance dans la monnaie : c\u2019est un \nacquis consid\u00e9rable au milieu de tant d\u2019incertitudes. L\u2019euro nous a aussi apport\u00e9, bien s\u00fbr, \nun puissant signe d\u2019unit\u00e9 des peuples europ\u00e9ens. De 12 au d\u00e9part, le nombre de pays \nparticipants est d\u2019ailleurs mont\u00e9 \u00e0 19 aujourd\u2019hui : 7 pays ont souhait\u00e9 d\u00e9mocratiquement \nrejoindre l\u2019euro, aucun n\u2019a voulu le quitter. Ce sont bien ces b\u00e9n\u00e9fices concrets \u00e9conomiques \nqui fondent l\u2019attachement des 340 millions de citoyens de la zone euro \u00e0 leur monnaie, \u00e0 \nnotre monnaie. Mesur\u00e9 depuis l\u2019origine, cet attachement est rest\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 travers la crise. \n70 %\n2\n soutiennent aujourd\u2019hui l\u2019euro, soit le plus haut niveau depuis 2008 ; les soutiens \u00e0 \nl\u2019euro sont tr\u00e8s majoritaires aussi en France (68 %). Ils le restent en Italie m\u00eame si c\u2019est \u00e0 un \nniveau moins \u00e9lev\u00e9 (53 %). L\u2019euro n\u2019est pas une utopie technocratique : c\u2019est une d\u00e9cision \n                                                          \n1\n Voir par exemple Flam et Nordstrom, 2003 ; Baldwin et Taglioni, 2006 ; Berger et Nitsch, 2008 ; Baldwin et al, \n2008 ; Berthou et Fontagn\u00e9, 2013. \n2\n Sondage Eurobarom\u00e8tre de la Commission europ\u00e9enne, d\u00e9cembre 2016. \nPage 5 sur 9 \n \npolitique, d\u00e9mocratique, soutenue 25 ans apr\u00e8s - \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience - par une nette majorit\u00e9 des \npeuples.  \n \nII. Pourtant il y a quatre doutes sur l\u2019euro. Il faut y r\u00e9pondre avec s\u00e9rieux, m\u00eame si je crois \nque ce sont des id\u00e9es non fond\u00e9es.  \n \na) L\u2019euro serait l\u2019ennemi de la croissance et de l\u2019emploi \nDes voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour dire que l\u2019euro est un frein \u00e0 la croissance, \u00e0 l\u2019emploi, \u00e0 la \ncomp\u00e9titivit\u00e9. Pourtant, en 2016 la croissance de la zone euro \u00e0 1,7 % a \u00e9t\u00e9 un peu \nsup\u00e9rieure \u00e0 la croissance am\u00e9ricaine (1,6 %) et surtout il y a de grands succ\u00e8s \n\u00e9conomiques dans la zone euro. Parmi les 35 pays de l\u2019OCDE, la deuxi\u00e8me croissance du \nPIB r\u00e9el la plus forte\n3\n, c\u2019est l\u2019Irlande \u00e0 4,3 % en 2016\n4\n, et l\u2019Espagne cro\u00eet \u00e9galement \nfortement, \u00e0 3,2 % ; la dette publique la plus faible \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2016, c\u2019est l\u2019Estonie, \navec 9,5 % du PIB\n5\n ; plusieurs pays de la zone, dont l\u2019Autriche et l\u2019Allemagne, sont \nquasiment au plein emploi, entre 4 et 6 % de ch\u00f4mage en 2016\n6\n; l\u2019Estonie et la Finlande sont \ndans le top 3 des meilleurs scores en sciences au test PISA. Donc ce n\u2019est pas l\u2019euro qui est \nen cause, ce sont les diff\u00e9rentes politiques nationales. \nCertes, l\u2019euro nous a fait perdre l\u2019instrument de la d\u00e9valuation de la monnaie. La d\u00e9valuation \npeut avoir un effet b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 court terme en faisant baisser le prix des exportations, mais, \n\u00e0 moyen terme, ses effets n\u00e9gatifs sont potentiellement consid\u00e9rables : un effet inflationniste \nvia le rench\u00e9rissement du prix des importations ; un effet d\u2019appauvrissement du pays, via la \ndiminution de valeur de son patrimoine, et \u00e0 l\u2019inverse l\u2019augmentation de ses dettes \next\u00e9rieures ; et enfin, elle cr\u00e9e le risque d\u2019une guerre commerciale, avec des d\u00e9valuations en \ncha\u00eene, comme ce fut le cas dans les ann\u00e9es 1930. Nous avons en moyenne un taux de \nchange adapt\u00e9 avec l'euro. Mais aucun succ\u00e8s durable dans l\u2019histoire \u00e9conomique ne s\u2019est \nconstruit sur une monnaie faible ; tous se sont b\u00e2tis sur le bon environnement structurel, \nl\u2019innovation des entreprises, leur bonne sp\u00e9cialisation. La cr\u00e9ativit\u00e9 italienne, votre g\u00e9nie \ncommercial depuis Venise, G\u00eanes et Florence, comptent beaucoup plus que la facilit\u00e9 d\u2019une \nlire faible. \n \n \n                                                          \n3\n Derri\u00e8re l\u2019Islande \n4\n Source : Perspectives \u00c9conomiques de l\u2019OCDE, novembre 2016. Estimations pour les chiffres 2016.  \n5\n Source : idem \n6\n Source : idem \nPage 6 sur 9 \n \nb) L\u2019euro serait une \u00ab assurance tous risques \u00bb pour les \u00c9tats \nCette vision semble \u00eatre inverse de la pr\u00e9c\u00e9dente ; en fait elle proc\u00e8de de la m\u00eame erreur de \nperspective : faire porter \u00e0 l\u2019euro un exc\u00e8s de maux ou de bienfaits. Une monnaie, c\u2019est une \nvaleur nominale essentielle ; mais ce n\u2019est pas elle qui fait seule la performance r\u00e9elle de \nl\u2019\u00e9conomie. Dans la premi\u00e8re partie des ann\u00e9es 2000, une fois acquis ce gain collectif qu\u2019a \n\u00e9t\u00e9 l\u2019euro, France et Italie comme d\u2019autres pays du Sud ont cru, \u00e0 tort, pouvoir rel\u00e2cher \nl\u2019effort de comp\u00e9titivit\u00e9, qui est pourtant un imp\u00e9ratif permanent \u2013 \u00ab There is no free lunch \u00bb. \nNous en subissons aujourd\u2019hui les cons\u00e9quences : [nous avons moins de croissance \n\u00e9conomique et moins d\u2019emploi que certains de nos voisins europ\u00e9ens, comme l\u2019Allemagne \net l\u2019Espagne, qui ont su mener les r\u00e9formes n\u00e9cessaires pour les entreprises, l\u2019emploi, \nl\u2019\u00e9ducation et l\u2019\u00c9tat.  \nNotre retard de croissance n\u2019est pas d\u00fb, contrairement \u00e0 ce que certains disent, \u00e0 la \ndiscipline budg\u00e9taire excessive. Le ratio dette publique/PIB a plus que doubl\u00e9 en Italie \ndepuis 1980, et il a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par cinq en France. Quand ma g\u00e9n\u00e9ration avait 18 ans, la \ndette s\u2019\u00e9levait \u00e0 20 % du PIB en France. Pour votre g\u00e9n\u00e9ration d\u2019aujourd\u2019hui, la dette fr\u00f4le \nles 100 % du PIB en France et en Italie, c\u2019est m\u00eame plus de 130 %. Nous avons manqu\u00e9 la \nsolidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle, et au d\u00e9veloppement durable. Et que je sache, la France \ncomme l\u2019Italie ne sont pas, pour autant, devenues les championnes d\u2019Europe de la \ncroissance. Ce qui fait le retard de la France et de l\u2019Italie aujourd\u2019hui, c\u2019est l\u2019insuffisance de \nr\u00e9formes nationales. Cela, l\u2019euro ne peut pas, et ne pourra jamais, le remplacer. Et c\u2019est une \nbonne nouvelle : il reste un grand espace pour nos politiques nationales, pour nos d\u00e9bats \ncollectifs, pour notre mobilisation cr\u00e9ative. \n \nc) La politique mon\u00e9taire europ\u00e9enne serait facteur d\u2019in\u00e9galit\u00e9s  \nPour certains, les taux bas que la BCE g\u00e9n\u00e8re actuellement cr\u00e9eraient des in\u00e9galit\u00e9s \nsociales : les \u00e9pargnants en produits \u00e0 taux fixe seraient p\u00e9nalis\u00e9s du fait de rendements \nplus faibles, les d\u00e9tenteurs d\u2019actions ou d\u2019immobilier seraient favoris\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la hausse \ndes prix d\u2019actifs. La r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente. D\u2019une part parce que les \u00e9pargnants et les \nd\u00e9tenteurs d\u2019actifs sont en g\u00e9n\u00e9ral les m\u00eames personnes. D\u2019autre part, et surtout, parce que \nce jugement tr\u00e8s partiel omet l\u2019impact macro\u00e9conomique de la politique mon\u00e9taire, qui profite \n\u00e0 tous. Nos mesures cr\u00e9ent des conditions de financement tr\u00e8s favorables, qui stimulent la \ndemande via la consommation et l\u2019investissement, et acc\u00e9l\u00e8rent la baisse du ch\u00f4mage. Tout \nceci contribue \u00e0 la baisse des in\u00e9galit\u00e9s, car le ch\u00f4mage frappe d\u2019abord les plus pauvres et \nPage 7 sur 9 \n \nles moins qualifi\u00e9s\n7\n. Selon les estimations, \u00e0 la suite de notre action, l\u2019\u00e9conomie de la zone \neuro aura gagn\u00e9 1,5 % de croissance sur la p\u00e9riode 2015-2018.  \nSur les in\u00e9galit\u00e9s, c\u2019est d\u2019ailleurs justement le moment pour nous Europ\u00e9ens de parler de \nnotre exp\u00e9rience. Nous partageons un mod\u00e8le social commun, auquel nous sommes tr\u00e8s \nattach\u00e9s, avec un niveau \u00e9lev\u00e9 de services publics et des in\u00e9galit\u00e9s nettement inf\u00e9rieures \u00e0 \ncelles qui existent ailleurs, aux \u00c9tats-Unis par exemple. La bonne r\u00e9ponse aux in\u00e9galit\u00e9s, ce \nn\u2019est donc pas un changement de politique mon\u00e9taire. Ce n\u2019est pas davantage le \nprotectionnisme, m\u00eame si les r\u00e8gles du commerce mondial doivent davantage profiter \u00e0 tous. \nLa bonne r\u00e9ponse aux in\u00e9galit\u00e9s, c\u2019est de d\u00e9velopper le bon mod\u00e8le social. \n \nd) L\u2019euro serait dans les mains des technocrates de Francfort \nOui, Francfort est en Allemagne\u2026 comme Bruxelles est en Belgique. Mais oui tout autant, la \nBCE appartient \u00e0 tous : ni aux Allemands \u2013 ce que tendent \u00e0 croire les Italiens \u2013 ni aux \nItaliens \u2013 ce que tendent \u00e0 croire les Allemands. Avec l\u2019Eurosyst\u00e8me, c\u2019est-\u00e0-dire la BCE et \nles 19 banques centrales nationales, nous avons depuis 1999 un vrai syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral qui \nfonctionne. Nous prenons nos d\u00e9cisions de fa\u00e7on coll\u00e9giale au sein du Conseil des \nGouverneurs, nous les appliquons ensuite dans chacun de nos pays.  Les effectifs de la \nBCE \u2013 du centre \u2013 ne repr\u00e9sentent que 5 % du total de l\u2019Eurosyst\u00e8me. Le poids de la France \net de l\u2019Italie dans la d\u00e9cision est donc beaucoup plus grand aujourd\u2019hui : avant l\u2019euro, de fait, \nnos politiques mon\u00e9taires suivaient de pr\u00e8s celle de l\u2019Allemagne.  \nEt pour garantir que nous agissons dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ensemble de la zone euro, pas \nde tel ou tel pays, les banques centrales de l\u2019Eurosyst\u00e8me sont ind\u00e9pendantes de toute \npression. Cette ind\u00e9pendance est parfois contest\u00e9e, mais elle est un atout : nous devons \ndurablement nous d\u00e9dier au mandat qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u2013 la stabilit\u00e9 des prix et de la \nmonnaie. Cette ind\u00e9pendance est donc strictement cadr\u00e9e : un objectif clair ; l\u2019obligation de \nrendre r\u00e9guli\u00e8rement compte des r\u00e9sultats aux citoyens et \u00e0 leurs \u00e9lus ; et une proc\u00e9dure de \nnomination d\u00e9mocratique de chacun des responsables. \n \n \nIII. Ce qui nous reste \u00e0 faire, demain, ensemble \nL\u2019euro nous a apport\u00e9 des avantages majeurs de solidit\u00e9 et de confiance, d\u2019unit\u00e9 et de \nsouverainet\u00e9, je vous les ai rappel\u00e9s. Il suscite des questions, j\u2019ai voulu y r\u00e9pondre et \nsouligner que l\u2019euro n\u2019est pas responsable de tout. Mais nous ne sommes pas au bout du \n                                                          \n7\n Voir M. Carney (2016), The Spectre of Monetarism ; M. Draghi (2016), Stability, equity and monetary policy ; et \nDeutsche Bundesbank Monthly Report (2016), Distributional effects of monetary policy.  \nPage 8 sur 9 \n \nchemin. Nous ne pouvons pas nous voiler la face devant l\u2019euroscepticisme qui existe en \nEurope, et le cas extr\u00eame du Brexit. J\u2019aime cette maxime attribu\u00e9e \u00e0 Dante, un des grands \nFlorentins : \u00ab Certains attendent que le temps change ; d\u2019autres le saisissent avec force et \nagissent \u00bb. Mais quelle est la direction \u00e0 prendre ? Moins d\u2019Europe ? Ce serait une erreur si \nnous voulons ma\u00eetriser collectivement notre destin dans ce monde nouveau, marqu\u00e9 par les \ncritiques directes et les actions unilat\u00e9rales du nouveau Pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Ce dont nous \navons besoin, ce n\u2019est pas forc\u00e9ment de plus d\u2019Europe, mais d\u2019une \u00ab meilleure \u00bb Europe : \nune Europe moins dispers\u00e9e dans les d\u00e9tails, plus concentr\u00e9e sur quelques priorit\u00e9s et plus \nefficace. Une Europe qui parle moins et qui agit plus : \u00ab peu, bien, jusqu\u2019au bout. \u00bb. \nIl y a bien s\u00fbr des domaines non-\u00e9conomiques : la formation des jeunes - je crois, avec \nEnrico Letta, \u00e0 un programme \u00ab  Erasmus-pro \u00bb pour les apprentis - le changement \nclimatique, la d\u00e9fense et la protection des fronti\u00e8res par exemple. Dans le domaine \n\u00e9conomique, nous pouvons \u00eatre fiers de nos r\u00e9ussites \u2013 notre monnaie unique, notre march\u00e9 \nunique et notre mod\u00e8le social commun. Mais pour compl\u00e9ter le succ\u00e8s de l\u2019union mon\u00e9taire, \nnous devons imp\u00e9rativement progresser sur la voie de l\u2019union \u00e9conomique. Il y a pour cela \ndeux leviers concrets . \n \na) Une \u00ab Union de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb \nLa premi\u00e8re \u00e9tape, d\u00e8s maintenant, c\u2019est une \u00ab Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation\u00bb (UFI). Pourquoi ? Dans des \u00e9conomies proches ce qu\u2019on \nappelle de la \u00ab fronti\u00e8re technologique \u00bb, comme c\u2019est le cas en France et en Italie, \nl\u2019innovation est la cl\u00e9 de la croissance \u00e9conomique, et pas seulement pour les start-ups. Le \nprobl\u00e8me, c\u2019est qu\u2019il y a aujourd\u2019hui en Europe des entreprises qui veulent investir et innover, \nmais qui ne trouvent pas les financements adapt\u00e9s, notamment en fonds propres. Et \npourtant, les ressources ne manquent pas : la zone euro a plus de 350 milliards d\u2019euros \nd\u2019exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne, soit plus de 3 % du PIB. C\u2019est consid\u00e9rable. L\u2019UFI doit permettre de \nmieux mobiliser cette \u00e9pargne abondante en faveur de l\u2019investissement.  \nPour cela, il faut bien s\u00fbr s\u2019appuyer sur les initiatives qui existent d\u00e9j\u00e0 au niveau europ\u00e9en : \nl\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, le Plan d\u2019investissement Juncker et l\u2019Union bancaire. Mais \nil faut cr\u00e9er des synergies entre elles et aller plus loin.  \n \nb) Davantage de r\u00e9formes nationales et une meilleure strat\u00e9gie \u00e9conomique \ncollective \nQuand chaque \u00c9tat agit sans se pr\u00e9occuper de ses voisins, nous nous retrouvons tous dans \nune situation sous-optimale. Sans aucun doute, la croissance et l\u2019emploi seraient plus forts \nPage 9 sur 9 \n \ndans la zone euro si les pays s\u2019engageaient \u00e0 davantage de r\u00e9formes structurelles l\u00e0 o\u00f9 \nelles sont indispensables, comme en France et en Italie, et davantage de soutien budg\u00e9taire \nou salarial l\u00e0 o\u00f9 des marges de man\u0153uvre existent, comme par exemple en Allemagne. \nMais nous devons pour cela recr\u00e9er la confiance entre pays. D\u2019abord en acc\u00e9l\u00e9rant les \nr\u00e9formes chez nous - France et Italie - : c\u2019est notre int\u00e9r\u00eat national, je l\u2019ai dit. Ensuite, pour \nque cette strat\u00e9gie collective existe, la zone euro a besoin d\u2019une institution de confiance, qui \nincarne et qui fasse vivre l\u2019engagement commun des \u00c9tats. Cette institution de confiance \npourrait \u00eatre un \u00ab Ministre des Finances \u00bb de la zone euro, l\u00e9gitime d\u00e9mocratiquement. Il \npourrait aussi, dans certaines conditions, disposer d\u2019un \u00ab budget de stabilisation \u00bb europ\u00e9en \npour amortir les chocs conjoncturels dans certains \u00c9tats ; une des formes possibles, \u00e0 \ndiscuter, pourrait \u00eatre un dispositif mutualis\u00e9 d\u2019indemnisation du ch\u00f4mage comme propos\u00e9 \npar le Ministre Pier Carlo Padoan. \n*** \nPermettez-moi de conclure avec les mots de Carlo Azeglio Ciampi, ce grand Toscan et \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique italienne, qui vient malheureusement de dispara\u00eetre. \u00ab Ce qui a \n\u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en Europe, dans les domaines \u00e9conomique et politique semble \u00e0 chaque fois trop \nimportant pour \u00eatre mis en danger : tellement important que cela donne aux gouvernements \net aux peuples le courage de faire encore d\u2019autres progr\u00e8s [\u2026]. \u00c0 cet \u00e9gard, la cr\u00e9ation de \nl\u2019euro est non seulement un aboutissement, mais aussi un point de d\u00e9part.\n8\n \u00bb L\u2019euro n\u2019a \njamais \u00e9t\u00e9 facile mais ce n\u2019est pas un carcan impos\u00e9, c\u2019est une volont\u00e9 politique et \nhistorique. Dans cette p\u00e9riode troubl\u00e9e pour l\u2019Europe, il nous faut non seulement conforter \ncet acquis essentiel, mais construire sur lui pour l\u2019avenir. Nous devons le faire pour votre \ng\u00e9n\u00e9ration, qui est l\u2019espoir de l\u2019Italie et de l\u2019Europe. Et nous devons plus encore le faire avec \nvotre g\u00e9n\u00e9ration. Je vous remercie de votre attention.  \n                                                          \n8\n Discours de Carlo Azeglio Ciampi \u00e0 l\u2019occasion de la remise du prix Charlemagne \u00e0 l\u2019euro en 2002. \n", "published_date": "2017-02-07", "section": "discours"}