{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/media/2017/02/07/communique-de-presse-tribune-euro_fvg_07022017.pdf", "author": "", "title": "L'euro, notre force dans un monde incertain", "text": "1 \n \n \n \nTribune de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \nLe Figaro \u2013  7 f\u00e9vrier 2017 \n\u00ab L'euro, notre force dans un monde incertain \u00bb \n \nIl y a 25 ans jour pour jour la France signait le trait\u00e9 de Maastricht. En f\u00e9vrier 2017,  \nles Fran\u00e7ais s'inqui\u00e8tent l\u00e9gitimement d'un monde incertain qui bouscule nos rep\u00e8res . D\u2019une \ndate \u00e0 l\u2019autre, l\u2019euro est devenu plus que notre monnaie : face \u00e0 la mont\u00e9e des inqui\u00e9tudes, \nun socle de stabilit\u00e9 et un patrimoine collectif qui est notre force. La Banque de France, avec \nses partenaires au sein de l\u2019Eurosyst\u00e8me, a une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re dans sa \npr\u00e9servation. En toute ind\u00e9pendance et sans nous voiler la face sur les questions que \nsuscite l\u2019avenir de l\u2019Europe. Mais devant l\u2019euroscepticisme et le cas extr\u00eame du Brexit, \nmontrons-nous d\u00e9termin\u00e9s sur ce qu\u2019il nous reste \u00e0 faire, demain, ensemble.  \nMaastricht et l\u2019euro s\u2019inscrivent d\u2019abord dans un \u00e9lan historique, unique au monde, visant \u00e0 \npasser de la guerre \u00e0 la paix. Cet \u00e9lan n\u2019a, malheureusement, rien perdu de son actualit\u00e9. \nNotre euro n\u2019est pas un carcan impos\u00e9 ou une utopie technocratique : c\u2019est une d\u00e9cision \nd\u00e9mocratique et une monnaie toujours soutenue, \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience, par une nette majorit\u00e9 des \npeuples.  \nL\u2019attachement des 340 millions de citoyens de la zone euro \u00e0 leur monnaie reste \u00e9lev\u00e9 :  \n70 % la soutiennent, soit le plus haut niveau depuis 2008. Et, en France, les soutiens sont \naussi tr\u00e8s majoritaires, \u00e0 68 %. Car, au-del\u00e0 de ses fondations politiques, l\u2019\u00e9difice a aussi de \nsolides charpentes \u00e9conomiques. Notre monnaie, ce sont ainsi deux paires de cl\u00e9s majeures \n: la solidit\u00e9 et donc la confiance, l'unit\u00e9 et donc la souverainet\u00e9. \nLa solidit\u00e9 de l'euro, c\u2019est d\u2019abord un pouvoir d\u2019achat mieux prot\u00e9g\u00e9, parce qu\u2019une assurance \nde stabilit\u00e9 des prix. Depuis 1999, l'Eurosyst\u00e8me s'est employ\u00e9 avec succ\u00e8s \u00e0 maintenir en \nmoyenne une inflation l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure \u00e0 2 % par an. Et l'inflation ma\u00eetris\u00e9e, avec une \nmonnaie de confiance, cela veut dire pour les Fran\u00e7ais la pr\u00e9servation de leur \u00e9pargne, de \nleurs retraites, de la valeur de leurs biens.  La convergence europ\u00e9enne a aussi permis des \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus faibles, d'au moins 1,5 % en France. Tous les acteurs en b\u00e9n\u00e9ficient :  \n2 \n \nles m\u00e9nages, lorsqu\u2019ils ach\u00e8tent un bien immobilier, les entreprises qui investissent, mais \naussi les \u00c9tats quand ils empruntent et donc les contribuables. Vouloir sortir de l\u2019euro et \nd\u00e9valuer notre monnaie pour \u00eatre libre de faire plus de d\u00e9ficit, ce serait oublier que le \nfinancement de la dette fran\u00e7aise co\u00fbterait nettement plus cher : plus de 30 milliards d\u2019euros \npar an \u00e0 terme. \nL\u2019unit\u00e9, c\u2019est d'abord celle d'un grand march\u00e9 int\u00e9rieur, prot\u00e9g\u00e9 des fluctuations des changes \n: pour beaucoup de nos entreprises, leur march\u00e9 domestique s'est \u00e9largi des fronti\u00e8res \nnationales \u00e0 toute la zone euro.  L\u2019unit\u00e9 c\u2019est, plus encore, ce qui permet \u00e0 notre monnaie de \ncompter au plan international. L'euro repr\u00e9sente 20 % des r\u00e9serves mondiales, au deuxi\u00e8me \nrang derri\u00e8re le dollar. L\u2019unit\u00e9 c\u2019est, sur une sc\u00e8ne financi\u00e8re mondiale tr\u00e8s agit\u00e9e, notre \nmeilleure chance de peser, ce qu'aucun de nos pays ne pourrait faire s\u00e9par\u00e9ment. Quand le \nPr\u00e9sident de la BCE - hier Jean-Claude Trichet, aujourd'hui Mario Draghi - parle en notre \nnom collectif, le monde entier \u00e9coute l\u2019Europe. Appr\u00e9cions pleinement cet acquis unique de \nsouverainet\u00e9 europ\u00e9enne.  \nL\u2019euro, ce n\u2019est ni l\u2019ennemi de la croissance - en 2016 la croissance de la zone euro, \u00e0 1,7 \n%, a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 la croissance am\u00e9ricaine - ni une assurance tout risque. \nParce que nous voyons les d\u00e9fis de la France, nous tendons \u00e0 ignorer les succ\u00e8s de nos \npartenaires dans l\u2019euro : certains ont aujourd'hui parmi les croissances les plus fortes des \n\u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es - l'Espagne ou l'Irlande -, plusieurs sont au plein emploi - dont \nl'Allemagne et l'Autriche -, les pays nordiques excellent en \u00e9ducation et innovation.  Si la \nFrance conna\u00eet un retard relatif de croissance, ce n\u2019est pas d\u00fb \u00e0 une discipline budg\u00e9taire \nexcessive qu\u2019imposerait la monnaie unique mais bien \u00e0 l\u2019insuffisance de ses r\u00e9formes \nnationales. Cela, l\u2019euro ne pourra jamais le compenser. Et c\u2019est une bonne nouvelle ! Il reste \nainsi un grand espace pour nos d\u00e9bats collectifs et notre mobilisation cr\u00e9atrice en France. \nSi l\u2019euro n\u2019est pas responsable de tout, nous ne sommes pour autant pas au bout du chemin. \nIl y a vingt-cinq ans, nous parlions d' \u00ab Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire \u00bb : nous avons r\u00e9ussi \nl'union mon\u00e9taire, mais nous avons \u00e9t\u00e9 peu efficaces sur l'union \u00e9conomique. Mon objet \nn'est pas d\u2019ouvrir ici un d\u00e9bat de principe sur les institutions europ\u00e9ennes : il rel\u00e8ve des choix \npolitiques. Mais deux avanc\u00e9es concr\u00e8tes sont en tout \u00e9tat de cause possibles, pour plus de \ncroissance et d'emploi.  \nLa premi\u00e8re, c\u2019est la mise en place d\u2019une \u00ab Union de financement pour l\u2019investissement et \nl\u2019innovation\u00bb (UFI) afin de mieux utiliser l'exc\u00e9dent d'\u00e9pargne europ\u00e9en, plus de 350 milliards \npar an. Seconde initiative : avancer, par des engagements partag\u00e9s des \u00c9tats, vers une \nstrat\u00e9gie \u00e9conomique collective, qui combine davantage de r\u00e9formes l\u00e0 o\u00f9 elles sont \n3 \n \nn\u00e9cessaires, comme en France et en Italie, et davantage de relance l\u00e0 o\u00f9 elle est possible, \ncomme en Allemagne et aux Pays-Bas. \nDans ce monde nouveau tel que semblent l'envisager froidement les actuels dirigeants \nam\u00e9ricains, quelle est la direction \u00e0 prendre ? Moins d\u2019Europe serait une erreur si nous \nvoulons ma\u00eetriser collectivement notre destin. Ce dont nous avons besoin, c\u2019est d\u2019une \nEurope qui parle moins et qui agit plus, qui se perd moins dans les d\u00e9tails et choisit ses \npriorit\u00e9s concr\u00e8tes, qui fait \u00ab peu, bien, jusqu\u2019au bout. \u00bb. Pour y parvenir nous disposons \nd\u2019un atout consid\u00e9rable, ciment et t\u00e9moin de notre engagement \u00e0 unir, pour le meilleur, nos \nforces et nos destins : l\u2019euro. \n \n", "published_date": "2017-02-07", "section": "discours"}