{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fgv_2017-01-31_rencontres-epargne_-investissement_.pdf", "author": "", "title": "26e \u00e9dition des Rencontres de l\u2019\u00e9pargne et de l\u2019investissement", "text": " \n \n1 \n \n \n \n26\ne\n \u00e9dition des Rencontres de l\u2019\u00e9pargne et de l\u2019investissement  \nParis, 31 janvier 2017 \nIntervention de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France \n \n \nMesdames, Messieurs les Parlementaires, \nMesdames, Messieurs, \nJe suis tr\u00e8s heureux de participer pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive aux \nRencontres de l\u2019\u00e9pargne et de l\u2019investissement. Je suis tent\u00e9 de commencer en \nrappelant une expression que Ben Bernanke, qui allait devenir pr\u00e9sident de la \nR\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, avait popularis\u00e9e au milieu des ann\u00e9es 2000 : le \n\u00ab savings glut \u00bb, qui d\u00e9signait la surabondance d\u2019\u00e9pargne au niveau mondial. En \nFrance comme en Europe, l\u2019\u00e9pargne est aujourd\u2019hui abondante et exc\u00e8de de loin le \nmontant des investissements: la zone euro a plus de 350 milliards d\u2019exc\u00e9dent \nd\u2019\u00e9pargne, ce qui repr\u00e9sente plus de 3 % du PIB. Mais, \u00e0 mes yeux, la solution n\u2019est \npas moins d\u2019\u00e9pargne, mais une \u00e9pargne mise davantage au service du financement \ndes entreprises et de l\u2019innovation ; pour reprendre le th\u00e8me de ces Rencontres, une \n\u00e9pargne plus \u00ab productive \u00bb. C\u2019est une des conditions pour que nous ayons en \nFrance comme en Europe une croissance \u00e9conomique plus forte et plus durable. Je \nveux aborder trois questions avec vous : quelle est la situation en France ? Quelles \nsont les cons\u00e9quences pour notre \u00e9conomie ? Quelles sont les priorit\u00e9s d\u2019action ? \n** \n1. En France, l\u2019\u00e9pargne est une ressource abondante mais prudente \nContrairement \u00e0 ce que certains croient, l\u2019\u00e9pargne n\u2019est pas seulement une vertu \nallemande ; c\u2019est aussi une vertu fran\u00e7aise et une vertu europ\u00e9enne.  \nEn France,  le taux d\u2019\u00e9pargne des m\u00e9nages repr\u00e9sente 14 % de leur revenu \n \n \n2 \n \ndisponible au troisi\u00e8me trimestre 2016. En zone euro, il est \u00e0 13 % en moyenne, soit \nbien plus qu\u2019aux \u00c9tats-Unis, avec 9 %, et a fortiori qu\u2019au Royaume-Uni, o\u00f9 il n\u2019est \nque de 6 %. En pratique, les Fran\u00e7ais investissent une bonne partie de cette \u00e9pargne \ndans l\u2019immobilier, mais ils consacrent aussi pr\u00e8s de 6 % de leurs revenus \u00e0 des \nplacements financiers nets des remboursements d\u2019emprunts : l\u00e0 aussi, c\u2019est plus \nqu\u2019aux \u00c9tats-Unis (4 %). Et en dix ans, le patrimoine financier des m\u00e9nages fran\u00e7ais \na augment\u00e9 de plus de 1000 milliards d\u2019euros. Il repr\u00e9sente \u00e0 fin septembre 2016 \npr\u00e8s de 4540 milliards d\u2019euros d\u2019encours, r\u00e9partis en trois tiers : d\u00e9p\u00f4ts bancaires, \ntitres et contrats d\u2019assurance-vie (ce dernier tiers, y compris les UC, est le plus \nimportant).  \nUne caract\u00e9ristique tr\u00e8s nette des \u00e9pargnants fran\u00e7ais est leur attachement aux \nplacements s\u00fbrs, c\u2019est-\u00e0-dire ceux qui fournissent une protection du capital. Pour \nleurs placements financiers, les \u00e9pargnants fran\u00e7ais privil\u00e9gient les d\u00e9p\u00f4ts bancaires \net l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e et les fonds euros des contrats d\u2019assurance-vie, que l\u2019on \nqualifie g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019actifs \"non risqu\u00e9s\", au d\u00e9triment des titres et des contrats \nd\u2019assurance-vie en unit\u00e9s de compte, dits actifs risqu\u00e9s. Les placements en actifs \n\u00ab non risqu\u00e9s \u00bb repr\u00e9sentent en France pr\u00e8s de 125 % du PIB, le double de ce que \nl\u2019on constate aux \u00c9tats-Unis (66 %). Inversement, les placements en actifs dits \n\u00ab risqu\u00e9s \u00bb sont pr\u00e8s de quatre fois plus faibles en France qu\u2019aux \u00c9tats-Unis : 76 % \ncontre 248 %.  \nUn mot sur les termes m\u00eames que je viens d\u2019employer : la distinction risqu\u00e9 / non \nrisqu\u00e9 est inutilement anxiog\u00e8ne ; il serait tentant de lui substituer celle de productif / \nnon productif, pour reprendre le th\u00e8me d\u2019aujourd\u2019hui. Ce serait cependant un peu \nabusif. Pour refl\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9 de fa\u00e7on plus neutre, il faut distinguer plut\u00f4t \u00e9pargne en \nfonds propres (qui a vocation \u00e0 \u00eatre \u00e0 long terme) et \u00e9pargne en taux (qui est \nsouvent davantage liquide).  \n \n2. Quelles sont les cons\u00e9quences pour notre \u00e9conomie ? \nPremi\u00e8rement, cela cr\u00e9e un rendement plus faible de l\u2019\u00e9pargne des Fran\u00e7ais, \ndans un contexte de taux bas. Et sur cette question des rendements de l\u2019\u00e9pargne, un \nsujet revient dans l\u2019actualit\u00e9 : l\u2019inflation, qui remonte progressivement, \nconform\u00e9ment \u00e0 ce que l\u2019Eurosyst\u00e8me avait annonc\u00e9, avec + 0,6 % en novembre et \n \n \n3 \n \n+ 1,1 % en d\u00e9cembre dans la zone euro (+ 0,8 % en France). L\u2019inflation qui remonte \nest-elle une menace pour les \u00e9pargnants ? Je crois que non, pour deux raisons.  \nD\u2019une part parce que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sur l\u2019 \u00ab \u00e9pargne en taux \u00bb, pour reprendre \ncette distinction, vont rester positifs : sur le Livret A par construction ; sur le PEL \naussi - le taux de r\u00e9mun\u00e9ration des nouveaux PEL est \u00e0 1 % et le taux de \nr\u00e9mun\u00e9ration moyen sur le stock de PEL est plus \u00e9lev\u00e9, encore \u00e0 2,7 % en \nnovembre 2016, mais \u00e9galement sur l\u2019assurance-vie, malgr\u00e9 la baisse en cours sur \nles rendements des fonds euros : environ 1,9 % en moyenne attendus en 2016 \ncontre 2,3 % en 2015.  \nD\u2019autre part, parce que les craintes de retour de l\u2019inflation parfois exprim\u00e9es sont \nexag\u00e9r\u00e9es : nous - l\u2019Eurosyst\u00e8me - ne sommes pas encore \u00e0 notre cible d\u2019inflation  \nproche de 2 % \u00e0 moyen terme, et l\u2019inflation \u00ab sous-jacente \u00bb (hors \u00e9nergie et \nmati\u00e8res premi\u00e8res) est encore plus faible. Les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat nominaux, que nous \nd\u00e9terminons en partie, devraient remonter progressivement avec le chemin vers la \ncible d\u2019inflation. Cela \u00e9tant, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat r\u00e9els (apr\u00e8s inflation) d\u00e9pendent moins \nde la politique mon\u00e9taire. Ils d\u00e9coulent aussi de la croissance \u00e9conomique. L\u2019int\u00e9r\u00eat \ndes \u00e9pargnants est donc que la croissance gagne de la vigueur en Europe ; pour \nautant, les taux r\u00e9els pourraient rester faibles un certain temps. En cons\u00e9quence, la \ndiversification des placements, de l\u2019\u00e9pargne en taux vers l\u2019\u00e9pargne en fonds propres \nest une r\u00e9ponse rationnelle. Ce d\u2019autant plus qu\u2019\u00e0 long terme, l\u2019\u00e9pargne en actions a, \ncomme nous le savons, en moyenne un rendement plus \u00e9lev\u00e9. \nLa diversification des placements est non seulement dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9pargnants \nmais elle est aussi dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des entreprises et de notre \u00e9conomie. Une \n\u00e9conomie en rattrapage, comme l\u2019Europe de l\u2019apr\u00e8s-guerre ou beaucoup de pays \n\u00e9mergents aujourd\u2019hui, peut se financer par endettement. Mais dans une \u00e9conomie \nproche de la \u00ab fronti\u00e8re technologique \u00bb, comme c\u2019est le cas en France ou aux \u00c9tats-\nUnis, les entreprises doivent innover davantage. Il  leur faut donc plus de \nfinancement par fonds propres : l\u2019innovation \u00e9tant plus risqu\u00e9e, son financement doit \nrapporter davantage. Les start-ups et les entreprises en croissance le savent bien, \nmais nos ETI et nos PME doivent aussi pouvoir se servir de ce levier financier pour \nse d\u00e9velopper. Malheureusement, dans ce domaine, l\u2019Europe est tr\u00e8s en retard : les \nfonds propres repr\u00e9sentent seulement  70 % du PIB en France. Leur poids est deux \n \n \n4 \n \nfois plus important aux \u00c9tats-Unis (125 %). Il est urgent de mieux orienter l\u2019\u00e9pargne \nen France et en Europe vers les entreprises et l\u2019innovation. \n \n3. Pour que l\u2019\u00e9pargne soit plus productive, il y a deux priorit\u00e9s  \nEn pr\u00e9alable, nous avons r\u00e9form\u00e9 depuis un an l'\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e pour \u00e9viter \ndes avantages excessifs et l\u2019adapter aux taux bas, avec la baisse du taux du PEL, la \nfin de la surindexation du Livret A, les incitations \u00e0 mod\u00e9rer les rendements de \nl'assurance-vie.  \nPremi\u00e8re priorit\u00e9 : il est temps maintenant de compl\u00e9ter la r\u00e9flexion sur les \nnouveaux produits d\u2019\u00e9pargne. Le d\u00e9bat fran\u00e7ais gagnerait \u00e0 mieux distinguer deux \naspirations des Fran\u00e7ais dans leur aversion au risque : la s\u00e9curit\u00e9 et la liquidit\u00e9. Sur \nla s\u00e9curit\u00e9, l\u2019attachement des \u00e9pargnants est fort ; mais sur la liquidit\u00e9, les \nperspectives des Fran\u00e7ais sont de plus en plus \u00e0 long terme, du fait du vieillissement \nde la population et de la pr\u00e9paration de leurs retraites. Il est donc souhaitable que les \nprofessionnels, avec les pouvoirs publics, imaginent de nouveaux produits de long \nterme, adapt\u00e9s aux attentes des Fran\u00e7ais et plus productifs pour notre \u00e9conomie : \ndes produits moins liquides, mais assortis d\u2019une forme de protection du capital et \nb\u00e9n\u00e9ficiant du rendement plus \u00e9lev\u00e9 des actions dans la dur\u00e9e. Leur succ\u00e8s suppose \naussi d\u2019\u00e9viter les distorsions fiscales au d\u00e9triment de ces produits par rapport \u00e0 \nl\u2019\u00e9pargne liquide et sans risque. Essayons de sortir progressivement de la multiplicit\u00e9 \ndes niches ; relevons aussi que, au moins autant que le taux global de taxation de \nl\u2019\u00e9pargne, c\u2019est la structure de cette taxation qui compte. Cette neutralit\u00e9 fiscale \ndevrait id\u00e9alement se retrouver \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 des entreprises financ\u00e9es pour ne \npas p\u00e9naliser le financement par fonds propres plut\u00f4t que par endettement.  \nSeconde priorit\u00e9 : am\u00e9liorer l\u2019\u00e9ducation \u00e9conomique et financi\u00e8re des publics. \nC\u2019est le devoir des professionnels que de bien \u00e9clairer leurs clients sur la nature des \ninvestissements r\u00e9alis\u00e9s, et sur les risques qu\u2019ils comportent : avec l\u2019AMF, l\u2019ACPR y \nveille pour les banques et les assurances ; le contr\u00f4le des pratiques commerciales \nreste de comp\u00e9tence nationale. Mais les Fran\u00e7ais doivent aussi \u00eatre mieux \u00e9quip\u00e9s \npour faire leurs choix de placements financiers en toute connaissance de cause. La \nBanque de France vient d\u2019\u00eatre d\u00e9sign\u00e9e op\u00e9rateur de la strat\u00e9gie nationale \nd\u2019\u00e9ducation \u00e9conomique et financi\u00e8re des publics par le minist\u00e8re des Finances. \n \n \n5 \n \nC\u2019est une mission que nous prenons tr\u00e8s \u00e0 c\u0153ur. \u00c0 ce titre, nous coordonnons les \nactions des services publics, associations et professionnels, pour fournir \u00e0 nos \nconcitoyens un maximum de cl\u00e9s pour bien comprendre les questions budg\u00e9taires, \n\u00e9conomiques et financi\u00e8res du quotidien. Nous avons franchi une \u00e9tape tr\u00e8s \nconcr\u00e8te la semaine derni\u00e8re avec l\u2019ouverture du nouveau portail d\u2019information \u00ab mes \nquestions d\u2019argent.fr \u00bb. \n** \n \nL\u2019\u00e9conomiste \u00e9cossais Adam Smith disait d\u00e9j\u00e0 en 1776 dans La Richesse des \nnations : \u00ab le principe qui nous pousse \u00e0 \u00e9pargner, c\u2019est le d\u00e9sir d\u2019am\u00e9liorer notre \nsort \u00bb. Le sujet de l\u2019\u00e9pargne est un sujet l\u00e9gitimement sensible, car il touche au \npatrimoine des Fran\u00e7ais. Mais je crois essentiel que sur ce sujet sensible notre pays \nparvienne \u00e0 mener une r\u00e9flexion d\u2019ensemble, collective et rationnelle. Le Parlement y \na beaucoup travaill\u00e9 et les Rencontres d\u2019aujourd\u2019hui contribuent \u00e0 ce d\u00e9bat \nn\u00e9cessaire. En nous donnant les moyens d\u2019une \u00e9pargne plus productive, nous \nam\u00e9liorerons non seulement le sort des \u00e9pargnants fran\u00e7ais, mais aussi le sort de \ntoute notre \u00e9conomie. Je vous remercie de votre attention.  \n", "published_date": "2017-01-31", "section": "discours"}