{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg-columbia-20170419.pdf", "author": "", "title": "La politique mon\u00e9taire de la BCE et la r\u00e9silience de la zone euro", "text": " \n \n1 \n \n \n \n \n \nLa politique mon\u00e9taire de la BCE et la r\u00e9silience de la zone euro1 \nUniversit\u00e9 de Columbia, New York, 19 avril 2017 \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \nJe vous remercie de m\u2019avoir invit\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Columbia et \u00e0 sa School of International and \nPublic Affairs (SIPA). L\u2019excellence acad\u00e9mique de l\u2019Universit\u00e9 de Columbia est connue de tous. \nCe que l\u2019on sait peut-\u00eatre moins, c\u2019est qu\u2019il existe une relation privil\u00e9gi\u00e9e de Columbia avec la \nFrance et en particulier avec mon institution, la Banque de France. Permettez-moi de pr\u00e9ciser d\u00e8s \nle d\u00e9but que je ne ferai aucun commentaire sur les \u00e9v\u00e9nements actuels en France et sur notre \n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle : je rappellerai simplement qu\u2019il y a deux tours, le premier dimanche et le \nsecond le 7 mai. Dans de tels moments, il convient tout particuli\u00e8rement de regarder au-del\u00e0 du \npr\u00e9sent et de se placer dans une perspective de long terme.  \nLa Maison fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sur le campus il y a cent ans. Votre d\u00e9partement de fran\u00e7ais est \nl\u2019un des meilleurs des \u00c9tats-Unis. J\u2019ajouterai que la Banque de France a toujours suivi tr\u00e8s \nattentivement et appr\u00e9ci\u00e9 la production acad\u00e9mique de Columbia, notamment deux concepts que \nj\u2019utiliserai aujourd\u2019hui : les travaux de Robert Mundell sur les zones mon\u00e9taires optimales et ceux \nde Mike Woodford sur la forward guidance. Enfin, Patricia Mosser, qui est \u00e0 pr\u00e9sent Senior \nResearch Scholar ici \u00e0 la SIPA, a travaill\u00e9 auparavant \u00e0 la Fed de New York et plusieurs agents de \nla Banque de France ont eu le privil\u00e8ge de travailler avec elle au fil des ann\u00e9es. Permettez-moi \ndonc, Patricia, de vous remercier chaleureusement d\u2019avoir organis\u00e9 cette conf\u00e9rence sur la \npolitique mon\u00e9taire de la BCE et la r\u00e9silience de la zone euro. En Europe, le processus de \nconstruction de l\u2019euro est relativement bien connu, tandis que la politique mon\u00e9taire de la BCE fait \nsouvent d\u00e9bat. Aux \u00c9tats-Unis, il se pourrait que ce soit le contraire : la politique mon\u00e9taire est \nsouvent mieux comprise que le processus de construction de l\u2019euro. Je vais par cons\u00e9quent traiter \nsuccessivement ces deux questions, avant d\u2019aborder l\u2019avenir et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019agir en Europe. \n                                                 \n1 Je remercie P. Antipa, L. Py, T. Mouakil, F. Haas, Ph. Andrade, B. Mojon et M. Dujardin pour leur aide dans la pr\u00e9paration de cette intervention. \n- 2 - \n  \n1. L\u2019euro a des fondements solides  \nLes fondements politiques \nComme vous le savez, la monnaie unique a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9e en 1992, avec le Trait\u00e9 de \nMaastricht, et a \u00e9t\u00e9 introduite en 1999. Mais Maastricht et l\u2019euro font naturellement partie d\u2019une \nhistoire plus vaste : celle de l\u2019Europe, et de sa r\u00e9ussite remarquable pour passer de la guerre \u00e0 \nla paix. D\u00e8s 1946, Josef M\u00fcller, figure majeure de la r\u00e9sistance allemande au nazisme et \nfondateur de la CSU bavaroise, reconnaissait que : \u00ab nous avons besoin d\u2019une monnaie \neurop\u00e9enne parce que les pays qui partagent une monnaie ne seront jamais en guerre \u00bb. De fait, \nl\u2019euro nous a fourni un symbole fort d\u2019unit\u00e9 entre les nations europ\u00e9ennes. Il est vrai que l\u2019on \nconstate actuellement un certain euroscepticisme et une mont\u00e9e du populisme, mais une nette \nmajorit\u00e9 de citoyens de la zone euro soutient l\u2019euro aujourd\u2019hui. C\u2019est le cas dans tous les \n\u00c9tats membres en d\u00e9pit des graves r\u00e9cessions \u00e9conomiques subies par certains pays. De douze \nau d\u00e9part, le nombre de pays participants est pass\u00e9 \u00e0 dix-neuf aujourd\u2019hui. Sept pays \nsuppl\u00e9mentaires ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l\u2019euro depuis 1999 \u2013 le dernier \u00e9tant la Lituanie en 2015 \u2013 \net aucun n\u2019a souhait\u00e9 le quitter. L\u2019euro n\u2019est pas une utopie technocratique : il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision \npolitique et d\u00e9mocratique, soutenue, avec le recul, par une nette majorit\u00e9 de citoyens depuis vingt-\ncinq ans. \n \nLes fondements \u00e9conomiques et institutionnels \nNos fondations sont en partie politiques ; mais l\u2019\u00e9difice europ\u00e9en a \u00e9galement des bases \n\u00e9conomiques et institutionnelles solides. \nDans le cadre d\u2019une r\u00e9flexion sur l\u2019euro \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Columbia, le premier penseur qui vient \u00e0 \nl\u2019esprit est naturellement Robert Mundell et sa th\u00e9orie des zones mon\u00e9taires optimales, qui a \n\u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par de nombreux \u00e9conomistes pour analyser l\u2019Union mon\u00e9taire europ\u00e9enne et ses \nchances de succ\u00e8s. Mundell lui-m\u00eame est rest\u00e9 un ardent d\u00e9fenseur de l\u2019euro2. Il a mis en avant \nplusieurs arguments th\u00e9oriques pour r\u00e9pondre aux critiques \u2013 notamment l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re et \nla mobilit\u00e9 des capitaux \u2013 tout en reconnaissant que l\u2019UEM demeure sous-optimale (comme, dans \nune certaine mesure, l\u2019union mon\u00e9taire am\u00e9ricaine). Comme Mundell l\u2019a d\u00e9clar\u00e9 en 2012 : L\u2019euro \nn\u2019est pas seulement la cerise sur le g\u00e2teau pour le march\u00e9 unique europ\u00e9en et l\u2019Union europ\u00e9enne \n(UE), il est le ciment qui maintient la coh\u00e9sion de l\u2019Europe. \nCela \u00e9tant, un des arguments souvent avanc\u00e9s contre l\u2019euro est qu\u2019une monnaie ne peut pas \nexister sans un \u00c9tat. Il est vrai que la pr\u00e9rogative d\u2019un gouvernement de battre monnaie a \u00e9t\u00e9 \n                                                 \n2 http://business.financialpost.com/fp-comment/robert-mundell-euro-is-here-to-stay \n \n \n3 \n \nprogressivement accept\u00e9e comme un attribut essentiel de souverainet\u00e9, liant l\u2019\u00c9tat \u00e0 l\u2019offre de \nmonnaie ; mais en r\u00e9alit\u00e9, l\u2019\u00c9tat peut manipuler l\u2019unit\u00e9 de compte au profit de ses propres finances, \npar exemple en mon\u00e9tisant la dette, et ces manipulations ne sont pas toujours, c\u2019est le moins que \nl\u2019on puisse dire, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la population. En cons\u00e9quence, il me semble que l\u2019ingr\u00e9dient \nessentiel de la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire n\u2019est pas l\u2019\u00c9tat mais l\u2019ind\u00e9pendance et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019institut \nd\u2019\u00e9mission : la banque centrale \u2013 et ce principe est fermement \u00e9tabli dans la zone euro, ainsi que \ndans le droit fran\u00e7ais pour ce qui est de la Banque de France.  \nToutefois, pour sauvegarder notre ind\u00e9pendance, il faut davantage qu\u2019une s\u00e9rie de dispositions \nl\u00e9gales. Comme toute construction politique, l\u2019euro prosp\u00e8rera si, et seulement si, les citoyens des \n\u00c9tats membres de la zone euro sont convaincus que l\u2019Eurosyst\u00e8me remplit, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, \nson mandat qui consiste \u00e0 pr\u00e9server la stabilit\u00e9 des prix. C\u2019est \u00e9galement la raison pour laquelle \nnous sommes soumis \u00e0 des r\u00e8gles en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9, pr\u00e9voyant des auditions \nr\u00e9guli\u00e8res devant la repr\u00e9sentation des citoyens de l\u2019UE, \u00e0 savoir le Parlement europ\u00e9en et les \nParlements nationaux, ainsi que la publication des minutes de nos r\u00e9unions et de nos r\u00e9sultats. En \nr\u00e9sum\u00e9, l\u2019ind\u00e9pendance garantit que la BCE puisse agir conform\u00e9ment \u00e0 son mandat. La \nresponsabilit\u00e9 garantit que la BCE agisse effectivement conform\u00e9ment \u00e0 son mandat.  \nLes b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques de l\u2019euro \nLe fait est que l\u2019euro a d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices concrets. Permettez-moi d\u2019en citer trois. \nPremi\u00e8rement, conform\u00e9ment \u00e0 notre mandat, l\u2019inflation a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9e. Le pouvoir d\u2019achat des \nm\u00e9nages en b\u00e9n\u00e9ficie directement et cela contribue \u00e0 cr\u00e9er la confiance dans la valeur de la \nmonnaie. Pla\u00e7ons-nous dans une perspective historique. Sur les dix-huit ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 \nl\u2019introduction de l\u2019euro (1981 \u2013 1998), l\u2019inflation a baiss\u00e9 progressivement mais elle est rest\u00e9e \u00e0 \n4,6 % en moyenne, avec des \u00e9carts importants entre les pays. Sur les dix-huit ann\u00e9es qui ont suivi \n(1999 \u2013 2016), l\u2019inflation a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus stable, \u00e0 1,7 % en moyenne, et les \u00e9carts entre pays \nse sont r\u00e9duits.  \nDeuxi\u00e8mement, une meilleure ma\u00eetrise de l\u2019inflation signifie un co\u00fbt du financement plus faible, car \nelle r\u00e9duit les primes de risque. Tous les acteurs \u00e9conomiques b\u00e9n\u00e9ficient des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus \nfaibles : les m\u00e9nages qui ach\u00e8tent un bien immobilier, les entreprises qui investissent, mais aussi \nles \u00c9tats et donc les contribuables. Les \u00e9carts de rendement (\u00ab spreads \u00bb) peuvent r\u00e9agir \ntemporairement aux incertitudes politiques, mais rester dans l\u2019euro constitue toujours notre \nmeilleure protection contre ces fluctuations. \nTroisi\u00e8mement, l\u2019euro a contribu\u00e9 \u00e0 consolider le march\u00e9 unique europ\u00e9en, en supprimant les \nfluctuations de change pour les entreprises, en simplifiant la vie quotidienne des citoyens et en \nfavorisant l\u2019int\u00e9gration des march\u00e9s de capitaux. En outre, la taille \u00e9conomique de la zone euro et \n- 4 - \nla stabilit\u00e9 de sa monnaie ont permis \u00e0 l\u2019euro de jouer un r\u00f4le important au niveau international. \nAujourd\u2019hui, l\u2019euro repr\u00e9sente 20 % des r\u00e9serves mondiales, au deuxi\u00e8me rang derri\u00e8re le dollar. \nAvoir une monnaie reconnue au plan international procure des gains \u00e9conomiques : les march\u00e9s \nfinanciers sont plus attractifs pour les investisseurs nationaux et \u00e9trangers, plus liquides, et donc \nplus efficients. Mais cela repr\u00e9sente aussi un poids politique : quand Mario Draghi parle au G7 ou \nau G20, le monde entier \u00e9coute l\u2019Europe avec attention, exactement comme lorsque Janet Yellen \ns\u2019exprime au nom des \u00c9tats-Unis.  \nGlobalement, la liste de ces b\u00e9n\u00e9fices est impressionnante, surtout si l\u2019on consid\u00e8re que l\u2019euro n\u2019a \nque dix-huit ans. Qui plus est, nous en sommes arriv\u00e9s l\u00e0 malgr\u00e9 la crise financi\u00e8re mondiale, qui \na provoqu\u00e9 la r\u00e9cession la plus profonde depuis trois g\u00e9n\u00e9rations, et malgr\u00e9 la crise de la dette \nsouveraine dans la zone euro quelques ann\u00e9es apr\u00e8s.  \n \n2. Je vais maintenant vous parler de la politique mon\u00e9taire : l\u2019euro a r\u00e9ussi le test de \nr\u00e9sistance aux crises. \na. La politique mon\u00e9taire \nLa gestion de crise est une r\u00e9ussite \nL\u2019Eurosyst\u00e8me a mis en \u0153uvre une strat\u00e9gie de politique mon\u00e9taire innovante et d\u00e9termin\u00e9e, \nqui a contribu\u00e9 \u00e0 stabiliser l\u2019\u00e9conomie de la zone euro et \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts des crises. Permettez-\nmoi de rappeler bri\u00e8vement ce que nous avons accompli. Comme vous, nous avons d\u2019abord eu \u00e0 \nfaire face aux cons\u00e9quences de la faillite de Lehman Brothers. Comme de nombreuses autres \nbanques centrales, nous avons r\u00e9agi rapidement en offrant de la liquidit\u00e9 en quantit\u00e9 illimit\u00e9e aux \ninterm\u00e9diaires financiers, en abaissant fortement le taux de nos op\u00e9rations principales de \nrefinancement et en fournissant des lignes de swap internationales. Il ne s\u2019agissait toutefois que \nde notre premier d\u00e9fi. L\u2019\u00e9pisode Lehman a ouvert la voie \u00e0 la crise de la dette souveraine dans la \nzone euro et \u00e0 son amplification via le lien entre banques et \u00e9metteurs souverains. Pour \ncontrecarrer ces forces centrifuges, nous avons notamment mis en place une fourniture de liquidit\u00e9 \nen quantit\u00e9 illimit\u00e9e pour une dur\u00e9e de trois ans au taux de nos op\u00e9rations principales de \nrefinancement et contre une gamme \u00e9largie de garanties \u00e9ligibles en d\u00e9cembre 2011. Pour preuve \nde la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre engagement \u00e0 faire \u00ab tout ce qui est n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server l\u2019euro \u00bb, \nselon les termes de Mario Draghi en juillet 2012, il a suffi d\u2019annoncer notre programme \nd\u2019op\u00e9rations mon\u00e9taires sur titres pour att\u00e9nuer les tensions sur les march\u00e9s financiers. \nPlus r\u00e9cemment, \u00e0 partir de 2014, nous avons d\u00fb r\u00e9agir face \u00e0 un risque de d\u00e9flation qui \u00e9tait li\u00e9 \n\u00e0 la conjonction de plusieurs facteurs : le ralentissement de la croissance mondiale, la chute des \ncours des mati\u00e8res premi\u00e8res et la faiblesse persistante de la demande int\u00e9rieure. C\u2019est pourquoi \nnous avons adopt\u00e9 un ensemble de mesures \u00e9nergiques, comportant trois volets principaux : les \n \n \n5 \n \nachats d\u2019actifs, les indications sur la trajectoire future des taux (forward guidance) \u2013 deux mesures \n\u00e9galement mises en place par la Fed \u2013 et les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs. Le programme d\u2019achats \nd\u2019actifs \u2013 ou QE (assouplissement quantitatif) \u2013 a d\u2019abord concern\u00e9 des instruments de dette \npriv\u00e9s, puis \u00e9galement des titres du secteur public. Depuis avril 2017, et jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9cembre 2017, \nles achats seront de 60 milliards d\u2019euros par mois, contre 80 milliards auparavant. La mesure \nprobablement la moins conventionnelle est l\u2019utilisation de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs. Je souligne qu\u2019il \ns\u2019agit de la mesure la moins conventionnelle car pour la plupart des gens et dans tous les mod\u00e8les \n\u00e9conomiques que je connais, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat nominaux sont positifs. Le Conseil des gouverneurs \nde la BCE a pris la d\u00e9cision d\u2019appliquer des taux n\u00e9gatifs pour la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t en juin 2014 et \nde les r\u00e9duire \u00e0 leur niveau actuel de \u2013 0,4 % afin d\u2019assouplir encore les conditions mon\u00e9taires et \nfinanci\u00e8res. Peut-\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment parce que ces mesures \u00e9taient si inhabituelles, elles nous ont \naid\u00e9s \u00e0 convaincre les march\u00e9s que notre engagement en faveur de notre mandat \u00e9tait tr\u00e8s solide. \nCela \u00e9tant, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs ont des limites \u00e9videntes : ils sont difficiles \u00e0 faire accepter \npar les m\u00e9nages et les PME et donc, en pratique, il est impossible de les r\u00e9percuter sur eux. De ce \nfait, beaucoup pensent qu\u2019ils d\u00e9t\u00e9riorent la rentabilit\u00e9 de l\u2019interm\u00e9diation financi\u00e8re. Nous v\u00e9rifions \ntr\u00e8s attentivement que le maintien du taux de notre facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 son niveau actuel ne conduit \npas les banques \u00e0 r\u00e9duire leur offre de cr\u00e9dit.  \n \nQuels effets de nos mesures ? \nJe suis convaincu que l\u2019ensemble de nos mesures non conventionnelles a fonctionn\u00e9 et fonctionne \ntoujours. L\u2019inflation remonte progressivement vers notre cible, qui est une inflation inf\u00e9rieure \u00e0, \nmais proche de 2 % \u00e0 moyen terme : en mars 2017, la progression annuelle de l\u2019IPCH dans la \nzone euro \u00e9tait de 1,5 %. Elle ne s\u2019\u00e9levait qu\u2019\u00e0 0,2 % pour l\u2019ann\u00e9e 2016. Les conditions \nfinanci\u00e8res se sont consid\u00e9rablement assouplies. D\u2019apr\u00e8s notre \u00e9valuation interne, notre \npolitique mon\u00e9taire a contribu\u00e9 \u00e0 une baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme de 100 points de base \nenviron. Cette \u00e9volution est tr\u00e8s significative. En p\u00e9riode normale, nous aurions eu besoin d\u2019une \nbaisse cumul\u00e9e des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme de l\u2019ordre de 3 % 3  pour entra\u00eener une telle \nr\u00e9duction du taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme. Nous avons \u00e9galement observ\u00e9 une baisse significative \ndes taux d\u00e9biteurs bancaires conjugu\u00e9e \u00e0 une hausse des volumes de pr\u00eats. Depuis mi-2014, les \ntaux d\u00e9biteurs bancaires appliqu\u00e9s aux entreprises ont baiss\u00e9 de plus de 100 points de base en \nmoyenne dans la zone euro [cette baisse allant jusqu\u2019\u00e0 130 points de base pour les pr\u00eats aux \nentreprises italiennes et le spread entre l\u2019Italie et la France a diminu\u00e9 de 60 points de base entre \njanvier 2014 et f\u00e9vrier 2017]. Le rythme de croissance des pr\u00eats bancaires aux soci\u00e9t\u00e9s non \n                                                 \n3 D\u2019apr\u00e8s la r\u00e8gle empirique qui avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par John Williams, le pr\u00e9sident de la Fed de San Francisco. \n- 6 - \nfinanci\u00e8res est pass\u00e9 de -4 % fin 2013 \u00e0 +2 % aujourd\u2019hui. Les pr\u00eats bancaires accord\u00e9s aux \nm\u00e9nages sont \u00e9galement pass\u00e9s de taux de croissance n\u00e9gatifs \u00e0 des taux de croissance positifs. \nEn outre, la reprise \u00e9conomique est en train de se raffermir et de se g\u00e9n\u00e9raliser. Au moment \no\u00f9 je parle, nous enregistrons depuis quatorze trimestres une croissance r\u00e9guli\u00e8re et 5 millions \nd\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans la zone euro depuis mi-2013, m\u00eame si le ch\u00f4mage est encore trop \n\u00e9lev\u00e9 \u00e0 9,6 %. Cette reprise n\u2019est ni assez rapide ni assez dynamique, mais elle a persist\u00e9 en \nd\u00e9pit d\u2019un certain nombre de chocs mondiaux et nationaux. La croissance a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement plus \n\u00e9lev\u00e9e dans la zone euro qu\u2019aux \u00c9tats-Unis en 2016, et ne devrait pas en \u00eatre tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e \nen 2017. \n \nProchaines \u00e9tapes pour la politique mon\u00e9taire \nAlors que faut-il faire maintenant ? \u00c0 l\u2019\u00e9vidence, l\u2019environnement macro\u00e9conomique actuel ne \nn\u00e9cessite pas de recalibrage. Notre orientation actuelle de politique mon\u00e9taire demeure tout \u00e0 \nfait appropri\u00e9e sur la base des informations actuelles, comme l\u2019a soulign\u00e9 Mario Draghi, et ne \ndevrait pas faire l\u2019objet d\u2019un ajustement avant l\u2019apparition de signes plus concrets que l\u2019inflation \npeut se maintenir \u00e0 des niveaux plus proches de notre objectif. Pour l\u2019avenir, s\u2019agissant de la \nmani\u00e8re la plus appropri\u00e9e de r\u00e9duire l\u2019intensit\u00e9 de notre orientation accommodante lorsque cela \ndeviendra souhaitable, nous devrions \u00e0 mon sens suivre deux principes : celui de la prudence et \ncelui de l\u2019efficacit\u00e9.  \nNous devons \u00eatre prudents, car la reprise est encore fragile. Cela revient \u00e0 se demander si \nl\u2019ajustement de l\u2019inflation vers notre objectif de taux inf\u00e9rieur \u00e0, mais proche de 2 %, se \npoursuivrait sans notre stimulus mon\u00e9taire. Aujourd\u2019hui, le Conseil des gouverneurs de la BCE ne \npense pas que ce soit le cas. L\u2019inflation sous-jacente, qui exclut les prix du p\u00e9trole et des produits \nalimentaires, demeure inf\u00e9rieure \u00e0 1 % et devrait, selon nos pr\u00e9visions, se redresser \nprogressivement pour atteindre 1,8 % en 2019, compte tenu du rythme de hausse des salaires.  \nNous devons \u00e9galement \u00eatre efficaces, au sens o\u00f9, parmi les diff\u00e9rents instruments que nous \navons mis en \u0153uvre, nous devrions retirer en dernier les mesures les plus n\u00e9cessaires pour \ngarantir un ajustement durable de l\u2019\u00e9volution de l\u2019inflation conforme \u00e0 notre objectif. Nous \ncontinuerons d\u2019\u00e9valuer la situation avec un grand pragmatisme. Il n\u2019y a pas, au sein du Conseil \ndes gouverneurs, de clivage pr\u00e9d\u00e9fini entre colombes et faucons, comme on l\u2019affirme parfois. J\u2019ai \nla conviction que notre strat\u00e9gie future, tout comme la strat\u00e9gie actuelle, sera le r\u00e9sultat d\u2019une \ndiscussion et d\u2019une d\u00e9cision collectives.  \n \nb. Le cadre institutionnel  \nParall\u00e8lement, le cadre institutionnel de la zone euro a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 la crise. Les \n\u00c9tats membres ont franchi des \u00e9tapes essentielles pour le renforcement de la r\u00e9silience de la zone \n \n \n7 \n \neuro dans le futur. Avec l\u2019introduction du M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 (MES) en \noctobre 2012, ils ont mis en place un puissant m\u00e9canisme de gestion de crise pour la zone euro. \nAvec sa capacit\u00e9 effective de pr\u00eat de 500 milliards d\u2019euros, ce filet de s\u00e9curit\u00e9 donne aux pays de \nla zone euro en difficult\u00e9 le temps n\u00e9cessaire pour mettre en \u0153uvre des mesures permettant de \nrestaurer la viabilit\u00e9 des finances publiques, la comp\u00e9titivit\u00e9 et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re \u00e0 moyen \nterme. Outre le MES, l\u2019Union bancaire constitue une avanc\u00e9e majeure vers une plus grande \nint\u00e9gration financi\u00e8re europ\u00e9enne et, donc, vers une union mon\u00e9taire plus performante. Elle est \nd\u00e9sormais op\u00e9rationnelle, et repose sur deux piliers. Le premier, depuis fin 2014, est le \nM\u00e9canisme de surveillance unique. Il attribue \u00e0 la BCE la responsabilit\u00e9 de la surveillance \nbancaire dans la zone euro, en coop\u00e9ration avec les autorit\u00e9s nationales de supervision, et il la \ncharge de veiller \u00e0 l\u2019application coh\u00e9rente de la r\u00e9glementation dans la r\u00e9gion. Le second pilier, \ndepuis janvier 2016, est le M\u00e9canisme de r\u00e9solution unique. Il garantit que toutes les banques \nde la zone euro peuvent faire l\u2019objet d\u2019une r\u00e9solution selon les m\u00eames r\u00e8gles et \u00e0 co\u00fbt minimal \npour les contribuables et pour l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle.   \nMais nous devons \u00e9galement consid\u00e9rer ce qu\u2019il nous reste \u00e0 faire. D\u2019autres \u00e9tapes importantes \npour l\u2019Union bancaire sont en cours de discussion, avec comme priorit\u00e9 l\u2019ach\u00e8vement d\u2019un pilier \nefficient pour la r\u00e9solution. De plus, des probl\u00e8mes subsistent pour certaines banques, notamment \ncelui des cr\u00e9ances douteuses en Italie et au Portugal. Ces probl\u00e8mes sont surmontables, mais il \nfaut maintenant s\u2019y attaquer s\u00e9rieusement et rapidement. Pour autant, ne jugeons pas le secteur \nfinancier europ\u00e9en uniquement sur ses dossiers difficiles ou sur les \u00e9tablissements qui font partie \ndu \u00ab wagon de queue \u00bb. Dans l\u2019ensemble, le syst\u00e8me bancaire de la zone euro est bien plus \nr\u00e9sistant aujourd\u2019hui : s\u2019agissant des fonds propres par exemple, le ratio de base de cat\u00e9gorie 1 \ndes grands groupes bancaires de la zone euro est pass\u00e9 de moins de 7 % en 2008 \u00e0 plus de 14 % \naujourd\u2019hui. Dans ce contexte, et dans le cadre de l\u2019union bancaire, nous devons autoriser \ndavantage de fusions transfronti\u00e8res entre banques. Cela permettra aux banques de mieux \norienter l\u2019\u00e9pargne, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res nationales, afin qu\u2019elle se dirige l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les \nbesoins d\u2019investissement. Et nous devrions, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, pr\u00e9server et finaliser la r\u00e9glementation \nfinanci\u00e8re internationale des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Atlantique. Nous avons tout \u00e0 gagner d\u2019une \ncoop\u00e9ration en mati\u00e8re de r\u00e9glementation. La concurrence dans ce domaine serait destructrice. \n \n3. Comment je vois l\u2019avenir de la zone euro : un appel \u00e0 l\u2019action.  \nCela m\u2019am\u00e8ne \u00e0 la question de l\u2019avenir de la zone euro. Pour \u00eatre franc, je vois un avenir \nprometteur, si nous agissons. Il y a certes des d\u00e9fis aujourd\u2019hui, aussi bien \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale \u2013 \neuroscepticisme et ch\u00f4mage \u2013 que mondiale \u2013 incertitude \u00e0 l\u2019Ouest (\u00c9tats-Unis et Royaume-Uni) \n- 8 - \nainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019Est. Mais je suis convaincu que la r\u00e9ponse aux d\u00e9fis actuels n\u2019est pas \u00ab moins \nd\u2019Europe \u00bb. Moins d\u2019Europe serait une erreur si nous voulons rester ma\u00eetres de notre destin \ncommun. Cela \u00e9tant, il existe des possibilit\u00e9s d\u2019am\u00e9lioration, pour parvenir \u00e0 une \u00ab meilleure \nEurope \u00bb. Il y a vingt-cinq ans, nous parlions d\u2019une \u00ab Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire \u00bb. Depuis, \nnous avons fait de l\u2019Union mon\u00e9taire une r\u00e9ussite, mais nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficaces sur le \nplan de l\u2019Union \u00e9conomique. Les performances \u00e9conomiques plut\u00f4t satisfaisantes, en moyenne, \nde la zone euro masquent encore des h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9s individuelles. [diapo] Ainsi, d\u2019abord et avant \ntout, certains pays, comme la France et l\u2019Italie, doivent acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes structurelles \nnationales afin d\u2019am\u00e9liorer le fonctionnement et la flexibilit\u00e9 de leurs \u00e9conomies. Et, soyons c lairs, \nc\u2019est dans notre int\u00e9r\u00eat national : la croissance \u00e9conomique et l\u2019emploi dans notre pays sont \nactuellement plus faibles que chez certains de nos voisins, comme l\u2019Allemagne, l\u2019Espagne et les \nPays-Bas, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 mettre en \u0153uvre les r\u00e9formes n\u00e9cessaires.  \nPour parvenir \u00e0 une \u00ab meilleure Europe \u00bb, nous devons compl\u00e9ter ces r\u00e9formes nationales par ce \nque j\u2019appelle le \u00ab triangle de croissance \u00bb [diapo]. Cela requiert, au niveau europ\u00e9en, deux projets \nconcrets, en plus des r\u00e9formes nationales : une \u00ab Union de financement pour l\u2019investissement et \nl\u2019innovation \u00bb ainsi qu\u2019une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective. \nPremier projet, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent : une \u00ab Union de financement pour l\u2019investissement et \nl\u2019innovation \u00bb, car la crise financi\u00e8re a conduit \u00e0 une \u00ab p\u00e9nurie d\u2019investissement \u00bb persistante \u00e0 \nl\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne. Et pourtant, ce n\u2019est pas par manque de ressources : la zone euro affiche un \nexc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne de plus de 350 milliards d\u2019euros, \u00e9quivalent \u00e0 plus de 3 % du PIB. C\u2019est \n\u00e9norme. Plusieurs initiatives sont d\u00e9j\u00e0 en place : le Plan d\u2019investissement de la Commission \neurop\u00e9enne (le \u00ab plan Juncker \u00bb), l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux et l\u2019Union bancaire qui est \nd\u00e9sormais en marche ; mais ces initiatives ne donnent pas suffisamment de r\u00e9sultats. Il est \naujourd\u2019hui n\u00e9cessaire de les faire converger au sein de l\u2019Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation. L\u2019Europe a besoin d\u2019un meilleur partage du risque priv\u00e9, afin de \ncanaliser plus efficacement son \u00e9pargne abondante vers l\u2019investissement productif. Et le \nfinancement des entreprises par fonds propres, \u00e0 travers les fronti\u00e8res de l\u2019Europe, doit \u00eatre une \npriorit\u00e9. L\u2019Europe est tr\u00e8s en retard dans ce domaine : ce type de financement ne repr\u00e9sente que \n67 % du PIB dans la zone euro contre 125 % aux \u00c9tats-Unis.  \nDeuxi\u00e8me projet, sur lequel nous pourrons avancer apr\u00e8s les \u00e9lections fran\u00e7aises et allemandes \nqui vont avoir lieu cette ann\u00e9e : une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective en zone euro. La \ncroissance et l\u2019emploi seront plus forts en Europe avec davantage de r\u00e9formes structurelles l\u00e0 o\u00f9 \nelles sont une priorit\u00e9 \u2013 comme en France et en Italie \u2013 et davantage de soutien budg\u00e9taire ou \nsalarial l\u00e0 o\u00f9 des marges de man\u0153uvre existent \u2013 comme en Allemagne et aux Pays-Bas. En \npratique, pour que cette strat\u00e9gie \u00e9conomique collective puisse exister, la zone euro doit \nsurmonter le sentiment actuel de m\u00e9fiance ; il lui faut ce que j\u2019appellerais \u00ab un contrat de \n \n \n9 \n \nconfiance \u00bb. C\u2019est pour cela que j\u2019ai propos\u00e9, apr\u00e8s d\u2019autres, la cr\u00e9ation d\u2019une institution afin de \nrenforcer la confiance, qui pourrait \u00eatre un \u00ab ministre des Finances \u00bb de la zone euro.  \n* \nPermettez-moi maintenant de conclure. Comme le disait Jacques Delors, pr\u00e9sident de la \nCommission europ\u00e9enne \u00e0 la fin des ann\u00e9es quatre-vingt et au d\u00e9but des ann\u00e9es quatre-vingt-dix, \n\u00ab en Europe, il faut le pompier mais aussi l\u2019architecte \u00bb. L\u2019Eurosyst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 un pompier tr\u00e8s \nefficace durant la crise, faisant de son mieux pour contribuer, dans le cadre de son mandat, \u00e0 la \nconstruction d\u2019une trajectoire de croissance plus dynamique dans la zone euro, par le biais de sa \npolitique mon\u00e9taire. Toutefois, le succ\u00e8s de la politique mon\u00e9taire doit encore \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 d\u2019une \nv\u00e9ritable union \u00e9conomique pour que le projet europ\u00e9en se r\u00e9alise pleinement. C\u2019est d\u00e9sormais la \nresponsabilit\u00e9 des architectes, notamment des prochains gouvernements en France et en \nAllemagne.  \n \n \n", "published_date": "2017-04-19", "section": "discours"}