{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/dicours-fvdg-22062017-fr-convention_fese.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L\u2019avenir de l\u2019Europe sur les march\u00e9s mondiaux de capitaux \u00bb - Convention FESE", "text": " \n \n \nConvention FESE - \u00ab L\u2019avenir de l\u2019Europe                   \nsur les march\u00e9s mondiaux de capitaux \u00bb \nParis, jeudi 22 juin 2017 \n \nRemarques conclusives de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \ngouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Cl\u00e9mence Choutet (01 42 97 74 51 ; clemence.choutet@banque-france.fr). \n \n \n \nMesdames et Messieurs, \nC\u2019est un plaisir pour moi d\u2019\u00eatre avec vous aujourd\u2019hui pour conclure cette \nconvention FESE. Lorsque nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 l\u2019avenir de l\u2019Europe sur les \nmarch\u00e9s mondiaux de capitaux, nous convenons tous que le vote en faveur du \nBrexit, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, a consid\u00e9rablement modifi\u00e9 le paysage europ\u00e9en. Un \nan apr\u00e8s, c\u2019est encore une mauvaise nouvelle pour nous tous, mais c\u2019est bien \npire pour le Royaume-Uni lui-m\u00eame, et chaque jour davantage. Quoi qu\u2019il en \nsoit, face au Brexit, nous devons au moins \u00eatre coh\u00e9rents. Et l\u2019UE \u00e0 27 l\u2019est, \ncoh\u00e9rente, comme on le voit avec M. Macron et Mme Merkel : nous \nsouhaitons conclure les n\u00e9gociations de fa\u00e7on positive, mais il ne peut pas y \navoir de march\u00e9 unique \u00e0 la carte, ni d\u2019acc\u00e8s sans des r\u00e8gles communes. Par \nailleurs, j\u2019aimerais insister sur deux imp\u00e9ratifs : premi\u00e8rement, nous ne devons \npas laisser de sources de risque syst\u00e9mique pour l\u2019UE se d\u00e9velopper en \ndehors de l\u2019UE ; deuxi\u00e8mement, nous devons acc\u00e9l\u00e9rer la cr\u00e9ation d\u2019une \n\u00ab Union de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb afin de stimuler \nl\u2019investissement productif gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure circulation de l\u2019\u00e9pargne \npar-del\u00e0 les fronti\u00e8res. Permettez-moi d\u2019aborder plus en d\u00e9tails ces deux \nimp\u00e9ratifs. \n** \n1. Ne laissons pas des sources de risque syst\u00e9mique pour l\u2019UE se \nd\u00e9velopper en dehors de l\u2019UE \nJe commencerai par le premier imp\u00e9ratif. Le principal probl\u00e8me \u00e0 cet \u00e9gard \nest que certaines infrastructures des march\u00e9s financiers, qui sont essentielles \npour l\u2019UE, deviendront bient\u00f4t ext\u00e9rieures \u00e0 l\u2019UE en raison du Brexit. C\u2019est \nparticuli\u00e8rement probl\u00e9matique lorsque ces infrastructures risquent de mettre \nen danger  la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de l\u2019UE : certaines contreparties centrales, \npar exemple, peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant des entit\u00e9s trop grandes \npour faire faillite (too-big-to-fail), notamment du fait du caract\u00e8re obligatoire de \nla compensation. Par rapport aux autres devises, il s\u2019agit d\u2019une pr\u00e9occupation \n \n \nsp\u00e9cifique \u00e0 l\u2019euro puisque la gestion de l\u2019\u00e9pargne europ\u00e9enne est presque \ntotalement d\u00e9pendante d\u2019acteurs financiers et d\u2019infrastructures de march\u00e9 \nbas\u00e9s \u00e0 Londres. Et pourtant, nous ne pouvons pas raisonnablement attendre \nde ces infrastructures mondiales qu\u2019elles tiennent compte, dans leurs \nop\u00e9rations et leur gestion des risques, de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la zone \neuro, en plus de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de leur propre juridiction.   \nPar cons\u00e9quent, comme Londres sera malheureusement bient\u00f4t en dehors de \nl\u2019UE, l\u2019organisation actuelle n\u2019est plus adapt\u00e9e. Il n\u2019est pas possible de \nreproduire, pour l\u2019activit\u00e9 de compensation en euros, l\u2019approche \nextraterritoriale d\u00e9velopp\u00e9e par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, en raison de la \nposition sp\u00e9cifique du march\u00e9 des capitaux de l\u2019UE vis-\u00e0-vis de Londres et \naussi parce que nous savons d\u2019exp\u00e9rience qu\u2019en p\u00e9riode de crise, les avis des \nautorit\u00e9s nationales de r\u00e9gulation sont pr\u00e9pond\u00e9rants en cas de divergence \nd\u2019int\u00e9r\u00eat.   \nAlors que devons-nous faire ? \u00c0 mon avis, une politique de localisation \nrepr\u00e9sente l\u2019outil le plus efficace : d\u2019abord, afin d\u2019exercer un contr\u00f4le effectif \nsur les activit\u00e9s libell\u00e9es dans les devises de l\u2019UE ; et ensuite, pour favoriser \nune meilleure structure de march\u00e9, plus \u00e9quilibr\u00e9e, moins d\u00e9pendante des \nentit\u00e9s trop grandes pour faire faillite, qui am\u00e9liorerait la stabilit\u00e9 financi\u00e8re \nmondiale \u2013 et pas seulement celle de l\u2019UE. \u00c0 cet \u00e9gard, je veux saluer les \npropositions tr\u00e8s r\u00e9centes de la Commission europ\u00e9enne, qui vont dans le bon \nsens, m\u00eame si elles pourraient \u00eatre renforc\u00e9es et rationalis\u00e9es : les \ncontreparties centrales dont les activit\u00e9s sont \u00ab super-syst\u00e9miques \u00bb pour le \nmarch\u00e9 de l\u2019UE doivent effectivement s\u2019\u00e9tablir au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne. \nCette politique de localisation constitue le seul m\u00e9canisme viable pour assurer \naux autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, et \u00e0 l\u2019Eurosyst\u00e8me en particulier, le contr\u00f4le et la \nma\u00eetrise des risques que les contreparties centrales sont susceptibles de faire \npeser sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00c0 cette fin, le concept \nde CCP d\u2019importance syst\u00e9mique substantielle (substantially systemically \nimportant CCP) devrait toutefois \u00eatre d\u00e9fini pr\u00e9cis\u00e9ment, avec des exigences \nobjectives, fond\u00e9es sur des r\u00e8gles claires ; les activit\u00e9s de compensation \n \n \nlibell\u00e9es en euros devraient \u00eatre localis\u00e9es dans l\u2019Union europ\u00e9enne \nlorsqu\u2019elles d\u00e9passent certains seuils. \n \n2. Acc\u00e9l\u00e9rons la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb  \nLe second imp\u00e9ratif consiste \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab Union de \nfinancement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb au niveau europ\u00e9en. La \nn\u00e9cessit\u00e9 de cette Union de financement d\u00e9coule \u00e0 la fois d\u2019une faiblesse et \nd\u2019une opportunit\u00e9. La faiblesse, c\u2019est que la zone euro est confront\u00e9e \u00e0 une \nfragmentation financi\u00e8re persistante. Mais l\u2019opportunit\u00e9 r\u00e9side dans \nl\u2019abondance de ses ressources : l\u2019exc\u00e8s d\u2019\u00e9pargne par rapport \u00e0 \nl\u2019investissement repr\u00e9sente 350 milliards d\u2019euros par an dans la zone euro, \nsoit plus de 3 % du PIB. Une fa\u00e7on \u00e9vidente de stimuler la croissance au sein \nde l\u2019UE est donc de mieux orienter notre \u00e9pargne abondante vers le \nfinancement de l\u2019investissement et de l\u2019innovation par-del\u00e0 les fronti\u00e8res. De \ncette fa\u00e7on, nous serons en mesure de rem\u00e9dier \u00e0 la \u00ab p\u00e9nurie \nd\u2019investissement \u00bb persistante qui a suivi la crise financi\u00e8re (le ratio \ninvestissement/PIB reste inf\u00e9rieur \u00e0 son niveau du d\u00e9but du 21\ne \nsi\u00e8cle : 20 % \nen 2016 contre 22 % sur la p\u00e9riode 2000-2005.  \nLa r\u00e9ussite de cette Union de financement r\u00e9side dans la capacit\u00e9 \u00e0 offrir aux \nentreprises davantage de solutions de financement par fonds propres, \npermettant ainsi aux PME de se d\u00e9velopper. L\u2019Europe est tr\u00e8s en retard dans \nce domaine : ce type de financement ne repr\u00e9sente que 68 % du PIB dans la \nzone euro, contre 128 % aux \u00c9tats-Unis au quatri\u00e8me trimestre 2016. Bien \ns\u00fbr, les \u00e9l\u00e9ments constitutifs de cette Union de financement existent d\u00e9j\u00e0 avec \nl\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, qui favorise la diversification du financement \npriv\u00e9 ; le plan d\u2019investissement Juncker, qui oriente l\u2019investissement public et \npriv\u00e9 vers l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle ; et l\u2019Union bancaire, qui traite le probl\u00e8me de la \nfragmentation. Ces initiatives doivent cependant \u00eatre rassembl\u00e9es au sein de \nl\u2019Union de financement afin de transcender les fronti\u00e8res administratives ou \n \n \nbureaucratiques, de cr\u00e9er des synergies et par cons\u00e9quent de donner un \nnouvel \u00e9lan \u00e0 ce projet. Imaginons par exemple un v\u00e9ritable march\u00e9 europ\u00e9en \ndu capital-risque destin\u00e9 \u00e0 promouvoir le financement par fonds propres, qui \nrepr\u00e9sente le mode de financement le plus efficace des entreprises innovantes \nquel que soit leur stade de d\u00e9veloppement (amor\u00e7age, d\u00e9marrage ou \nexpansion). \nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, les progr\u00e8s vers une Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation sont n\u00e9cessaires dans trois domaines cl\u00e9s :  \n- premi\u00e8rement : l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union bancaire. Cela implique, en \npriorit\u00e9, de finaliser le second pilier de l\u2019Union bancaire, c\u2019est-\u00e0-dire le \nm\u00e9canisme de r\u00e9solution unique. Dans le cadre d\u2019une Union bancaire \nrobuste, les banques de la zone euro seront ainsi en mesure de s\u2019engager \ndans des consolidations transfronti\u00e8res sur une base saine et solide et \ncontribueront donc \u00e0 r\u00e9duire encore la fragmentation financi\u00e8re ; \n- deuxi\u00e8mement : la r\u00e9vision en profondeur des dispositifs d\u2019incitation aux \ninvestissements transfronti\u00e8res, notamment en favorisant une plus grande \nconvergence des r\u00e9gimes fiscaux et r\u00e9glementaires. Le renforcement de la \nlibre circulation des capitaux au sein de l\u2019UE n\u00e9cessite de surmonter un \nlarge \u00e9ventail d\u2019obstacles juridiques, en particulier en am\u00e9liorant la \npr\u00e9visibilit\u00e9 des cadres de faillite, en \u00e9liminant les biais li\u00e9s \u00e0 la fiscalit\u00e9 qui \np\u00e9nalisent les fonds propres et en am\u00e9liorant encore la transparence et \nl\u2019harmonisation des r\u00e8gles comptables s\u2019appliquant aux petites \nentreprises ; \n- troisi\u00e8mement : l\u2019accroissement de l\u2019offre de services d\u2019interm\u00e9diation \nfinanci\u00e8re, que ce soit sous forme de nouveaux produits d\u2019\u00e9pargne et de \nnouveaux v\u00e9hicules d\u2019investissement (\u00e0 plus long terme et plus orient\u00e9s \nvers le risque) \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne ou de nouvelles initiatives de march\u00e9 \nen mati\u00e8re d\u2019obligations vertes, de placements priv\u00e9s ou de titrisation, par \nexemple. Au nombre des mesures compl\u00e9mentaires pourrait figurer la \ncr\u00e9ation de fonds paneurop\u00e9ens de capital-risque et la mise \u00e0 profit du \n \n \nd\u00e9veloppement des FinTechs, tout en maintenant un niveau \u00e9lev\u00e9 de \nprotection des consommateurs et de bonnes r\u00e8gles de conduite dans un \nenvironnement num\u00e9rique. \n** \nPermettez-moi de conclure sur une remarque d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral. Apr\u00e8s le Brexit \net l\u2019\u00e9lection de M. Trump, nombreux \u00e9taient ceux qui s\u2019attendaient \u00e0 une crise \nde la zone euro. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, il s\u2019est produit exactement le contraire : la \ncroissance europ\u00e9enne s\u2019acc\u00e9l\u00e8re et son rythme est proche de celui de la \ncroissance am\u00e9ricaine. Les \u00e9lections en France ont donn\u00e9 un nouvel \u00e9lan \npolitique \u00e0 la stabilit\u00e9 et aux r\u00e9formes ; le soutien du public en faveur de \nl\u2019Europe a nettement augment\u00e9, de 18 points de pourcentage en France par \nrapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re (56 % au printemps 2017) selon une r\u00e9cente \nenqu\u00eate de l\u2019institut de recherche Pew Research Center ; et la m\u00eame \ntendance peut \u00eatre observ\u00e9e dans plusieurs pays. Surtout, dans une UE \u00e0 27, \nnous ne devons pas consacrer toute notre \u00e9nergie au Brexit, au d\u00e9triment de \nl\u2019investissement dans notre propre avenir. \u00c0 cet \u00e9gard, c\u2019est le bon moment \npour passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure. Pour stimuler la croissance europ\u00e9enne, \nles leviers financiers sont essentiels, mais les leviers \u00e9conomiques ont \n\u00e9galement un r\u00f4le \u00e0 jouer. C\u2019est la raison pour laquelle je parle souvent de \n\u00ab triangle de croissance \u00bb de l\u2019Europe. \u00c0 mon avis, l\u2019Europe doit activer trois \nleviers : l\u2019Union de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation que je \nviens juste de d\u00e9crire, mais \u00e9galement la mise en \u0153uvre de r\u00e9formes \nstructurelles nationales d\u2019une part et un meilleur dosage des politiques \n\u00e9conomiques dans la zone euro (policy-mix) d\u2019autre part. Les r\u00e9formes \nstructurelles nationales constituent, pour chaque pays, une condition pr\u00e9alable \nsi nous voulons lib\u00e9rer notre potentiel collectif de croissance. En outre, elles \namplifieraient les effets de l\u2019Union de financement : une Union de ce type \nrenforcerait la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 investir et les r\u00e9formes nationales \nencourageraient les entreprises dans leur propension \u00e0 investir. Le troisi\u00e8me \nlevier repose sur un dosage des politiques \u00e9conomiques de la zone euro bas\u00e9 \nsur une meilleure coordination des politiques macro\u00e9conomiques. \u00c0 cet effet, \n \n \nune strat\u00e9gie \u00e9conomique collective impliquant un accord entre les \u00c9tats \nmembres est indispensable : si nous combinons davantage de r\u00e9formes \nstructurelles l\u00e0 o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires \u2013 comme en France et en Italie \u2013 et \ndavantage de soutien budg\u00e9taire ou salarial dans les pays disposant d\u2019une \nmarge de man\u0153uvre en la mati\u00e8re \u2013 comme l\u2019Allemagne et les Pays-Bas, la \ncroissance et l\u2019emploi seront ind\u00e9niablement plus forts partout en Europe. Si \nnous saisissons cette occasion, l\u2019heure de l\u2019Europe sera venue. Je vous \nremercie de votre attention. \n \n \n", "published_date": "2017-06-22", "section": "discours"}