{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-de-francois-villeroy-de-galhau-annual-financial-lunch-of-the-french-chamber-of-great-britain_2017-11-23_fr.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L\u2019Europe, la France et le Royaume-Uni : relever nos d\u00e9fis \u00e9conomiques communs. \u00bb - Rencontre avec la Chambre de commerce fran\u00e7aise en Grande-Bretagne \u2013 Londres", "text": " \n \n \nD\u00e9jeuner financier annuel de la Chambre de commerce fran\u00e7aise en \nGrande-Bretagne  \nLondres, 23 novembre 2017 \n \n\u00ab L\u2019Europe, la France et le Royaume-Uni : relever nos d\u00e9fis \n\u00e9conomiques communs \u00bb \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Cl\u00e9mence Choutet (33 1 42 97 74.51 ; clemence.choutet@banque-france.fr). \nPage 1 sur 6 \n \nMesdames et Messieurs, \nC\u2019est un plaisir d\u2019\u00eatre \u00e0 Londres aujourd\u2019hui et je tiens \u00e0 vous remercier de m\u2019avoir invit\u00e9 \u00e0 \nm\u2019exprimer lors de votre d\u00e9jeuner financier annuel. Le destin de la France et celui du \nRoyaume-Uni sont li\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps ; l\u2019existence de la Chambre de commerce \nfran\u00e7aise en Grande-Bretagne, cr\u00e9\u00e9e il y a 143 ans, illustre bien ces liens solides et \ndurables. \u00c0 cet \u00e9gard, je souhaiterais vous exprimer toute notre solidarit\u00e9 pour les attentats \nqui ont frapp\u00e9 Londres r\u00e9cemment. En 1940, le roi Georges VI faisait une d\u00e9claration, qui \nr\u00e9sonne encore aujourd\u2019hui : \u00ab Ce ne sont pas les murs qui font la ville, mais les citoyens qui \nvivent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. Les murs de Londres peuvent \u00eatre d\u00e9truits, l\u2019esprit des Londoniens se \nmaintiendra, d\u00e9termin\u00e9 et en rien d\u00e9courag\u00e9 \u00bb. Je pense que l\u2019esprit de r\u00e9sistance, si \ncaract\u00e9ristique des Londoniens, est ce dont nous avons le plus besoin en temps de crise. \nNous sommes, et nous demeurerons toujours, des amis et partenaires proches, m\u00eame si \nnous ne ferons  \u2013 malheureusement \u2013 plus partie du m\u00eame Club europ\u00e9en une fois que le \nBrexit sera effectif. Aujourd\u2019hui, je vais tout d\u2019abord \u00e9voquer deux enjeux qui vont continuer \u00e0 \nnous unir : la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir de bonnes politiques \u00e9conomiques nationales, pro-business \net orient\u00e9es vers le long terme ; et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un multilat\u00e9ralisme actif face \u00e0 nos d\u00e9fis \nglobaux. J\u2019insisterai ensuite sur un d\u00e9fi que nous allons devoir g\u00e9rer ensemble : notre future \nrelation et le Brexit.  \n** \nI La n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir des politiques \u00e9conomiques nationales  \npro-business et orient\u00e9es vers le long terme  \nPermettez-moi de commencer par le d\u00e9fi des politiques \u00e9conomiques nationales. Dans la \nzone euro, la reprise \u00e9conomique est \u00e0 pr\u00e9sent solide et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 travers les pays et les \nsecteurs. D\u2019apr\u00e8s notre pr\u00e9vision BCE, la croissance du PIB devrait atteindre au moins \n2,2 % en 2017. La politique mon\u00e9taire accommodante de la BCE a contribu\u00e9 \u00e0 cette \nacc\u00e9l\u00e9ration de la croissance dans la zone euro. La politique mon\u00e9taire ne peut cependant \npas tout faire. Des r\u00e9formes structurelles dans chaque pays et un renforcement de la \ncoordination europ\u00e9enne sont essentiels pour renforcer la croissance potentielle \u00e0 moyen \nterme et traiter la maladie mortelle du ch\u00f4mage de masse. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plusieurs \npays europ\u00e9ens, y compris en Europe du Sud, ont men\u00e9 avec succ\u00e8s des r\u00e9formes de \ngrande ampleur qui produisent des r\u00e9sultats positifs en termes de croissance et d\u2019emploi. \nL\u2019Allemagne, les Pays-Bas et les pays nordiques, ainsi que l\u2019Espagne et le Portugal, sont la \npreuve que le succ\u00e8s \u00e9conomique, une monnaie unique solide et le mod\u00e8le social europ\u00e9en \nsont compatibles. Nous devons conduire des politiques \u00e9conomiques pro-business, \norient\u00e9es vers le long terme et saines sur le plan budg\u00e9taire, tout en conservant les \u00e9l\u00e9ments \nfondamentaux d\u2019un mod\u00e8le social commun, qui peut constituer l\u2019ADN et la fiert\u00e9 de l\u2019Europe \nPage 2 sur 6 \n \ndans ce monde tr\u00e8s divis\u00e9. Le mod\u00e8le social que nous partageons dans la zone euro \ncombine un haut niveau de service public, des in\u00e9galit\u00e9s relativement faibles \u2013 nettement \nmoins fortes qu\u2019aux \u00c9tats-Unis \u2013 et une bonne intensit\u00e9 du dialogue social. Appelez cela une \n\u00ab \u00e9conomie sociale de march\u00e9 \u00bb si vous le souhaitez, sans pr\u00e9judice du d\u00e9bat intense et \nl\u00e9gitime qui a lieu aujourd\u2019hui au sein du Royaume-Uni.  \nEn France, la croissance a commenc\u00e9 \u00e0 se redresser, atteignant 0,6 % et 0,5 %, \nrespectivement, au deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me trimestres 2017. Toutefois, malgr\u00e9 la vigueur des \ncr\u00e9ations d\u2019emplois, le taux de ch\u00f4mage demeure \u00e9lev\u00e9, \u00e0 9,4 % au troisi\u00e8me \ntrimestre 2017. Par cons\u00e9quent, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes est d\u00e9sormais une priorit\u00e9 en \nFrance \u00e9galement, autour de deux grands axes : le r\u00e9tablissement durable de nos finances \npubliques et une ambition de transformation \u00e9conomique structurelle, avec un important \neffort de simplification sur le march\u00e9 du travail, et un investissement massif dans l\u2019\u00e9ducation, \nla formation professionnelle et l\u2019apprentissage.  \nLe nouveau gouvernement, sous la pr\u00e9sidence de M. Macron, a pris des mesures d\u00e9cisives \ndans cette direction. Je souligne ce point en tant que banquier central ind\u00e9pendant. \nS\u2019agissant des finances publiques, la France a toujours l\u2019un des niveaux de d\u00e9penses \npubliques les plus \u00e9lev\u00e9s parmi les pays de l\u2019OCDE, \u00e0 56 % du PIB en 2016. Le \ngouvernement fran\u00e7ais s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire ce taux de 3 points de PIB au cours des cinq \nprochaines ann\u00e9es. En outre, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises afin de maintenir le d\u00e9ficit public \nen dessous du seuil de 3 % du PIB. Pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, le d\u00e9ficit public \ndevrait \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 ce seuil en 2017 (2,9 %). Il va sans dire que ces efforts doivent \u00eatre \npoursuivis \u00e0 l\u2019avenir, comme l\u2019a indiqu\u00e9 hier la Commission europ\u00e9enne, tout en \nreconnaissant les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s en France. \nEn ce qui concerne la transformation structurelle, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019agir \nrapidement en l\u00e9gif\u00e9rant par d\u00e9cret au cours des premiers mois de son mandat. Une \nr\u00e9forme du march\u00e9 du travail de grande ampleur a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier et a d\u00e9j\u00e0 \n\u00e9t\u00e9 mise en application. Elle offre davantage de flexibilit\u00e9 aux entreprises en donnant aux \npartenaires sociaux plus de marge pour les n\u00e9gociations et en r\u00e9duisant les incertitudes en \nmati\u00e8re de licenciements. De plus, des mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es pour favoriser l\u2019emploi \nen r\u00e9duisant le co\u00fbt du travail : la transformation du CICE (cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 \net l\u2019emploi) en une r\u00e9duction permanente des cotisations sociales et le transfert des \ncotisations sociales finan\u00e7ant l\u2019assurance sant\u00e9 et l\u2019assurance ch\u00f4mage vers un imp\u00f4t sur le \nrevenu \u00e0 taux unique avec une base plus large (la CSG). En outre, des mesures ont \u00e9t\u00e9 \nprises pour r\u00e9duire la charge fiscale pesant sur les investissements : la suppression de \nl\u2019imp\u00f4t sur la fortune pour tous les investissements financiers, la r\u00e9duction de l\u2019imp\u00f4t sur les \nsoci\u00e9t\u00e9s pour le ramener vers la moyenne de l\u2019UE ou encore le taux d\u2019imposition unique \u00e0 \nPage 3 sur 6 \n \n30 % sur les revenus du capital. En soutenant le financement par fonds propres, ces \nmesures devraient, je l\u2019esp\u00e8re, favoriser la cr\u00e9ation et le d\u00e9veloppement des entreprises, \nnotamment des PME innovantes. Des fonds seront consacr\u00e9s \u00e0 la formation professionnelle. \nUne r\u00e9forme de la formation professionnelle et de l\u2019apprentissage est attendue pour l\u2019ann\u00e9e \nprochaine. Elle est grandement n\u00e9cessaire car l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise continue de conna\u00eetre \ndes p\u00e9nuries de main-d\u2019\u0153uvre en d\u00e9pit d\u2019un ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9. Ces r\u00e9formes devraient avoir \nun impact  significatif sur la croissance et l\u2019emploi \u00e0 long terme.  \n \nII La n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un multilat\u00e9ralisme actif pour relever nos d\u00e9fis globaux \nJ\u2019en arrive \u00e0 pr\u00e9sent au second point : la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un multilat\u00e9ralisme actif pour relever \nnos d\u00e9fis globaux. Dans le contexte actuel, la coop\u00e9ration internationale entre les pays est \npeut-\u00eatre plus importante que jamais. Au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de l\u2019UE, et avec l\u2019ensemble de \nnos partenaires, nous devons nous efforcer de maintenir les r\u00e8gles du jeu collectives afin de \npr\u00e9server l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019environnement \u00e9conomique mondial.  \nEn effet, la reprise mondiale s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis 2016 : selon les derni\u00e8res pr\u00e9visions du \nFMI, la croissance mondiale devrait s\u2019\u00e9tablir \u00e0 3,6 % en 2017, apr\u00e8s 3,2 % en 2016. \nCependant, deux risques majeurs menacent la croissance : premi\u00e8rement, l\u2019instabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re, avec la hausse continue de l\u2019endettement mondial public et priv\u00e9 depuis le d\u00e9but \ndes ann\u00e9es 2000, qui est pass\u00e9 de 190 % du PIB mondial en 2001 \u00e0 230 % en 2016. C\u2019est \nce qui a entra\u00een\u00e9 la crise de 2008, mais cette tendance ne s\u2019est malheureusement pas \nralentie depuis lors ; la dette priv\u00e9e des pays \u00e9mergents (\u00e0 savoir la dette des entreprises) a \naugment\u00e9 de fa\u00e7on particuli\u00e8rement rapide. Toute tentation d\u2019affaiblir les r\u00e9glementations \nfinanci\u00e8res mises en \u0153uvre suite \u00e0 la crise de 2008 serait donc d\u2019autant plus inqui\u00e9tante.  \nDepuis les sommets du G20 de Londres et de Pittsburgh en 2009, l\u2019effort de r\u00e9glementation \nqui a \u00e9t\u00e9 entrepris est sans pr\u00e9c\u00e9dent, notamment dans le secteur bancaire : en accroissant \n\u00e0 la fois la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 des fonds propres de ce secteur, la r\u00e9forme de B\u00e2le III a \nconsid\u00e9rablement renforc\u00e9 la robustesse des banques ; de plus, elle permet d\u00e9sormais de \nmieux tenir compte des diff\u00e9rents risques auxquels les banques sont expos\u00e9es, gr\u00e2ce \u00e0 \nl\u2019introduction de deux nouveaux ratios de liquidit\u00e9 pour les niveaux de tr\u00e9sorerie des \nbanques. Mais au-del\u00e0 de B\u00e2le III, nous devons finaliser des mesures destin\u00e9es aux non-\nbanques. Nous devons assurer un \u00e9quilibre entre les circuits de financement. La priorit\u00e9 \ns\u2019est \u00e0 pr\u00e9sent report\u00e9e de la solvabilit\u00e9 des banques, qui s\u2019est nettement am\u00e9lior\u00e9e, vers \nla liquidit\u00e9 du secteur bancaire parall\u00e8le, notamment les fonds et soci\u00e9t\u00e9s de gestion de \nportefeuille qui sont expos\u00e9s \u00e0 des risques de retraits massifs soudains sous l\u2019effet de la \npanique. \nPage 4 sur 6 \n \nNous devons nous assurer que ce cadre r\u00e9glementaire approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale \nest appliqu\u00e9 partout de fa\u00e7on coh\u00e9rente. Une d\u00e9r\u00e9glementation unilat\u00e9rale ne serait rien \nd\u2019autre qu\u2019un sc\u00e9nario perdant-perdant, qui entra\u00eenerait de graves cons\u00e9quences pour la \nstabilit\u00e9 du syst\u00e8me financier mondial \u2013 en ouvrant la voie \u00e0 la prochaine crise financi\u00e8re \u2013 et \npour l\u2019environnement concurrentiel des banques am\u00e9ricaines, britanniques et europ\u00e9ennes. \nComme Mark Carney, gouverneur de la Banque d\u2019Angleterre et pr\u00e9sident du Conseil de \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re, l\u2019a fait valoir en avril \u00e0 Washington, nous avons besoin de \u00ab la \ncombinaison de normes internationales robustes et d\u2019une confiance accrue, d\u00e9coulant d\u2019une \nmise en \u0153uvre transparente et d\u2019une coop\u00e9ration intensive en mati\u00e8re de supervision \u00bb.  \nLe second risque est li\u00e9 aux tendances protectionnistes des \u00c9tats-Unis depuis l\u2019\u00e9lection de \nleur pr\u00e9sident. Nous, les Europ\u00e9ens, main dans la main avec le Canada, le Japon et d\u2019autres \npays ailleurs dans le monde, devons r\u00e9solument d\u00e9fendre les relations \u00e9conomiques \ninternationales bas\u00e9es sur des r\u00e8gles et des institutions multilat\u00e9rales respect\u00e9es de tous : \nleur d\u00e9gradation freinerait les \u00e9changes et l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. \n \n \nIII Notre relation future et le Brexit \nIl nous faudra n\u00e9anmoins relever ensemble un d\u00e9fi \u00e9vident : celui de nos relations futures \u00e0 \nla lumi\u00e8re du Brexit. Il y a un an et demi, le peuple britannique a fait le choix de quitter \nl\u2019Union europ\u00e9enne et, m\u00eame si nous regrettons ce choix, nous respectons cette d\u00e9cision \nd\u00e9mocratique. Nous devons maintenant travailler \u00e0 r\u00e9duire l\u2019incertitude et l\u2019impact n\u00e9gatif \nqu\u2019elle pourrait avoir pour le Royaume-Uni et, quoique dans une moindre mesure, pour \nl\u2019Union europ\u00e9enne. La Banque de France n\u2019est pas directement impliqu\u00e9e dans les \nn\u00e9gociations sur le Brexit ; cette question est du ressort des gouvernements et de la \nCommission europ\u00e9enne et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, de Michel Barnier, qui fait preuve d\u2019un \nengagement impressionnant dans la conduite de sa mission. Je souhaite sinc\u00e8rement que \nnous puissions parvenir \u00e0 un accord constructif. Soyons tr\u00e8s clair : personne ne souhaite \npunir le Royaume-Uni, en aucune mani\u00e8re que ce soit, et nous esp\u00e9rons r\u00e9ellement que le \nRoyaume-Uni restera un partenaire privil\u00e9gi\u00e9. \nMais pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats de l\u2019UE, de ses citoyens, de ses entreprises, de ses \u00c9tats \nmembres, signifie que l\u2019accord avec le Royaume-Uni ne devra pas saper ce que nous \nsommes parvenus \u00e0 accomplir en Europe dans le domaine \u00e9conomique : notre march\u00e9 \nunique constitue l\u2019un de nos atouts les plus importants ; il supprime toutes les fronti\u00e8res \nint\u00e9rieures et les obstacles \u00e0 la libre circulation des biens, des capitaux, des services et des \npersonnes dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Au nom de la coh\u00e9rence, il y a un principe en \nPage 5 sur 6 \n \nparticulier auquel nous devons nous attacher dans la pr\u00e9paration de l\u2019accord entre l\u2019UE et le \nRoyaume-Uni : l\u2019impossibilit\u00e9 de s\u00e9parer l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique des r\u00e8gles qui le \nr\u00e9gissent. Pour le secteur des services financiers, cela signifie que l\u2019on peut difficilement \ns\u2019attendre \u00e0 obtenir un passeport europ\u00e9en si l\u2019on n\u2019accepte pas les r\u00e8gles du march\u00e9 \nunique.  \nLondres est et restera un centre financier d\u2019envergure mondiale, mais l\u2019architecture du \nsyst\u00e8me financier europ\u00e9en pourrait \u00eatre contrainte d\u2019\u00e9voluer \u00e0 cet \u00e9gard. Nous ne pouvons \npas pr\u00e9juger des r\u00e9sultats des n\u00e9gociations, qui je l\u2019esp\u00e8re, seront dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des deux \nparties, mais tous les acteurs devraient, \u00e0 compter de maintenant, entreprendre tous les \npr\u00e9paratifs n\u00e9cessaires pour \u00e9viter le risque de se retrouver pris de cours. Londres \ncontinuera, et m\u00e9rite sans doute de continuer \u00e0 attirer et transformer l\u2019\u00e9pargne du monde \nentier. \u00c0 cet \u00e9gard, sur une note plus personnelle, permettez-moi de commenter ce que j\u2019ai \nlu avec surprise dans certains journaux britanniques en juillet dernier : je n\u2019ai jamais \nrencontr\u00e9 personnellement le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de la City aupr\u00e8s de l\u2019UE, M. Browne, la \nBanque de France n\u2019a jamais souhait\u00e9 que le Brexit soit pr\u00e9judiciable \u00e0 la City de Londres et \nnous avons des contacts fr\u00e9quents et amicaux avec la City of London Corporation.  \nMais, outre l\u2019\u00e9pargne en provenance du reste du monde, l\u2019\u00e9pargne des 27 \u00c9tats membres de \nl\u2019UE sera de plus en plus g\u00e9r\u00e9e au sein du march\u00e9 unique, en raison de sa taille importante \net de la s\u00fbret\u00e9 de sa r\u00e9glementation. Cela signifie que nous nous dirigerons vers un certain \ndegr\u00e9 d\u2019 \u00ab europ\u00e9anisation \u00bb pour les banques op\u00e9rant sur le march\u00e9 de gros, les assureurs \net les gestionnaires d\u2019actifs.  \nSym\u00e9triquement, l\u2019Europe et ses pays membres ont le devoir d\u2019\u00eatre favorables aux \nentreprises (business-friendly) et attractifs pour le secteur financier. Pour y parvenir, nous ne \ndevons pas baisser nos exigences en mati\u00e8re de r\u00e9glementation commune : le MSU, \nl\u2019AEAPP et l\u2019AEMF sont d\u00fbment mobilis\u00e9s pour \u00e9viter que certaines entit\u00e9s qui conservent \nleurs ressources en dehors de l\u2019UE ne constituent des coquilles vides en Europe, de simples \n\u00ab plaques de cuivre \u00bb, afin de b\u00e9n\u00e9ficier du passeport europ\u00e9en. Nous devons plut\u00f4t nous \nrendre attractifs en offrant un cadre stable et favorable aux investisseurs, y compris dans les \ninfrastructures, la qualification de la main d\u2019\u0153uvre, la l\u00e9gislation du travail et la fiscalit\u00e9. Il \nexiste une \u00e9mulation juste et positive \u00e0 cet \u00e9gard. Dans ce nouvel environnement, la place \nfinanci\u00e8re de Paris a des atouts \u00e9vidents, qui s\u2019ajoutent aux mesures tr\u00e8s favorables \nannonc\u00e9es en juillet par notre Premier ministre afin de renforcer l\u2019attractivit\u00e9 de Paris. Pour \nen citer quelques-uns, la France poss\u00e8de les plus grandes banques d\u2019investissement \nd\u2019Europe continentale, le secteur de gestion d\u2019actifs le plus important et elle est le premier \ninvestisseur en fonds de capital-investissement ; les universit\u00e9s fran\u00e7aises sont r\u00e9put\u00e9es \nPage 6 sur 6 \n \ndans le monde entier pour l\u2019excellence de leur enseignement en finance. Enfin, et surtout, \nParis aura le privil\u00e8ge d\u2019accueillir l\u2019Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne (ABE). \nDe plus, la zone euro doit garder le contr\u00f4le des risques relatifs \u00e0 sa monnaie, l\u2019euro, et aux \ntransactions recourant \u00e0 l\u2019euro. Certaines infrastructures des march\u00e9s financiers situ\u00e9es \u00e0 \nLondres, qui sont essentielles pour l\u2019UE, deviendront bient\u00f4t ext\u00e9rieures \u00e0 l\u2019UE en raison du \nBrexit. Cette situation est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique lorsque ces infrastructures sont \nsusceptibles de mettre la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de l\u2019UE en danger, dans la mesure o\u00f9 elles \nrepr\u00e9sentent 70 % des activit\u00e9s quotidiennes de compensation en euros, soit l\u2019\u00e9quivalent \nde 930 000 milliards d\u2019euros (792 000 milliards de livres) en transactions par jour i. C\u2019est la \nraison pour laquelle la Commission a propos\u00e9, ce que nous soutenons, une politique de \nlocalisation des contreparties centrales. Les activit\u00e9s de compensation en euros, pour toutes \ncelles d\u2019importance \u00ab super-syst\u00e9mique \u00bb, doivent \u00eatre localis\u00e9es l\u00e0 o\u00f9 la supervision de \nl\u2019Eurosyst\u00e8me peut \u00eatre efficacement exerc\u00e9e. C\u2019est une question de coh\u00e9rence pour la \npolitique mon\u00e9taire et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re.  \n** \nEn conclusion, permettez-moi de citer une phrase attribu\u00e9e \u00e0 un grand homme politique \nbritannique, Benjamin Disraeli : \u00ab Les circonstances \u00e9chappent au contr\u00f4le humain, mais \nnotre conduite est en notre pouvoir \u00bb. Nous traversons en effet une p\u00e9riode difficile, qui met \n\u00e0 l\u2019\u00e9preuve l\u2019amiti\u00e9 entre nos deux pays. Mais nous devons y faire face ensemble. Notre \nobjectif devrait \u00eatre de parvenir \u00e0 un accord durable et coh\u00e9rent permettant \u00e0 nos pays de \ndemeurer \u00e9troitement li\u00e9s l\u2019un \u00e0 l\u2019autre dans le futur. Je crois que c\u2019est notre souhait et notre \nint\u00e9r\u00eat communs. Je vous remercie de votre attention. \n \n                                                            \ni Chambre des lords, rapport 2016 ; \nhttps://publications.parliament.uk/pa/ld201617/ldselect/ldeucom/81/81.pdf \n", "published_date": "2017-11-23", "section": "discours"}