{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2017.06.01_discours_fvg_bef_fr_final-derniere_maj.pdf", "author": "", "title": "6\u00e8me Conf\u00e9rence annuelle Tommaso Padoa-Schioppa", "text": "1 \n \n \n \n \n6\n\u00e8me\n Conf\u00e9rence annuelle Tommaso Padoa-Schioppa \nForum \u00e9conomique de Bruxelles  - 1\ner \njuin 2017 \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \nL\u2019avenir de la zone euro :  \nde la \u00ab trinit\u00e9 impossible \u00bb au \u00ab triangle de croissance \u00bb\ni\n  \n \n \n \nMesdames et Messieurs, \nC\u2019est un plaisir d\u2019\u00eatre ici \u00e0 Bruxelles et de m\u2019exprimer devant un auditoire d\u2019une telle qualit\u00e9. \nPour la g\u00e9n\u00e9ration des artisans europ\u00e9ens qui est la mienne - j\u2019\u00e9tais \u00e0 Maastricht il y a \n25 ans - Tommaso Padoa-Schioppa est une figure presque mythique de ces grands Italiens \nqui men\u00e8rent aussi cette \u00ab qu\u00eate kantienne de l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne \u00bb\nii\n. C\u2019est donc un honneur \npour moi de donner une conf\u00e9rence qui porte son nom. Il aurait certainement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \nheureux du fait que la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais aient clairement exprim\u00e9 leur attachement \u00e0 \nl\u2019euro \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Donner un nouvel \u00e9lan au projet \neurop\u00e9en est en effet l\u2019une des priorit\u00e9s du nouveau Pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Et m\u00eame si j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \ninvit\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois et si la Banque de France est totalement ind\u00e9pendante du \ngouvernement, j\u2019aime \u00e0 penser que ma pr\u00e9sence ici ce matin est le signe d\u2019un regain \nd\u2019int\u00e9r\u00eat pour la voix de la France en Europe.   \nL\u2019Europe se trouve une fois de plus \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. La crise financi\u00e8re mondiale \nde 2007-2008 et la crise de la dette souveraine de 2011 dans la zone euro ont laiss\u00e9 derri\u00e8re \nelles un manque de croissance, un ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 et des dettes publiques \u00e9normes. En \noutre, la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe a \u00e9t\u00e9 directement affect\u00e9e par le fl\u00e9au du terrorisme qui vise \nnos citoyens et nos valeurs et, par ailleurs, nous n\u2019avons pas encore trouv\u00e9 de solutions \ndurables \u00e0 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s.  \nEt pourtant, en d\u00e9pit de tous ces d\u00e9fis, le soutien \u00e0 l\u2019euro et \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne demeure \nfort : d\u2019apr\u00e8s l\u2019enqu\u00eate Eurobarom\u00e8tre, 72 % des citoyens de la zone euro se d\u00e9clarent en \n2 \n \nfaveur de l\u2019euro, soit le niveau le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 2004\niii\n, et plus de la moiti\u00e9 des citoyens \nde l\u2019UE se disent attach\u00e9s \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\niv\n. Les signes les plus clairs de ce soutien \nconstant au projet europ\u00e9en - malgr\u00e9 le Brexit, au-del\u00e0 du Brexit - sont les r\u00e9centes d\u00e9faites \n\u00e9lectorales des partis nationalistes et de leur euroscepticisme dans plusieurs pays \neurop\u00e9ens. Chaque fois que survient la tentation d\u2019un retour au nationalisme, nous devrions \nnous souvenir des p\u00e8res fondateurs de l\u2019Union europ\u00e9enne - parmi lesquels Robert \nSchuman, Konrad Adenauer et Alcide de Gasperi. Ils partageaient la m\u00eame devise : \u00ab plus \njamais de guerre entre nous \u00bb. Dans le monde tr\u00e8s incertain de 2017, et avec les flottements \ndangereux de la nouvelle Administration am\u00e9ricaine, ceci est malheureusement toujours \nd\u2019actualit\u00e9 : la paix reste la premi\u00e8re promesse de l\u2019Europe.  \nC\u2019est la raison pour laquelle notre responsabilit\u00e9 commune est de poursuivre sur la voie de \nl\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne. Mais nous ne pouvons pas continuer comme avant. Les citoyens \nattendent des r\u00e9sultats concrets. Nous n\u2019avons pas n\u00e9cessairement besoin de plus \nd\u2019Europe, mais plut\u00f4t d\u2019une \u00ab meilleure \u00bb Europe : moins de paroles, plus d\u2019action. L\u2019Europe \ndoit se concentrer davantage sur un petit nombre de projets et \u00eatre plus efficace. En bref : \n\u00ab faisons peu, mais bien, et jusqu\u2019au bout \u00bb. Il y a naturellement des domaines prioritaires \nnon \u00e9conomiques tels que la d\u00e9fense, la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res, le changement climatique \nainsi que l\u2019\u00e9ducation et la formation des jeunes \u2013 par exemple un programme Erasmus Pro \npour l\u2019apprentissage destin\u00e9 \u00e0 la jeunesse sans qualification ni emploi. Mais je mettrai \nl\u2019accent aujourd\u2019hui sur le domaine \u00e9conomique qui est, de toute \u00e9vidence, mon domaine \nd\u2019expertise en tant que banquier central. Qui plus est, il existe une relation forte entre la \nprosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et l\u2019attachement des citoyens \u00e0 l\u2019Europe. Les orientations que je \npropose aujourd\u2019hui pr\u00e9cisent et d\u00e9veloppent certaines id\u00e9es que j\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9es ici m\u00eame il \ny a un peu plus d\u2019un an. Je suis tr\u00e8s heureux que le document de r\u00e9flexion de la Commission \neurop\u00e9enne sur l\u2019avenir de la zone euro, publi\u00e9 hier, aille dans la m\u00eame direction, malgr\u00e9 \nune certaine prudence compr\u00e9hensible... \u00c0 mes yeux, c\u2019est un signe suppl\u00e9mentaire qu\u2019il y a \naujourd\u2019hui en Europe une dynamique unique, que nous ne devons pas laisser s\u2019essouffler.   \nJ\u2019aimerais insister aujourd\u2019hui sur ce que je vois comme trois triangles \u00e9conomiques. Tout \nd\u2019abord, nous avons r\u00e9solu un premier triangle d\u2019incompatibilit\u00e9 il y a 18 ans en r\u00e9alisant \nnotre union mon\u00e9taire. \u00c0 pr\u00e9sent, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 un deuxi\u00e8me triangle \nd\u2019incompatibilit\u00e9, en raison des faiblesses de notre union \u00e9conomique. Par cons\u00e9quent, je \npense que nous devons d\u00e9sormais mettre en \u0153uvre un triangle de compatibilit\u00e9 pour doper \nla croissance de l\u2019Europe et relancer le projet europ\u00e9en.   \n \n \n3 \n \n1. L\u2019Union mon\u00e9taire europ\u00e9enne a constitu\u00e9 une r\u00e9ponse efficace au d\u00e9fi de la \n\u00ab trinit\u00e9 impossible \u00bb \nLe premier triangle sur lequel je souhaiterais m\u2019attarder est le fameux triangle \nd\u2019incompatibilit\u00e9 tir\u00e9 du mod\u00e8le Mundell-Fleming des ann\u00e9es 1960, \u00e9galement appel\u00e9 la \n\u00ab trinit\u00e9 impossible \u00bb ou le \u00ab trilemme \u00bb. Ce triangle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour faire valoir qu\u2019il est \nimpossible de concilier la fixit\u00e9 des taux de change, la mobilit\u00e9 totale des capitaux et \nl\u2019autonomie de la politique mon\u00e9taire nationale.  \nLa \u00ab trinit\u00e9 impossible \u00bb :  \n \n \nD\u00e8s 1982, Tommaso Padoa-Schioppa a forg\u00e9 le terme de \u00ab quatuor inconciliable \u00bb\nv\n \n(quartetto inconciliabile), ajoutant ainsi \u00e0 la trinit\u00e9 impossible un quatri\u00e8me objectif, le libre-\n\u00e9change - un des piliers du Trait\u00e9 de Rome.  \nLe \u00ab quatuor inconciliable \u00bb : \n \nPermettez-moi de citer ici une analyse \u00e9clairante de la Banque d\u2019Italie\nvi\n : \u00ab \u00c0 premi\u00e8re vue, \ncela peut sembler un choix surprenant, dans la mesure o\u00f9 du point de vue strictement \n4 \n \nanalytique, l\u2019incompatibilit\u00e9 entre les trois autres \u00e9l\u00e9ments persiste, qu\u2019il y ait libre-\u00e9change \nou pas. Mais dans un sens \u00e9conomique plus profond, il \u00e9tait primordial de prendre en \nconsid\u00e9ration les \u00e9changes commerciaux, dans la mesure o\u00f9 les co\u00fbts et avantages des \ndiff\u00e9rentes positions dans cet arbitrage triangulaire d\u00e9pendent de fa\u00e7on d\u00e9terminante du \ndegr\u00e9 d\u2019int\u00e9gration commerciale \u00bb. Et comme l\u2019\u00e9crivait Tommaso Padoa-Schioppa en 1988 : \n\u00ab \u00c0 long terme, la seule solution  \u00e0 l\u2019incompatibilit\u00e9 est de compl\u00e9ter le march\u00e9 int\u00e9rieur par \nune union mon\u00e9taire. [Sinon], il serait irr\u00e9aliste d\u2019attendre de la Communaut\u00e9 qu\u2019elle soit \ncapable de r\u00e9aliser la quadrature du cercle. \u00bb\nvii\n. Le d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 a \u00e9t\u00e9 en effet une \np\u00e9riode difficile pour le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en : plusieurs pays ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de \nr\u00e9aligner leur taux de change ou de sortir du syst\u00e8me, comme par exemple l\u2019Italie ou \nl\u2019Espagne en 1992. C\u2019est cette m\u00eame ann\u00e9e que l\u2019Europe a choisi, avec le Trait\u00e9 de \nMaastricht, de progresser vers une union mon\u00e9taire europ\u00e9enne.  \nTommaso Padoa-Schioppa avait raison de croire \u00e0 la cr\u00e9ation de l\u2019euro et de la \nrecommander. L\u2019euro a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s, qui a apport\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices concrets. \nPremi\u00e8rement, la stabilit\u00e9 des prix, qui est le principal objectif assign\u00e9 \u00e0 l\u2019Eurosyst\u00e8me et qui \nb\u00e9n\u00e9ficie directement au pouvoir d\u2019achat des citoyens de la zone euro. Durant les dix-huit \nann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es depuis l\u2019introduction de l\u2019euro (1999-2016), l\u2019inflation s\u2019est \u00e9tablie \u00e0 1,7 % \nen moyenne, contre 4,6 % au cours des dix-huit ann\u00e9es qui avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son introduction \n(1981-1998). Deuxi\u00e8mement, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus bas, qui sont le corollaire de la confiance \nque les investisseurs placent dans notre monnaie et qui peut \u00eatre mesur\u00e9e par la baisse des \n\u00e9carts (spreads) de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme vis-\u00e0-vis de l\u2019Allemagne, qui s\u2019\u00e9tablit entre -\n 1,5 % pour la France et - 3,7 % pour l\u2019Italie. Troisi\u00e8mement, la stabilit\u00e9 interne du taux de \nchange et un r\u00f4le international accru. Aujourd\u2019hui, l\u2019euro repr\u00e9sente 20 % des r\u00e9serves \ninternationales, au deuxi\u00e8me rang derri\u00e8re le dollar. Et avoir une monnaie reconnue au plan \ninternational procure des gains \u00e9conomiques : les march\u00e9s financiers sont plus attractifs \npour les investisseurs nationaux et \u00e9trangers, plus liquides, et donc plus efficients. Mais cela \nconf\u00e8re \u00e9galement un poids politique : quand Mario Draghi prend la parole dans le cadre du \nG20, le monde entier \u00e9coute ce que l\u2019Europe a \u00e0 dire ; c\u2019est un succ\u00e8s quasiment sans \n\u00e9quivalent.  \n \n2. Cependant, malgr\u00e9 la r\u00e9ussite de l\u2019union mon\u00e9taire, l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne est \u00e0 \npr\u00e9sent confront\u00e9e \u00e0 un nouveau trilemme.  \nDes faiblesses sont apparues. Pour r\u00e9pondre aux attentes de la population, il faut identifier \nles d\u00e9fauts de notre union en regardant la v\u00e9rit\u00e9 en face. Sur la croissance, nous devons \ndistinguer l\u2019image pr\u00e9sente du film complet que nous avons v\u00e9cu. L\u2019image pr\u00e9sente est \npositive : la zone euro acc\u00e9l\u00e8re sa croissance et va aujourd\u2019hui aussi vite que les \u00c9tats-Unis \n5 \n \nou le Royaume-Uni. Mais ceci ne suffit pas \u00e0 rattraper le retard des ann\u00e9es pass\u00e9es : le film \ncomplet jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui montre une trajectoire cumul\u00e9e de la croissance dans l\u2019UE \ninf\u00e9rieure de 7,5 points de PIB \u00e0 celle des \u00c9tats-Unis. M\u00eame mesur\u00e9e par habitant, cette \nsous-performance s\u2019\u00e9tablit \u00e0 5 points de pourcentage. Et l\u2019on observe le m\u00eame contraste en \nce qui concerne la convergence entre pays. L\u2019image pr\u00e9sente, positive, est celle de \ndivergences intra-zone fortement r\u00e9duites, et \u00e0 leur plus bas niveau depuis 1999. Mais le film \ncomplet jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui est celui d\u2019\u00e9carts de revenu par t\u00eate qui se sont plut\u00f4t creus\u00e9s, \ndu fait des crises de 2009-2012.  \nQui plus est, les \u00c9tats membres ont trop souvent tendance \u00e0 agir isol\u00e9ment, sans tenir \ncompte des externalit\u00e9s et de l\u2019impact de leurs politiques sur les autres. Cela aboutit \u00e0 une \nsituation collective sous-optimale : d\u2019apr\u00e8s une \u00e9tude des services de la Banque de \nFrance\nviii\n, le co\u00fbt d\u2019opportunit\u00e9 li\u00e9 \u00e0 l\u2019insuffisance de la coordination des politiques \nbudg\u00e9taires \u00e0 la suite de la crise serait compris entre 1 et 2 points de PIB dans la zone \neuro. En outre, le co\u00fbt estim\u00e9 des carences de coordination de nos politiques budg\u00e9taires \net structurelles serait compris entre 2 et 3 points de PIB entre 2011 et 2013. M\u00eame si notre \npolitique mon\u00e9taire commune fonctionne bien, elle ne peut se substituer ni \u00e0 la coordination \ndes politiques \u00e9conomiques ni au manque de r\u00e9formes. \u00c0 Maastricht, notre objectif \u00e9tait de \nconstruire une Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire. Nous avons r\u00e9ussi l\u2019Union mon\u00e9taire, mais \nnous n\u2019avons pas atteint nos objectifs s\u2019agissant de l\u2019Union \u00e9conomique.  \nD\u00e8s lors, en r\u00e9sum\u00e9, un nouveau trilemme est apparu.  \nLe trilemme actuel : \n \nIl semble actuellement impossible pour les pays de la zone euro de r\u00e9aliser compl\u00e8tement \nleur potentiel de croissance \u2013 le premier sommet du triangle \u2013 s\u2019ils souhaitent en m\u00eame \ntemps atteindre les deux autres objectifs : d\u2019une part, maintenir l\u2019autonomie des politiques \n\u00e9conomiques nationales, et d\u2019autre part, laisser inchang\u00e9 le \u00ab cadre de coordination de la \nzone euro \u00bb c\u2019est-\u00e0-dire maintenir le statu quo, avec une coop\u00e9ration entre pays reposant \n6 \n \nuniquement sur des r\u00e8gles sans institutions et sans strat\u00e9gie commune. Nous devons \nrenoncer \u00e0 l\u2019un des sommets de ce triangle pour r\u00e9aliser les deux autres. Il me semble que \nla solution \u00e9vidente pour les pays de la zone euro est de refuser le statu quo et de modifier le \n\u00ab cadre de coordination de la zone euro \u00bb dans le sens d\u2019un renforcement de la coop\u00e9ration. \nJe vais maintenant vous d\u00e9tailler les grandes lignes de ce que je consid\u00e8re comme la voie \u00e0 \nsuivre.  \n \n \n3. Pour stimuler la croissance europ\u00e9enne, ce nouveau trilemme doit \u00eatre transform\u00e9 \nen \u00ab triangle de croissance \u00bb.  \nNous devons faire encore avancer l\u2019Union \u00e9conomique, gr\u00e2ce \u00e0 ce que j\u2019appelle le \u00ab triangle \nde croissance \u00bb. Sa particularit\u00e9 est qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019un triangle d\u2019incompatibilit\u00e9 mais \nd\u2019un triangle de compatibilit\u00e9. Cela signifie que les trois objectifs peuvent et doivent \u00eatre \npoursuivis simultan\u00e9ment pour procurer des gains \u00e9conomiques. Ces objectifs, ou leviers, \nsont : les r\u00e9formes structurelles nationales ; l\u2019Union de financement pour l\u2019investissement et \nl\u2019innovation ; et un dosage des politiques \u00e9conomiques dans la zone euro (policy-mix) \nreposant sur une meilleure coordination macro\u00e9conomique. Ils peuvent \u00eatre mis en oeuvre \nrapidement, d\u2019autant que nombre d\u2019entre eux ne n\u00e9cessitent pas de modifier les Trait\u00e9s.  \nLe \u00ab triangle de croissance \u00bb : \n \nEn tant que banquier central et europ\u00e9en convaincu, c\u2019est ce que je crois n\u00e9cessaire pour \nune \u00ab meilleure Europe \u00bb. Mais \u00e9videmment, la d\u00e9cision ne nous appartient pas et revient \naux dirigeants politiques. Notre responsabilit\u00e9, en tant qu\u2019\u2019Eurosyst\u00e8me, est de mener une \npolitique mon\u00e9taire conforme au mandat qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 et de faire des propositions \npour am\u00e9liorer l\u2019efficience des autres politiques \u00e9conomiques. \n7 \n \n \nLe premier sommet de mon triangle de croissance est constitu\u00e9 par les r\u00e9formes \nstructurelles nationales. Elles sont une condition pr\u00e9alable pour que chaque pays retrouve \nsa cr\u00e9dibilit\u00e9 en Europe et pour lib\u00e9rer notre potentiel collectif de croissance \u00e9conomique. \nLeur intensit\u00e9 serait naturellement variable d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre. La France et l\u2019Italie, par \nexemple, affichent un retard qu\u2019elles doivent rattraper, tandis que d\u2019autres pays, notamment \nl\u2019Allemagne, l\u2019Espagne et les Pays-Bas, ont r\u00e9ussi \u00e0 mener des r\u00e9formes de grande ampleur \net en tirent aujourd\u2019hui les b\u00e9n\u00e9fices en termes de croissance du PIB et d\u2019emploi.  \n \nJe voudrais souligner que ces exemples montrent que la r\u00e9ussite \u00e9conomique est totalement \ncompatible avec le mod\u00e8le social europ\u00e9en que nous partageons, qui combine des normes \n\u00e9lev\u00e9es de service public et des niveaux d\u2019in\u00e9galit\u00e9s plus faibles  \u2013 beaucoup plus faibles, \npar exemple, que dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Et nous pouvons clairement escompter \naujourd\u2019hui une acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes en France : c\u2019est une bonne chose non seulement \npour mon pays, mais aussi pour l\u2019Europe dans son ensemble.  \n \nLa r\u00e9ussite des r\u00e9formes nationales serait amplifi\u00e9e par leur combinaison avec deux \nr\u00e9formes europ\u00e9ennes \u2013 les deux autres sommets de mon triangle. La premi\u00e8re r\u00e9forme \nest micro\u00e9conomique : la cr\u00e9ation d\u2019une Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation (UFII). La n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une telle Union de financement \nd\u00e9coule \u00e0 la fois d\u2019une faiblesse, la fragmentation financi\u00e8re persistante dans la zone euro, \net d\u2019une opportunit\u00e9, l\u2019exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne par rapport \u00e0 l\u2019investissement dans la zone euro, \n\u00e0 hauteur de 350 milliards d\u2019euros par an. Une fa\u00e7on \u00e9vidente de stimuler la croissance est \ndonc de mieux orienter notre \u00e9pargne abondante vers le financement de l\u2019investissement et \nde l\u2019innovation par-del\u00e0 les fronti\u00e8res. Et cela suppose d\u2019offrir aux entreprises davantage de \n8 \n \nsolutions de financement par fonds propres. L\u2019Europe est tr\u00e8s en retard en ce domaine : ce \ntype de financement ne repr\u00e9sente que 68 % du PIB dans la zone euro, contre 128 % aux \n\u00c9tats-Unis au quatri\u00e8me trimestre 2016. La cr\u00e9ation de l\u2019Union de financement amplifierait \nl\u2019incidence des r\u00e9formes nationales : tandis que les r\u00e9formes encourageraient la volont\u00e9 \nd\u2019investir  des entreprises, l\u2019Union de financement renforcerait leur capacit\u00e9 \u00e0 investir, et \nensemble, elles soutiendraient la dynamique micro\u00e9conomique et la comp\u00e9titivit\u00e9.  \nLes efforts accomplis jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent vont dans la bonne direction, mais les travaux doivent \nmaintenant s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer. Les fondations existent d\u00e9j\u00e0 : le plan d\u2019investissement Juncker ; \nl\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, qui favorise la diversification du financement priv\u00e9 ; et \nl\u2019Union bancaire, qui rem\u00e9die au probl\u00e8me de la fragmentation. Ces initiatives doivent \u00eatre \nrassembl\u00e9es au sein de l\u2019Union de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation afin de \ntranscender les fronti\u00e8res administratives ou bureaucratiques, de cr\u00e9er des synergies et par \ncons\u00e9quent de donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 ce projet. Pourquoi pas un v\u00e9ritable capital-risque \neurop\u00e9en, par exemple ? \nPlus concr\u00e8tement, les progr\u00e8s vers une Union de financement pour l\u2019investissement et \nl\u2019innovation n\u00e9cessitent de pr\u00e9ciser les propositions dans quatre domaines cl\u00e9s : \n- en premier lieu, l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union bancaire. Cela  implique, en priorit\u00e9, de \nfinaliser le second pilier de l\u2019Union bancaire, c\u2019est-\u00e0-dire la r\u00e9solution unique. Dans le \ncadre d\u2019une Union bancaire robuste, les banques de la zone euro seront ainsi en mesure \nde s\u2019engager dans des consolidations transfronti\u00e8res sur une base saine et solide et \ncontribueront donc \u00e0 r\u00e9duire encore la fragmentation financi\u00e8re. Cela passe \u00e9galement \npar l\u2019harmonisation des r\u00e9gimes de faillite des entreprises. \n- deuxi\u00e8me domaine cl\u00e9 : la r\u00e9vision en profondeur des dispositifs d\u2019incitation aux \ninvestissements transfronti\u00e8res, notamment par une plus grande convergence des \nr\u00e9gimes fiscaux et r\u00e9glementaires.  \n- troisi\u00e8me domaine : l\u2019accroissement de l\u2019offre de services d\u2019interm\u00e9diation financi\u00e8re, \nque ce soit sous forme de nouveaux produits d\u2019\u00e9pargne (\u00e0 plus long terme et plus \norient\u00e9s vers le risque) ou de nouvelles initiatives de march\u00e9 en mati\u00e8re d\u2019obligations \nvertes ou de placements priv\u00e9s, par exemple.  \n- quatri\u00e8me domaine : s\u2019assurer que les activit\u00e9s financi\u00e8res et les risques vitaux pour les \n\u00e9conomies europ\u00e9ennes sont correctement contr\u00f4l\u00e9s, ce qui n\u00e9cessite en particulier de \nrelocaliser certaines activit\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne, comme les activit\u00e9s de \ncompensation libell\u00e9es en euros qui sont d\u2019importance syst\u00e9mique pour la zone euro.  \n \n9 \n \nLa seconde r\u00e9forme au niveau europ\u00e9en est une ambition macro\u00e9conomique : un \nmeilleur dosage des politiques \u00e9conomiques (policy-mix) de la zone euro, qui \npermettrait de compenser les d\u00e9sagr\u00e9ments \u00e0 court terme li\u00e9s aux r\u00e9formes structurelles \nnationales, dans l\u2019attente des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 long terme. Je veux \u00eatre tr\u00e8s clair : nous ne \ndevons pas abandonner les r\u00e8gles existantes qui s\u2019appliquent \u00e0 chaque \u00c9tat membre, \nnotamment le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance : les r\u00e8gles sont n\u00e9cessaires, mais elles ne \nsont pas suffisantes. Ce qui nous manque \u00e0 l\u2019heure actuelle, c\u2019est une direction commune, \nmalgr\u00e9 les progr\u00e8s apport\u00e9s par la m\u00e9thode du Semestre europ\u00e9en. Un bon dosage des \npolitiques \u00e9conomiques de la zone euro n\u00e9cessite une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective, par \nlaquelle les \u00c9tats membres scellent un accord impliquant chaque pays. Il s\u2019agit de viser, d\u2019ici \n\u00e0 fin 2017, des progr\u00e8s \u00e9vidents : la croissance et l\u2019emploi seront plus forts en Europe si \nnous combinons davantage de r\u00e9formes structurelles l\u00e0 o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires \u2013 \ncomme en France et en Italie \u2013 et davantage de soutien budg\u00e9taire ou salarial dans les \npays disposant d\u2019une marge de man\u0153uvre en la mati\u00e8re \u2013 comme l\u2019Allemagne et les Pays-\nBas.  \nUne autre mesure relativement facile \u00e0 prendre serait la cr\u00e9ation d\u2019un fonds commun de \nstabilisation repr\u00e9sentant 1 \u00e0 2 % du PIB de la zone euro, qui nous fournirait une capacit\u00e9 \nde stabilisation macro\u00e9conomique. Je note que ceci converge largement avec la proposition \nde la Commission de cr\u00e9er un m\u00e9canisme de stabilisation macro\u00e9conomique pour la zone \neuro. Ce fonds commun de stabilisation serait utilis\u00e9, en respectant des r\u00e8gles efficientes \u2013 \nmais sans \u00eatre subordonn\u00e9 \u00e0 un programme d\u2019ajustement, contrairement au MES \u2013, pour \nr\u00e9duire les d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques de la zone euro, en soutenant, par des pr\u00eats, \nles politiques contracycliques des \u00c9tats membres lorsqu\u2019ils sont confront\u00e9s \u00e0 des chocs \n\u00e9conomiques asym\u00e9triques. Le fonds serait lui-m\u00eame financ\u00e9 par emprunt. \nPour concr\u00e9tiser \u00e0 coup s\u00fbr cette ambition, la zone euro aura besoin d\u2019une pierre angulaire \ncommune : une institution qui favorise la confiance. En effet, comme Tommaso \nPadoa-Schioppa l\u2019a formul\u00e9 : \u00ab la r\u00e9alisation d\u2019une coh\u00e9rence compl\u00e8te et syst\u00e9matique des \npolitiques [nationales] sans infrastructure institutionnelle est une utopie \u00bb\nix\n. C\u2019est la raison \npour laquelle le nouveau Pr\u00e9sident fran\u00e7ais a propos\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab ministre des \nFinances \u00bb de la zone euro, ce qui n\u00e9cessite probablement de modifier les Trait\u00e9s existants. \nCe ministre des Finances incarnerait et r\u00e9aliserait l\u2019engagement partag\u00e9 de nos \u00c9tats \nmembres. Comme j\u2019ai \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 cette id\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment\nx\n, j\u2019aimerais vous faire \npart de quelques id\u00e9es personnelles sur le sujet. En respectant totalement le principe de \nsubsidiarit\u00e9, ce ministre des Finances devrait \u00eatre : premi\u00e8rement, fort sur le plan \ninstitutionnel, en \u00e9tant \u00e0 la fois le Commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019\u00c9conomie et le Pr\u00e9sident de \nl\u2019Eurogroupe ; deuxi\u00e8mement, l\u00e9gitime sur le plan d\u00e9mocratique, en \u00e9tant responsable \n10 \n \ndevant le Parlement europ\u00e9en en formation ad\u00e9quate ; troisi\u00e8mement, appuy\u00e9 sur le plan \ntechnique par un Tr\u00e9sor europ\u00e9en \u2013 reposant largement sur l\u2019expertise des services de la \nCommission europ\u00e9enne \u2013 et par un Conseil de politique \u00e9conomique consultatif et \nind\u00e9pendant, et coordonnant le M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 et la gestion de crise ; et \nenfin, reconnu sur le plan international comme le porte-parole \u00e9conomique de la zone \neuro, aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de la BCE sur le volet mon\u00e9taire.  \n\u00c0 plus long terme, \u00e0 mesure que la confiance mutuelle entre les pays de la zone euro \naugmentera, il conviendra d\u2019envisager une derni\u00e8re \u00e9tape pour r\u00e9aliser notre capacit\u00e9 \ncommune d\u2019investissement : un v\u00e9ritable budget de la zone euro, g\u00e9r\u00e9 par le ministre des \nFinances. Ce serait un outil puissant. Toutefois, ce budget de la zone euro ne doit en aucun \ncas \u00eatre confondu avec une \u00ab union de transfert \u00bb \u00e0 sens unique, et je comprends \u00e0 cet \n\u00e9gard les craintes allemandes. Il devrait potentiellement profiter \u00e0 tous les pays de la zone \neuro, et pas seulement aux plus faibles, et trouverait son ancrage dans une convergence \n\u00e9conomique accrue. Il pourrait \u00e9galement servir \u00e0 financer certains \u00ab biens publics \neurop\u00e9ens \u00bb tels que la technologie num\u00e9rique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique ou l\u2019int\u00e9gration des \nr\u00e9fugi\u00e9s. Il pourrait \u00e9galement comporter un syst\u00e8me d\u2019assurance-ch\u00f4mage \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de \nl\u2019Europe. Et pour \u00eatre efficace, il devrait pouvoir \u00e9mettre directement une dette commune \n(pour l\u2019avenir) et/ou collecter des imp\u00f4ts. Il s\u2019agirait \u00e9videmment d\u2019un \u00ab saut quantique \u00bb \ndans la nature de notre Union, qui exigerait une volont\u00e9 politique r\u00e9solue, mais c\u2019est notre \nchance de faire vraiment changer les choses.  \n \n*** \nMesdames et Messieurs, je voudrais conclure en citant un citoyen britannique, qui a \u00e9t\u00e9 un \ndes plus grands Europ\u00e9ens du si\u00e8cle pass\u00e9. Winston Churchill a dit en ao\u00fbt 1949\nxi\n : \u00ab Je suis \ncertain qu\u2019il est en notre pouvoir de surmonter les dangers qui nous guettent, si nous le \nvoulons. Nos esp\u00e9rances et notre travail annoncent une \u00e8re de paix, de prosp\u00e9rit\u00e9 et \nd\u2019abondance, et la richesse et le g\u00e9nie in\u00e9puisables de l\u2019Europe la transformeront une fois \nde plus en source m\u00eame et inspiration de la vie du monde. \u00bb L\u2019Union europ\u00e9enne reste \u00e0 ce \njour une exp\u00e9rience politique et \u00e9conomique unique, sans \u00e9quivalent dans l\u2019histoire \nmoderne. Et, dans le sillage du cycle \u00e9lectoral en Europe, l\u2019ann\u00e9e 2017 nous offre une \nfen\u00eatre unique d\u2019opportunit\u00e9s. Rien ne doit \u00eatre tenu pour acquis, mais beaucoup est ouvert. \nNous ne devons pas laisser \u00e9chapper cette opportunit\u00e9. Je vous remercie de votre attention.  \n \n \n11 \n \n                                                          \ni\n Je remercie Carine Bouthevillain, Bruno Cabrillac, Laure Carrel, Pavel Diev, Marine Dujardin, Pierre Jaillet, \nElo\u00efse Lecouturier, C\u00e9line Mistretta-Belna et Edouard Vidon pour leur aide dans la pr\u00e9paration de cette \nintervention.  \nii\n \u00ab Tommaso Padoa-Schioppa: Economist, policy-maker, citizen in search of European unity \u00bb, discours de \nLorenzo Bini Smaghi, European University Institute, Fiesole, 28 janvier 2011. \niii\n Source : Commission europ\u00e9enne, Document de r\u00e9flexion sur l\u2019approfondissement de l\u2019Union \u00e9conomique et \nmon\u00e9taire, mai 2017. \niv\n Commission europ\u00e9enne, Eurobarom\u00e8tre Standard 86, automne 2016. \nv\n T. Padoa-Schioppa, \u00ab Capital Mobility: Why is the Treaty Not Implemented? \u00bb, discours prononc\u00e9 lors du \ndeuxi\u00e8me Symposium des banques europ\u00e9ennes, Milan, juin 1982. \nvi\n Pietro Catte, The Reform of the International Monetary System, note pr\u00e9par\u00e9e pour la Conf\u00e9rence en \nm\u00e9moire de Tommaso Padoa-Schioppa, Rome, 2011. \nvii\n T. Padoa-Schioppa, The European Monetary System: A Long-Term View, dans F. Giavazzi, S. Micossi, M. Miller, \nThe European Monetary System, Cambridge University Press, 1988. \nviii\n Banque de France, \u00ab Co\u00fbt des carences de coordination des politiques \u00e9conomiques dans la zone euro \u00bb, \nBulletin de la Banque de France, n\u00b0 211, mai-juin 2017. \nix\n T. Padoa-Schioppa, \u00ab Capital Mobility: Why is the Treaty Not Implemented? \u00bb, discours prononc\u00e9 lors du \ndeuxi\u00e8me Symposium des banques europ\u00e9ennes, Milan, juin 1982. \nx\n Cf. par exemple le discours \u00e0 l\u2019Institut Bruegel le 22 mars 2016 ou le discours prononc\u00e9 devant le Comit\u00e9 des \nAffaires \u00e9conomiques et mon\u00e9taires du Parlement europ\u00e9en le 28 septembre 2016. \nxi\n W. Churchill, place Kl\u00e9ber \u00e0 Strasbourg, le 12 ao\u00fbt 1949, jour de la premi\u00e8re session de l\u2019Assembl\u00e9e \nconsultative du Conseil de l\u2019Europe. \n", "published_date": "2017-06-01", "section": "discours"}