{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg_cnoference-inaugurale-econpol-europes_l-euro-quelle-direction-prendre_20171109.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L\u2019euro - quelle direction prendre ? \u00bb - Conf\u00e9rence inaugurale d\u2019Econpol Europe \u2013 Bruxelles", "text": " \n \n \n \n \nConf\u00e9rence inaugurale d\u2019EconPol Europe \nBruxelles, le 9 novembre 2017 \n\u00ab L\u2019euro - quelle direction prendre ? \u00bb \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \n1\n, \ngouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Cl\u00e9mence Choutet (+33 1 42 97 74 51 ; clemence.choutet@banque-france.fr). \nPage 1 sur 10 \n \nM. le Pr\u00e9sident, Mesdames et Messieurs, \nC\u2019est un plaisir pour moi d\u2019\u00eatre \u00e0 Bruxelles aujourd\u2019hui, un plaisir rare pour un \nbanquier central... qui est plus souvent \u00e0 Francfort. Je salue le fait qu\u2019\u00e0 \nEconPol Europe, vous ayez choisi l\u2019euro comme th\u00e8me de votre conf\u00e9rence \ninaugurale et je vous remercie de m\u2019avoir invit\u00e9 \u00e0 intervenir \u00e0 cette occasion. \nDepuis Maastricht, il y a 25 ans, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 construire une union \nmon\u00e9taire. Mais nous n\u2019avons pas atteint nos objectifs en ce qui concerne \nl\u2019union \u00e9conomique. Afin d\u2019\u00e9viter de faire peser une charge trop importante \nsur la politique mon\u00e9taire, notre Union doit marcher sur ses deux jambes et \nnon sur une seule : c\u2019est pourquoi nous sommes l\u00e9gitimes, comme banquiers \ncentraux, \u00e0 proposer des r\u00e9flexions sur ce sujet, m\u00eame si nous ne sommes \npas \u2013 l\u00e9gitimement \u2013 ceux qui d\u00e9cident.  \n \nIl est d\u00e9sormais urgent d\u2019avancer sur l\u2019union \u00e9conomique, d\u2019autant plus que le \ncontexte \u00e9conomique est \u00e0 pr\u00e9sent favorable, comme l\u2019a confirm\u00e9 aujourd\u2019hui \nla Commission europ\u00e9enne. La croissance de la zone euro, de 2,2 % en 2017, \ndevrait \u00eatre la plus \u00e9lev\u00e9e depuis 10 ans et \u00eatre aussi forte qu\u2019aux des \u00c9tats-\nUnis. Elle pourrait m\u00eame \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9e que pr\u00e9vu pour la \nFrance (1,6 %), au regard des pr\u00e9visions publi\u00e9es ce matin par la Banque de \nFrance pour le quatri\u00e8me trimestre (0,5 %). Elle sera soutenue au cours des \ndeux prochaines ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 la vigueur de l\u2019investissement et \u00e0 une \nconvergence accrue entre les pays. Ces pr\u00e9visions, qui incluent une inflation \npositive mais toujours mod\u00e9r\u00e9e, confirment l\u2019opportunit\u00e9 de la normalisation \nprogressive de la politique mon\u00e9taire que nous avons engag\u00e9e. \n \nMais le d\u00e9bat risque aujourd\u2019hui d\u2019en rester \u00e0 deux vieilles divisions : les \n\u00ab r\u00e8gles allemandes \u00bb contre les \u00ab d\u00e9penses fran\u00e7aises \u00bb, et la \u00ab m\u00e9thode \ncommunautaire \u00bb contre la \u00ab m\u00e9thode intergouvernementale \u00bb. Il y a trop de \npeurs et de suspicions h\u00e9rit\u00e9es du pass\u00e9, alors que nous vivons des temps \nnouveaux \u2013 y compris gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes en France \u2013 et une \nPage 2 sur 10 \n \nopportunit\u00e9 historique. \u00c0 Rome, le 25 mars dernier, les \u00c9tats membres ont \ntous souhait\u00e9 \u00ab l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire \u00bb. Nous \nsommes d\u2019accord sur le \u00ab pourquoi \u00bb : plus de stabilit\u00e9, face au risque d\u2019une \nprochaine crise qui trouverait la zone euro d\u00e9munie ; et plus de croissance, \npour combler notre retard pass\u00e9 par rapport aux \u00c9tats-Unis et traiter enfin la \nmaladie mortelle du ch\u00f4mage de masse en Europe.  \n \nMais comment atteindre cet objectif partag\u00e9 ? Il nous faut activer quatre \nacc\u00e9l\u00e9rateurs : un acc\u00e9l\u00e9rateur macro, qui consisterait en une strat\u00e9gie \n\u00e9conomique collective partag\u00e9e par l\u2019ensemble des \u00c9tats membres de la zone \neuro ; un acc\u00e9l\u00e9rateur micro, sous la forme d\u2019une Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation, qui irait plus loin que l\u2019Union des march\u00e9s de \ncapitaux ; un acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire, qui s\u2019appuierait sur un budget de la \nzone euro. Le quatri\u00e8me acc\u00e9l\u00e9rateur n\u2019est pas sur le fond, mais serait plut\u00f4t \nun \u00ab facilitateur \u00bb des trois premiers : pour les institutions, un ministre des \nFinances de la zone euro et un parlement de la zone euro. \n \n \n \nPage 3 sur 10 \n \nCes acc\u00e9l\u00e9rateurs contribueraient aux fonctions de la politique \u00e9conomique \nd\u00e9finies par Musgrave \n2\n : allocation, stabilisation et distribution. La fonction \nd\u2019allocation vise \u00e0 garantir l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019utilisation des ressources. Ce serait \n\u00e0 l\u2019\u00e9vidence le r\u00f4le de l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur micro, mais \u00e9galement celui de \nl\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire, par le biais du financement des biens communs en \nEurope. La fonction de stabilisation consiste \u00e0 lisser le cycle et \u00e0 amortir \nl\u2019effet des crises, ce qui  pourrait \u00eatre assur\u00e9 principalement par l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur \nmacro, mais \u00e9galement par l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur micro, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration du \npartage du risque priv\u00e9 et, peut-\u00eatre aussi, par l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire. Enfin, \nla fonction de distribution devrait favoriser un partage \u00e9quitable du revenu. \nCe r\u00f4le pourrait \u00e9ventuellement revenir \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire, mais sa \nmise en \u0153uvre exigerait un renforcement de la confiance et de de la \nconvergence \u00e9conomique entre les \u00c9tats membres de la zone euro afin \nd\u2019\u00e9viter une \u00ab union de transfert \u00bb qui ne profiterait qu\u2019\u00e0 certains pays : dans \nce cas, je comprendrais les craintes allemandes.  \n \nCes quatre acc\u00e9l\u00e9rateurs sont donc n\u00e9cessaires, mais cela ne signifie pas \nqu\u2019ils doivent tous \u00eatre mis en \u0153uvre en m\u00eame temps. Les deux derniers \nacc\u00e9l\u00e9rateurs, l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire et l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur institutionnel, \nsupposent en effet de modifier les Trait\u00e9s, sauf \u00e0 n\u2019\u00eatre que tr\u00e8s partiels. \nToutefois, cela ne doit pas nous emp\u00eacher de prendre imm\u00e9diatement des \nmesures concernant les deux premiers acc\u00e9l\u00e9rateurs, \u00e0 savoir macro et micro, \nsur lesquels j\u2019insisterai aujourd\u2019hui. Je souhaite partager quelques r\u00e9flexions, \nutiles pour les propositions que la Commission europ\u00e9enne remettra en \nd\u00e9cembre, et pour notre d\u00e9bat aujourd\u2019hui. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, je me \nconcentrerai sur une partie de chacun de ces acc\u00e9l\u00e9rateurs, o\u00f9 des progr\u00e8s \nrapides peuvent \u00eatre faits : j\u2019insisterai d\u2019abord sur la cr\u00e9ation d\u2019un instrument \nde pr\u00eat pour la stabilisation (Stabilisation Lending Instrument - SLI) au sein de \nl\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur macro\u00e9conomique, puis j\u2019aborderai plus en d\u00e9tail l\u2019ach\u00e8vement \nde l\u2019Union bancaire dans le cadre de l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur micro.  \nPage 4 sur 10 \n \nI. Un acc\u00e9l\u00e9rateur macro, comprenant un instrument de pr\u00eat pour la \nstabilisation et \u00e9ventuellement un Fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en. \nL\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur macro\u00e9conomique repose sur un constat simple : la croissance \net l\u2019emploi seraient plus \u00e9lev\u00e9s dans la zone euro si nous combinions \ndavantage de r\u00e9formes structurelles dans les pays o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires, \ncomme la France ou l\u2019Italie, et davantage de relance dans les pays disposant \nd\u2019une marge de man\u0153uvre \u00e0 cet \u00e9gard, comme l\u2019Allemagne ou les Pays-Bas. \nPour parvenir \u00e0 cette strat\u00e9gie \u00e9conomique collective, les \u00c9tats membres \ndoivent sceller un accord, qui pourrait \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 et adopt\u00e9 d\u00e8s 2018.  \n \nOutre cet engagement, je sugg\u00e8re \u00e9galement la cr\u00e9ation d\u2019un instrument de \npr\u00eat pour la stabilisation au niveau de la zone euro et je voudrais d\u00e9tailler \nquelques aspects fondamentaux s\u2019agissant de ses objectifs et de son \nefficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle. J\u2019\u00e9voquerai ensuite plus largement la possibilit\u00e9 d\u2019un \nFonds mon\u00e9taire europ\u00e9en. \n \nJe commencerai par les objectifs. L\u2019instrument de pr\u00eat pour la stabilisation \nfournirait des pr\u00eats aux \u00c9tats membres de la zone euro confront\u00e9s \u00e0 un choc \n\u00e9conomique asym\u00e9trique, afin de soutenir leurs politiques contracycliques. La \nFinlande, par exemple, a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 un triple choc asym\u00e9trique \u00e0 la fin \ndes ann\u00e9es 2000, en raison de la chute de Nokia, du d\u00e9clin de l\u2019industrie du \npapier et du contrecoup de la crise russe \u2013 le PIB en volume s\u2019est contract\u00e9 de \n9 % en 2009. Un tel choc pourrait aussi r\u00e9sulter, entre autres exemples, d\u2019une \nincertitude politique temporaire \u2013 pourvu qu\u2019elle ne soit pas due \u00e0 des \npolitiques \u00e9conomiques inadapt\u00e9es \u2013, de catastrophes naturelles ou d\u2019une \nperte de confiance irrationnelle sur les march\u00e9s financiers provoquant une \npression excessive sur l\u2019\u00e9cart de rendement (spread) souverain. L\u2019instrument \nde pr\u00eat pour la stabilisation serait un compl\u00e9ment des stabilisateurs nationaux \net ne s\u2019y substituerait pas. Il aiderait les \u00c9tats membres \u00e0 ne pas abandonner \nPage 5 sur 10 \n \nleurs investissements \u00e0 long terme, en particulier en \u00e9vitant un \u00e9cart injustifi\u00e9 \ndans leurs conditions de financement.  \n \nAu-del\u00e0 de cet instrument de pr\u00eat pour la stabilisation, la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab fonds \npour les mauvais jours \u00bb (rainy day fund) dot\u00e9 de ressources budg\u00e9taires \npourrait \u00eatre envisag\u00e9e \u00e0 un stade ult\u00e9rieur, une fois renforc\u00e9es la confiance et \nla convergence \u00e9conomique entre les \u00c9tats membres. \n \nConcernant l\u2019efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle de l\u2019instrument de pr\u00eat pour la \nstabilisation, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 cet instrument devrait \u00eatre simple, sur la base de \ncrit\u00e8res macrofinanciers soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s. Les conditions \nminimales seraient, premi\u00e8rement, que les \u00c9tats membres se conforment \nv\u00e9ritablement aux r\u00e8gles communes, \u00e0 savoir le Pacte de stabilit\u00e9 et de \ncroissance et la Proc\u00e9dure concernant les d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques, \net, deuxi\u00e8mement, qu\u2019ils conduisent effectivement des politiques conformes \u00e0 \nla strat\u00e9gie \u00e9conomique collective de la zone euro. Toutefois, contrairement \naux instruments du MES (M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9) utilis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 \npr\u00e9sent, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019instrument de pr\u00eat pour la stabilisation ne devrait pas \u00eatre \nsubordonn\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019un programme d\u2019ajustement. Sa conception \nserait telle qu\u2019il n\u2019induirait pas de stigmatisation des \u00c9tats membres.  \n \nLa question de la gouvernance m\u2019am\u00e8ne \u00e0 une r\u00e9flexion plus large sur l\u2019id\u00e9e \nd\u2019un Fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en (FME). Un FME n\u2019aurait de sens que si son \nrayon d\u2019action et sa gouvernance d\u00e9passaient ceux du MES actuel. Sinon, \npourquoi lui donner un autre nom ? Le rayon d\u2019action d\u2019un \u00e9ventuel FME ne \ndevrait pas se limiter \u00e0 la gestion de crise. Nous devrions lui confier le r\u00f4le de \npr\u00e9vention des crises au sens large, y compris les pr\u00eats conditionnels par le \nbiais de l\u2019instrument de pr\u00eat pour la stabilisation que j\u2019ai propos\u00e9. Cela \nn\u00e9cessiterait des processus de d\u00e9cision qui ne seraient pas paralys\u00e9s par une \nPage 6 sur 10 \n \ngouvernance fond\u00e9e sur le droit de veto. En tant que pr\u00e9sident de \nl\u2019Eurogroupe et membre de la Commission europ\u00e9enne, le ministre des \nFinances de la zone euro pr\u00e9siderait en toute logique le conseil des \ngouverneurs d\u2019un FME et jouerait un r\u00f4le plus important dans les situations \nn\u00e9cessitant l\u2019avis du conseil. En temps voulu, il serait b\u00e9n\u00e9fique de \ncommunautariser ce FME, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019ancrer cette institution dans le cadre \ndu droit de l\u2019Union. Dans ce cadre, et dans ce cadre seulement, il serait \npertinent de confier \u00e0 un FME une mission de surveillance \u00e9largie, y compris \nla t\u00e2che de contr\u00f4ler le respect des r\u00e8gles communes, un r\u00f4le aujourd\u2019hui \nassign\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne.  \n \nII. Un acc\u00e9l\u00e9rateur micro, comprenant l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union \nbancaire  \n \nJ\u2019en viens maintenant \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur micro\u00e9conomique de l\u2019Union \n\u00e9conomique : une Union de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation. \nL\u2019objectif est de mieux orienter les 350 milliards d\u2019euros d\u2019exc\u00e9dent annuel \nd\u2019\u00e9pargne de la zone euro vers l\u2019investissement productif, notamment en \nfaveur des fonds propres qui sont la cl\u00e9 d\u2019une \u00e9conomie de l\u2019innovation. Gr\u00e2ce \n\u00e0 une gouvernance unifi\u00e9e, cette Union de financement permettrait de \ncontourner les obstacles bureaucratiques et de renforcer les synergies entre \nPage 7 sur 10 \n \nles composantes d\u00e9j\u00e0 existantes : le plan d\u2019investissement Juncker, l\u2019Union \ndes march\u00e9s de capitaux et l\u2019Union bancaire. Cependant, pour que cette \nUnion de financement soit efficace, des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires dans \nquatre domaines cl\u00e9s : premi\u00e8rement, en incitant aux investissements \ntransfronti\u00e8res (essentiellement en fonds propres) par le biais de r\u00e9formes des \nr\u00e8gles comptables, de la fiscalit\u00e9 et des lois de faillite ; deuxi\u00e8mement, en \nd\u00e9veloppant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne des produits d\u2019\u00e9pargne de long terme \u2013 \navec un r\u00f4le essentiel pour le secteur des assurances \u2013 et des v\u00e9hicules \nd\u2019investissement, tels que des fonds de capital-risque europ\u00e9ens ; \ntroisi\u00e8mement, en achevant l\u2019Union bancaire ; quatri\u00e8mement, en contr\u00f4lant \nles activit\u00e9s financi\u00e8res et les risques dont l\u2019importance est vitale pour la zone \neuro, comme les contreparties centrales super-syst\u00e9miques. Et ainsi, nous \npourrions obtenir des gains significatifs pour la digitalisation, le d\u00e9veloppement \ndes PME ou la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Je mettrai l\u2019accent aujourd\u2019hui sur le \ntroisi\u00e8me aspect : l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union bancaire.  \n \nL\u2019Union bancaire, qui constitue une avanc\u00e9e majeure pour la zone euro, est \nd\u00e9sormais op\u00e9rationnelle, sur la base d\u2019une r\u00e8glementation uniforme (single \nrulebook) et de deux piliers d\u00e9j\u00e0 en place : le m\u00e9canisme de surveillance \nunique (MSU) depuis fin 2014 ; et le m\u00e9canisme de r\u00e9solution unique (MRU), \ndepuis d\u00e9but 2016. Ces deux piliers devront \u00eatre compl\u00e9t\u00e9s par un troisi\u00e8me \npilier relatif \u00e0 la garantie des d\u00e9p\u00f4ts, pour lequel nous pourrions trouver des \ncompromis pratiques et raisonnables. Mais j\u2019insisterai \u00e9galement sur deux \nd\u00e9fis qui sont moins souvent mentionn\u00e9s : la coh\u00e9rence et les consolidations.  \n \nLe premier d\u00e9fi consiste \u00e0 parvenir \u00e0 une meilleure coh\u00e9rence entre \nr\u00e9glementation, supervision et r\u00e9solution, \u00e0 trois niveaux :  \n- premi\u00e8rement, dans les m\u00e9canismes concrets : la finalisation et la \nsimplification du pilier \u00ab r\u00e9solution \u00bb devraient \u00eatre une priorit\u00e9. Le cas des \nbanques italiennes a illustr\u00e9 \u00e0 quel point il \u00e9tait complexe de combiner le \nPage 8 sur 10 \n \nr\u00e9gime de r\u00e9solution \u00e9tabli par la directive sur le redressement et la \nr\u00e9solution des d\u00e9faillances bancaires (BRRD) et le cadre des aides d\u2019\u00c9tat \nvisant \u00e0 une liquidation ordonn\u00e9e. Par ailleurs, il est n\u00e9cessaire de \nrenforcer la confiance dans le Fonds de r\u00e9solution unique (FRU) et \nd\u2019accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d\u2019intervention. La mise en place d\u2019un filet de \ns\u00e9curit\u00e9 commun, mentionn\u00e9 dans la communication de la Commission \neurop\u00e9enne du 11 octobre, constitue une piste prometteuse, qui pourrait \nprendre la forme d\u2019une ligne de cr\u00e9dit accord\u00e9e par le MES. Par ailleurs, la \nquestion de la liquidit\u00e9 des entit\u00e9s ayant r\u00e9cemment fait l\u2019objet d\u2019une \nr\u00e9solution (essentiellement les \u00ab banques saines \u00bb) n\u2019est pas trait\u00e9e de \nfa\u00e7on suffisamment claire : il est important de clarifier le soutien en liquidit\u00e9 \nqui peut \u00eatre apport\u00e9 par des sources publiques, au-del\u00e0 de celui qui peut \n\u00eatre l\u00e9gitimement attendu de l\u2019Eurosyst\u00e8me. \n \n- deuxi\u00e8mement, la coh\u00e9rence du cadre et des exigences juridiques : \nconfront\u00e9s \u00e0 l\u2019accumulation d\u2019exigences nouvelles et \u00ab s\u00e9par\u00e9es \u00bb, nous \ndevons adopter une approche holistique et coh\u00e9rente afin d\u2019\u00e9viter une \nsurcharge prudentielle. En particulier, l\u2019exigence en mati\u00e8re de capacit\u00e9 \ntotale d\u2019absorption des pertes (TLAC) r\u00e9sultant du nouveau cadre \ninternational n\u00e9cessite au niveau europ\u00e9en une adaptation coh\u00e9rente de \nl\u2019exigence minimale pour les fonds propres et les engagements \u00e9ligibles \n(MREL). De la m\u00eame fa\u00e7on, les cons\u00e9quences du paquet de r\u00e9formes \ninternationales de B\u00e2le III, s\u2019il \u00e9tait approuv\u00e9, doivent \u00eatre attentivement \nprises en compte, car il entra\u00eenerait une augmentation des actifs pond\u00e9r\u00e9s \ndes risques, ce qui aurait par ricochet un impact sur le MREL. Toutes ces \n\u00e9volutions, conjugu\u00e9es aux exigences de fonds propres au titre du Pilier II, \npourraient entra\u00eener une surcalibration : chaque d\u00e9cision individuelle est \npeut-\u00eatre n\u00e9cessaire, mais pas leur accumulation quelque peu \nd\u00e9sordonn\u00e9e. Et nous ne devons \u00e9videmment pas porter atteinte \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 \nde traitement entre les banques de la zone euro et leurs concurrentes \n\u00e9trang\u00e8res. \nPage 9 sur 10 \n \n- troisi\u00e8mement, dans les interactions entre autorit\u00e9s, qui doivent \u00eatre \nam\u00e9lior\u00e9es : m\u00eame s\u2019il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 de fa\u00e7on satisfaisante, le cas de la \nBanco Popular a \u00e9galement montr\u00e9 l\u2019importance d\u2019une coop\u00e9ration \u00e9troite \net rapide entre les autorit\u00e9s de surveillance et de r\u00e9solution, \u00e0 la fois au \nniveau europ\u00e9en et au niveau national. \u00c0 cet \u00e9gard, il y a encore mati\u00e8re \u00e0 \nam\u00e9liorer la coordination entre les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s europ\u00e9ennes (MSU \net BCE, MRU, Commission et ABE) afin d\u2019\u00e9tablir plus clairement qui est le \n\u00ab pilote dans l\u2019avion \u00bb en mati\u00e8re de gestion de crise. Par la suite, nous \npourrions m\u00eame envisager de mettre en place une autorit\u00e9 bancaire unique \npour notre Union bancaire unique, qui agirait pour renforcer la solidit\u00e9 du \nsecteur bancaire europ\u00e9en.  \n \nLe second d\u00e9fi consiste \u00e0 soutenir les consolidations transfronti\u00e8res des \nbanques dans la zone euro. La pr\u00e9sidente du MSU, Dani\u00e8le Nouy, a \n\u00e9galement insist\u00e9 sur ce point il y a quelques jours. \u00c0 cet \u00e9gard, nous \naccusons toujours un retard important par rapport au march\u00e9 am\u00e9ricain : aux \n\u00c9tats-Unis, la part de march\u00e9 des cinq premi\u00e8res banques est de plus de \n40 %, alors que dans la zone euro, la part de march\u00e9 des cinq premi\u00e8res \nbanques est inf\u00e9rieure \u00e0 20 %. Des consolidations transfronti\u00e8res saines et \nsolides permettraient aux banques de mieux diversifier leurs risques dans \nl\u2019ensemble de la zone euro et d\u2019orienter plus efficacement l\u2019\u00e9pargne vers les \ninvestissements au-del\u00e0 des fronti\u00e8res ; cela renforcerait l\u2019Union de \nfinancement que j\u2019ai \u00e9voqu\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment.  \n \nDu point de vue des autorit\u00e9s de surveillance, cela implique de favoriser une \napproche sur une base consolid\u00e9e en accordant davantage de d\u00e9rogations en \nmati\u00e8re de liquidit\u00e9 et de fonds propres, afin de permettre une allocation plus \nflexible des capitaux et de limiter le cloisonnement (ring-fencing). La rapidit\u00e9 \nd\u2019ex\u00e9cution des transactions transfronti\u00e8res est \u00e9galement essentielle : la mise \nen \u0153uvre d\u2019une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par le MSU permettrait de r\u00e9gler cette \nPage 10 sur 10 \n \nquestion. Du point de vue de la r\u00e9solution, les exigences internes de MREL \npourraient constituer un outil pour faciliter la r\u00e9solution des institutions, mais \nelles perdraient leur sens si elles \u00e9taient calcul\u00e9es sur une base nationale. En \neffet, l\u2019existence de MREL internes dans tous les pays pourrait constituer un \nobstacle au march\u00e9 unique et aux fusions transfronti\u00e8res entre banques \neurop\u00e9ennes. Enfin, nous devons lever les obstacles \u00e9conomiques et \njuridiques aux fusions transfronti\u00e8res : l\u2019asym\u00e9trie d\u2019information, les cr\u00e9ances \ndouteuses et les structures juridiques anti-OPA dans diff\u00e9rents pays. En tant \nque premi\u00e8re \u00e9tape concr\u00e8te, je propose que l\u2019Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne \npublie un recensement exhaustif de l\u2019ensemble des obstacles aux activit\u00e9s et \naux fusions transfronti\u00e8res qui d\u00e9coulent de la r\u00e9glementation et de la \nsupervision. L\u2019objectif est limpide : au sein d\u2019une Union mon\u00e9taire et bancaire, \nune fusion transfronti\u00e8re ne doit pas poser plus de difficult\u00e9s et de \ncomplications qu\u2019une fusion \u00ab domestique \u00bb. La logique de l\u2019union bancaire est \nqu\u2019elle doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e, \u00e0 des fins bancaires, comme une juridiction \nunique. \n** \nJe voudrais conclure par une citation d\u2019un des p\u00e8res fondateurs de l\u2019Europe. \nLe 10 d\u00e9cembre 1951, Robert Schuman a d\u00e9clar\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e du \nConseil de l\u2019Europe : \u00ab Faute de nous d\u00e9cider \u00e0 temps, Mesdames, \nMessieurs, nous risquons de manquer pour l\u2019Europe et pour nos pays la \nderni\u00e8re chance de salut \u00bb. Dans le contexte de l\u2019apr\u00e8s-guerre, il \u00e9tait bien \nconscient de la n\u00e9cessit\u00e9 urgente d\u2019agir en Europe. Dans le contexte actuel, \nnous devrions profiter de ce sentiment d\u2019opportunit\u00e9 unique. Il existe bien \nentendu des projets qui ne sont pas \u00e9conomiques : par exemple, le d\u00e9fi du \nchangement climatique, l\u2019\u00e9ducation et la formation des jeunes \u2013 \u00e0 cet \u00e9gard, \nun programme Erasmus Pro doit \u00eatre une priorit\u00e9 pour les jeunes non qualifi\u00e9s \net sans emploi. Mais dans le domaine \u00e9conomique qui est l\u2019objet de mon \npropos aujourd\u2019hui, c\u2019est maintenant ou jamais : le moment est venu \nd\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement en Europe. Je vous remercie de votre attention.  \nPage 11 sur 10 \n \n                                                          \n1\n Je remercie Marine Dujardin, Jordan Granata, Simon Laplace, Olya Ranguelova, B\u00e9reng\u00e8re Rudelle, Caroline \nVarlet et Edouard Vidon pour leur aide dans la pr\u00e9paration de cette intervention.  \n2\n Musgrave (R.) et Musgrave (P.), \u00ab Public Finance in Theory and Practice \u00bb, McGraw Hill, 1989. \n", "published_date": "2017-11-09", "section": "discours"}