{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2017.11.16-amsterdam-speech.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Union \u00e9conomique, Union de financement, Union bancaire. \u00bb - Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle - Foreign Bankers\u2019 Association \u2013 Amsterdam", "text": "1 \n \n \n \n \nAssembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l\u2019Association                                \ndes banques \u00e9trang\u00e8res \nAmsterdam, 16 novembre 2017 \n \nDiscours introductif de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \ngouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab Union \u00e9conomique, Union de financement, Union bancaire \u00bb \n \n \n \n \n \n \n \nContact pour la presse : Cl\u00e9mence Choutet (33 1 42 97 74.51 ; clemence.choutet@banque-france.fr). \n \n1 \n \n \nMesdames et Messieurs,  \nC\u2019est un plaisir pour moi d\u2019\u00eatre \u00e0 Amsterdam aujourd\u2019hui et de prononcer le \ndiscours introductif de votre Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle. Je tiens \u00e0 \nremercier chaleureusement mon ami le gouverneur Klaas Knot et Leonique \nvan Houwelingen, pr\u00e9sidente de l\u2019Association des banques \u00e9trang\u00e8res, pour \nleur aimable invitation. Pour un banquier central, Amsterdam est un lieu d\u2019une \nimportance particuli\u00e8re : en effet, la Banque d\u2019Amsterdam \u2013 en n\u00e9erlandais \nAmsterdamsche Wisselbank \u2013 fond\u00e9e d\u00e8s 1609, peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme \nun pr\u00e9curseur des banques centrales, avant que son r\u00f4le ne soit repris par la \nNederlandsche Bank, qui est \u00e9galement une v\u00e9n\u00e9rable institution puisqu\u2019elle a \n\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par le roi Guillaume I\ner\n en 1814. De plus, Amsterdam est depuis \nlongtemps une capitale \u00e9conomique et financi\u00e8re et une ville importante au \nc\u0153ur de l\u2019Europe. Si j\u2019ajoute votre tradition de libert\u00e9 et de tol\u00e9rance, votre \npays est un parangon de nombre des vertus europ\u00e9ennes qui nous sont \nch\u00e8res \nCet apr\u00e8s-midi, j\u2019aimerais, en tant que banquier central, partager avec vous \ncertaines r\u00e9flexions sur une question qui est tout \u00e0 fait d\u2019actualit\u00e9 : l\u2019avenir de \nl\u2019Europe. Votre nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Halbe Zijlstra, a \nprononc\u00e9 un discours sur ce th\u00e8me la semaine derni\u00e8re et a plaid\u00e9 \u00e0 juste titre \nen faveur d\u2019\u00ab une Europe pertinente pour les Europ\u00e9ens [et] qui soit de \nnouveau synonyme de prosp\u00e9rit\u00e9 et de croissance \u00bb. Ce sujet est \u00e9galement \nd\u2019actualit\u00e9 parce que le moment est venu d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement en \nEurope. En effet, nous avons clairement r\u00e9ussi \u00e0 construire une Union \nmon\u00e9taire, mais ce n\u2019est pas suffisant. Il est urgent de r\u00e9aliser des progr\u00e8s \nconcrets en mati\u00e8re d\u2019Union \u00e9conomique, pour laquelle nous n\u2019avons pas \natteint nos objectifs. Nous vivons une p\u00e9riode d\u2019opportunit\u00e9 historique unique : \ntout d\u2019abord, le contexte \u00e9conomique est actuellement favorable \u00e0 une \navanc\u00e9e, puisque la croissance de la zone euro devrait atteindre au moins \n2,2 % en 2017 ; \u00ab c\u2019est lorsque le soleil brille qu\u2019il faut r\u00e9parer le toit \u00bb. \n \n2 \n \nEnsuite, apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9centes en France, en Allemagne et aux \nPays-Bas, nous avons un \u00ab alignement d\u00e9mocratique \u00bb en termes de \ncalendrier et probablement sur le fond, pour les quatre ann\u00e9es \u00e0 venir. Enfin, \nle vote du Brexit et l\u2019\u00e9lection de M. Trump aux \u00c9tats-Unis ont apport\u00e9 des \nstimuli externes, d\u00e9montrant l\u2019importance d\u2019insuffler une vie nouvelle \u00e0 \nl\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne afin que nous, Europ\u00e9ens, prenions notre destin entre \nnos mains, comme la chanceli\u00e8re Merkel l\u2019a dit \u00e0 juste titre \u00e0 Munich au \nprintemps dernier. Aujourd\u2019hui, je vais explorer trois cercles \u00e9conomiques \nconcentriques : premi\u00e8rement, l\u2019Union \u00e9conomique, en pr\u00e9sentant les \nacc\u00e9l\u00e9rateurs n\u00e9cessaires pour r\u00e9aliser des progr\u00e8s concrets ; deuxi\u00e8mement, \nl\u2019Union de financement, en m\u2019attachant \u00e0 un de ces acc\u00e9l\u00e9rateurs, susceptible \nde pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat particulier pour votre communaut\u00e9 de banques et \nd\u2019institutions financi\u00e8res ; et troisi\u00e8mement, l\u2019Union bancaire, qui constitue une \npartie essentielle de l\u2019Union de financement et qui doit \u00eatre achev\u00e9e.  \n \nI. Le moment est venu d\u2019agir en Europe : quatre acc\u00e9l\u00e9rateurs de \nl\u2019Union \u00e9conomique \n\u00c0 Rome, le 25 mars dernier, les \u00c9tats membres ont tous clairement souhait\u00e9 \ntravailler \u00ab en vue de l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire \u00bb. \nNous sommes d\u2019accord sur le \u00ab pourquoi \u00bb. Permettez-moi de dire un mot sur \nnotre politique mon\u00e9taire. En tenant compte des progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s, le Conseil \ndes gouverneurs a d\u00e9cid\u00e9 fin octobre de poursuivre une normalisation \nprogressive. Nous suivrons clairement cette trajectoire de normalisation \nprogressive, avec prudence mais en combinant toute la gamme de nos \ninstruments \u2013 et il ne faut pas mettre l\u2019accent de mani\u00e8re excessive sur les \nachats nets d\u2019actifs. Mais la politique mon\u00e9taire ne peut pas tout faire et nous \nne devons donc pas la surcharger. En outre, nous visons plus de stabilit\u00e9, \nface au risque d\u2019une prochaine crise qui trouverait la zone euro d\u00e9munie, avec \ntoutes ses r\u00e9percussions politiques et \u00e9conomiques dommageables, et plus \n \n3 \n \nde croissance, pour combler notre retard pass\u00e9 par rapport aux \u00c9tats-Unis et \ntraiter enfin la maladie mortelle du ch\u00f4mage de masse en Europe.  \nEn ayant cet objectif pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit, comment pouvons-nous avancer, \nconcr\u00e8tement, sur l\u2019Union \u00e9conomique ? Selon moi, il nous faut activer quatre \nacc\u00e9l\u00e9rateurs : un acc\u00e9l\u00e9rateur macro, qui consisterait en une strat\u00e9gie \n\u00e9conomique collective partag\u00e9e par l\u2019ensemble des \u00c9tats membres de la zone \neuro ; un acc\u00e9l\u00e9rateur micro, sous la forme d\u2019une Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation, qui irait plus loin que l\u2019Union des march\u00e9s de \ncapitaux ; un acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire, qui s\u2019appuierait sur un budget de la \nzone euro. Le quatri\u00e8me acc\u00e9l\u00e9rateur n\u2019est pas sur le fond, mais serait plut\u00f4t \nun \u00ab facilitateur \u00bb des trois premiers : en termes d\u2019institutions, nous aurions \nbesoin d\u2019un ministre des Finances et d\u2019un Parlement pour la zone euro.  \nCes quatre acc\u00e9l\u00e9rateurs sont n\u00e9cessaires, mais cela ne signifie pas qu\u2019ils \ndoivent tous \u00eatre mis en \u0153uvre en m\u00eame temps. Avec le Trait\u00e9 existant, nous \npouvons prendre imm\u00e9diatement des mesures concernant les deux premiers \nacc\u00e9l\u00e9rateurs, \u00e0 savoir macro et micro, sur lesquels j\u2019insisterai aujourd\u2019hui.  \nL\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur macro consiste en une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective au \nsein de la zone euro. Il repose sur un constat simple : la croissance \n\u00e9conomique et l\u2019emploi seraient plus \u00e9lev\u00e9s dans la zone euro si nous \ncombinions davantage de r\u00e9formes structurelles dans les pays o\u00f9 elles sont \nn\u00e9cessaires, comme la France ou l\u2019Italie, et davantage de relance dans les \npays disposant d\u2019une marge de man\u0153uvre, comme l\u2019Allemagne ou les Pays-\nBas. Pour y parvenir, les \u00c9tats membres de la zone euro doivent sceller un \naccord, qui pourrait \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 et adopt\u00e9 d\u00e8s 2018.  \nLes r\u00e9formes nationales constituent \u00e9videmment une condition pr\u00e9alable \u00e0 \ntout renforcement de l\u2019Union \u00e9conomique. Je profite de l\u2019occasion pour saluer \nla r\u00e9ussite des r\u00e9formes entreprises aux Pays-Bas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \nnotamment sur le march\u00e9 du travail. Le PIB en volume devrait augmenter ici \nde 3,2 % en 2017 et le taux de ch\u00f4mage devrait s\u2019\u00e9tablir \u00e0 4,8 % en 2017, \nproche du plein emploi.  \n \n4 \n \nL\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes est d\u00e9sormais une priorit\u00e9 en France \u00e9galement, \nautour de deux grands axes : d\u2019une part, le r\u00e9tablissement durable de nos \nfinances publiques, et d\u2019autre part, une ambition de transformation \n\u00e9conomique structurelle, avec un important effort de simplification sur le \nmarch\u00e9 du travail, et un investissement massif dans l\u2019\u00e9ducation, la formation \nprofessionnelle et l\u2019apprentissage. Le nouveau gouvernement, sous la \npr\u00e9sidence de M. Macron, a pris des mesures d\u00e9cisives dans cette direction \navec la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail vot\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 mise en \u0153uvre, et \nla r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage, de la formation professionnelle et de \nl\u2019apprentissage pour l\u2019ann\u00e9e prochaine. Dans le m\u00eame temps, des mesures \nont \u00e9t\u00e9 prises pour r\u00e9duire la charge fiscale pesant sur les investissements. En \noutre, des d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit public. Pour la \npremi\u00e8re fois depuis 10 ans, le d\u00e9ficit public devrait \u00eatre inf\u00e9rieur au seuil de \n3 % du PIB en 2017 (2,9 %).  \n \nII. L\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur micro : une Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation \nJe voudrais maintenant vous parler de l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur micro pour l\u2019Union \n\u00e9conomique, qui est le deuxi\u00e8me cercle concentrique. Cet acc\u00e9l\u00e9rateur micro \nprendrait la forme de ce que j\u2019appelle une \u00ab Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb. La zone euro conna\u00eet un exc\u00e9dent \nd\u2019\u00e9pargne par rapport \u00e0 l\u2019investissement de 350 milliards d\u2019euros environ par \nan, soit plus de 3 % du PIB. L\u2019objectif de cette Union de financement est de \nmieux orienter cette \u00e9pargne vers l\u2019investissement productif, notamment en \nfaveur des fonds propres qui sont la cl\u00e9 d\u2019une \u00e9conomie de l\u2019innovation.  \nPlusieurs initiatives cl\u00e9s contribuent \u00e0 cette Union de financement et existent \nd\u00e9j\u00e0 : i) l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, qui favorise la diversification du \nfinancement priv\u00e9 ; ii) le plan d\u2019investissement Juncker, qui oriente \nl\u2019investissement public et priv\u00e9 vers l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle ; et iii) l\u2019Union bancaire, \nqui vise \u00e0 r\u00e9soudre la fragmentation financi\u00e8re persistante. Cependant, ces \n \n5 \n \ninitiatives souffrent de l\u2019absence d\u2019une gouvernance unifi\u00e9e par une Union de \nfinancement, qui permettrait de contourner les obstacles bureaucratiques et de \nrenforcer les synergies.   \nPar ailleurs, les progr\u00e8s vers une Union de financement sont encore \nn\u00e9cessaires dans quatre domaines cl\u00e9s :  \n- premi\u00e8rement, en incitant aux investissements transfronti\u00e8res \u2013 \nessentiellement en fonds propres \u2013 par le biais des r\u00e8gles comptables, de \nla fiscalit\u00e9 et des lois de faillite. Le renforcement de la libre circulation des \ncapitaux au sein de l\u2019UE n\u00e9cessite de surmonter de nombreux obstacles \njuridiques. Nous devons am\u00e9liorer la pr\u00e9visibilit\u00e9 des cadres de faillite, \n\u00e9liminer les biais li\u00e9s \u00e0 la fiscalit\u00e9 qui p\u00e9nalisent les fonds propres et \nharmoniser les r\u00e8gles comptables s\u2019appliquant aux petites entreprises.  \n- deuxi\u00e8mement, en d\u00e9veloppant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne des produits \nd\u2019\u00e9pargne davantage orient\u00e9s vers les investissements \u00e0 long terme. Cela \npourrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par le biais de diff\u00e9rents v\u00e9hicules d\u2019\u00e9pargne : la \ncr\u00e9ation de fonds de capital-risque europ\u00e9ens, de nouvelles initiatives de \nmarch\u00e9 en mati\u00e8re d\u2019obligations vertes, des portefeuilles titris\u00e9s diversifi\u00e9s \nentre les \u00c9tats membres, et ainsi de suite.  \n- troisi\u00e8mement, en achevant l\u2019Union bancaire ;  \n- quatri\u00e8mement, en contr\u00f4lant les activit\u00e9s financi\u00e8res et les risques dont \nl\u2019importance est vitale pour la zone euro, comme les contreparties centrales \nsuper-syst\u00e9miques.  \nIl est n\u00e9cessaire de r\u00e9aliser des am\u00e9liorations dans ces quatre domaines afin \nd\u2019obtenir des gains significatifs pour la digitalisation, le d\u00e9veloppement des \nPME ou la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Dans chacun de ces domaines, nous avons \nbesoin d\u2019investissements importants.  \n \n \n \n6 \n \nIII. Dans le cadre de l\u2019Union de financement, achever l\u2019Union bancaire \nPermettez-moi \u00e0 pr\u00e9sent de m\u2019arr\u00eater quelques instants sur le troisi\u00e8me \ndomaine dans lequel des progr\u00e8s sont n\u00e9cessaires et qui est \u00e9galement mon \ntroisi\u00e8me cercle concentrique : l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union bancaire. L\u2019Union \nbancaire, qui constitue une avanc\u00e9e majeure pour la zone euro, est d\u00e9sormais \nop\u00e9rationnelle, sur la base d\u2019une r\u00e8glementation uniforme (single rulebook) et \nde deux piliers \u2013 d\u00e9j\u00e0 \u2013 en place : le m\u00e9canisme de surveillance unique (MSU) \ndepuis fin 2014 et le m\u00e9canisme de r\u00e9solution unique (MRU), depuis \nd\u00e9but 2016. Ces deux piliers devront \u00eatre compl\u00e9t\u00e9s par un troisi\u00e8me pilier \nrelatif \u00e0 la garantie des d\u00e9p\u00f4ts, pour lequel nous pourrions trouver des \ncompromis pratiques et raisonnables. Mais il existe deux d\u00e9fis \nsuppl\u00e9mentaires qui sont moins souvent mentionn\u00e9s : la coh\u00e9rence et les \nconsolidations.  \nPour achever l\u2019Union bancaire, le premier d\u00e9fi consiste \u00e0 parvenir \u00e0 une \nmeilleure coh\u00e9rence entre r\u00e9glementation, supervision et r\u00e9solution, \u00e0 \ntrois niveaux :  \n- premi\u00e8rement, dans les m\u00e9canismes concrets : la finalisation et la \nsimplification du pilier \u00ab r\u00e9solution \u00bb devraient \u00eatre une priorit\u00e9. Le cas des \nbanques italiennes a illustr\u00e9 \u00e0 quel point il \u00e9tait complexe de combiner le \nr\u00e9gime de r\u00e9solution \u00e9tabli par la directive sur le redressement et la \nr\u00e9solution des d\u00e9faillances bancaires (BRRD), et le cadre des aides d\u2019\u00c9tat \nvisant \u00e0 une liquidation ordonn\u00e9e. Par ailleurs, il est n\u00e9cessaire de \nrenforcer la confiance dans le Fonds de r\u00e9solution unique (FRU) et \nd\u2019accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d\u2019intervention. La mise en place d\u2019un filet de \ns\u00e9curit\u00e9 commun, mentionn\u00e9 dans la communication de la Commission \neurop\u00e9enne du 11 octobre, constitue une piste prometteuse, qui pourrait \nprendre la forme d\u2019une ligne de cr\u00e9dit accord\u00e9e par le MES. Par ailleurs, la \nquestion de la liquidit\u00e9 des entit\u00e9s ayant r\u00e9cemment fait l\u2019objet d\u2019une \nr\u00e9solution (essentiellement les \u00ab banques saines \u00bb) n\u2019est pas trait\u00e9e de \nfa\u00e7on suffisamment claire : il est important de clarifier le soutien en liquidit\u00e9 \n \n7 \n \nqui peut \u00eatre apport\u00e9 par des sources publiques, au-del\u00e0 de celui qui peut \n\u00eatre l\u00e9gitimement attendu de l\u2019Eurosyst\u00e8me. \n- deuxi\u00e8mement, la coh\u00e9rence du cadre et des exigences juridiques : \nconfront\u00e9s \u00e0 l\u2019accumulation d\u2019exigences nouvelles et \u00ab s\u00e9par\u00e9es \u00bb, nous \ndevons adopter une approche globale et coh\u00e9rente afin d\u2019\u00e9viter une \nsurcharge prudentielle. En particulier, l\u2019exigence en mati\u00e8re de capacit\u00e9 \ntotale d\u2019absorption des pertes (TLAC) r\u00e9sultant du nouveau cadre \ninternational n\u00e9cessite au niveau europ\u00e9en une adaptation coh\u00e9rente de \nl\u2019exigence minimale pour les fonds propres et les engagements \u00e9ligibles \n(MREL). De la m\u00eame fa\u00e7on, les cons\u00e9quences du paquet de r\u00e9formes de \nB\u00e2le III, quand il sera approuv\u00e9, doivent \u00eatre attentivement prises en \ncompte, car il entra\u00eenerait une augmentation des actifs pond\u00e9r\u00e9s des \nrisques, ce qui aurait par ricochet un impact sur le MREL. Toutes ces \n\u00e9volutions, conjugu\u00e9es aux exigences de fonds propres au titre du Pilier II, \npourraient entra\u00eener une surcalibration : chaque d\u00e9cision individuelle est \npeut-\u00eatre n\u00e9cessaire, mais pas n\u00e9cessairement leur accumulation un peu \nd\u00e9sordonn\u00e9e. Et nous ne devons \u00e9videmment pas porter atteinte \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 \nde traitement entre les banques de la zone euro et leurs concurrentes du \nreste du monde. \n- troisi\u00e8mement, dans les interactions entre autorit\u00e9s, qui doivent \u00eatre \nam\u00e9lior\u00e9es : m\u00eame s\u2019il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 de fa\u00e7on satisfaisante, le cas de la \nBanco Popular en Espagne a \u00e9galement montr\u00e9 l\u2019importance d\u2019une \ncoop\u00e9ration \u00e9troite et rapide entre les autorit\u00e9s de surveillance et de \nr\u00e9solution, \u00e0 la fois au niveau europ\u00e9en et au niveau national. \u00c0 cet \u00e9gard, \nil y a encore mati\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer la coordination entre les diff\u00e9rentes \nautorit\u00e9s europ\u00e9ennes (MSU et BCE, MRU, Commission et ABE) afin \nd\u2019\u00e9tablir plus clairement qui est le \u00ab pilote dans l\u2019avion \u00bb en mati\u00e8re de \ngestion de crise. Par la suite, nous devrions m\u00eame envisager de mettre en \nplace une autorit\u00e9 bancaire unique pour notre Union bancaire unique, qui \nagirait pour renforcer la solidit\u00e9 du secteur bancaire europ\u00e9en.  \n \n8 \n \nLe second d\u00e9fi consiste \u00e0 soutenir les consolidations transfronti\u00e8res des \nbanques dans la zone euro. En tant que banquiers \u00ab \u00e9trangers \u00bb aux \nPays-Bas, vous \u00eates probablement particuli\u00e8rement sensibles \u00e0 cet aspect. La \npr\u00e9sidente du MSU, Dani\u00e8le Nouy, a \u00e9galement insist\u00e9 sur ce point il y a \nquelques jours. \u00c0 cet \u00e9gard, nous accusons toujours un retard important par \nrapport au march\u00e9 am\u00e9ricain : aux \u00c9tats-Unis, la part de march\u00e9 des cinq \npremi\u00e8res banques est de plus de 40 %, alors que dans la zone euro, la part \nde march\u00e9 des cinq premi\u00e8res banques est inf\u00e9rieure \u00e0 20 %. Des \nconsolidations transfronti\u00e8res saines et solides permettraient aux banques de \nmieux diversifier leurs risques dans l\u2019ensemble de la zone euro et d\u2019orienter \nplus efficacement l\u2019\u00e9pargne vers les investissements au-del\u00e0 des fronti\u00e8res ; \ncela renforcerait l\u2019Union de financement que j\u2019ai \u00e9voqu\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment. \nDu point de vue des autorit\u00e9s de surveillance, cela implique de favoriser une \napproche sur une base consolid\u00e9e en accordant davantage de d\u00e9rogations en \nmati\u00e8re de liquidit\u00e9 et de fonds propres, afin de permettre une allocation plus \nflexible des capitaux et de limiter le cloisonnement (ring-fencing). La rapidit\u00e9 \nd\u2019ex\u00e9cution des transactions transfronti\u00e8res est \u00e9galement essentielle : la mise \nen \u0153uvre d\u2019une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par le MSU permettrait de r\u00e9gler cette \nquestion. Du point de vue de la r\u00e9solution, les exigences internes de MREL \npourraient constituer un outil pour faciliter la r\u00e9solution des institutions, mais \nelles perdraient leur sens si elles \u00e9taient calcul\u00e9es sur une base nationale. En \neffet, l\u2019existence de MREL internes dans tous les pays pourrait constituer un \nobstacle au march\u00e9 unique et aux fusions transfronti\u00e8res entre banques \neurop\u00e9ennes. Enfin, nous devons lever les obstacles \u00e9conomiques et \njuridiques aux fusions transfronti\u00e8res : l\u2019asym\u00e9trie d\u2019information, les cr\u00e9ances \ndouteuses et les structures juridiques anti-OPA dans diff\u00e9rents pays. En tant \nque premi\u00e8re \u00e9tape concr\u00e8te, je propose que l\u2019Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne \npublie un recensement exhaustif de l\u2019ensemble des obstacles aux activit\u00e9s et \naux fusions transfronti\u00e8res qui d\u00e9coulent de la r\u00e9glementation et de la \nsupervision. L\u2019objectif est limpide : au sein d\u2019une Union mon\u00e9taire et bancaire, \nune fusion transfronti\u00e8re ne doit pas poser plus de difficult\u00e9s et de \n \n9 \n \ncomplications qu\u2019une fusion \u00ab domestique \u00bb. La logique de l\u2019Union bancaire \nest qu\u2019elle doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e, \u00e0 des fins bancaires, comme une juridiction \nunique. \nAvant de conclure, j\u2019aimerais ajouter quelques mots sur la r\u00e9glementation \nfinanci\u00e8re. Personne, je l\u2019esp\u00e8re, ne peut contester s\u00e9rieusement le fait \nqu\u2019apr\u00e8s la crise financi\u00e8re, il \u00e9tait n\u00e9cessaire de renforcer significativement la \nr\u00e9glementation pour r\u00e9duire les risques. Est-il besoin de rappeler les \ncons\u00e9quences d\u00e9sastreuses de cette crise sur l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle, les drames \nsociaux et la fragmentation d\u00e9mocratique avec la mont\u00e9e du populisme ? La \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re est un bien commun qui doit \u00eatre garanti. Des avanc\u00e9es \nremarquables ont \u00e9t\u00e9 obtenues depuis 2009 sous l\u2019impulsion du G20 et du \nConseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Pour les banques, en particulier, l\u2019essentiel des \ntravaux de B\u00e2le III, disons 80 %, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait en 2010-2011. Toutefois, des \ndiscussions sont toujours en cours sur la question de la mesure du risque \ndans les bilans des banques. Il est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique de la France et de \nl\u2019Europe, qui s\u2019est toujours prononc\u00e9e en faveur de r\u00e8gles internationales, de \nconclure un accord final sur B\u00e2le III. Nous travaillons activement pour parvenir \n\u00e0 un accord \u00e9quitable et raisonnable.  \nMais au-del\u00e0 de B\u00e2le III, nous devons finaliser des mesures destin\u00e9es aux \nnon-banques. Nous devons assurer un \u00e9quilibre entre les canaux de \nfinancement. La priorit\u00e9 s\u2019est \u00e0 pr\u00e9sent report\u00e9e de la solvabilit\u00e9 des banques, \nqui s\u2019est nettement am\u00e9lior\u00e9e, vers la liquidit\u00e9 du secteur bancaire parall\u00e8le, \nnotamment les fonds et soci\u00e9t\u00e9s de gestion de portefeuille qui sont expos\u00e9s \u00e0 \ndes risques de retraits massifs soudains sous l\u2019effet de la panique.  \n** \nPermettez-moi de conclure mon propos en citant un philosophe fran\u00e7ais, qui a \npass\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es aux Pays-Bas : Ren\u00e9 Descartes. Il \u00e9tait \u00e0 la fois \nle p\u00e8re de l\u2019esprit cart\u00e9sien - avoir une vision claire de ses objectifs - et un \npragmatiste, avec ce principe utile : \u00ab diviser chacune des difficult\u00e9s que \nj\u2019examinerais en autant de parcelles qu\u2019il se pourrait et qu\u2019il serait requis pour \n \n10 \n \nmieux les r\u00e9soudre \u00bb\n1\n. En effet, nous ne devons pas nous enliser dans les \nmalentendus, les d\u00e9bats st\u00e9riles et les questions de m\u00e9thode, \nintergouvernementale ou communautaire. Mais pour avancer, nous devons \ncombiner une vision holistique et une approche progressive de la mise en \n\u0153uvre. C\u2019est ce que je me suis efforc\u00e9 de faire dans mon discours \naujourd\u2019hui : j\u2019ai identifi\u00e9 les domaines dans lesquels des progr\u00e8s concrets \npeuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s rapidement. Nous ne devons pas laisser \u00e9chapper cette \noccasion historique : c\u2019est maintenant ou jamais. Je vous remercie de votre \nattention.  \n \n                                                          \n1\n Discours de la M\u00e9thode, Ren\u00e9 Descartes, 1637. \n \n", "published_date": "2017-11-16", "section": "discours"}