{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours_fvg_-_waseda_university_-_tokyo_-_04122017_fr_0.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Les d\u00e9fis de l\u2019ordre \u00e9conomique multilat\u00e9ral : quelles r\u00e9ponses europ\u00e9ennes ? \u00bb - Conf\u00e9rence \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Waseda \u2013 Tokyo", "text": " \n \n \nConf\u00e9rence \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Waseda  \nTokyo, 4 d\u00e9cembre 2017 \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab Les d\u00e9fis de l\u2019ordre \u00e9conomique multilat\u00e9ral : \nquelles r\u00e9ponses europ\u00e9ennes ? \u00bb \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact pour la presse : Cl\u00e9mence Choutet (33 1 42 97 74.51 ; clemence.choutet@banque-france.fr). \nPage 1 sur 7 \n \nMesdames et Messieurs, \nC\u2019est un plaisir d\u2019\u00eatre \u00e0 Tokyo cet apr\u00e8s-midi et de prononcer ce discours \u00e0 l\u2019universit\u00e9 \nWaseda, dans ce magnifique amphith\u00e9\u00e2tre qui porte le nom de votre illustre fondateur. \nL\u2019universit\u00e9 Waseda est renomm\u00e9e pour la qualit\u00e9 de son enseignement et ses principes \nfondateurs \u2013 ind\u00e9pendance acad\u00e9mique, application pratique des connaissances, \u00e9ducation \ndes citoyens \u2013 refl\u00e8tent l\u2019ambition \u00e9ducative de cette institution. Je voudrais remercier \nchaleureusement le pr\u00e9sident Kaoru Kamata et le professeur Kazumi Shimizu pour leurs \naimables discours de bienvenue. Vous avez tous deux v\u00e9cu en France et avez conserv\u00e9 des \nliens \u00e9troits avec notre pays depuis lors. Ce n\u2019est donc pas un hasard si l\u2019universit\u00e9 Waseda, \nsous la pr\u00e9sidence de M. Kamata, illustre de fa\u00e7on active et remarquable les liens forts qui \nunissent le Japon et la France. Ce lieu est donc particuli\u00e8rement bien choisi pour parler des \nd\u00e9fis de l\u2019ordre \u00e9conomique multilat\u00e9ral, d\u2019autant plus que le Japon accorde une attention \nparticuli\u00e8re \u00e0 la coop\u00e9ration internationale. Ce sujet peut \u00eatre examin\u00e9 \u00e0 deux niveaux : au \nniveau international et au niveau r\u00e9gional. Cet apr\u00e8s-midi, j\u2019\u00e9voquerai dans un premier temps \nle niveau international et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un multilat\u00e9ralisme actif pour faire face \u00e0 nos d\u00e9fis \nglobaux. Je me pencherai ensuite sur le niveau r\u00e9gional. Je ne parlerai pas de l\u2019Asie, mais je \ntraiterai essentiellement de l\u2019Europe, et de l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire. \n \n** \n \nI. La n\u00e9cessit\u00e9 d'un multilat\u00e9ralisme actif pour relever nos d\u00e9fis globaux.  \nPermettez-moi de commencer par mon premier point : la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un multilat\u00e9ralisme actif \npour relever nos d\u00e9fis globaux. Nous devons nous efforcer de maintenir les r\u00e8gles du jeu \ncollectives, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale, et avec l\u2019ensemble de nos partenaires. Dans le \ncontexte actuel, la coop\u00e9ration internationale entre les pays est plus importante que jamais : \nil est essentiel de pr\u00e9server l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019environnement \u00e9conomique mondial. En effet, \nla reprise mondiale s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis 2016 : selon les derni\u00e8res pr\u00e9visions du FMI, la \ncroissance mondiale devrait s\u2019\u00e9tablir \u00e0 3,6 % en 2017, apr\u00e8s 3,2 % en 2016, tandis qu\u2019au \nJapon, la croissance du PIB en volume devrait se redresser pour atteindre 1,5 % en 2017, \napr\u00e8s 1,0 % en 2016. En outre, la croissance dans la zone euro devrait atteindre au moins \n2,2 % cette ann\u00e9e, refl\u00e9tant une reprise \u00e9conomique robuste. Toutefois, deux risques \nmajeurs menacent la croissance : l\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re et le protectionnisme.  \n \nS\u2019agissant de l\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re, la hausse continue de l\u2019endettement mondial public et \npriv\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, qui est pass\u00e9 de 190 % du PIB mondial en 2001 \u00e0 \n230 % en 2016, est devenue un sujet de pr\u00e9occupation. C\u2019est ce qui a entra\u00een\u00e9 la crise \nPage 2 sur 7 \n \nde 2008, mais cette tendance ne s\u2019est malheureusement pas ralentie depuis lors ; la dette \npriv\u00e9e des pays \u00e9mergents (notamment la dette des entreprises) a augment\u00e9 de fa\u00e7on \nparticuli\u00e8rement rapide. Depuis les sommets du G20 de Londres et de Pittsburgh en 2009, \nl\u2019effort de r\u00e9glementation qui a \u00e9t\u00e9 entrepris est sans pr\u00e9c\u00e9dent, notamment dans le \nsecteur bancaire : en accroissant \u00e0 la fois la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 des fonds propres de ce \nsecteur, la r\u00e9forme de B\u00e2le III a consid\u00e9rablement renforc\u00e9 la robustesse des banques ; de \nplus, elle permet d\u00e9sormais de mieux tenir compte des diff\u00e9rents risques auxquels les \nbanques sont expos\u00e9es, gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction de deux nouveaux ratios de liquidit\u00e9 relatifs \naux niveaux de tr\u00e9sorerie des banques. Je suis convaincu que nous allons conclure un \naccord \u00e9quitable et raisonnable lors de notre r\u00e9union du GHOS de jeudi prochain. Cela serait \ntr\u00e8s appr\u00e9ciable pour notre ordre financier international.  \n \nMais au-del\u00e0 de B\u00e2le III, nous devons finaliser les mesures destin\u00e9es aux non-banques. \nNous devons assurer un \u00e9quilibre entre les circuits de financement. La priorit\u00e9 s\u2019est \u00e0 \npr\u00e9sent report\u00e9e de la solvabilit\u00e9 des banques, qui s\u2019est nettement am\u00e9lior\u00e9e, vers la \nliquidit\u00e9 du secteur bancaire parall\u00e8le, notamment les fonds et soci\u00e9t\u00e9s de gestion de \nportefeuille qui sont expos\u00e9s \u00e0 des risques de retraits massifs soudains sous l\u2019effet de la \npanique. En outre, nous devons nous assurer que ce cadre r\u00e9glementaire approuv\u00e9 \u00e0 \nl\u2019\u00e9chelle internationale est appliqu\u00e9 partout de fa\u00e7on coh\u00e9rente. Une d\u00e9r\u00e9glementation \nunilat\u00e9rale ne serait rien d\u2019autre qu\u2019un sc\u00e9nario perdant-perdant, qui entra\u00eenerait de graves \ncons\u00e9quences pour la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me financier mondial \u2013 en ouvrant la voie \u00e0 la \nprochaine crise financi\u00e8re \u2013 et pour l\u2019environnement concurrentiel des banques am\u00e9ricaines, \njaponaises et europ\u00e9ennes.  \n \nLe second risque est li\u00e9 aux tendances protectionnistes, notamment aux \u00c9tats-Unis. Nous, \nles Europ\u00e9ens et les Japonais, main dans la main avec le Canada et d\u2019autres pays ailleurs \ndans le monde, devons r\u00e9solument d\u00e9fendre des relations \u00e9conomiques internationales \nbas\u00e9es sur des r\u00e8gles et des institutions multilat\u00e9rales respect\u00e9es de tous : leur d\u00e9gradation \nfreinerait les \u00e9changes et l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Dans un discours \nr\u00e9cent, le Gouverneur de la Banque du Japon, Haruhiko Kuroda, a soulign\u00e9 \u00ab l\u2019importance \nde la coop\u00e9ration multilat\u00e9rale \u00bb. Pour reprendre ses mots : \u00ab Les \u00e9conomies doivent \nsurmonter leurs propres int\u00e9r\u00eats r\u00e9ducteurs pour coop\u00e9rer et se coordonner dans une \nperspective plus large [...]. Ceci requiert un cadre institutionnel efficace comme le FMI, les \nbanques multilat\u00e9rales de d\u00e9veloppement et le G20 \u00bb\ni\n. Ces propos sont particuli\u00e8rement \npertinents dans le contexte actuel.  \n \n \nPage 3 sur 7 \n \nII. Des r\u00e9ponses r\u00e9gionales : le cas de l\u2019Europe \n \nJe vais maintenant aborder mon deuxi\u00e8me point : les r\u00e9ponses r\u00e9gionales, en prenant \nl\u2019Europe comme exemple. L\u2019Union europ\u00e9enne est un cas unique de coop\u00e9ration tr\u00e8s \navanc\u00e9e entre pays \u00e0 un niveau r\u00e9gional. La coop\u00e9ration pr\u00e9sente \u00e9videmment de multiples \nfacettes, mais je voudrais aujourd\u2019hui mettre l\u2019accent sur trois atouts \u00e9conomiques et sociaux \npartag\u00e9s par l\u2019Europe : sa monnaie unique, son march\u00e9 unique, et le mod\u00e8le social qui lui \nest propre. \nTrois atouts europ\u00e9ens : sa monnaie unique, son march\u00e9 unique et le mod\u00e8le social \nqui lui est propre. \nPremi\u00e8rement, avec l\u2019euro, nous partageons une monnaie solide qui est reconnue dans le \nmonde entier. Permettez-moi de le dire d\u2019embl\u00e9e : l\u2019Union mon\u00e9taire peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e \ncomme l\u2019un des plus grands succ\u00e8s de l\u2019Europe. Comme vous le savez, la monnaie unique a \n\u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9e en 1992, avec le Trait\u00e9 de Maastricht, et a \u00e9t\u00e9 introduite en 1999. \nMais Maastricht et l\u2019euro font naturellement partie d\u2019une histoire plus vaste : celle de \nl\u2019Europe, et de sa r\u00e9ussite exceptionnelle pour passer de la guerre \u00e0 la paix. En effet, l\u2019euro \nnous a fourni un symbole fort d\u2019unit\u00e9 entre les nations europ\u00e9ennes. Il est vrai que l\u2019on \nconstate actuellement un certain euroscepticisme et une mont\u00e9e du populisme, mais une \nnette majorit\u00e9 de citoyens de la zone euro soutient aujourd\u2019hui l\u2019euro (\u00e0 73 % selon le dernier \nEurobarom\u00e8tre\nii\n). De douze au d\u00e9part, le nombre de pays participants est pass\u00e9 \u00e0 dix-neuf \naujourd\u2019hui. Sept pays suppl\u00e9mentaires ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l\u2019euro depuis 1999 \u2013 le \ndernier en date \u00e9tant la Lituanie en 2015 \u2013 et aucun n\u2019a souhait\u00e9 le quitter. L\u2019euro n\u2019est pas \nune utopie technocratique : il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision politique et d\u00e9mocratique, soutenue par \nune nette majorit\u00e9 de citoyens depuis maintenant vingt-cinq ans. \n \nLe fait est que l\u2019euro a d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices concrets. Conform\u00e9ment \u00e0 notre mandat, \nl\u2019inflation a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9e. Le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages en b\u00e9n\u00e9ficie directement et cela \ncontribue \u00e0 cr\u00e9er la confiance dans la valeur de la monnaie. Pla\u00e7ons-nous dans une \nperspective historique. Sur les dix-huit ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019introduction de l\u2019euro (1981 \n\u2013 1998), l\u2019inflation a baiss\u00e9 progressivement, mais elle est rest\u00e9e \u00e0 4,6 % en moyenne, avec \ndes \u00e9carts importants entre les pays. Sur les dix-huit ann\u00e9es qui ont suivi cette introduction \n(1999 \u2013 2016), l\u2019inflation a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus stable, se situant \u00e0 1,7 % en moyenne, et les \n\u00e9carts entre pays se sont r\u00e9duits. Par ailleurs, une meilleure ma\u00eetrise de l\u2019inflation signifie un \nco\u00fbt du financement plus faible, car elle r\u00e9duit les primes de risque. Tous les acteurs \n\u00e9conomiques b\u00e9n\u00e9ficient des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus faibles : les m\u00e9nages qui ach\u00e8tent un bien \nPage 4 sur 7 \n \nimmobilier, les entreprises qui investissent, mais aussi les \u00c9tats et donc les contribuables. \nDe plus, l\u2019euro a contribu\u00e9 \u00e0 consolider le march\u00e9 unique europ\u00e9en, en supprimant les \nfluctuations de change pour les entreprises, en simplifiant la vie quotidienne des citoyens et \nen favorisant l\u2019int\u00e9gration des march\u00e9s de capitaux.  \n \nEnfin, la taille \u00e9conomique de la zone euro et la stabilit\u00e9 de sa monnaie ont permis \u00e0 \nl\u2019euro de jouer un r\u00f4le important au niveau international. Aujourd\u2019hui, l\u2019euro repr\u00e9sente 20 % \ndes r\u00e9serves internationales, au deuxi\u00e8me rang derri\u00e8re le dollar des \u00c9tats-Unis. Avoir une \nmonnaie reconnue au plan international procure des gains \u00e9conomiques : les march\u00e9s \nfinanciers sont plus attractifs pour les investisseurs nationaux et \u00e9trangers, plus liquides, et \ndonc plus efficients. Mais cela repr\u00e9sente aussi un poids politique : quand Mario Draghi parle \nau G7 ou au G20, le monde entier \u00e9coute l\u2019Europe avec attention, exactement comme \nlorsque Janet Yellen s\u2019exprime au nom des \u00c9tats-Unis.  \n \nGlobalement, la liste de ces b\u00e9n\u00e9fices est impressionnante, surtout si l\u2019on consid\u00e8re que \nl\u2019euro n\u2019a que dix-neuf ans. Qui plus est, nous sommes parvenus \u00e0 cela malgr\u00e9 la crise \nfinanci\u00e8re mondiale, qui a provoqu\u00e9 la r\u00e9cession la plus profonde depuis trois g\u00e9n\u00e9rations, et \nmalgr\u00e9 la crise de la dette souveraine dans la zone euro quelques ann\u00e9es apr\u00e8s. La solidit\u00e9 \nde la reprise \u00e9conomique dans la zone euro nous permet \u00e0 pr\u00e9sent de poursuivre une \nnormalisation progressive de notre politique mon\u00e9taire. Le 26 octobre, le Conseil des \ngouverneurs de la BCE, en divisant par deux le volume de nos achats mensuels nets \nd\u2019actifs, a fait un pas d\u00e9cisif vers leur \u00e9ventuel terme, tout en maintenant, avec tous nos \nautres instruments, l\u2019orientation accommodante de notre politique mon\u00e9taire \u00e0 un degr\u00e9 \n\u00e9lev\u00e9. \n \nDeuxi\u00e8mement, nous partageons en Europe un grand march\u00e9 unique. Il supprime toutes \nles fronti\u00e8res int\u00e9rieures et les obstacles r\u00e9glementaires \u00e0 la libre circulation des biens, des \ncapitaux, des services et des personnes dans l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est un atout \nconsid\u00e9rable qui nous appartient \u00e0 tous \u2013 les 27 pays \u2013, et ce n\u2019est pas une co\u00efncidence si \nl\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique est au c\u0153ur du d\u00e9bat sur le Brexit. Nous ne pouvons pr\u00e9juger de \nl\u2019issue des n\u00e9gociations futures et nous ne voulons en aucune fa\u00e7on \u00ab punir \u00bb le Royaume-\nUni. Mais nous devons respecter un principe de coh\u00e9rence : l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique doit \ncontinuer d\u2019aller de pair avec le respect strict de toutes ses r\u00e8gles. Il ne peut pas y avoir \nd\u2019Europe \u00ab \u00e0 la carte \u00bb (cherry-picking), ni de \u00ab passager clandestin \u00bb (free-riding). Pour le \nsecteur des services financiers, cela signifie que l\u2019on peut difficilement s\u2019attendre \u00e0 obtenir \nun passeport europ\u00e9en si l\u2019on n\u2019accepte pas les r\u00e8gles du march\u00e9 unique.  \nPage 5 sur 7 \n \nTroisi\u00e8mement, nous partageons un mod\u00e8le social commun qui combine un haut \nniveau de service public, des in\u00e9galit\u00e9s relativement faibles \u2013nettement moins fortes que \ndans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine \u2013 et une forte intensit\u00e9 du dialogue social ; et ceci au sein d\u2019une \n\u00e9conomie de march\u00e9. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 la mondialisation peut produire de nombreux laiss\u00e9s-\npour-compte dans les \u00e9conomies avanc\u00e9es, o\u00f9 le d\u00e9bat \u00e0 propos des in\u00e9galit\u00e9s revient au \npremier plan \u2013 et ce sont des d\u00e9fis r\u00e9els derri\u00e8re la vague populiste \u2013 ce n\u2019est pas le moment \nde renoncer \u00e0 notre mod\u00e8le social. L\u2019Europe et le Japon sont assez proches dans leurs \nchoix.  \nComment aller de l\u2019avant : les quatre acc\u00e9l\u00e9rateurs de l\u2019Union \u00e9conomique. \nLes atouts que j\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9s sont un acquis pr\u00e9cieux pour l\u2019Europe. Nous devons \nmaintenant travailler activement \u00e0 les d\u00e9velopper, et ne pas nous reposer paresseusement \nsur nos lauriers. Je vais maintenant pr\u00e9senter quelques axes d\u2019am\u00e9lioration. En effet, nous \navons clairement r\u00e9ussi \u00e0 construire une Union mon\u00e9taire, mais ce n\u2019est pas suffisant. Il est \ntemps \u00e0 pr\u00e9sent de r\u00e9aliser des progr\u00e8s concrets en mati\u00e8re d\u2019Union \u00e9conomique, pour \nlaquelle nous n\u2019avons pas encore \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficaces. Nous sommes d\u2019accord sur le \n\u00ab pourquoi \u00bb. La politique mon\u00e9taire ne peut pas tout faire et nous ne devons donc pas la \nsurcharger. En outre, nous visons plus de stabilit\u00e9, face au risque d\u2019une prochaine crise qui \ntrouverait la zone euro d\u00e9munie, avec toutes ses r\u00e9percussions politiques et \u00e9conomiques \ndommageables ; et plus de croissance, pour combler notre retard pass\u00e9 par rapport aux \n\u00c9tats-Unis et traiter enfin la maladie mortelle du ch\u00f4mage de masse en Europe. Pour ce qui \nest du \u00ab quand \u00bb, nous avons manifestement une opportunit\u00e9 historique unique avec la \nreprise \u00e9conomique, le nouveau Pr\u00e9sident fran\u00e7ais et aussi des gouvernements stables aux \nPays-Bas et, esp\u00e9rons-le, en Allemagne.  \n \nEn ayant cet objectif pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit, comment pouvons-nous concr\u00e8tement avancer sur \nl\u2019Union \u00e9conomique ? Il existe une condition pr\u00e9alable indispensable : la mise en \u0153uvre des \nr\u00e9formes nationales. Permettez-moi de souligner, en tant que banquier central ind\u00e9pendant, \nque le nouveau gouvernement fran\u00e7ais, sous la pr\u00e9sidence de M. Macron, a d\u00e9j\u00e0 pris des \nmesures d\u00e9cisives dans cette direction. Une r\u00e9forme du march\u00e9 du travail de grande \nampleur a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier et a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en application. Une r\u00e9forme de la \nformation professionnelle et de l\u2019apprentissage est attendue pour l\u2019ann\u00e9e prochaine. En \noutre, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises afin de maintenir le d\u00e9ficit public au-dessous du seuil de \n3 % du PIB. Pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, le d\u00e9ficit public devrait \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 ce \nseuil en 2017 (2,9 %). Il va sans dire que ces efforts doivent \u00eatre poursuivis \u00e0 l\u2019avenir. En \noutre, selon moi, il nous faut activer quatre acc\u00e9l\u00e9rateurs:  \nPage 6 sur 7 \n \n- un acc\u00e9l\u00e9rateur macro : une strat\u00e9gie \u00e9conomique collective au sein de la zone euro. \nCet acc\u00e9l\u00e9rateur repose sur un constat simple : la croissance \u00e9conomique et l\u2019emploi \nseraient plus \u00e9lev\u00e9s dans la zone euro si nous combinions davantage de r\u00e9formes \nstructurelles dans les pays o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires, comme la France ou l\u2019Italie, et \ndavantage de relance dans les pays disposant d\u2019une marge de man\u0153uvre, comme \nl\u2019Allemagne ou les Pays-Bas. Pour parvenir \u00e0 cette strat\u00e9gie \u00e9conomique collective, les \n\u00c9tats membres doivent sceller un accord, qui pourrait \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 et adopt\u00e9 d\u00e8s 2018. Il \npourrait \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par la cr\u00e9ation d\u2019un instrument de pr\u00eat pour la stabilisation, pour \naider par des cr\u00e9dits les \u00c9tats membres confront\u00e9s \u00e0 un choc asym\u00e9trique. Ceci pourrait \nfaire partie d\u2019un Fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en, \u00e0 condition que ses missions soient \u00e9largies \nau-del\u00e0 de l\u2019actuel M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9.  \n \n- un acc\u00e9l\u00e9rateur micro : c\u2019est-\u00e0-dire une Union de financement pour l\u2019investissement et \nl\u2019innovation. L\u2019objectif est de mobiliser les 350 milliards d\u2019euros d\u2019exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne de \nla zone euro, notamment en faveur des fonds propres qui sont la cl\u00e9 d\u2019une \u00e9conomie \nd\u2019innovation, et de mettre en synergie, gr\u00e2ce \u00e0 un pilotage int\u00e9gr\u00e9, le plan Juncker, \nl\u2019Union des march\u00e9s de capitaux et l\u2019Union bancaire.  \n \n- un acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire, une fois que nous aurons consolid\u00e9 la confiance mutuelle \nentre les \u00c9tats membres et progress\u00e9 vers davantage de convergence \u00e9conomique : le \nbudget de la zone euro servirait \u00e0 financer, au b\u00e9n\u00e9fice de tous les pays, certains \u00ab biens \ncommuns europ\u00e9ens \u00bb dont le num\u00e9rique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la s\u00e9curit\u00e9, et la \nprotection face aux migrations.  \n \n- un acc\u00e9l\u00e9rateur institutionnel : le quatri\u00e8me acc\u00e9l\u00e9rateur n\u2019est pas sur le fond, mais \nserait plut\u00f4t un \u00ab facilitateur \u00bb des trois premiers. En termes d\u2019institutions, il nous faudrait \nd\u2019abord un ministre des Finances de la zone euro, pr\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe et membre \nde la Commission, appuy\u00e9 sur un Tr\u00e9sor europ\u00e9en ; mais aussi une formation euro du \nParlement, pour assurer la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique des institutions et des d\u00e9cisions. Mais \ncela ne fait sens que si nous progressons sur le fond ; sinon ce ne serait gu\u00e8re plus \nqu\u2019un simple habillage de fa\u00e7ade.  \n \nLes deux derniers acc\u00e9l\u00e9rateurs, budg\u00e9taire et institutionnel, supposent des changements de \nTrait\u00e9s, sauf \u00e0 n\u2019\u00eatre que tr\u00e8s partiels. Cela ne doit pas nous emp\u00eacher de progresser d\u00e8s \u00e0 \npr\u00e9sent sur les deux premiers acc\u00e9l\u00e9rateurs, pour remettre en marche l\u2019Union \u00e9conomique. \nCes acc\u00e9l\u00e9rateurs contribueraient aux fonctions de la politique \u00e9conomique d\u00e9finies par \nMusgrave \niii\n : allocation, stabilisation et distribution. La fonction d\u2019allocation serait \u00e0 l\u2019\u00e9vidence \nPage 7 sur 7 \n \nle r\u00f4le de l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur micro, mais \u00e9galement celui de l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire. La fonction \nde stabilisation pourrait \u00eatre assur\u00e9e principalement par l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur macro, mais \n\u00e9galement par l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur micro, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration du partage du risque priv\u00e9 et, \npeut-\u00eatre aussi, par l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire. Enfin, une \u00e9ventuelle fonction de distribution \npourrait revenir \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur budg\u00e9taire, \u00e0 condition que sa mise en \u0153uvre ne cr\u00e9e pas \nune \u00ab union de transfert \u00bb, qui ne profiterait qu\u2019\u00e0 certains pays. \n** \nJ\u2019aimerais conclure mon discours par une citation de Kazuo Ishiguro, \u00e0 qui le Prix Nobel de \nLitt\u00e9rature 2017 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 et qui est n\u00e9 au Japon : \u00ab Si vous imaginez que [...] vous \u00eates \nd\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 la perfection, vous n\u2019atteindrez jamais les sommets dont vous \u00eates \ncertainement capable \u00bb \niv\n. Ces mots pourraient s\u2019appliquer \u00e0 notre coop\u00e9ration internationale \ndepuis la crise, tout comme \u00e0 l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire europ\u00e9enne. Toutes deux \nsont des succ\u00e8s ind\u00e9niables, et cela m\u00e9rite d\u2019\u00eatre soulign\u00e9. Mais cela ne devrait pas nous \nemp\u00eacher de progresser vers un meilleur fonctionnement de l\u2019Union \u00e9conomique. Je suis \nfermement convaincu que nous pouvons r\u00e9aliser des choses qui m\u00eame aujourd\u2019hui peuvent \nencore nous para\u00eetre inimaginables. Je vous remercie de votre attention.  \n \n                                                          \ni\n\u00ab The Global Economy and the Global Financial System: In an Era of Revival and Metamorphosis \u00bb, Discours \nprononc\u00e9 \u00e0 l\u2019Institute of International Finance (IIF), Spring Membership Meeting, Haruhiko Kuroda, Gouverneur \nde la Banque du Japon, 9 mai 2017. \nii\n Commission europ\u00e9enne, Eurobarom\u00e8tre standard 87, printemps 2017.  \niii\n Musgrave (R.) et Musgrave (P.), \u00ab Public Finance in Theory and Practice \u00bb, McGraw Hill, 1989. \niv\n Kazuo Ishiguro, Les vestiges du jour (The Remains of the Day), 1989. \n", "published_date": "2017-12-04", "section": "discours"}