{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-ouverture-francois-villeroy-de-galhau_conference_01022017.pdf", "author": "", "title": "Productivit\u00e9 : une \u00e9nigme collective ?", "text": "1 \n \n \n \nConf\u00e9rence Banque de France-France Strat\u00e9gie \u2013 1\ner\n f\u00e9vrier 2017 \nDiscours d\u2019ouverture de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n\u00ab Productivit\u00e9 : une \u00e9nigme collective ? \u00bb \n \nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. C\u2019est avec un grand plaisir que j\u2019ouvre cette \nconf\u00e9rence, organis\u00e9e en partenariat avec France Strat\u00e9gie, sur la productivit\u00e9 fran\u00e7aise. \nC\u2019est \u00e0 la fois un sujet d\u2019actualit\u00e9 et un sujet d\u2019importance pour les banques centrales : la \nproductivit\u00e9 est l\u2019un des principaux vecteurs de la croissance et sa dynamique commande \nfortement celle de la croissance potentielle, celle compatible avec la stabilit\u00e9 des prix. \nComme vous pouvez le voir [slide], apr\u00e8s la grande vague de croissance des Trente \nGlorieuses, particuli\u00e8rement marqu\u00e9e en France, la productivit\u00e9 des \u00e9conomies avanc\u00e9es a \nralenti par palier depuis les ann\u00e9es 1970. Elle est revenue aujourd\u2019hui \u00e0 un rythme de \ncroissance historiquement faible. Quels sont les facteurs communs dans ce ralentissement \nde la productivit\u00e9 ? Et existe-t-il en outre une sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise ? Je ne le crois pas : si \nsp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise il y a, c\u2019est celle d\u2019une productivit\u00e9 horaire \u00e9lev\u00e9e \u2013 une des plus \n\u00e9lev\u00e9es au monde avec les \u00c9tats-Unis et l\u2019Allemagne ; et donc davantage qu\u2019une \u00e9nigme \nfran\u00e7aise, l\u2019\u00e9nigme que nous examinons ce matin me para\u00eet collective. Je voudrais revenir en \nintroduction sur les trois hypoth\u00e8ses collectives en pr\u00e9sence, avant de m\u2019interroger, \nn\u00e9anmoins, sur quelques facteurs sp\u00e9cifiques \u00e0 la France.  \n*** \n1. S\u2019agit-il d\u2019un probl\u00e8me de mesure de la croissance ?  \n \nLa premi\u00e8re hypoth\u00e8se est qu\u2019il n\u2019y a pas de ralentissement, car nous mesurerions mal la \ncroissance en raison de l\u2019av\u00e8nement de l\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique. Le 16 janvier dernier, la \nBanque de France a organis\u00e9 une conf\u00e9rence\n1\n, qui a notamment trait\u00e9 de ce sujet pour \nl\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Les principales sources d\u2019erreurs de mesure sont, d\u2019une part, \n                                                          \n1\n https://www.banque-france.fr/stagnation-seculaire-et-mesure-de-la-croissance-conference-organisee-par-la-\nbanque-de-france-et-le  \n2 \n \nl\u2019estimation des prix des nouvelles technologies corrig\u00e9s de la qualit\u00e9, dont la baisse est \nsous-\u00e9valu\u00e9e par la comptabilit\u00e9 nationale am\u00e9ricaine, et d\u2019autre part, les entr\u00e9es et sorties \nde produits, qui rendent plus difficile l\u2019estimation des \u00e9volutions de prix dans le temps. Ceci \npourrait conduire \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer tr\u00e8s significativement la croissance de la productivit\u00e9 \nam\u00e9ricaine depuis 1983 : de 1,1 point par an selon Philippe Aghion et ses coauteurs en \nestimation haute. N\u00e9anmoins, ces corrections ne remettent pas en cause le ralentissement \nconstat\u00e9 depuis le milieu des ann\u00e9es 2000. En effet, les erreurs de mesures \u00e9taient tout \naussi importantes sur la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente. Ces travaux peuvent amener  n\u00e9anmoins \u00e0 un \ncertain optimisme. D\u2019une part, la croissance dans les secteurs technologiques, et donc le \nprogr\u00e8s technique, sont plus forts que nous ne le pensions. D\u2019autre part, certains gains de \nbien-\u00eatre li\u00e9s aux nouvelles technologies sont hors du champ de l\u2019\u00e9conomie marchande et \ndonc de la comptabilit\u00e9 nationale. L\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique a notamment permis un gain de \ntemps de loisirs, par exemple en simplifiant certaines d\u00e9marches administratives, d\u00e9velopp\u00e9 \ndes services gratuits, sans que ces b\u00e9n\u00e9fices n\u2019apparaissent dans la mesure de la \nproduction, et fait cro\u00eetre l\u2019\u00e9conomie du partage (en C to C), d\u00e9licate \u00e0 comptabiliser. Notre \nconf\u00e9rence d\u2019aujourd\u2019hui sera l\u2019occasion de se pencher sur le cas fran\u00e7ais gr\u00e2ce \u00e0 une \npr\u00e9sentation de l\u2019INSEE. \n \n2. Un ralentissement structurel de la contribution du progr\u00e8s technique \u00e0 la \ncroissance de la productivit\u00e9 ?  \n \nS\u2019il y a bien ralentissement de la productivit\u00e9, la deuxi\u00e8me hypoth\u00e8se est celle d\u2019un \nralentissement de l\u2019innovation et de sa contribution \u00e0 la productivit\u00e9. La grande vague de \nproductivit\u00e9 des Trente Glorieuses en France \u00e9tait aliment\u00e9e par des progr\u00e8s dans un grand \nnombre de domaines : progr\u00e8s technique avec l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le moteur \u00e0 explosion, la chimie \nou les t\u00e9l\u00e9communications, mais \u00e9galement par l\u2019apparition de nouvelles organisations du \ntravail et de pratiques de management. Aujourd\u2019hui, quelle est la contribution potentielle \u00e0 la \ncroissance des technologies de l\u2019information et de la communication (TIC) ? La premi\u00e8re \nvague TIC a \u00e9t\u00e9 courte, de faible ampleur et a \u00e9t\u00e9 peu ressentie dans de nombreux pays, \ndont la France. Ceci fait douter certains \u00e9conomistes, dont Robert Gordon, d\u2019une contribution \nmajeure de ces technologies dans le futur. Mais pour un pays comme la France, qui \nb\u00e9n\u00e9ficie pourtant d\u00e9j\u00e0 d\u2019un niveau \u00e9lev\u00e9 de productivit\u00e9, des marges de progression \nsignificatives existent en mati\u00e8re de diffusion des TIC, en d\u00e9lai de diffusion comme en \nquantit\u00e9. [slide] Le stock de capital en TIC constitue une part sensiblement plus faible du PIB \nen France par rapport aux \u00c9tats-Unis ou au Royaume-Uni. Un rattrapage apporterait des \ngains substantiels de croissance \u00e0 la France.  \n \n3 \n \n3. Troisi\u00e8me hypoth\u00e8se, une p\u00e9nurie d\u2019investissement ? \n \nLe rattrapage de la fronti\u00e8re technologique n\u00e9cessite des investissements en TIC, ainsi \nqu\u2019en recherche et d\u00e9veloppement. Ces investissements sont essentiels pour incorporer les \ninnovations dans le processus de production. Or, ils sont plus risqu\u00e9s que les autres types \nd\u2019investissement, par exemple dans la construction. En effet, ils combinent notamment \nvaleur de revente faible ou inexistante et revenu futur plus incertain. Comme toute \nl\u2019\u00e9conomie de l\u2019innovation, ils n\u00e9cessitent donc un financement adapt\u00e9, privil\u00e9giant les fonds \npropres plut\u00f4t que la dette. Toutefois, le co\u00fbt des fonds propres est rest\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en d\u00e9pit de la \nforte baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sur les vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Ainsi, selon les calculs de la \nBanque de France, le co\u00fbt nominal des capitaux propres demeure entre 8 % et 9 % pour les \ngrandes entreprises cot\u00e9es en France, alors que le taux sans risque se situe autour de 0 %. \nCe co\u00fbt particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 p\u00e8se sur l\u2019investissement, l\u2019innovation et l\u2019\u00e9volution de la \nproductivit\u00e9. \n \n4. Des facteurs sp\u00e9cifiques \u00e0 la France ?  \n \nCertaines sp\u00e9cificit\u00e9s fran\u00e7aises pourraient pour autant jouer un r\u00f4le dans le ralentissement \nde la productivit\u00e9. J\u2019en citerai trois : \n \n\uf0b7 D\u2019abord, les d\u00e9ficiences de notre syst\u00e8me de formation initiale et continue, soulign\u00e9es \npar les enqu\u00eates de l\u2019OCDE PISA et PIAAC [slide]. La France se distingue en effet par \nun niveau g\u00e9n\u00e9ral moyen au sein de l\u2019OCDE, mais surtout par de fortes in\u00e9galit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 \nl\u2019origine sociale des parents. \n\uf0b7 Ensuite, la composition de l\u2019investissement des entreprises privil\u00e9gie la construction au \nd\u00e9triment des machines-\u00e9quipements et de l\u2019investissement immat\u00e9riel. Il est au passage \nessentiel que les banques fran\u00e7aises financent mieux l\u2019immat\u00e9riel qu\u2019elles ne le font \naujourd\u2019hui. \n\uf0b7 Enfin, les caract\u00e9ristiques du march\u00e9 du travail fran\u00e7ais et les politiques associ\u00e9es. \nCertains travaux mettent en \u00e9vidence des facteurs comme le raccourcissement de la \ndur\u00e9e des CDD. Il existe aussi des interrogations sur l\u2019effet des politiques de l\u2019emploi. \nComment combiner soutien \u00e0 la productivit\u00e9 et soutien \u00e0 l\u2019emploi ? Les politiques visant \u00e0 \nabaisser le co\u00fbt du travail peu qualifi\u00e9, que ce soient les all\u00e8gements de charge cibl\u00e9s ou \nle CICE, ont un effet positif sur le PIB par t\u00eate au travers de l\u2019augmentation du taux \nd\u2019emploi mais elles peuvent avoir des effets pr\u00e9judiciables sur la productivit\u00e9, notamment \nquand elles visent des secteurs peu productifs. Autrement dit, ces politiques rendent \nd\u2019autant plus n\u00e9cessaire une am\u00e9lioration de notre syst\u00e8me de formation initiale et \n4 \n \nprofessionnelle, sauf \u00e0 favoriser un encha\u00eenement \u00e0 la baisse de la qualification des \nemplois et de la productivit\u00e9.  \n*** \nAu-del\u00e0 de ces questionnements, il y a un constat clair pour la France : la croissance trop \nlente en 2016 - \u00e0 1,1 % - telle que publi\u00e9e hier l\u2019a confirm\u00e9, toutes les estimations r\u00e9alis\u00e9es \npar les institutions nationales et internationales aboutissent \u00e0 des niveaux faibles de \ncroissance potentielle, de l\u2019ordre de 1,2 %, et des niveaux relativement \u00e9lev\u00e9s de taux de \nch\u00f4mage structurel (l\u2019\u00e9quivalent du \u00ab NAIRU \u00bb anglo-saxon), d\u2019au moins 9 %. De tels \nniveaux ne peuvent \u00e9videmment nous satisfaire. Ceci renvoie sans \u00e9quivoque au besoin de \nr\u00e9formes sur les \u00ab 4E \u00bb : Entreprises, \u00c9ducation, Emploi et \u00c9tat. L\u2019exemple de nos voisins \nd\u2019Europe du Nord montre que ces r\u00e9formes sont compatibles avec notre mod\u00e8le social \neurop\u00e9en partag\u00e9. Les travaux r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 la Banque de France indiquent en particulier que \ndes r\u00e9formes sur les march\u00e9s de biens et services pourraient faire augmenter la productivit\u00e9 \nde l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise entre 3 et 5 % \u00e0 long terme. Sans plus tarder, je laisse la parole \u00e0 \nFabrice Lenglart, et vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous des d\u00e9bats fructueux et une excellente \nconf\u00e9rence. \n", "published_date": "2017-02-01", "section": "discours"}