{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg-voeux-a-la-place-20170113.pdf", "author": "", "title": "V\u0153ux \u00e0 la Place financi\u00e8re", "text": "Page 1 sur 6 \n \n \n \nV\u0153ux \u00e0 la Place financi\u00e8re \u2013 Paris, 12 janvier 2017  \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France \n \nJe vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous, qui \u00eates nos partenaires toute l\u2019ann\u00e9e \u2013 \nresponsables publics, acteurs financiers et \u00e9conomiques, journalistes \u2013 la bienvenue \ndans cette magnifique Galerie dor\u00e9e, pour cette heureuse tradition des v\u0153ux \u00e0 la \nPlace. Je veux commencer en vous pr\u00e9sentant, au nom de toute la Banque de \nFrance et de l\u2019ACPR, nos v\u0153ux les plus chaleureux pour l\u2019ann\u00e9e 2017, pour vous-\nm\u00eames et vos proches, ainsi que pour l\u2019ensemble de vos collaborateurs. A ces v\u0153ux \npersonnels, je voudrais ajouter ce soir plusieurs v\u0153ux collectifs : d\u2019abord pour \nl\u2019Europe et son \u00e9conomie, ensuite pour notre pays, et enfin pour le bon financement \nde notre \u00e9conomie et pour les \u00e9tablissements financiers.   \n1) Pour l\u2019Europe et son \u00e9conomie \nIl y a un an, j\u2019avais constat\u00e9 avec vous que 2016 s\u2019ouvrait comme l\u2019ann\u00e9e de la \nvolatilit\u00e9, avec les fortes turbulences sur les march\u00e9s financiers. En fait, 2016 a plut\u00f4t \n\u00e9t\u00e9 l\u2019ann\u00e9e des incertitudes, avec la victoire du Brexit en juin, l\u2019\u00e9lection am\u00e9ricaine \nen novembre et le r\u00e9f\u00e9rendum italien en d\u00e9cembre. Pourtant, malgr\u00e9 ces \nincertitudes, 2016 a \u00e9t\u00e9 l\u2019ann\u00e9e d\u2019une certaine stabilit\u00e9 en Europe : la croissance de \nla zone euro, d\u2019abord fragile en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, s\u2019est affermie, et les march\u00e9s \nfinanciers ont r\u00e9sist\u00e9 aux diff\u00e9rents chocs.  \nPour 2017, naturellement, aucune de ces incertitudes n\u2019est lev\u00e9e et d\u2019autres vont s\u2019y \najouter : 2017 est une ann\u00e9e \u00e9lectorale pour les Pays-Bas, la France, l\u2019Allemagne et \npeut-\u00eatre l\u2019Italie. N\u00e9anmoins, la zone euro peut compter sur quatre rep\u00e8res : \n\uf0b7 la croissance \u00e9conomique, qui s\u2019annonce solide ; dans l\u2019Eurosyst\u00e8me, nous la \npr\u00e9voyons \u00e0 1,7 % comme en 2016. \nPage 2 sur 6 \n\uf0b7 la remont\u00e9e progressive de l\u2019inflation. Ce ne devrait pas \u00eatre une surprise, \nl\u2019Eurosyst\u00e8me annonce avec constance depuis des mois le passage du seuil des \n1 % : \u00e0 fin d\u00e9cembre, l\u2019inflation a progress\u00e9 de 1,1 % en zone euro. Cela \ns\u2019explique en partie par le rebond des prix de l\u2019\u00e9nergie, mais c\u2019est aussi le fruit de \nnotre politique mon\u00e9taire non conventionnelle ; elle a permis d\u2019\u00e9carter le danger \nmortel de la d\u00e9flation qui nous guettait. A l\u2019inverse maintenant, certains semblent \ns\u2019inqui\u00e9ter d\u2019un \u00ab retour de l\u2019inflation \u00bb ; c\u2019est tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9... et nous ne sommes \npas encore \u00e0 notre cible de 2 %. L\u2019autre interrogation affich\u00e9e porte sur les \ndiff\u00e9rences entre les pays, avec le + 1,7 % allemand. Ces diff\u00e9rences devraient \ns\u2019att\u00e9nuer progressivement au fil de l\u2019ann\u00e9e, et elles sont coh\u00e9rentes avec les \nsous-jacents \u00e9conomiques.  \n\uf0b7 la politique mon\u00e9taire de l\u2019Eurosyst\u00e8me. Je ne m\u2019y attarderai pas ce soir car \nnous sommes en \u00ab p\u00e9riode de r\u00e9serve \u00bb avant le prochain Conseil des \ngouverneurs. Mais, dans un monde d\u2019incertitudes, la politique mon\u00e9taire \neurop\u00e9enne est un rep\u00e8re de pr\u00e9visibilit\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ciable : notre d\u00e9cision du 8 \nd\u00e9cembre dernier a clarifi\u00e9 les perspectives de financement pour les acteurs \n\u00e9conomiques sur les douze mois qui viennent.  \n\uf0b7 l\u2019euro. Notre monnaie commune est solide et reconnue dans le monde entier. Les \ncitoyens de la zone euro y sont tr\u00e8s majoritairement attach\u00e9s, \u00e0 70 % selon le \ndernier Eurobarom\u00e8tre de la Commission europ\u00e9enne de d\u00e9cembre, chiffre le plus \nhaut atteint depuis 2008.  \nCeci m\u2019am\u00e8ne \u00e0 formuler deux souhaits pour 2017 :  \n\uf0b7 D\u2019abord, au risque d\u2019un paradoxe audacieux, que la zone euro dans cette ann\u00e9e \n\u00e9lectorale puisse \u00eatre une aire de stabilit\u00e9 relative, face aux incertitudes \nam\u00e9ricaines et britanniques. Nous ne savons pas encore comment le Brexit va se \nd\u00e9nouer mais j\u2019observe qu\u2019il a eu pour effet de faire passer la croissance \npr\u00e9visionnelle officielle britannique en dessous de celle de la zone euro, \u00e0 1,4 % \nseulement pour 2017. Nous n\u2019avons pas souhait\u00e9 le Brexit, mais dans les \nn\u00e9gociations, nous avancerons avec un principe clair \u2013 le march\u00e9 unique ne se \ndivise pas \u2013 et avec une carte d\u00e9cisive \u00e0 jouer pour la zone euro et la Place \nfinanci\u00e8re de Paris. Nous devons tous rester pleinement mobilis\u00e9s pour montrer et \nrenforcer l\u2019attractivit\u00e9 de la Place de Paris ; nous avons des marques d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s \nPage 3 sur 6 \nsignificatives de nombre de maisons internationales, avec qui nous parlons \ndiscr\u00e8tement mais s\u00e9rieusement.   \n\uf0b7 Ensuite, que 2017 ne soit pas une ann\u00e9e perdue en Europe pour l\u2019Union \n\u00e9conomique, qui doit venir compl\u00e9ter et \u00e9quilibrer le succ\u00e8s de l\u2019Union mon\u00e9taire. \nLa priorit\u00e9 \u00e0 court terme est de construire une \u00ab Union de financement et \nd\u2019investissement \u00bb, pour mieux mobiliser les 350 milliards d\u2019exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne \neurop\u00e9enne. Mais il serait aussi souhaitable de pr\u00e9parer d\u00e8s cette ann\u00e9e les \noptions permettant une meilleure strat\u00e9gie \u00e9conomique collective ensuite, et qui \nseront soumises au choix des futurs gouvernements : le livre blanc que la \nCommission europ\u00e9enne doit publier d\u2019ici le printemps est une belle occasion \u00e0 \nsaisir.  \n2) Pour notre pays \n2017 est \u00e9videmment l\u2019ann\u00e9e d\u2019un grand d\u00e9bat d\u00e9mocratique en France. Dans le \ndomaine \u00e9conomique, je forme avec vous le v\u0153u que ce d\u00e9bat permette de clarifier \nles diagnostics, pr\u00e9senter les solutions possibles, \u00e9clairer les choix d\u2019action. La \nBanque de France est ind\u00e9pendante : cette valeur essentielle vaut pour tous les \ntemps, mais plus encore cette ann\u00e9e. Notre r\u00f4le n\u2019est donc certainement pas de \ndistribuer les bons et mauvais points politiques et nous aurons, comme toute grande \ninstitution publique, un devoir de r\u00e9serve. En tant qu\u2019institution de confiance, nous \npouvons juste contribuer \u00e0 un d\u00e9bat s\u00e9rieux, gr\u00e2ce aux donn\u00e9es et aux \u00e9tudes que \nnous publions, et en rappelant les faits. Au regard des succ\u00e8s de beaucoup de nos \nvoisins, compatibles avec le respect du mod\u00e8le social europ\u00e9en, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu \nl\u2019occasion de le dire : la cr\u00e9dibilit\u00e9 budg\u00e9taire et les r\u00e9formes \u00e9conomiques sont le \nmeilleur chemin pour que la croissance et l\u2019emploi acc\u00e9l\u00e8rent en France, et pour que \nla France soit \u00e9cout\u00e9e en Europe. La France a fait plus de r\u00e9formes qu\u2019on ne le dit \nmais moins que nombre de nos voisins, de tous bords politiques.  \nLa Banque de France sert aussi le pays par les services \u00e9conomiques qu\u2019elle rend. \nEn 2016, nous avons aid\u00e9 212 000 familles \u00e0 sortir du surendettement et, \nconform\u00e9ment \u00e0 ce que nous avions propos\u00e9, le l\u00e9gislateur a simplifi\u00e9 la proc\u00e9dure \navec la r\u00e9forme de la phase amiable\n1\n et la \u00ab d\u00e9-judiciarisation \u00bb\n2\n. Ces deux \n                                                          \n1\n La phase amiable sera r\u00e9serv\u00e9e aux dossiers o\u00f9 le d\u00e9biteur est propri\u00e9taire d\u2019un bien immobilier.  \nPage 4 sur 6 \navanc\u00e9es, qui prendront effet au 1\ner\n janvier prochain, vont acc\u00e9l\u00e9rer la mise en \n\u0153uvre de solutions \u2013 avec un gain de 3 mois en moyenne : plus de 130 000 familles \nen auraient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 en 2016. Nous avons aussi en 2016 nomm\u00e9, dans chaque \nd\u00e9partement, un correspondant TPE charg\u00e9 de les conseiller dans leurs demandes \nde financement ou de diagnostics financiers ; j\u2019invite les banques ici pr\u00e9sentes \u00e0 \npoursuivre parall\u00e8lement leurs efforts envers les TPE. Enfin, en 2016, la Banque de \nFrance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e op\u00e9rateur de la strat\u00e9gie nationale d\u2019\u00e9ducation \u00e9conomique et \nfinanci\u00e8re des publics. \u00c0 ce titre, nous serons le chef d\u2019orchestre des actions des \nservices publics, associations et professionnels, pour fournir \u00e0 nos concitoyens un \nmaximum de ressources pour bien comprendre les questions budg\u00e9taires, \n\u00e9conomiques et financi\u00e8res du quotidien. D\u2019ici fin janvier, nous vous donnons \nrendez-vous pour une \u00e9tape tr\u00e8s concr\u00e8te avec l\u2019ouverture du nouveau portail \nd\u2019information \u00ab mes questions d\u2019argent .fr \u00bb. \n3) Pour le bon financement de notre \u00e9conomie, et pour les \u00e9tablissements \nfinanciers \n2016 a globalement \u00e9t\u00e9 une bonne ann\u00e9e pour le financement de notre \u00e9conomie, \ngr\u00e2ce aussi aux professionnels que vous \u00eates :  \n\uf0b7 le dynamisme du cr\u00e9dit \u00e0 l\u2019\u00e9conomie en France est le plus fort de tous les \ngrands pays de la zone euro. Pour les entreprises, les derniers chiffres \u00e0 fin \nnovembre sont de + 4,9 %, \u00e0 comparer aux + 2,2 % en zone euro. Pour les \nm\u00e9nages aussi, les cr\u00e9dits ont augment\u00e9 en 2016, de + 4,2 %, contre + 1,9 % en \nzone euro. Et ce dynamisme du cr\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 par des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \nparmi les plus faibles d\u2019Europe.  \n\uf0b7 la solidit\u00e9 des banques et des assurances fran\u00e7aises s\u2019est confirm\u00e9e. Du c\u00f4t\u00e9 \ndes assurances, la solvabilit\u00e9 du march\u00e9 fran\u00e7ais est largement satisfaite, avec \nune couverture du capital de solvabilit\u00e9 requis (SCR) de 209 % pour les groupes \net de 222 % pour les organismes solos au 1\ner\n janvier 2016, par rapport au \nminimum r\u00e9glementaire de 100 %. Pour ce qui est des banques, les grands \ngroupes affichent des ratios prudentiels bien au-dessus des exigences minimales, \navec en particulier un ratio de solvabilit\u00e9 CET1 (\u00ab full CRD4 \u00bb) moyen de 12,7 % \u00e0 \n                                                                                                                                                                                     \n2\n Les commissions de surendettement pourront imposer directement des plans d\u2019effacement de cr\u00e9ances sans \nhomologation pr\u00e9alable par le juge d\u2019instance. \nPage 5 sur 6 \nfin juin 2016, soit plus qu\u2019un doublement par rapport \u00e0 2008 (5,8 %). Ailleurs en \nEurope, en Italie notamment, des difficult\u00e9s subsistent avec certaines banques : \nces probl\u00e8mes sont g\u00e9rables mais il y a urgence \u00e0 agir. Ce sentiment d\u2019urgence \nsemble heureusement enfin s\u2019imposer.  \nPour le bon financement de notre \u00e9conomie, 2017 passe par cinq questions \nprioritaires : \n\uf0b7 B\u00e2le 3. Nous avons, gr\u00e2ce \u00e0 notre mobilisation sans faille et \u00e0 celle de nos \npartenaires europ\u00e9ens, d\u00e9j\u00e0 \u00e9vit\u00e9 un mauvais accord tel qu\u2019il se profilait l\u2019\u00e9t\u00e9 \ndernier. Pour transformer l\u2019essai, il faudrait maintenant, dans les semaines ou \nmois qui viennent, pouvoir conclure un bon accord. La coop\u00e9ration internationale \nen mati\u00e8re de r\u00e9glementation financi\u00e8re doit rester un actif collectif, des deux \nc\u00f4t\u00e9s de l\u2019Atlantique. \n\uf0b7 Achever l\u2019union bancaire, \u00e0 partir du paquet de r\u00e9formes pr\u00e9sent\u00e9 par la \nCommission europ\u00e9enne en novembre dernier \u2013 en particulier sur le volet \nr\u00e9solution. Ces propositions nous paraissent globalement les bonnes. L\u2019union \nbancaire doit maintenant permettre davantage de consolidations transfronti\u00e8res au \nsein de la zone euro : des banques plus largement europ\u00e9ennes pourront mieux \naccompagner l\u2019\u00e9pargne au-del\u00e0 des fronti\u00e8res nationales vers les besoins \nd\u2019investissement. \n\uf0b7 Mieux orienter l\u2019\u00e9pargne en France vers les entreprises et l\u2019innovation. Nous \navons r\u00e9form\u00e9 depuis un an l'\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e pour \u00e9viter des avantages \nexcessifs et l'adapter aux taux bas : baisse du taux du PEL, fin de la surindexation \ndu Livret A, incitation \u00e0 mod\u00e9rer les rendements de l'assurance-vie. En \ncompl\u00e9ment, il est souhaitable aujourd\u2019hui que les professionnels que vous \u00eates, \navec les pouvoirs publics, imaginent de nouveaux produits de long terme : au prix \nd\u2019une moindre liquidit\u00e9, ils concilieraient protection du capital et rendement plus \n\u00e9lev\u00e9 des actions. Leur succ\u00e8s suppose aussi une forme de neutralit\u00e9 fiscale.  \n\uf0b7 R\u00e9ussir la mue digitale. La r\u00e9volution num\u00e9rique cr\u00e9e pour les acteurs \nfinanciers, comme pour les consommateurs, beaucoup d\u2019opportunit\u00e9s \u00e0 saisir : \nservices financiers plus nombreux et plus accessibles, satisfaction des clients plus \ncompl\u00e8te. Mais elle n\u00e9cessite aussi une r\u00e9flexion d\u2019ensemble pour adapter les \nbusiness models : diversifier les services et faire \u00e9voluer leur tarification, du c\u00f4t\u00e9 \ndes revenus ; anticiper les mutations de l\u2019emploi et des comp\u00e9tences, dans le \nPage 6 sur 6 \ndialogue social. La Banque de France et l\u2019ACPR sont mobilis\u00e9es pour \naccompagner l\u2019innovation : cr\u00e9ation du \u00ab FinTech Forum \u00bb et d\u2019un p\u00f4le FinTech \nd\u00e9di\u00e9 avec l\u2019AMF ; nomination interne d\u2019un \u00ab Chief Digital Officer \u00bb. La Banque de \nFrance aussi se transforme. \n\uf0b7 Ne rel\u00e2cher en rien les efforts en mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment et le \nfinancement du terrorisme. Il y aura de nouvelles avanc\u00e9es en 2017 avec \nl\u2019entr\u00e9e en vigueur compl\u00e8te de la loi Urvoas de juin dernier (dont son volet sur la \nlutte contre le blanchiment et le financement du terrorisme) et de l\u2019ordonnance de \ntransposition de la 4\n\u00e8me\n directive europ\u00e9enne. Je vous demande de veiller tr\u00e8s \nattentivement \u00e0 leur application effective. \nAvec toutes ces perspectives, ces d\u00e9fis et ces promesses en t\u00eate, je renouvelle \u00e0 \nchacune et \u00e0 chacun d\u2019entre vous mes v\u0153ux de r\u00e9ussite pour 2017. Je vous \nremercie de votre attention. \n", "published_date": "2017-01-13", "section": "discours"}