{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/audition-_fvg_-_assemblee-nationalz-20170719.pdf", "author": "", "title": "Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire de l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "text": " \n \n \n \n \nAudition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France, \n \ndevant la Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le \nbudg\u00e9taire de l\u2019Assembl\u00e9e nationale  \n \nParis, mercredi 19 juillet 2017 \n \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident,  \nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s, \nJe vous remercie de me recevoir ce matin. C\u2019est un honneur pour moi d\u2019\u00eatre devant vous,  \nles repr\u00e9sentants de la Nation, et d\u2019\u00eatre devant cette nouvelle Commission des finances.  \nLa Banque de France est ind\u00e9pendante, mais la contrepartie de notre ind\u00e9pendance, c\u2019est \nl\u2019exigence sur nos r\u00e9sultats, dont nous devons rendre compte r\u00e9guli\u00e8rement, et d\u2019abord devant \nvous. J\u2019y attache une grande importance et je me tiendrai \u00e9videmment \u00e0 votre disposition, comme \ntoute la Banque de France, tout au long de cette l\u00e9gislature.  \nJe voudrais en introduction parler de deux sujets importants pour la Banque de France. D\u2019abord, \nce qui rel\u00e8ve directement de notre action : la strat\u00e9gie mon\u00e9taire, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et les \nservices \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, ce que nous appelons les \u00ab 3 S \u00bb. Ensuite, ce qui rel\u00e8ve de notre \ncontribution au d\u00e9bat \u00e9conomique, \u00e0 partir de la \u00ab Lettre au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00bb,  \nque je viens de publier et qui est \u00e9galement adress\u00e9e aux Pr\u00e9sidents des deux assembl\u00e9es.  \n** \nI. Notre action \nJe vais commencer par notre action, et par la premi\u00e8re de nos missions qui est la strat\u00e9gie \nmon\u00e9taire. Je ne vais pas m\u2019y attarder car nous sommes actuellement en p\u00e9riode de r\u00e9serve \navant le prochain Conseil des gouverneurs de la BCE cet apr\u00e8s-midi et demain. La situation \n\u00e9conomique en zone euro s\u2019am\u00e9liore. La croissance \u00e9conomique pourrait en 2017 \u00eatre proche  \nde celle des \u00c9tats-Unis, pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, \u00e0 au moins 1,9 %. L\u2019inflation, encore \nn\u00e9gative en avril 2016, \u00e0 -0,2 %, devrait continuer \u00e0 se redresser pour atteindre 1,5 % en 2017, \n2 \n \npuis 1,6 % en 2019 selon nos derni\u00e8res pr\u00e9visions de l\u2019Eurosyst\u00e8me. La politique mon\u00e9taire \naccommodante que nous menons depuis 2014 y a contribu\u00e9 : elle a apport\u00e9 un gain d\u2019inflation \nestim\u00e9 \u00e0 environ 0,4 % par an en moyenne sur la p\u00e9riode 2015-2018. Le gain de croissance est  \ndu m\u00eame ordre de grandeur.  \nSans pr\u00e9juger des prochaines d\u00e9cisions du Conseil des gouverneurs, je veux rappeler que notre \npolitique mon\u00e9taire accommodante est efficace, mais ne peut pas tout. Elle peut soutenir \nconjoncturellement l\u2019\u00e9conomie, mais pas augmenter durablement la croissance potentielle.  \nC\u2019est pour cette raison qu\u2019il est urgent que d\u2019autres politiques \u00e9conomiques prennent le relais :  \nau niveau europ\u00e9en, nous avons besoin d\u2019une Union \u00e9conomique en compl\u00e9ment de l\u2019Union \nmon\u00e9taire, et pour cela d\u2019une optimisation de la zone euro. Je r\u00e9sume souvent cet imp\u00e9ratif \n\u00e9conomique par le \u00ab triangle de croissance \u00bb : d\u2019abord, des r\u00e9formes structurelles nationales,  \nl\u00e0 o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires, comme en France et en Italie ; en parall\u00e8le, une relance budg\u00e9taire \nou salariale dans les pays disposant d\u2019une marge de man\u0153uvre, comme l\u2019Allemagne ou les Pays-\nBas, pour atteindre une meilleure strat\u00e9gie \u00e9conomique collective ; et une \u00ab Union de financement \npour l\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb afin de mobiliser plus efficacement l\u2019\u00e9pargne abondante  \nde la zone euro, et pr\u00e9parer l\u2019Europe post-Brexit. Et pour ancrer ce \u00ab triangle de croissance \u00bb  \ndans la dur\u00e9e, je crois souhaitable une architecture institutionnelle plus solide, avec un ministre \ndes Finances de la zone euro et \u00e0 terme un budget.  \nNotre deuxi\u00e8me mission est la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Avec l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel  \net de r\u00e9solution (ACPR) que je pr\u00e9side, nous nous assurons de la solidit\u00e9 du syst\u00e8me financier \nfran\u00e7ais : les banques, les assurances, les syst\u00e8mes de paiement. Il est aujourd\u2019hui l\u2019un des plus \nrobustes d\u2019Europe et du G7. \u00c0 titre d\u2019illustration, les fonds propres des banques fran\u00e7aises ont \nplus que doubl\u00e9 depuis la crise de 2008. Et, en parall\u00e8le, les cr\u00e9dits accord\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9conomie sont \nheureusement rest\u00e9s abondants, et m\u00eame globalement tr\u00e8s dynamiques (+ 5,3 % \u00e0 fin mai,  \npour les m\u00e9nages et les entreprises). Mais nous sommes vigilants : au sein du Haut Conseil  \nde stabilit\u00e9 financi\u00e8re auquel je participe, nous veillons \u00e0 \u00e9viter la formation de bulles ou d\u2019un \nniveau d\u2019endettement excessif de certains secteurs, et sym\u00e9triquement, la Banque de France \nveille sur le terrain au bon acc\u00e8s des PME et TPE au cr\u00e9dit.  \nGr\u00e2ce \u00e0 la coop\u00e9ration internationale, nous avons depuis la crise r\u00e9alis\u00e9 des progr\u00e8s \nconsid\u00e9rables vers une r\u00e9glementation financi\u00e8re plus s\u00fbre : il le fallait. Nous sommes aujourd\u2019hui \nmobilis\u00e9s pour la finalisation de la r\u00e9glementation bancaire, dite B\u00e2le III. Je souhaite que nous \nparvenions \u00e0 un accord final \u00e9quilibr\u00e9 d\u2019ici l\u2019automne prochain. Cela \u00e9tant, le probl\u00e8me principal \naujourd\u2019hui n\u2019est plus la solvabilit\u00e9 des banques, mais la liquidit\u00e9 des non-banques  \n(hors assurances) : les efforts r\u00e9glementaires doivent \u00e0 pr\u00e9sent se concentrer sur le secteur \nbancaire parall\u00e8le (shadow banking), et en particulier les fonds peu r\u00e9gul\u00e9s et \u00e0 risques.     \nJ\u2019en viens \u00e0 la troisi\u00e8me mission de la Banque de France : les services \u00e0 l'\u00e9conomie.  \nNos \u00e9quipes sont engag\u00e9es sur le terrain, dans notre r\u00e9seau sur tout le territoire, pour \naccompagner les Fran\u00e7ais, et notamment ceux qui en ont le plus besoin : en 2016, nous avons \naid\u00e9 plus de 210 000 familles \u00e0 sortir du surendettement et nous garantissons le droit au compte. \nLa Banque de France a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e op\u00e9rateur de la strat\u00e9gie nationale d\u2019\u00e9ducation \n\u00e9conomique et financi\u00e8re des publics. Nous sommes \u00e9galement tr\u00e8s pr\u00e9sents aux c\u00f4t\u00e9s  \ndes entreprises, tout particuli\u00e8rement des PME et des TPE : en 2016, nous avons r\u00e9alis\u00e9  \nla cotation de cr\u00e9dit de plus de 256 000 entreprises. Le directeur d\u00e9partemental de la Banque  \nde France est aussi m\u00e9diateur du cr\u00e9dit. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 faire appel \u00e0 lui ; nous avons en outre mis \nen place partout un correspondant TPE. Et cela, nous le faisons en prenant notre part dans \nl\u2019imp\u00e9ratif de bonne gestion de l\u2019argent public. Avec notre plan strat\u00e9gique Ambitions 2020,  \nnous allons r\u00e9duire, en cinq ans, de 20 % nos effectifs et de 10 % les d\u00e9penses nettes de nos \nactivit\u00e9s, tout en maintenant une pr\u00e9sence territoriale active dans chaque d\u00e9partement.  \n \nII. Notre \u00e9clairage sur le d\u00e9bat \u00e9conomique  \nCeci m\u2019am\u00e8ne \u00e0 mon deuxi\u00e8me sujet : notre \u00e9clairage sur le d\u00e9bat \u00e9conomique national.  \nNotre pays conna\u00eet une embellie \u00e9conomique. Celle-ci doit \u00eatre le moment favorable pour que  \nla France se mobilise collectivement et rattrape enfin ses retards. Chez nombre de nos voisins qui \npartagent le mod\u00e8le social europ\u00e9en, les r\u00e9formes \u00ab marchent \u00bb [diapo 1]. C\u2019est ce que j\u2019ai mis en \navant dans la Lettre au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e9but juillet. Pour y parvenir,  \nnous devons avoir une ambition globale, et par l\u00e0 \u00e9quitable, avec \u00e0 la fois la reprise du contr\u00f4le  \nde nos finances publiques, et l\u2019audace des r\u00e9formes n\u00e9cessaires et possibles [diapo 2].  \nSur le volet budg\u00e9taire, il convient de poursuivre trois objectifs li\u00e9s entre eux : d\u2019abord, augmenter \nl\u2019efficacit\u00e9 de nos d\u00e9penses publiques, qui sont bien plus lourdes que chez nos voisins europ\u00e9ens, \navec des niveaux de services publics et de protection sociale pourtant proches (56 % du PIB \ncontre 46 % en moyenne en zone euro hors France). C\u2019est ainsi seulement que nous pourrons \nreprendre la ma\u00eetrise de notre dette publique, qui approche les 100 % du PIB, et faire baisser  \nles pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires. Mais une France plus forte, c\u2019est aussi une France avec plus  \nde talents humains et moins de r\u00e8gles inefficaces. C\u2019est pourquoi, nous avons en m\u00eame temps \nbesoin de r\u00e9formes compl\u00e9mentaires entre elles. Il y a, l\u00e0 aussi, trois priorit\u00e9s d\u2019action : d\u2019abord, \ninvestir dans l\u2019\u00e9ducation, pour donner les meilleures chances \u00e0 chacun \u2013 cela passe notamment \npar une meilleure efficacit\u00e9 de la formation professionnelle et par un d\u00e9veloppement massif  \nde l\u2019apprentissage pour les jeunes ; ensuite, et de fa\u00e7on parall\u00e8le pour garder le bon \u00e9quilibre, \nfaire un effort massif et structur\u00e9 de simplifications sur le march\u00e9 du travail d\u2019une part et sur  \nle march\u00e9 des biens et services d\u2019autre part. Ces six priorit\u00e9s d\u2019action sont \u00e0 mes yeux les six cl\u00e9s \ndu succ\u00e8s de la France.  \n** \n4 \n \nJe voudrais pour terminer partager avec vous une conviction : si nous conduisons une telle \nstrat\u00e9gie d\u2019ensemble \u2013 certes exigeante \u2013, si nous agissons en outre sur les trois terrains de jeu \nque sont la France, l\u2019Europe et l\u2019international, et si nous tenons dans la dur\u00e9e, la France r\u00e9ussira. \nSans aucun doute, la croissance en France acc\u00e9l\u00e9rera, le ch\u00f4mage reculera. Dans cet effort \ncollectif, soyez assur\u00e9s que vous pourrez compter sur la Banque de France pour mener ses \nmissions, et pour contribuer au succ\u00e8s de la France en Europe.  \n \n", "published_date": "2017-07-19", "section": "discours"}