{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-gouverneur_vf_2017-01-26.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La politique mon\u00e9taire de la zone euro et les entreprises \u00bb", "text": " \n \n1 \n \n \n \n \nVereinigung der Bayerischen Wirtschaft \u2013 Munich, 26 janvier 2017 \nIntervention de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France \n\u00ab La politique mon\u00e9taire de la zone euro et les entreprises \u00bb \n \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous et je vous remercie de votre invitation. C\u2019est \nla deuxi\u00e8me fois en quelques mois que j\u2019ai la joie d\u2019\u00eatre en Bavi\u00e8re. En septembre, j\u2019ai eu \nl\u2019honneur de recevoir ici \u00e0 Munich, remis par le Ministre a. D. Erwin Huber, le prix \nMontgelas en souvenir d\u2019un de vos grands hommes d\u2019\u00c9tat. Si vous me permettez une note \npersonnelle, je viens ici comme Europ\u00e9en convaincu et comme ami de l\u2019Allemagne. Je suis \nFran\u00e7ais mais j\u2019ai mes racines en Sarre : ma famille y vit depuis la fin du 18\n\u00e8me\n si\u00e8cle et fait \npartie du \u00ab Mittelstand \u00bb allemand, avec la manufacture de porcelaine Villeroy & Boch. Je \nsuis attach\u00e9 \u00e0 votre pays et j\u2019admire sa r\u00e9ussite, en particulier celle de ses entrepreneurs. \nLa Bavi\u00e8re en est une illustration : c\u2019est aujourd\u2019hui l\u2019un des p\u00f4les \u00e9conomiques les plus \nimportants d\u2019Europe. J'aurai aussi le plaisir de rencontrer tout \u00e0 l'heure le Dr Theo Waigel, \nqui a jou\u00e9 avec d\u2019autres responsables publics allemands un r\u00f4le si important dans la \nconstruction de notre solide monnaie commune qu'est l'euro. \nSelon nos pr\u00e9visions, la croissance en zone euro devrait \u00eatre de 1,7 % en 2017, \ncomme en 2016. La reprise \u00e9conomique se confirme, et c\u2019est une bonne nouvelle, mais la \nsituation n\u2019est pas encore satisfaisante. La zone euro doit viser globalement une croissance \nplus forte et plus durable. La politique mon\u00e9taire joue bien s\u00fbr un r\u00f4le crucial : elle assure la \nstabilit\u00e9 des prix n\u00e9cessaire \u00e0 la croissance ; ce sera mon premier point. Mais toute seule, \nelle ne sera jamais suffisante. Pour acc\u00e9l\u00e9rer la croissance, il faut agir sur les autres leviers \nde politique \u00e9conomique ; j\u2019y reviendrai. Enfin, je partagerai avec vous quelques r\u00e9flexions \nsur le nouveau contexte international qui renforce l\u2019urgence d\u2019agir en Europe.  \n** \n \n- 2 - \n1. Notre politique mon\u00e9taire est un atout pour la zone euro.  \n Je suis tout \u00e0 fait conscient que la politique mon\u00e9taire de la BCE suscite de vifs d\u00e9bats \nen Allemagne. Permettez-moi de dire d\u2019abord pourquoi nous la menons, et o\u00f9 nous en \nsommes aujourd\u2019hui.  \n \na) Pourquoi menons-nous cette politique mon\u00e9taire ? Notre Banque centrale \neurop\u00e9enne a \u00e9t\u00e9, il faut le rappeler, fortement construite sur le mod\u00e8le de la Bundesbank \net de ses succ\u00e8s. Et je crois sinc\u00e8rement que notre politique mon\u00e9taire actuelle est \nlargement en accord avec les valeurs allemandes que je partage totalement : \nl\u2019ind\u00e9pendance, le respect des Trait\u00e9s, la stabilit\u00e9 des prix, le long terme. Contrairement \u00e0 \nce que sugg\u00e8rent certains critiques, notre politique mon\u00e9taire n\u2019est pas une fantaisie latine. \nNous la d\u00e9cidons de fa\u00e7on collective au sein du Conseil des Gouverneurs et nous prenons \ntr\u00e8s au s\u00e9rieux le mandat qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 : assurer la stabilit\u00e9 des prix. Cela signifie \nune inflation ni trop forte, ni trop faible. Une inflation trop forte aurait des cons\u00e9quences \nd\u00e9sastreuses sur l\u2019\u00e9conomie \u2013 l\u2019histoire de l\u2019Allemagne en t\u00e9moigne. Une inflation trop \nfaible nous aurait expos\u00e9 au danger mortel de la d\u00e9flation, les ann\u00e9es 1930 l\u2019ont h\u00e9las \nmontr\u00e9. En pratique, la stabilit\u00e9 des prix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par le Conseil des Gouverneurs d\u00e8s \n2003 comme un taux d\u2019inflation \u00e0 moyen terme proche de, mais inf\u00e9rieur \u00e0, 2 %. Cette \nd\u00e9finition n\u2019a pas vari\u00e9 depuis et elle est largement partag\u00e9e aujourd\u2019hui par toutes les \ngrandes banques centrales des pays d\u00e9velopp\u00e9s, y compris aux \u00c9tats-Unis et au \nRoyaume-Uni. Jusqu\u2019\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la stabilit\u00e9 des prix a \u00e9t\u00e9 remarquable dans \nla zone euro. Mais \u00e0 partir de 2013, l\u2019inflation est pass\u00e9e nettement sous la barre des 2 %. \nNotre mandat nous imposait de r\u00e9agir pour faire remonter l\u2019inflation vers des niveaux plus \nsains pour nos \u00e9conomies. \n \nb) O\u00f9 en sommes-nous aujourd\u2019hui ? Aujourd\u2019hui, l\u2019inflation remonte \nprogressivement dans la zone euro, conform\u00e9ment \u00e0 ce que nous avions annonc\u00e9 : nous \nsommes pass\u00e9s d\u2019une baisse de 0,2 % en avril 2016 \u00e0 une progression de 1,1 % en \nd\u00e9cembre dernier. Cela s\u2019explique en partie par le rebond des prix de l\u2019\u00e9nergie, mais c\u2019est \naussi le fruit de notre politique mon\u00e9taire : elle a permis d\u2019\u00e9carter le risque de la d\u00e9flation \nqui nous mena\u00e7ait encore en 2015. A l\u2019inverse maintenant, certains semblent s\u2019inqui\u00e9ter \nd\u2019un \u00ab retour de l\u2019inflation \u00bb ; c\u2019est tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9. Nous ne sommes pas encore \u00e0 notre cible \nde 2 % et l\u2019inflation \u00ab core \u00bb \u2013 hors \u00e9nergie et alimentation \u2013 n\u2019est que de 0,9 %. L\u2019autre \ninterrogation porte sur les \u00e9carts entre les pays, avec + 1,7 % en Allemagne. Apr\u00e8s un pic \ntemporaire au premier trimestre, l\u2019inflation allemande devrait n\u00e9anmoins rester en dessous \nde 2 % en moyenne sur l\u2019ann\u00e9e 2017. De plus, les \u00e9carts d\u2019inflation entre pays sont \ncoh\u00e9rents avec les diff\u00e9rentes situations \u00e9conomiques nationales : la croissance et l\u2019emploi \n \n \n3 \n \nsont \u00e9galement plus forts en Allemagne ; et ces \u00e9carts pourraient m\u00eame contribuer, via leur \nimpact sur les salaires relatifs, \u00e0 la correction des d\u00e9s\u00e9quilibres, et donc \u00e0 une meilleure \nconvergence dans la zone euro.  \nJ\u2019entends bien s\u00fbr les inqui\u00e9tudes des \u00e9pargnants allemands face aux taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \nbas. Notre objectif n\u2019est pas de maintenir des taux bas trop longtemps : les taux bas ne \nsont pas un but en soi ; ils ne sont aujourd\u2019hui que la condition n\u00e9cessaire pour revenir \nprogressivement vers la cible d\u2019inflation, et donc pour avoir demain des taux durablement \nplus \u00e9lev\u00e9s, comme Mario Draghi lui-m\u00eame l\u2019a dit. Ce mouvement a commenc\u00e9 sur les taux \n\u00e0 long terme depuis fin septembre dernier : le taux du Bund \u00e0 10 ans a remont\u00e9 de pr\u00e8s de \n60 points de base. Compte tenu de nos progr\u00e8s, nous avons d\u00e9cid\u00e9 en d\u00e9cembre de \nr\u00e9duire nos achats mensuels de titres, de 80 \u00e0 60 milliards d\u2019euros. Je redis ici aussi ma \nconviction que si les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs ont une utilit\u00e9, ils ont des limites \u00e9videntes. \nMais, m\u00eame si l\u2019assouplissement quantitatif (QE \u2013 \u00ab quantitative easing \u00bb) ne va \u00e0 \nl\u2019\u00e9vidence pas durer \u00e9ternellement, nous n\u2019avons clairement pas parl\u00e9 de \u00ab tapering \u00bb ni de \nstrat\u00e9gie de sortie de notre politique mon\u00e9taire accommodante (\u00ab exit strategy \u00bb). Nos \nd\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire ont en effet apport\u00e9 de la pr\u00e9visibilit\u00e9 pour toute l\u2019ann\u00e9e \u00e0 \nvenir et, durant cette p\u00e9riode, nous ferons abstraction des \u00e9volutions temporaires de \nl\u2019inflation pour nous concentrer sur les perspectives d\u2019inflation \u00e0 moyen terme pour la zone \neuro dans son ensemble.  Enfin, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ne d\u00e9pendent pas que de la politique \nmon\u00e9taire. Ils d\u00e9coulent aussi de la croissance \u00e9conomique. L\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9pargnants est \ndonc que la croissance gagne de la vigueur en Europe.  \n Mais, comme l\u2019a dit mon coll\u00e8gue Jens Weidmann au printemps dernier, \u00ab les gens ne \nsont pas que des \u00e9pargnants \u00bb [\u00ab Menschen sind nicht nur Sparer \u00bb]. En Allemagne aussi, \nen Bavi\u00e8re, les entreprises, les salari\u00e9s, les consommateurs, les acc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \nb\u00e9n\u00e9ficient des taux d'int\u00e9r\u00eat bas de la BCE. Nos mesures cr\u00e9ent des conditions \nparticuli\u00e8rement favorables pour le bon financement des entreprises et des m\u00e9nages. Le \ncr\u00e9dit a nettement augment\u00e9 : en novembre 2016, il avait progress\u00e9 en Allemagne de 3,5 \n% sur 12 mois pour les entreprises. De plus, le cr\u00e9dit co\u00fbte moins cher car les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \nbancaires ont baiss\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement. Plusieurs \u00e9tudes le confirment : la politique mon\u00e9taire \nsoutient aussi la croissance du PIB \u2013 pour plus de 1,5 point de pourcentage sur 2015-2018. \nLa stabilit\u00e9 d\u00e9finitive des changes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la zone euro et, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, le constat \nd\u2019un taux de change effectif plus favorable, sont des atouts incontestables pour les \nexportateurs allemands et bavarois, d\u2019Airbus \u00e0 Dr\u00e4xlmaier ou BrauKon. Les \u00e9tudes \n\u00e9conomiques convergent : les gains li\u00e9s \u00e0 l\u2019euro profitent \u00e0 tous, mais c\u2019est l\u2019\u00e9conomie \nallemande qui a le plus b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l\u2019appartenance \u00e0 l\u2019euro. Et quels que soient les d\u00e9bats \n- 4 - \nsur notre politique mon\u00e9taire, c\u2019est en Allemagne que le soutien \u00e0 l\u2019euro est le plus fort, et \nen hausse : 81 % \u00e0 fin 2016, m\u00eame si ce niveau est fort aussi dans la moyenne de la zone \neuro (70 %) et dans mon propre pays (68 %). Mais pour avoir plus de croissance, la \npolitique mon\u00e9taire ne suffit pas, nous en serons tous d\u2019accord. \n \n2. Pour plus de croissance, nos pays doivent se r\u00e9former, et l\u2019Europe doit agir \nrapidement sur deux leviers compl\u00e9mentaires.   \nLe premier levier de croissance pour la zone euro, c\u2019est davantage de r\u00e9formes \ndans nos pays, et une meilleure strat\u00e9gie \u00e9conomique collective. La croissance et \nl\u2019emploi seraient plus forts en Europe avec davantage de r\u00e9formes structurelles l\u00e0 o\u00f9 elles \nsont prioritaires, comme en France, et davantage d\u2019investissement public par exemple et \nde soutien budg\u00e9taire, l\u00e0 o\u00f9 des marges de man\u0153uvre existent, comme en Allemagne.  \nS\u2019agissant des r\u00e9formes, je souhaite aussi comme vous que la France acc\u00e9l\u00e8re ; je \nle dis souvent dans mon pays. Ces r\u00e9formes sont compatibles avec le mod\u00e8le social \neurop\u00e9en que nous partageons ; beaucoup de succ\u00e8s en Europe le montrent. Mais ne \njugez pas votre voisin \u00ab irr\u00e9formable \u00bb. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la France n\u2019est pas rest\u00e9e \nsans rien faire. Les retraites ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9es. Des r\u00e9formes comme le \u00ab CICE \u00bb \u2013 un \ncr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t \u2013, le Pacte de Responsabilit\u00e9, la loi travail \u00ab El Khomry \u00bb, ont nettement \nr\u00e9duit les charges pesant sur les entreprises. Depuis deux ans, les engagements de \nr\u00e9duction du d\u00e9ficit ont \u00e9t\u00e9 tenus ; il faut que cette cr\u00e9dibilit\u00e9 budg\u00e9taire continue de \ns\u2019am\u00e9liorer en 2017. Tout ceci ne suffit pas, mais ne doutez pas trop de la France, y \ncompris dans cette ann\u00e9e \u00e9lectorale. La solidit\u00e9 de nos institutions politiques et de notre \nsyst\u00e8me majoritaire est un atout durable.   \n\u00c0 partir de sa situation \u00e9conomique nettement plus favorable, l'Allemagne doit, elle \naussi, poursuivre sur la voie de la r\u00e9forme : les \u00e9volutions d\u00e9mographiques devraient \nentra\u00eener une diminution de la population active - et l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s que l'on observe \nactuellement ne changera pas la donne de mani\u00e8re significative. Il en r\u00e9sultera un \nralentissement de la croissance \u00e0 long terme. Mais ce n\u2019est naturellement pas \u00e0 moi de \nrecommander des mesures dans votre pays. Au niveau europ\u00e9en, notre comp\u00e9titivit\u00e9 \npasse notamment par la cr\u00e9ation d'un grand march\u00e9 commun dans le domaine du \nnum\u00e9rique.   \nJe sais que lorsque les Fran\u00e7ais parlent de coordination en Europe, les Allemands \npensent parfois qu'il pourrait s'agir d'une nouvelle astuce pour \u00e9viter les r\u00e9formes. Il faut \nsortir de cette impasse : il nous faut \u00e0 la fois des r\u00e9formes nationales et une coordination \neurop\u00e9enne. Comme le disait souvent Helmut Schmidt, nous devons construire une union \n \n \n5 \n \n\u00e9conomique en compl\u00e9ment de l'union mon\u00e9taire. Mais ceci ne passe pas \u00e0 mes yeux par \nune \u00ab Union de transferts \u00bb que l\u2019Allemagne refuse l\u00e9gitimement.  \n \nDeuxi\u00e8me levier de croissance : construire en parall\u00e8le ce que j\u2019appelle l\u2019\u00ab Union de \nfinancement et d\u2019investissement \u00bb (UFI). Pourquoi ? Car il y a aujourd\u2019hui encore en \nEurope des entreprises qui veulent investir et innover, mais qui ne trouvent pas les \nfinancements adapt\u00e9s. Et pourtant, les ressources ne manquent pas : la zone euro a plus \nde 350 milliards d\u2019exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne, soit plus de 3 % du PIB. L\u2019UFI doit donc permettre \nde mieux mobiliser cette \u00e9pargne abondante en faveur de l\u2019investissement. Pour cela, il \nfaut mettre en synergie les initiatives existantes : l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, le Plan \nd\u2019investissement Juncker et l\u2019Union bancaire. Mais il faut aller plus loin avec deux objectifs \nclairs. Premier objectif : la diversification du financement des entreprises pour r\u00e9pondre \u00e0 \nleurs besoins. Le financement par fonds propres, plut\u00f4t que par endettement, est le plus \nadapt\u00e9 \u00e0 la prise de risque et donc \u00e0 l\u2019innovation. Pourtant, l\u2019Europe est tr\u00e8s en retard dans \nce domaine : le financement par fonds propres des entreprises y est deux fois plus faible \nqu\u2019aux \u00c9tats-Unis (67 % du PIB en zone euro contre 125 % aux \u00c9tats-Unis). Deuxi\u00e8me \nobjectif : une plus grande r\u00e9silience de la zone euro gr\u00e2ce \u00e0 des march\u00e9s de capitaux \nint\u00e9gr\u00e9s. Comme je l\u2019ai \u00e9crit avec Jens Weidmann l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, cette forme de partage \ndes risques priv\u00e9s est le meilleur moyen d\u2019att\u00e9nuer les chocs asym\u00e9triques dans une union \nmon\u00e9taire. Aux \u00c9tats-Unis par exemple, le capital priv\u00e9 est capable d\u2019amortir environ 40 % \nd\u2019un choc \u00e9conomique sp\u00e9cifique \u00e0 un \u00c9tat.  \n \n3. La nouvelle donne internationale renforce l\u2019urgence d\u2019agir.  \nCertains autour de nous semblent ne plus croire aux b\u00e9n\u00e9fices de l\u2019Union \neurop\u00e9enne. Le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain l\u2019a dit sans ambigu\u00eft\u00e9, et les Britanniques ont \nfait le choix de la quitter. Ces changements nous mettent face \u00e0 nos responsabilit\u00e9s : nous \nne pouvons pas nous contenter d\u2019\u00eatre attentistes. Mais comment r\u00e9agir ? Pas par moins \nd\u2019Europe. Ce serait une erreur si nous voulons ma\u00eetriser collectivement notre destin dans \nce monde nouveau. Mais par une \u00ab meilleure \u00bb Europe, moins dispers\u00e9e dans les d\u00e9tails, \nplus concentr\u00e9e sur ses priorit\u00e9s et plus efficace. Et nous ne devons pas simplement en \nparler, nous devons nous donner les moyens d\u2019obtenir des r\u00e9sultats concrets. Il y a bien s\u00fbr \ndes domaines non-\u00e9conomiques : pour en citer quelques-uns, la d\u00e9fense et la protection \ndes fronti\u00e8res, le changement climatique ou l\u2019\u00e9ducation et la formation des jeunes. Mais \ndans le domaine \u00e9conomique, il reste beaucoup \u00e0 faire \u00e9galement. Nous avons trois grands \n- 6 - \natouts en Europe : notre monnaie unique, notre march\u00e9 unique et notre mod\u00e8le social \ncommun. Je souligne combien cette \u00ab soziale Marktwirtschaft \u00bb est une r\u00e9ponse aux \nd\u00e9bats du monde anglo-saxon : l'Allemagne, comme nombre de pays europ\u00e9ens, montre \nqu'on peut allier le succ\u00e8s \u00e9conomique et la coh\u00e9sion sociale, avec moins d'in\u00e9galit\u00e9s. Ce \nn'est donc pas le moment de \u00ab baisser le drapeau \u00bb europ\u00e9en,  mais de construire plus \nactivement sur nos atouts, y compris par une meilleure Union \u00e9conomique dont j\u2019ai parl\u00e9.  \n \nJ\u2019ajouterai quelques mots sur le Brexit. Nous ne l\u2019avons pas souhait\u00e9, mais c\u2019est \u00e0 \nl\u2019\u00e9vidence une mauvaise nouvelle d\u2019abord pour le Royaume-Uni et son \n\u00e9conomie. J\u2019observe que la victoire du Brexit a eu pour effet de faire passer la croissance \npr\u00e9visionnelle officielle britannique en dessous de celle de la zone euro, \u00e0 1,4 % seulement \npour 2017. La priorit\u00e9 est d'en g\u00e9rer les cons\u00e9quences avec le moins de heurts possible et \nde r\u00e9duire autant que possible les incertitudes. Le discours de la Premi\u00e8re ministre \nbritannique la semaine derni\u00e8re a apport\u00e9 certaines clarifications,  mais il est important de \nrappeler un principe clair : le march\u00e9 unique ne se divise pas ; l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 unique \nest ins\u00e9parable du respect de ses r\u00e8gles. C\u2019est toute la difficult\u00e9 d\u2019un simple accord de \nlibre-\u00e9change comme propos\u00e9 par Mme May, et il ne peut pas y avoir d\u2019Europe \u00ab \u00e0 la \ncarte \u00bb (cherry-picking). La Chanceli\u00e8re allemande a l\u00e9gitimement rappel\u00e9 le caract\u00e8re \nessentiel de l\u2019unit\u00e9 des 27 l\u00e0-dessus. \n** \nJe voudrais pour conclure partager avec vous ma conviction. Face aux incertitudes \nam\u00e9ricaines et mondiales, je souhaite que la zone euro puisse \u00eatre une aire de stabilit\u00e9 \nrelative et de croissance. Mais plus que jamais, la France et l'Allemagne ont besoin d\u2019agir \nensemble. Comme banquier central, notre responsabilit\u00e9 est de mener la meilleure \npolitique mon\u00e9taire pour la zone euro, conform\u00e9ment \u00e0 notre mandat. Mais cette politique \nmon\u00e9taire ne peut pas, ne doit pas, tout faire. Ma responsabilit\u00e9 c\u2019est aussi de faire des \npropositions pour que les autres politiques \u00e9conomiques soient plus efficaces. J\u2019ai esquiss\u00e9 \nquelques pistes devant vous avec ma conviction d\u2019Europ\u00e9en, et je serai heureux de \nr\u00e9pondre maintenant \u00e0 vos questions. \n \n \n", "published_date": "2017-01-26", "section": "discours"}