{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg_la-stagnation-seculaire-et-la-mesure-de-la-croissance_2017-01-16.pdf", "author": "", "title": "La stagnation s\u00e9culaire et la mesure de la croissance", "text": "Page 1 sur 7 \n \n \n \n \n \n \nConf\u00e9rence sur la stagnation s\u00e9culaire et la mesure de la croissance  \nParis, le 16 janvier 2017 \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France \n \nMesdames et Messieurs [diapo 1], \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous accueillir tous \u00e0 Paris pour cette conf\u00e9rence \nsur \u00ab la stagnation s\u00e9culaire et la mesure de la croissance \u00bb. On devrait \ntoujours \u00eatre prudent lorsqu\u2019on utilise des expressions aussi cat\u00e9goriques et \nrenvoyant \u00e0 un horizon de long terme que celle de \u00ab stagnation s\u00e9culaire \u00bb : \nl\u2019\u00e9conomiste Alvin Hansen, qui a introduit cette expression pour la premi\u00e8re \nfois en 1938, dans son c\u00e9l\u00e8bre ouvrage \u00ab Full recovery or stagnation \u00bb, a v\u00e9cu \nsuffisamment longtemps \u2013 jusqu\u2019en 1975 \u2013 pour conna\u00eetre trente ann\u00e9es de \nquasi pleine reprise \u00e9conomique, et non de stagnation. N\u00e9anmoins, ce risque, \npopularis\u00e9 \u00e0 nouveau r\u00e9cemment par Larry Summers, est un sujet de \npr\u00e9occupation pour les banquiers centraux. Pour quelles raisons ? Parce \nqu\u2019un ralentissement durable de la croissance potentielle de la production \npourrait rendre l\u2019\u00e9conomie plus vuln\u00e9rable \u00e0 des chocs entra\u00eenant une baisse \ndu taux d\u2019int\u00e9r\u00eat naturel au-dessous de son plancher effectif. Qu\u2019il soit \ns\u00e9culaire ou dure de nombreuses ann\u00e9es, un tr\u00e8s bas niveau de croissance et \nd\u2019inflation remet \u00e9galement en question l\u2019efficacit\u00e9 des outils conventionnels \nde politique mon\u00e9taire. Il peut nuire \u00e0 la soutenabilit\u00e9 de la dette publique \ncomme de la dette priv\u00e9e. Et, au-del\u00e0 des pr\u00e9occupations des banquiers \ncentraux, il peut \u00e9galement porter atteinte au bon fonctionnement de nos \nPage 2 sur 7 \n \n \n \nmod\u00e8les sociaux. Je voudrais pr\u00e9ciser que je ne parlerai pas de politique \nmon\u00e9taire aujourd\u2019hui car je dois respecter la p\u00e9riode de r\u00e9serve qui pr\u00e9c\u00e8de \nla r\u00e9union du Conseil des gouverneurs. Permettez-moi simplement de dire que \ncertains des commentaires r\u00e9cents au sujet d\u2019un \u00ab retour de l\u2019inflation \u00bb, qui \nserait de nature \u00e0 mettre sous pression le Conseil des gouverneurs, semblent \ntr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9s. \nO\u00f9 en sommes-nous ? Le ralentissement de la croissance par habitant \ndans les \u00e9conomies avanc\u00e9es remonte en r\u00e9alit\u00e9 aux ann\u00e9es soixante-dix \n[diapo 2]. La d\u00e9gradation est intervenue en plusieurs \u00e9tapes, la derni\u00e8re ayant \nd\u00e9but\u00e9 au milieu des ann\u00e9es deux mille apr\u00e8s la r\u00e9volution des TIC et avant la \nGrande R\u00e9cession. Le probl\u00e8me est que ce ralentissement prolong\u00e9 suscite \ndes interrogations au sujet de la croissance potentielle future, en raison \nprincipalement de l\u2019incertitude concernant la tendance de la productivit\u00e9. Pour \n\u00e9valuer les risques, je souhaiterais \u00e9voquer plus en d\u00e9tail les trois hypoth\u00e8ses \nqui seront l\u2019objet de notre conf\u00e9rence d\u2019aujourd\u2019hui [diapo 3] : premi\u00e8rement, la \ncroissance est-elle simplement sous-estim\u00e9e ? Deuxi\u00e8mement, le \nralentissement observ\u00e9 est-il li\u00e9 \u00e0 la demande ? Troisi\u00e8mement, s\u2019agit-il d\u2019un \nph\u00e9nom\u00e8ne persistant d\u00fb \u00e0 un ralentissement du rythme de l\u2019innovation ?  \n*** \n1. La croissance est-elle sous-estim\u00e9e ?  \nLes nouvelles technologies conduisent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 des erreurs de \nmesure de la production. Les comptes nationaux peinent en effet \u00e0 prendre en \ncompte les am\u00e9liorations apport\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9 des produits, ainsi que l\u2019entr\u00e9e \nou la sortie de produits. Par cons\u00e9quent, ils ont tendance \u00e0 surestimer \nl\u2019inflation et \u00e0 sous-estimer la production. Prenons, par exemple, le cas des \n\u00e9quipements informatiques : la production de ces biens n\u2019est aujourd\u2019hui pas \ncorrectement prise en compte, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis.  \nMais la part croissante des technologies num\u00e9riques dans l\u2019activit\u00e9 \n\u00e9conomique cr\u00e9e de nouveaux d\u00e9fis sp\u00e9cifiques, sur le plan tant conceptuel \nque pratique. Prenons l\u2019exemple des services de voyage. D\u2019un point de vue \nPage 3 sur 7 \n \n \n \nconceptuel, la digitalisation gomme la fronti\u00e8re entre le march\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie \ninformelle, et favorise le d\u00e9veloppement de services de consommateur \u00e0 \nconsommateur (\u00ab C to C \u00bb) ; nous sommes nombreux, en effet, \u00e0 r\u00e9server nos \nvacances directement en ligne. Cette d\u00e9sinterm\u00e9diation des services s\u2019est \naccompagn\u00e9e d\u2019une nette am\u00e9lioration en termes de volume et de qualit\u00e9. \nCependant, les services de voyage sont d\u00e9sormais en grande partie des \n\u00ab produits maison \u00bb, et la valeur ajout\u00e9e mesur\u00e9e des services d\u2019agences de \nvoyage diminue. Sur le plan pratique, avec l\u2019essor de la digitalisation, de \nnouveaux types de services peuvent \u00eatre import\u00e9s, notamment par le biais du \ne-commerce, et la localisation des activit\u00e9s est moins facile \u00e0 d\u00e9terminer. En \noutre, du fait que ces services ne sont pas standardis\u00e9s et \u00e9voluent \nrapidement, il est plus difficile d\u2019estimer le d\u00e9flateur de la production de \nservices en comptabilit\u00e9 nationale.  \nLes difficult\u00e9s et erreurs de mesure de la production constituent donc une \nv\u00e9ritable source de pr\u00e9occupation. Cependant, elles ne peuvent \u00e0 elles seules \nexpliquer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du ralentissement, car elles ne sont pas apparues \nsoudainement au milieu des ann\u00e9es deux mille. \n \n2. S\u2019agit-il \u00e9galement d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne li\u00e9 \u00e0 la demande ? J\u2019ai \nfortement tendance \u00e0 penser que c\u2019est le cas.  \nLes chocs de demande n\u00e9gatifs sont particuli\u00e8rement n\u00e9fastes lorsque les \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat sont d\u00e9j\u00e0 faibles, car la marge de man\u0153uvre disponible pour \nstimuler la demande en abaissant les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat est limit\u00e9e. Dans notre \njargon de banquiers centraux, nous disons que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme \nne peuvent \u00eatre ramen\u00e9s au \u00ab taux naturel \u00bb, qui correspond au niveau auquel \nla demande est \u00e9gale \u00e0 la production potentielle, et l\u2019inflation stabilis\u00e9e. Face \u00e0 \nces contraintes, les grandes banques centrales ont mis en \u0153uvre toute une \ns\u00e9rie de mesures non conventionnelles, notamment les indications sur la \ntrajectoire future des taux (forward guidance) et l\u2019assouplissement quantitatif, \nPage 4 sur 7 \n \n \n \nafin de stimuler la demande en abaissant davantage encore les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \n\u00e0 long terme.  \nPourquoi la demande met-elle autant de temps \u00e0 se redresser en d\u00e9pit de \nces mesures de forte stimulation ? [diapo 5] Il se peut que les m\u00e9canismes \nde fixation des salaires jouent un r\u00f4le. Ce point n\u2019a pas fait l\u2019objet d\u2019une \nattention suffisante, en raison de diff\u00e9rences entre les pays et parce qu\u2019il s\u2019agit \nd\u2019une question d\u2019ordre micro\u00e9conomique. La faible r\u00e9action des salaires aux \nmesures de stimulation et \u00e0 un march\u00e9 du travail tendu est particuli\u00e8rement \nd\u00e9routante en Allemagne. \u00c0 l\u2019inverse, les salaires r\u00e9els en France ont \u00e9t\u00e9 \nrelativement dynamiques en d\u00e9pit de la d\u00e9t\u00e9rioration du march\u00e9 du travail, ce \nqui a abouti \u00e0 de nouvelles pertes de comp\u00e9titivit\u00e9. Cela refl\u00e8te en partie \nl\u2019existence d\u2019un salaire minimum et les r\u00e8gles de r\u00e9\u00e9valuation automatique qui \ny sont associ\u00e9es. Et pourtant, le processus de fixation des salaires est une \nquestion importante non seulement pour l\u2019emploi, pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et pour \nla croissance, mais \u00e9galement pour la politique mon\u00e9taire. Les salaires sont \nun d\u00e9terminant de l\u2019inflation par les co\u00fbts tandis que l\u2019objectif d\u2019inflation est \nsusceptible d\u2019\u00eatre pris en compte dans la n\u00e9gociation salariale \u2013 \u00e0 moyen \nterme, les salaires devraient en th\u00e9orie progresser \u00e0 un rythme \u00e9gal au taux \nde croissance de la productivit\u00e9 augment\u00e9 de l\u2019objectif d\u2019inflation. De plus, les \npolitiques de fixation des salaires pourraient am\u00e9liorer la coordination dans la \nzone euro, les salaires relatifs pouvant contribuer \u00e0 la correction des \nd\u00e9s\u00e9quilibres. Bien que cette question fasse l\u2019objet d\u2019une moindre attention \nque la politique budg\u00e9taire dans le d\u00e9bat public, il pourrait \u00eatre int\u00e9ressant de \nl\u2019approfondir davantage dans chaque pays, y compris en France, et dans \nl\u2019ensemble de la zone euro. \u00c0 cet \u00e9gard, l\u2019appel \u00e0 une augmentation \nsignificative des salaires, formul\u00e9 par Jens Weidmann en Allemagne en 2014, \nest une initiative courageuse et bienvenue. \n \nLe d\u00e9sendettement constitue un autre facteur susceptible d\u2019agir comme \nun frein \u00e0 la demande. Les r\u00e9centes crises financi\u00e8res ont provoqu\u00e9 un \nPage 5 sur 7 \n \n \n \nimportant processus de d\u00e9sendettement, qui a concern\u00e9 les m\u00e9nages, les \nentreprises et \u00e9galement les \u00c9tats. La dette des m\u00e9nages a diminu\u00e9 le plus \nfortement dans les pays o\u00f9 elle avait le plus augment\u00e9, comme aux \u00c9tats-Unis \net en Espagne. Les entreprises ont r\u00e9duit leur endettement net afin d\u2019isoler \nleurs bilans de la crise. Et, pour s\u2019assurer que leur dette demeure soutenable, \nles \u00c9tats ont d\u00fb r\u00e9duire leurs d\u00e9ficits par rapport aux niveaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s \natteints lors de la Grande R\u00e9cession de 2009. Malheureusement, les \npolitiques d\u2019assainissement budg\u00e9taire n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment \ncoordonn\u00e9es au sein de la zone euro. Bien que le d\u00e9sendettement puisse \u00eatre \nsouhaitable au niveau individuel pour les groupes surendett\u00e9s, si tous les \nagents \u00e9conomiques r\u00e9duisent leur dette simultan\u00e9ment, le ralentissement de \nla demande agr\u00e9g\u00e9e appara\u00eet alors in\u00e9vitable. \nS\u2019agissant de facteurs plus structurels, les tendances d\u00e9mographiques et \nla productivit\u00e9 peuvent \u00e9galement peser sur la demande par leur impact sur \nl\u2019\u00e9pargne. Quels sont les d\u00e9terminants de l\u2019\u00e9pargne \u00e0 long terme ? Selon la \nth\u00e9orie \u00e9conomique, les m\u00e9nages \u00e9pargnent davantage en phase de \nralentissement de la croissance \u00e9conomique, soit parce que la population \noccupant un emploi diminue soit parce que la productivit\u00e9 par t\u00eate ralentit. \nPlusieurs facteurs sont susceptibles de r\u00e9duire le taux de croissance de la \npopulation en \u00e2ge de travailler et d\u2019accro\u00eetre l\u2019\u00e2ge moyen des travailleurs : la \nsortie progressive des \u00ab baby-boomers \u00bb de la population active, la politique \nde l\u2019enfant unique en Chine et la baisse des taux de fertilit\u00e9 au sein de \nl\u2019OCDE. Ceci peut \u00e9galement peser sur la productivit\u00e9, les travailleurs plus \n\u00e2g\u00e9s ayant davantage de difficult\u00e9s \u00e0 s\u2019adapter aux nouvelles technologies. \nUn autre facteur d\u00e9mographique important est l\u2019accroissement de la long\u00e9vit\u00e9 \nqui, pour un \u00e2ge donn\u00e9 de d\u00e9part en retraite, augmenterait l\u2019\u00e9pargne. \nEnfin, les in\u00e9galit\u00e9s, \u00e0 la fois au niveau mondial et dans chaque pays, \npeuvent \u00e9galement affecter n\u00e9gativement la demande [diapo 6]. \nL\u2019accroissement des in\u00e9galit\u00e9s de revenus au sein des pays (m\u00eame si elles \nrestent sensiblement plus faibles en Europe continentale) implique une baisse \ndu pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages \u00e0 faibles revenus, qui ont une propension \nPage 6 sur 7 \n \n \n \nplus forte \u00e0 consommer. Des soci\u00e9t\u00e9s plus inclusives, avec moins de \nch\u00f4meurs et une distribution plus uniforme des revenus, se caract\u00e9riseraient \nvraisemblablement par une demande plus dynamique.  \n3. Assistons-nous \u00e0 un ralentissement permanent du rythme du progr\u00e8s \ntechnologique ?  \nLe d\u00e9bat entre les techno-pessimistes et les techno-optimistes quant au \nrythme futur de l\u2019innovation est bien connu. Il r\u00e9sulte du ralentissement de la \nproductivit\u00e9 et de la contribution des TIC \u00e0 la croissance au milieu des \nann\u00e9es deux mille, avant m\u00eame la Grande R\u00e9cession. C\u2019est ainsi que les \n\u00c9tats-Unis ont connu une rupture de la tendance haussi\u00e8re de la productivit\u00e9 \nd\u00e8s 2006.  \nEn pratique, la diffusion de la technologie peut souffrir de deux types de \nd\u00e9calages : un d\u00e9calage temporel, mais \u00e9galement un d\u00e9calage spatial. Les \nd\u00e9calages temporels se rapportent au d\u00e9lai n\u00e9cessaire pour int\u00e9grer \nefficacement les innovations dans le processus de production, l\u2019adaptation \nstructurelle de l\u2019\u00e9conomie et les processus d\u2019apprentissage n\u00e9cessaires \npouvant prendre des d\u00e9cennies. Quel stade de diffusion avons-nous atteint \npour les TIC ? Les structures des diff\u00e9rentes entreprises ont-elles \nsuffisamment \u00e9volu\u00e9 pour leur permettre de tirer pleinement profit des TIC ? \nJ\u2019en doute beaucoup \u00e9tant donn\u00e9 les d\u00e9calages temporels g\u00e9n\u00e9ralement \nobserv\u00e9s dans la diffusion des technologies pass\u00e9es et les diff\u00e9rences de \nniveaux de productivit\u00e9 selon les entreprises. Le second type de d\u00e9calage, le \nd\u00e9calage spatial, a trait \u00e0 la diffusion in\u00e9gale de la technologie entre les \nentreprises. Les entreprises les plus innovantes enregistrent g\u00e9n\u00e9ralement \ndes taux de croissance de la productivit\u00e9 plus forts que les entreprises du \nm\u00eame secteur qui les imitent. En France, la croissance de la productivit\u00e9 des \nentreprises innovantes est rest\u00e9e stable (ou a m\u00eame progress\u00e9) pendant la \np\u00e9riode de ralentissement de l\u2019activit\u00e9 [diapo 7]. Ce r\u00e9sultat peut refl\u00e9ter un \nph\u00e9nom\u00e8ne de \u00ab gagnant qui remporte toute la mise \u00bb. Par exemple, dans \nl\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique, en raison d\u2019externalit\u00e9s de r\u00e9seau, une entreprise \nPage 7 sur 7 \n \n \n \nb\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un avantage comparatif marginal peut s\u2019emparer de l\u2019ensemble \ndu march\u00e9 et tirer profit du faible co\u00fbt marginal de production d\u2019unit\u00e9s \nsuppl\u00e9mentaires de son produit. Cependant, il est possible que ces \nph\u00e9nom\u00e8nes soient sp\u00e9cifiques aux secteurs produisant des TIC. La \ncroissance de la productivit\u00e9 dans les entreprises innovantes refl\u00e8te \nessentiellement le rythme effectif des avanc\u00e9es technologiques et soutient \ndonc la th\u00e8se techno-optimiste.   \n*** \nJ\u2019ai partag\u00e9 avec vous quelques r\u00e9flexions relatives \u00e0 ces trois hypoth\u00e8ses \nprometteuses. En conclusion, j\u2019aimerais vous faire part de ce que je consid\u00e8re \ncomme des priorit\u00e9s afin de sortir du pi\u00e8ge de la croissance molle et d\u2019\u00e9viter le \nrisque de la stagnation s\u00e9culaire.  Il est \u00e9vident que nous devons acc\u00e9l\u00e9rer les \nr\u00e9formes au plan domestique afin de favoriser l\u2019innovation et l\u2019esprit \nd\u2019entreprise. Mais au niveau europ\u00e9en, nous devons rem\u00e9dier \u00e0 la \u00ab p\u00e9nurie \nd\u2019investissement \u00bb persistante qui a suivi la crise financi\u00e8re. Par cons\u00e9quent, \nnous avons d\u2019abord besoin d\u2019une \u00ab Union de financement et \nd\u2019investissement \u00bb en Europe afin d\u2019orienter l\u2019\u00e9pargne abondante vers \nl\u2019investissement et de fournir des sources de financement adapt\u00e9es \u00e0 \nl\u2019innovation. Nous avons \u00e9galement besoin, dans une deuxi\u00e8me phase, d\u2019une \nstrat\u00e9gie \u00e9conomique collective au sein de la zone euro, qui pourrait \u00eatre \nsoutenue par un \u00ab ministre des Finances \u00bb de la zone : la croissance et \nl\u2019emploi seront plus forts en Europe si nous combinons davantage de r\u00e9formes \nstructurelles l\u00e0 o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires, comme en France et en Italie, et \ndavantage de soutien budg\u00e9taire et/ou salarial dans les pays disposant d\u2019une \nmarge de man\u0153uvre en la mati\u00e8re, comme l\u2019Allemagne. Je conclurai en vous \nsouhaitant des discussions tr\u00e8s fructueuses tout au long de cette conf\u00e9rence \net je c\u00e8de maintenant la place \u00e0 la premi\u00e8re session consacr\u00e9e aux questions \nde mesure de la croissance. Je vous remercie de votre attention. \n \n", "published_date": "2017-01-16", "section": "discours"}