{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/media/2018/06/20/lpr-2017_0.pdf", "author": "", "title": "Lettre introductive au Rapport annuel de la Banque de France", "text": "Lettre introductive  \nau Rapport annuel de la Banque de France\nAdress\u00e9e \u00e0 \nMonsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \nMonsieur le Pr\u00e9sident du S\u00e9nat et  \nMonsieur le Pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\npar \nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \ngouverneur de la Banque de France\nJuin 2018\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\n2 BANQUE DE FRANCE \u2013 RAPPORT ANNUEL 2017\nSynth\u00e8se\nL\u2019\nEurope et la\u00a0 France ont connu en\u00a0 2017 leur \nplus forte croissance depuis dix\u00a0ans. En\u00a02018, \nle monde devient plus instable et la zone\u00a0euro \nvoit le retour d\u2019une part d\u2019incertitude. Les acteurs \n\u00e9conomiques peuvent pour autant appr\u00e9cier la \ncroissance\u00a0: elle devrait rester porteuse, m\u00eame si son \nrythme fl\u00e9chirait un peu en Europe. L\u2019activit\u00e9 mondiale \nb\u00e9n\u00e9ficierait des retomb\u00e9es temporaires de la relance \naux \u00c9tats\u2011Unis, au prix d\u2019un creusement des d\u00e9ficits \nbudg\u00e9taires et commerciaux am\u00e9ricains.\nNous devons cependant renforcer notre vigilance \nface aux risques. L\u2019incertitude induite par les tensions \nprotectionnistes p\u00e8se sur l\u2019investissement des \nentreprises et les march\u00e9s financiers. En outre, malgr\u00e9 \nles progr\u00e8s accomplis sur la r\u00e9glementation bancaire, \nla menace de l\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re demeure, avec la \nprogression continue de la dette mondiale, en particulier \ncelle du secteur priv\u00e9 dans les pays \u00e9mergents.\nPour la zone\u00a0euro, si l\u2019Union mon\u00e9taire est un succ\u00e8s, \nla faiblesse persistante de l\u2019Union \u00e9conomique est \nun probl\u00e8me ; la situation italienne impose plus \nencore d\u2019agir. La\u00a0France et l\u2019Allemagne se doivent \nde proposer \u00e0 leurs partenaires un \u00ab\u00a0 chemin de \ncr\u00eate\u00a0 \u00bb combinant responsabilit\u00e9 et solidarit\u00e9. \nIl\u00a0 faut \u00e0 la fois accro\u00eetre le partage du risque priv\u00e9 \n\u2013 via une v\u00e9ritable Union de financement finalisant \nl\u2019Union bancaire et l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux \n\u2013 et mettre en place un dispositif public partag\u00e9, \nau travers d\u2019un Fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en et d\u2019un \nbudget de la zone\u00a0euro. En parall\u00e8le, l\u2019Eurosyst\u00e8me \nsuit une strat\u00e9gie de normalisation progressive et \npr\u00e9visible de sa politique mon\u00e9taire, \u00e0 mesure que \nl\u2019inflation se rapproche durablement de la cible \nde\u00a02 %.\nDans ce contexte, la\u00a0 France doit saisir sa chance. \nApr\u00e8s l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration exemplaire des r\u00e9formes \ndepuis\u00a02017, la priorit\u00e9 est de traiter nos deux d\u00e9fis \ncl\u00e9s. Le premier tient \u00e0 la persistance de notre \nd\u00e9ficit ext\u00e9rieur\u00a0: parmi les facteurs qualitatifs de la \ncomp\u00e9titivit\u00e9, l\u2019efficacit\u00e9 de la sph\u00e8re publique doit \nimp\u00e9rativement \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e. La\u00a0 France affiche \nun niveau de d\u00e9penses publiques sup\u00e9rieur de \n11\u00a0points de\u00a0PIB \u00e0 celui de ses voisins europ\u00e9ens. \nIl s\u2019agit aussi d\u2019un enjeu de souverainet\u00e9\u00a0: \u00e0 d\u00e9faut, \nnotre dette publique comme nos choix budg\u00e9taires \ndeviendront insoutenables demain lorsque les \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat remonteront. Les\u00a0intentions affich\u00e9es \n\u2013\u00a0 ramener\u00a0 la\u00a0 croissance des d\u00e9penses en volume \nde\u00a0 1 % \u00e0 0,3 % par\u00a0 an \u2013 doivent \u00eatre maintenant \ntraduites concr\u00e8tement ; des baisses d\u2019imp\u00f4t \nau\u2011del\u00e0 de celles d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9es ne seraient \npossibles qu\u2019au prix d\u2019un effort encore plus strict \nsur les d\u00e9penses. Impliquant aussi les acteurs \nsociaux et locaux, un secteur public performant et \ninnovant peut redevenir un atout de la comp\u00e9titivit\u00e9 \nfran\u00e7aise. La Banque de\u00a0 France s\u2019efforce avec son \nplan Ambitions\u00a0 2020 d\u2019\u00eatre exemplaire dans cette \nexigence de transformation publique.\nNotre second d\u00e9fi, pour \u00e9viter que la croissance \net l\u2019emploi ne plafonnent pr\u00e9matur\u00e9ment, est de \ndiminuer le ch\u00f4mage structurel, estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de \n9 %. Le d\u00e9calage grave entre demande d\u2019embauche \ndes entreprises et offre de travail justifie la \nmobilisation de tous autour des r\u00e9formes en cours \nde l\u2019apprentissage, de la formation professionnelle \net de l\u2019\u00e9ducation.\nRedresser notre comp\u00e9titivit\u00e9, y compris publique, \ndiminuer notre ch\u00f4mage structurel\u00a0 : telles sont les \ndeux conditions pour relever notre croissance de \nmoyen terme ou \u00ab\u00a0potentielle\u00a0\u00bb, aujourd\u2019hui trop basse \nautour de 1,25 %. La r\u00e9ussite passe par une mobilisation \npers\u00e9v\u00e9rante et globale \u2013 y compris des acteurs priv\u00e9s \ndans la mise en \u0153uvre concr\u00e8te des r\u00e9formes. L\u2019\u00e9quit\u00e9 \ntant dans les efforts demand\u00e9s que dans les gains \nobtenus est aussi un imp\u00e9ratif. Mais les r\u00e9formes de \nbeaucoup de nos voisins avant nous peuvent fonder \nnotre confiance\u00a0: le succ\u00e8s \u00e9conomique est compatible \navec le mod\u00e8le social europ\u00e9en ; il est m\u00eame la \ncondition de sa p\u00e9rennit\u00e9. Dans un environnement \ninternational encore favorable mais fragile, le plus \ngrand risque serait d\u2019attendre sans agir.\n3\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\nL\u2019\nEurope et la\u00a0France ont connu en\u00a02017 leur plus \nforte croissance depuis dix\u00a0ans. Et la\u00a0France \nen\u00a0Europe a \u00e9t\u00e9 exemplaire par l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration \nde ses r\u00e9formes. En ce printemps\u00a02018, la croissance \nreste porteuse mais le\u00a0monde devient plus instable\u00a0: \nla\u00a0zone\u00a0euro en\u00a0particulier voit le retour de l\u2019incertitude, \nau vu notamment de la situation en\u00a0Italie. Pour autant, \nnotre mobilisation ne doit en rien faiblir, au contraire, \nautour de trois imp\u00e9ratifs\u00a0:\n\u2013 appr\u00e9cier la croissance, dans un environnement \n\u00e9conomique plus fragile mais encore favorable ; \n\u2013 renforcer notre vigilance, pour g\u00e9rer les risques \nmondiaux et europ\u00e9ens ;\n\u2013 saisir la chance de la\u00a0France, en traitant nos deux\u00a0d\u00e9fis \ncl\u00e9s de l\u2019insuffisante comp\u00e9titivit\u00e9 \u2013\u00a0notamment publique\u00a0\u2013 \net du ch\u00f4mage structurel \u2013 via la formation.\nI.  Appr\u00e9cier une croissance plus fragile \nmais globalement encore soutenue\nL\u2019ann\u00e9e\u00a02017 s\u2019est achev\u00e9e sur une note tr\u00e8s positive\u00a0: \naliment\u00e9e par l\u2019investissement et le commerce international, \nla croissance mondiale a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, \u00e0\u00a03,8 %. En zone\u00a0euro, \nl\u2019expansion a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 forte et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, avec \nun taux de croissance de\u00a02,6 % (cf.\u00a0graphique\u00a01), le plus \n\u00e9lev\u00e9 depuis dix\u00a0ans, et encore sup\u00e9rieur \u00e0 la croissance \nam\u00e9ricaine. Elle s\u2019est traduite par un net recul du ch\u00f4mage, \n\u00e0 8,7 % fin\u00a02017, le niveau le plus bas depuis\u00a02008, et des \ncr\u00e9ations d\u2019emplois de pr\u00e8s de 8\u00a0millions entre mi\u20112013 et \nfin\u00a02017, soit davantage que les pertes subies pendant la \ncrise. La\u00a0France a elle aussi acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 avec une croissance \ndu\u00a0PIB plus que doubl\u00e9e \u00e0 2,3 %\u00a01\u00a0en\u00a02017.\nEn d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e\u00a02018, la conjoncture s\u2019est un peu\u00a0voil\u00e9e \nen zone\u00a0euro. Malgr\u00e9 ce fl\u00e9chissement qui semble en \npartie temporaire, l\u2019expansion \u00e9conomique devrait se \npoursuivre en\u00a02018, \u00e0 un rythme un peu plus mod\u00e9r\u00e9 \nque l\u2019an dernier, \u00e0 2,1 % en zone\u00a0euro et 1,8 % en\u00a0France. \nParmi les al\u00e9as figure le prix du p\u00e9trole, qui approche \nde nouveau 80\u00a0dollars par baril (cours du\u00a0Brent). Il\u00a0s\u2019agit \ndu niveau le plus \u00e9lev\u00e9 depuis fin\u00a02014, et sa persistance \nconstituerait un risque sur la croissance des pays \neurop\u00e9ens et de la\u00a0France en particulier.\nAu niveau mondial, la croissance devrait atteindre 3,9 % \nd\u2019apr\u00e8s les pr\u00e9visions du FMI. \u00c0 court terme, l\u2019activit\u00e9 \nmondiale devrait b\u00e9n\u00e9ficier des retomb\u00e9es de la relance \nbudg\u00e9taire et de la r\u00e9forme fiscale aux \u00c9tats\u2011Unis, \ndont l\u2019impact sur la croissance du\u00a0PIB am\u00e9ricain est \nestim\u00e9 \u00e0 environ +\u00a00,7 % en moyenne sur\u00a02018\u20112019. \nMais ce stimulus \u00e0 contre\u2011cycle pourrait entra\u00eener une \n1 Chiffre corrig\u00e9 des variations saisonni\u00e8res et des jours ouvrables.\nGraphique 1 Taux de croissance annuel du\u00a0PIB\n(en %)\n0\n3,5\n0,5\n1,0\n1,5\n2,0\n2,5\n3,0\n\u00c9tats-Unis Zone euro France Japon Royaume-Uni\n2016 2017 2018 (pr\u00e9visions)\n1,5\n1,8\n1,1\n1,0\n1,9\n2,3\n2,6\n2,3\n1,7 1,8\n2,9\n2,1\n1,8\n1,2\n1,6\nSources\u00a0: Eurostat ; FMI, Perspectives de l\u2019\u00e9conomie mondiale, avril\u00a02018 ; BCE, Projections \nmacro\u00e9conomiques pour la zone\u00a0euro, juin\u00a02018 ; Banque de\u00a0France, Projections \nmacro\u00e9conomiques \u2013\u00a0France, juin\u00a02018 ; comptes nationaux.\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\n4 BANQUE DE FRANCE \u2013 RAPPORT ANNUEL 2017\n\u00ab\u00a0surchauffe\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine, avec une \nhausse modeste des investissements et donc de la \ncroissance potentielle, et un creusement des d\u00e9ficits \nbudg\u00e9taires et commerciaux de plus d\u2019un point, \u00e0 6,1 % \net 3,8 % du\u00a0PIB respectivement en\u00a02019.\nLa croissance en Europe et en\u00a0France resterait donc \nsignificative en\u00a02018 et probablement en\u00a02019, mais son \nallant diminuerait. Elle est aujourd\u2019hui au\u2011dessus de la \n\u00ab\u00a0vitesse de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie, la \u00ab\u00a0croissance \npotentielle\u00a0\u00bb, estim\u00e9e par les \u00e9conomistes \u00e0 environ 1,4 % \nen zone\u00a0euro et 1,25 % en\u00a0France. \u00c0 mesure que l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise rattrape son retard de croissance pass\u00e9 \u2013 son \n\u00ab\u00a0output\u00a0gap\u00a0\u00bb n\u00e9gatif, qui devrait dispara\u00eetre en\u00a02019 \u2013, elle \ndevrait d\u00e9c\u00e9l\u00e9rer progressivement. La\u00a0croissance potentielle \ndemeure plus basse qu\u2019avant la crise, principalement \nen raison du ralentissement de la productivit\u00e9\u00a0 2. \nDans les ann\u00e9es \u00e0 venir toutefois, la tendance structurelle \nde productivit\u00e9 pourrait \u00eatre soutenue par les effets des \nr\u00e9formes structurelles men\u00e9es (cf.\u00a0partie 3) et par un \nnouveau choc technologique li\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9conomie digitale\u00a03.\nLa croissance est l\u00e0, m\u00eame si son rythme devrait \nprogressivement fl\u00e9chir. C\u2019est une raison forte pour \nrefuser toute complaisance face aux risques et agir \nmaintenant pour r\u00e9parer les faiblesses de l\u2019architecture \ninternationale et europ\u00e9enne.\nII.  Renforcer notre vigilance, face aux risques \nmondiaux et europ\u00e9ens\nLa persistance de deux grands risques mondiaux\u00a04\nL\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 am\u00e9ricaine et le Brexit britannique \nalimentent aujourd\u2019hui le risque de protectionnisme. \nSelon les travaux du FMI\u00a05, une hausse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des \nbarri\u00e8res protectionnistes provoquant une augmentation \nde 10 % des prix \u00e0 l\u2019importation ferait baisser de\u00a015 % \nle commerce mondial et de 2 % le\u00a0PIB mondial au \nbout de cinq\u00a0ans. Ce chiffrage de mesures concr\u00e8tes \n\u00e9ventuelles sous\u2011estime vraisemblablement l\u2019effet d\u00e9j\u00e0 \nde l\u2019incertitude induite par les menaces protectionnistes\u00a0: \ncette incertitude p\u00e8se sur l\u2019investissement des entreprises \ncomme sur les march\u00e9s financiers. En\u00a0Europe, le co\u00fbt \ndu Brexit pour le Royaume\u2011Uni est estim\u00e9 entre \u2013 2 % \net \u2013 8 % du\u00a0PIB \u00e0 long terme, selon les sc\u00e9narios retenus.\nContre les tentations pr\u00e9judiciables de l\u2019unilat\u00e9ralisme, \nla\u00a0France, avec l\u2019Europe et le Canada notamment, \ndoit continuer \u00e0 d\u00e9fendre des relations \u00e9conomiques \ninternationales fond\u00e9es sur des r\u00e8gles et des institutions \nrespect\u00e9es de tous. Face \u00e0 la mont\u00e9e des populismes \net des insatisfactions, la bonne r\u00e9ponse passe aussi \npar la d\u00e9fense du mod\u00e8le social europ\u00e9en et de ses \nsolidarit\u00e9s. Les in\u00e9galit\u00e9s de revenu se sont bien moins \ncreus\u00e9es en Europe que dans le monde anglo\u2011saxon\u00a0: \naux \u00c9tats\u2011Unis, les 1 % les plus riches captaient 20 % des \nrevenus totaux en\u00a02016, soit deux fois plus qu\u2019en\u00a01980, \nalors que leur part est rest\u00e9e relativement stable \nen\u00a0Europe, autour de 13 %\u00a06.\nFace \u00e0 l\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re, des progr\u00e8s cons\u00e9quents \nont \u00e9t\u00e9 accomplis en mati\u00e8re de r\u00e9glementation bancaire \n2 Cf.\u00a0Bergeaud (A.), Cette (G.) et Lecat (R.) (2014), \u00ab\u00a0Tendance de la productivit\u00e9 de\u00a01890 \u00e0\u00a02012  \ndans les pays avanc\u00e9s\u00a0\u00bb, Documents de travail, n\u00b0 475, Banque de France, f\u00e9vrier \u2013 en anglais.\n3 Cf.\u00a0Brynjolfsson (E.) et Mcafee (A.) (2014), \u00ab\u00a0The second machine age \u2013 Work, progress, \nand\u00a0prosperity in a time of brilliant technologies\u00a0\u00bb, Kindle edition.\n4 Cf.\u00a0Lettre au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\u00a0juillet 2017.\n5 Cf.\u00a0FMI (2016), Perspectives de l\u2019\u00e9conomie mondiale, octobre.\n6 Cf.\u00a0World Inequality Report\u00a02018, coordonn\u00e9 par Alvaredo (F.), Chancel (L.), Piketty (T.), \nSaez (E.) et Zucman (G.).\n5\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\nGraphique 2 \u00c9volution des dettes priv\u00e9es et publiques \ndans\u00a0les pays avanc\u00e9s et \u00e9mergents, hors secteur financier\n(en % du\u00a0PIB mondial)\n51 51 62\n116 126 103\n8\n10 19\n14\n22 55\n0\n50\n100\n150\n200\n250\n2001 2007 2017\nPays \u00e9mergents \u2013 dette priv\u00e9e\nPays \u00e9mergents \u2013 dette publique\nPays avanc\u00e9s \u2013 dette priv\u00e9e\nPays avanc\u00e9s \u2013 dette publique\n188 209 240\nDette totale\n(en % du \nPIB mondial)\n74\n165\n22\n167\n32\n177\nNote\u00a0: La dette priv\u00e9e comprend la dette des m\u00e9nages et des soci\u00e9t\u00e9s non financi\u00e8res.\nSources\u00a0: BRI, calculs Banque de\u00a0France \u2013 donn\u00e9es exprim\u00e9es en dollars et\u00a0PIB courants.\n7 Les donn\u00e9es BRI utilis\u00e9es ici sont les plus r\u00e9centes. Il existe un \u00e9cart marginal avec les \ndonn\u00e9es FMI, du fait de diff\u00e9rences de m\u00e9thode et de p\u00e9rim\u00e8tre, mais le constat d\u2019une \nhausse significative de la dette mondiale est identique.\n8 Cf.\u00a0Banque de\u00a0France (2018), La finance hors banques\u00a0: tendances et enjeux, Revue de \nla\u00a0stabilit\u00e9 financi\u00e8re, n\u00b0 22, avril.\ninternationale, avec la finalisation tr\u00e8s bienvenue des \nr\u00e9formes de B\u00e2le\u00a03\u00a0en d\u00e9cembre dernier. En mati\u00e8re \nfinanci\u00e8re, les \u00c9tats\u2011Unis semblent en outre se tenir \u00e0 leurs \nengagements internationaux, et \u00e9viter la d\u00e9r\u00e9gulation \nunilat\u00e9rale. Mais toute complaisance et tout rel\u00e2chement \nseraient hors de saison. La dette mondiale totale a \ncontinu\u00e9 d\u2019augmenter, pour atteindre 240 % du\u00a0PIB \nmondial en\u00a02017, contre 229 % l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et \n209 % en\u00a02007 (cf.\u00a0graphique\u00a02\u00a07), avec une progression \nmarqu\u00e9e de l\u2019endettement du secteur priv\u00e9 dans certains \npays \u00e9mergents. Les derniers mois ont vu en outre le \nretour de d\u00e9fiances brutales et de tensions de change \nenvers certains pays \u00e0 forts d\u00e9ficits ext\u00e9rieur et public, \ncomme l\u2019Argentine ou la Turquie.\nPar ailleurs, il faut tenir compte de l\u2019ampleur grandissante \nde la finance non bancaire \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. \nLa\u00a0priorit\u00e9 de la r\u00e9glementation financi\u00e8re doit donc \n\u00eatre aujourd\u2019hui moins la solvabilit\u00e9 des banques que \nla liquidit\u00e9 des non\u2011banques\u00a08.\nLa situation italienne impose plus encore \nde renforcer enfin l\u2019Union \u00e9conomique en Europe\nL\u2019Italie, membre majeur de la zone\u00a0euro et du\u00a0G7, a \nam\u00e9lior\u00e9 son syst\u00e8me bancaire. Elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aussi \nde la reprise europ\u00e9enne\u00a0: la croissance y a \u00e9t\u00e9 de 1,6 % \nen\u00a02017 ; mais la dette publique atteint 132 % du\u00a0PIB et le \ntaux de ch\u00f4mage reste \u00e9lev\u00e9 (11 %), particuli\u00e8rement pour \nles jeunes (35 %). Ces difficult\u00e9s, nourries par des rigidit\u00e9s \nstructurelles, persistent depuis nombre d\u2019ann\u00e9es\u00a0: leur \ntraitement rel\u00e8ve pour l\u2019essentiel de r\u00e9formes nationales \n(cf.\u00a0partie\u00a03). L\u2019engagement de l\u2019Eurosyst\u00e8me depuis\u00a02012 \na \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif pour r\u00e9duire la \u00ab\u00a0fragmentation\u00a0\u00bb et diminuer \nfortement les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat pay\u00e9s par les entreprises, \nles m\u00e9nages et l\u2019\u00c9tat\u00a0italiens. Les choix de politique \n\u00e9conomique du nouveau gouvernement sont encore \nincertains. Il\u00a0n\u2019appartient pas ici de les commenter \nmais de souligner qu\u2019une monnaie solide partag\u00e9e \n\u2013\u00a0bien commun de\u00a0340\u00a0millions d\u2019Europ\u00e9ens depuis \nvingt\u00a0ans\u00a0\u2013 forme un ensemble coh\u00e9rent et solidaire. \nChacun de ses membres doit en respecter les r\u00e8gles, \net tous partagent une communaut\u00e9 de destin.\n\u00c0 cet \u00e9gard, si l\u2019Union mon\u00e9taire est un succ\u00e8s, la \nfaiblesse persistante de l\u2019Union \u00e9conomique est \nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\n6 BANQUE DE FRANCE \u2013 RAPPORT ANNUEL 2017\nun probl\u00e8me\u00a0: la\u00a0politique mon\u00e9taire risque d\u2019\u00eatre \nsur\u2011sollicit\u00e9e lors de la prochaine r\u00e9cession si la \nzone\u00a0euro ne se dote pas d\u2019instruments \u00e9conomiques \nplus forts. Les incertitudes quant \u00e0 la politique du \nnouveau gouvernement italien constituent une difficult\u00e9 \nsuppl\u00e9mentaire dans les n\u00e9gociations en cours, mais \nen accroissent parall\u00e8lement la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0: la France et \nl\u2019Allemagne se doivent au moins de proposer rapidement \n\u00e0 tous leurs partenaires, de fa\u00e7on ouverte, un \u00ab\u00a0chemin \nde cr\u00eate\u00a0\u00bb combinant responsabilit\u00e9 et solidarit\u00e9. \nLa\u00a0premi\u00e8re priorit\u00e9 est d\u2019accro\u00eetre le partage du risque \npriv\u00e9, pour r\u00e9pondre au besoin d\u2019investissement et \nd\u2019innovation des entrepreneurs europ\u00e9ens, assurer \nune meilleure circulation de l\u2019\u00e9pargne abondante (plus \nde 400\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019exc\u00e9dent en\u00a0zone\u00a0euro\u00a09) et \nmieux stabiliser les chocs \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la zone\u00a0euro\u00a0: \naux \u00c9tats\u2011Unis, les flux financiers priv\u00e9s entre \u00c9tats sont \nun m\u00e9canisme d\u2019amortissement plus puissant que les \nm\u00e9canismes budg\u00e9taires. En pratique, une vraie Union \nde financement passe notamment par l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration \nde l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux et la finalisation \nde l\u2019Union bancaire ; ici, le \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me\u00a0pilier\u00a0\u00bb de \nr\u00e9solution des banques en difficult\u00e9 importe plus \nencore qu\u2019une \u00e9ventuelle garantie commune des \nd\u00e9p\u00f4ts. Et\u00a0il est essentiel de lever les obstacles \u00e0 des \nbanques paneurop\u00e9ennes transfronti\u00e8res.\nPour autant, un dispositif public partag\u00e9 est indispensable, \nen compl\u00e9ment des politiques \u00e9conomiques nationales\u00a0: \nil combinerait la transformation du M\u00e9canisme europ\u00e9en \nde stabilit\u00e9 en Fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en, incluant un \nv\u00e9ritable r\u00f4le de pr\u00e9vention des crises, et la mise en place \nd\u2019un budget de la zone\u00a0euro. Ce budget financerait, au \nb\u00e9n\u00e9fice de tous, certains \u00ab\u00a0biens communs\u00a0\u00bb comme \nle num\u00e9rique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique ou la s\u00e9curit\u00e9, \net contribuerait \u00e0 la stabilisation.\nUn d\u00e9fi accru\u00a0: la normalisation progressive des \npolitiques mon\u00e9taires en contexte d\u2019inflation retard\u00e9e\nLa phase d\u2019expansion a pr\u00e9sent\u00e9 une nouveaut\u00e9 pour la \nzone\u00a0euro comme pour d\u2019autres \u00e9conomies avanc\u00e9es\u00a0: \nla croissance forte s\u2019y est accompagn\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \nd\u2019une inflation encore trop faible. Apr\u00e8s la variation brutale \nde\u00a0mai du fait de la hausse du p\u00e9trole (1,9 % d\u2019inflation \nen\u00a0zone\u00a0euro, apr\u00e8s 1,3 % en\u00a0avril), la moyenne\u00a02018 devrait \nrester \u00e0 1,7 % (dont\u00a01,1 % pour l\u2019inflation sous\u2011jacente, \nhors \u00e9nergie et produits alimentaires). Ceci justifie que \nl\u2019Eurosyst\u00e8me m\u00e8ne encore une politique mon\u00e9taire \naccommodante en haut de cycle, et poursuive une \nnormalisation progressive. Mais ceci conduit \u00e0 r\u00e9pondre \npr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 trois questions\u00a0: l\u2019Eurosyst\u00e8me a\u2011t\u2011il le \nbon objectif ? Le retard de l\u2019inflation est\u2011il durable ? \nLa\u00a0politique mon\u00e9taire a\u2011t\u2011elle un bilan positif ?\nLe bon objectif ?\nL\u2019objectif principal fix\u00e9 \u00e0 la BCE par le Trait\u00e9 est le \nmaintien de la stabilit\u00e9 des prix. Depuis\u00a02003, cet \nobjectif se d\u00e9cline comme un taux annuel d\u2019inflation \ninf\u00e9rieur \u00e0, mais proche de 2 % \u00e0 moyen terme. Il\u00a0s\u2019agit \nd\u2019\u00e9viter tout autant une inflation trop \u00e9lev\u00e9e que \nla d\u00e9flation. Une cible faiblement positive fournit \nnotamment une marge de s\u00e9curit\u00e9 face au danger \nde la d\u00e9flation. De fait, la plupart des autres banques \ncentrales des \u00e9conomies avanc\u00e9es, dont les \u00c9tats\u2011Unis et \nle\u00a0Japon, ont \u00e9galement opt\u00e9 pour une cible d\u2019inflation \nde\u00a02 %. Pour l\u2019Eurosyst\u00e8me sp\u00e9cifiquement, l\u2019objectif \nde stabilit\u00e9 des prix s\u2019appliquant \u00e0 la zone\u00a0euro dans \nson ensemble, une cible strictement positive offre un \n9 Exc\u00e9dent du compte des transactions courantes sur la p\u00e9riode de douze mois cumul\u00e9s \ns\u2019achevant en mars\u00a02018 \u2013 source\u00a0: BCE.\n7\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\nintervalle d\u2019ajustement plus large en cas d\u2019\u00e9carts entre \npays, en limitant le risque que certains d\u2019entre eux \nn\u2019affichent un taux d\u2019inflation n\u00e9gatif.\nLe retard de l\u2019inflation est\u2011il durable ?\nAu\u2011del\u00e0 des effets forts mais temporaires des variations \ndu prix du p\u00e9trole, l\u2019une des cl\u00e9s r\u00e9side ici dans un d\u00e9bat \nbien connu des \u00e9conomistes. Mise en \u00e9vidence \u00e0 la fin \ndes ann\u00e9es\u00a01950, la courbe de\u00a0Phillips \u00e9tablit une relation \ninverse entre le ch\u00f4mage et l\u2019inflation (initialement la \ncroissance des salaires). R\u00e9cemment, la baisse notable \ndu ch\u00f4mage en zone\u00a0euro ne s\u2019est pourtant pas traduite \npar une acc\u00e9l\u00e9ration forte de l\u2019inflation ; est\u2011ce \u00e0 dire que \nla courbe de\u00a0Phillips aurait disparu, assombrissant les \nperspectives de sortie de la politique accommodante ? \nLes\u00a0travaux men\u00e9s \u00e0 la\u00a0Banque de\u00a0France\u00a010 montrent \nque la courbe de\u00a0Phillips existe encore bel et bien \nen\u00a0zone\u00a0euro (cf.\u00a0graphique\u00a03), m\u00eame si celle\u2011ci est plus \nplate qu\u2019elle ne l\u2019\u00e9tait dans les ann\u00e9es\u00a01970 et\u00a01980\u00a0: \nla\u00a0baisse du taux de ch\u00f4mage a un effet moins important \nsur l\u2019inflation, du\u00a0fait de facteurs durables comme la \nconcurrence mondiale accrue. Des\u00a0facteurs temporaires \ntels que la forte baisse des prix du p\u00e9trole en\u00a02014\u20112015 \nont \u00e9galement pes\u00e9 sur l\u2019inflation. Qui plus est, la \ncourbe de\u00a0Phillips peut \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9e selon les pays, \ny compris au sein de la zone\u00a0euro\u00a0: le ch\u00f4mage reste \n\u00e9lev\u00e9 notamment en\u00a0France. Il faut donc compl\u00e9ter \nla politique mon\u00e9taire par des politiques structurelles \nrelevant la croissance potentielle et abaissant le ch\u00f4mage \nstructurel, plut\u00f4t qu\u2019en remettant en cause la n\u00e9cessaire \nmod\u00e9ration\u00a0salariale (cf.\u00a0partie 3).\nQuel bilan en termes de b\u00e9n\u00e9fices et co\u00fbts ?\nPour faire face aux risques qui pesaient sur la zone\u00a0euro, \nl\u2019Eurosyst\u00e8me s\u2019est appuy\u00e9, de fa\u00e7on renforc\u00e9e depuis\u00a02014, \nsur un \u00ab\u00a0quatuor\u00a0\u00bb d\u2019instruments de politique mon\u00e9taire\u00a0: \nle programme d\u2019achat d\u2019actifs publics et priv\u00e9s, le taux \nde la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gatif, les indications \nsur la trajectoire future des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs \n(forward guidance) et la fourniture de liquidit\u00e9 et de cr\u00e9dit \naux banques. Ces mesures non conventionnelles ont \ncontribu\u00e9 \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance en suscitant des \nconditions de financement particuli\u00e8rement favorables et \nen stimulant la demande int\u00e9rieure. D\u2019apr\u00e8s les estimations \nde la\u00a0BCE, elles devraient soutenir la croissance \u00e0 hauteur \nde + 1,9\u00a0point de pourcentage\u00a0(pp) en cumul\u00e9 sur la \np\u00e9riode\u00a02016\u20112020 (cf.\u00a0graphique\u00a04). Elles devraient dans \nle m\u00eame temps avoir un impact positif sur l\u2019inflation, \n\u00e0\u00a0hauteur de +\u00a01,9\u00a0pp (cf.\u00a0graphique\u00a05). L\u2019Eurosyst\u00e8me \npr\u00e9voit, avec une confiance de plus en plus forte, que le \ntaux d\u2019inflation atteigne 1,7 % en\u00a02020 (dont\u00a01,9 % pour \nl\u2019inflation sous\u2011jacente), contre seulement 0,2 % en\u00a02016.\n10 Cf.\u00a0Berson (C.), de Charsonville (L.), Diev (P.), Faubert (V.), Ferrara (L.), Guilloux-Nefussi\u00a0(S.), \nKalantzis (Y.), Lalliard (A.), Matheron (J.) et Mogliani (M.) (2018), \u00ab\u00a0La courbe de\u00a0Phillips \nexiste-t-elle encore ?\u00a0\u00bb, Rue de la Banque, n\u00b0 56, Banque de France, f\u00e9vrier.\nGraphique 3 Courbe de\u00a0Phillips pour la zone\u00a0euro\n(en % \u2013 en abscisses, taux de ch\u00f4mage ; en ordonn\u00e9es, IPCH sous\u2011jacent, en glissement annuel)\n0\n2,5\n0,5\n1,0\n1,5\n2,0\n7 8 9 10 11 12 13\nT2 2018\nT4 2020\nT2 2008\nT3 2011\nT4 2011\nT1 2014\nT1 2018\nT2 2014\nSources\u00a0: Eurostat ; BCE, Projections macro\u00e9conomiques pour la zone\u00a0euro, juin\u00a02018.\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\n8 BANQUE DE FRANCE \u2013 RAPPORT ANNUEL 2017\nGraphique 4 Croissance du\u00a0PIB en zone\u00a0euro et effet estim\u00e9 \nde la politique mon\u00e9taire\n(en %)\n- 2\n3\n- 1\n0\n1\n2\n2011 2013 2015 2017 20192012 2014 2016 2018 2020\nTaux de croissance du PIB en glissement annuel\nMoyenne annuelle\nImpact de la politique mon\u00e9taire\nSources\u00a0: BCE et Banque de\u00a0France.\nGraphique 5 Inflation en zone\u00a0euro et effet estim\u00e9 \nde\u00a0la\u00a0politique mon\u00e9taire\n(en %)\n- 1\n4\n0\n1\n2\n3\n2011 2013 2015 2017 20192012 2014 2016 2018 2020\nInflation (IPCH) en glissement annuel\nMoyenne annuelle\nImpact de la politique mon\u00e9taire\nSources\u00a0: BCE et Banque de\u00a0France.\n*\nAppuy\u00e9 sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 des premiers r\u00e9sultats atteints, \nle Conseil des gouverneurs de la BCE a donn\u00e9 le \n14\u00a0juin une plus grande clart\u00e9 sur sa strat\u00e9gie de \nnormalisation progressive et pr\u00e9visible de la politique \nmon\u00e9taire ; il contribue ainsi \u00e0 r\u00e9duire l\u2019incertitude \net ancrer les anticipations des agents \u00e9conomiques. \nLes\u00a0achats nets d\u2019actifs devraient s\u2019arr\u00eater en d\u00e9cembre ; \nle premier\u00a0rel\u00e8vement des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat pourrait \nintervenir \u00e0 partir de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a02019. Cela \u00e9tant, la politique \nmon\u00e9taire restera encore accommodante. En\u00a0particulier, \nle maintien d\u2019un stock important d\u2019actifs au bilan de \nl\u2019Eurosyst\u00e8me \u2013\u00a0compte\u00a0tenu du r\u00e9investissement \ndes remboursements des titres \u00e9chus \u2013 continuera \n11 Cf.\u00a0BCE (2018), Financial Stability Review, mai.\n12 Dette des agents priv\u00e9s non financiers\u00a0: m\u00e9nages et entreprises.\nSur les \u00e9ventuels effets secondaires n\u00e9gatifs de la \npolitique mon\u00e9taire, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 constat\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 \npr\u00e9sent, de signes g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s d\u2019accumulation d\u2019un \nendettement excessif ou de bulles de prix d\u2019actifs dans \nla zone\u00a0euro\u00a011. La dette, publique et priv\u00e9e\u00a012, recule en \nmoyenne en zone\u00a0euro depuis\u00a02014 de pr\u00e8s de 11\u00a0points \nde\u00a0PIB. La\u00a0France constitue cependant ici une exception\u00a0: \nla dette priv\u00e9e y\u00a0a augment\u00e9 de 9\u00a0points depuis\u00a02014 et \natteint d\u00e9sormais 130 % du\u00a0PIB \u00e0 fin\u00a02017, la plus \u00e9lev\u00e9e \ndes grands pays de la zone\u00a0euro. Elle appelle une action \nsp\u00e9cifique via la politique macroprudentielle nationale. \nC\u2019est la responsabilit\u00e9 du Haut Conseil de stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 en cons\u00e9quence, le 11\u00a0juin, la \npremi\u00e8re activation d\u2019un \u00ab\u00a0coussin contracyclique\u00a0\u00bb \nde capital, \u00e0 niveau mod\u00e9r\u00e9 (0,25 %). L\u2019objectif en est \npr\u00e9ventif\u00a0: constituer des r\u00e9serves en phase d\u2019expansion \ncomme aujourd\u2019hui, pour \u00e9viter des restrictions de \ncr\u00e9dit lors d\u2019un retournement futur du cycle.\n9\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\nde favoriser les conditions financi\u00e8res \u00e0 long terme en \ncomprimant les primes de terme sur la partie longue \nde la courbe des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat.\nIII. Saisir la chance de la\u00a0France\nPlus encore que les autres pays de la zone\u00a0euro, la\u00a0France \nb\u00e9n\u00e9ficie depuis un an d\u2019une dynamique favorable. \nLes\u00a0indicateurs de climat des affaires restent \u00e0 des \nniveaux nettement au\u2011dessus de leur moyenne de \nlongue p\u00e9riode. De\u00a0surcro\u00eet, apr\u00e8s les incertitudes qui \nont entour\u00e9 la campagne pr\u00e9sidentielle, les investisseurs \ninternationaux appr\u00e9cient d\u00e9sormais la solidit\u00e9 du cadre \ninstitutionnel fran\u00e7ais, et l\u2019\u00e9lan des r\u00e9formes.\nCertaines de ces r\u00e9formes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es. Sur\u00a0le \nmarch\u00e9 du travail, apr\u00e8s la loi El\u00a0Khomri en\u00a02016, les \nordonnances P\u00e9nicaud en\u00a02017 ont accru la flexibilit\u00e9 \nde l\u2019emploi en pr\u00e9servant l\u2019essentiel des protections \ndes salari\u00e9s. Des r\u00e9formes fiscales sont venues baisser \nou r\u00e9allouer les pr\u00e9l\u00e8vements pesant sur le travail \net le capital, et rapprocher la fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise de \ncelles des autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. Le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t \npour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l\u2019emploi (CICE) a contribu\u00e9 \nau rebond de l\u2019emploi observ\u00e9 depuis la fin de \nl\u2019ann\u00e9e\u00a02015 et sera p\u00e9rennis\u00e9 en all\u00e8gement de \ncharges au 1er\u00a0janvier\u00a02019.\nPlus globalement, le Gouvernement et le Parlement \nont annonc\u00e9 depuis un an de nombreuses r\u00e9formes. \nNotre\u00a0pays, plus tard que d\u2019autres mais mieux que d\u2019autres \naujourd\u2019hui, r\u00e9pond ainsi \u00e0 un imp\u00e9ratif d\u2019\u00e9vidence\u00a0: \nprofiter maintenant du retour de la croissance et de la \nconfiance pour mettre en \u0153uvre une strat\u00e9gie audacieuse \nde r\u00e9formes, qui augmentent demain la croissance \npotentielle. Une ambition de r\u00e9formes est assur\u00e9e \nde produire des r\u00e9sultats, d\u00e8s lors qu\u2019elle est globale \n\u2013\u00a0les\u00a0r\u00e9formes interagissent positivement entre elles\u00a0\u2013 \net qu\u2019elle est pers\u00e9v\u00e9rante \u2013 chez tous nos voisins, \nle \u00ab\u00a0temps de retour\u00a0\u00bb des r\u00e9formes a \u00e9t\u00e9 d\u2019au\u00a0moins \ndeux \u00e0 trois\u00a0ans. L\u2019annonce et le vote des r\u00e9formes \ncomptent, bien s\u00fbr ; leur mise en \u0153uvre effective par \ntous les acteurs \u2013 y compris priv\u00e9s \u2013 importera donc \nplus encore.\nCe sont aussi cette coh\u00e9rence globale et cette \npers\u00e9v\u00e9rance qui doivent assurer l\u2019indispensable \n\u00e9quit\u00e9 de la strat\u00e9gie\u00a0: parce que des efforts doivent \n\u00eatre demand\u00e9s \u00e0 tous \u2013 y compris les b\u00e9n\u00e9ficiaires de \nrentes priv\u00e9es ou publiques \u2013, et parce que les gains \nb\u00e9n\u00e9ficient ensuite \u00e0 tous \u2013 d\u2019abord ceux qui peuvent \nrevenir ou entrer dans l\u2019emploi, dont les jeunes, mais \naussi les plus d\u00e9favoris\u00e9s qui doivent \u00eatre assur\u00e9s d\u2019une \nsolidarit\u00e9 nationale enfin financ\u00e9e dans la dur\u00e9e.\nDans cet ensemble, il convient cependant de \nsouligner particuli\u00e8rement deux d\u00e9fis de l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise en\u00a02018\u00a0:\n\u2013 la comp\u00e9titivit\u00e9, et donc notamment l\u2019efficacit\u00e9 des \nd\u00e9penses publiques ;\n\u2013 l\u2019emploi, et donc prioritairement les r\u00e9formes de la \nformation professionnelle et de l\u2019\u00e9ducation.\nPremier d\u00e9fi\u00a0: redresser la comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise, \nnotamment par une meilleure efficacit\u00e9 \ndes d\u00e9penses publiques\nMalgr\u00e9 l\u2019am\u00e9lioration de son environnement \n\u00e9conomique, la\u00a0France a accumul\u00e9 un retard de \nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\n10 BANQUE DE FRANCE \u2013 RAPPORT ANNUEL 2017\ncroissance par rapport \u00e0 la zone\u00a0euro\u00a0: entre\u00a02014 \net\u00a02017, la croissance cumul\u00e9e du\u00a0PIB en\u00a0France a \u00e9t\u00e9 \ninf\u00e9rieure de 2,4\u00a0points \u00e0 celle de la zone\u00a0euro. Cet\u00a0\u00e9cart \nn\u00e9gatif ne tient pas \u00e0 la demande int\u00e9rieure, qui est \nsolide, mais presque exclusivement \u00e0 la composante \next\u00e9rieure (cf.\u00a0graphique\u00a06). Le solde des transactions \ncourantes de la\u00a0France a ainsi \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement \nd\u00e9ficitaire depuis\u00a02007 (\u2013\u00a013,1\u00a0milliards d\u2019euros \nen\u00a02017). Le d\u00e9ficit des \u00e9changes de biens et services \nr\u00e9sulte exclusivement des \u00e9changes au sein de \nla\u00a0zone\u00a0euro, le solde \u00e9tant exc\u00e9dentaire vis\u2011\u00e0\u2011vis \ndu reste du monde.\nCette situation illustre la persistance du probl\u00e8me de \ncomp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7ais. Une partie en provient du co\u00fbt \nde la main\u2011d\u2019\u0153uvre qui p\u00e8se sur la comp\u00e9titivit\u00e9\u2011co\u00fbt \ndes entreprises. La relative ma\u00eetrise de la progression \ndes co\u00fbts salariaux unitaires en\u00a0France depuis\u00a02013 \npar rapport \u00e0 l\u2019Allemagne, sous l\u2019effet de politiques \nde comp\u00e9titivit\u00e9 en\u00a0France \u2013 le CICE et le Pacte \nde responsabilit\u00e9\u00a0\u2013 et\u00a0de salaires plus dynamiques \nen\u00a0Allemagne, n\u2019a pas permis d\u2019effacer la forte \nhausse observ\u00e9e au d\u00e9but des\u00a0ann\u00e9es\u00a02000. Au total, \ndepuis\u00a01999, le co\u00fbt relatif de la main\u2011d\u2019\u0153uvre fran\u00e7aise \npar rapport \u00e0 la main\u2011d\u2019\u0153uvre allemande a augment\u00e9 \nde 6 % (cf.\u00a0graphique\u00a07). La\u00a0mod\u00e9ration salariale reste \nen\u00a0France un imp\u00e9ratif car nous avons un d\u00e9ficit \next\u00e9rieur, et elle n\u2019emp\u00eache pas une progression \nsensible du pouvoir d\u2019achat moyen des m\u00e9nages \n(+\u00a01,2 % attendu en\u00a02018, et +\u00a02,0 % en\u00a02019). Les pays \nen exc\u00e9dent ext\u00e9rieur durable \u2013\u00a0comme l\u2019Allemagne \net les Pays\u2011Bas \u2013 ont\u00a0en\u00a0revanche la possibilit\u00e9 de \nrelancer les salaires, ce qui faciliterait les ajustements \nau sein de la zone\u00a0euro.\nGraphique 7 Co\u00fbt relatif du travail, ratio\u00a0France/Allemagne\n(base 100\u00a0en\u00a01999)\n100\n114\n102\n104\n106\n110\n112\n108\n1999 2003 2007 2011 20152001 2005 2009 2013 2017\nSalaires et traitements\nCo\u00fbts de la main-d'\u0153uvre\nSource\u00a0: Eurostat.\nGraphique 6 Contributions cumul\u00e9es \u00e0 la croissance \ndu\u00a0PIB,\u00a02014\u20112017\n(en %)\n- 4\n12\n10\n- 2\n0\n2\n4\n6\n8\nFrance Allemagne Italie Espagne Zone euro\nDemande int\u00e9rieure\nExportations nettes\nCroissance du PIB\nSource\u00a0: Eurostat.\n11\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\nParmi les \u00e9l\u00e9ments qualitatifs, le d\u00e9fi imp\u00e9rieux \nde notre efficacit\u00e9 publique\nAu\u2011del\u00e0 de la comp\u00e9titivit\u00e9\u2011co\u00fbt cependant, une part \ncroissante de la faiblesse fran\u00e7aise semble provenir \nd\u2019\u00e9l\u00e9ments hors co\u00fbts (cf.\u00a0graphique\u00a08), plus difficiles \u00e0 \nexpliquer, et donc \u00e0 redresser. Une premi\u00e8re composante, \nau niveau micro\u00e9conomique, est le positionnement et \nla strat\u00e9gie des entreprises, souvent moins en haut de \ngamme qu\u2019en Allemagne. Une deuxi\u00e8me composante \na trait aux comp\u00e9tences de la main\u2011d\u2019\u0153uvre (cf.\u00a0infra). \nEnfin, la comp\u00e9titivit\u00e9 d\u00e9pend aussi de l\u2019efficacit\u00e9 \nde la sph\u00e8re publique. Par son r\u00f4le de r\u00e9gulation du \nsyst\u00e8me financier, du march\u00e9 du travail et des produits, \nla puissance publique peut contribuer \u00e0 une meilleure \nallocation des facteurs de production vers les entreprises \nles plus performantes, et donc in\u00a0fine \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration \nde la comp\u00e9titivit\u00e9 globale de l\u2019\u00e9conomie\u00a013.\nLa baisse des d\u00e9penses publiques appara\u00eet ici comme \nle premier imp\u00e9ratif\u00a0: \u00e0 fin\u00a02017, les d\u00e9penses publiques \natteignent dans notre pays 56 % du\u00a0PIB, soit 11\u00a0points \nde plus que la moyenne de nos voisins \u00e0 mod\u00e8le \nsocial et public comparable (45 % pour la zone\u00a0euro \nhors\u00a0France). Cet \u00e9cart d\u2019efficacit\u00e9 p\u00e8se sur notre \ncomp\u00e9titivit\u00e9\u00a0: la\u00a0progression de 4\u00a0points de\u00a0PIB des \nd\u00e9penses publiques depuis\u00a01999 en\u00a0France a conduit \n\u00e0 une hausse des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires de plus \nde 2\u00a0points de\u00a0PIB \u2013\u00a0notamment via les cotisations \nsociales sur le travail\u00a0\u2013 alors que dans le m\u00eame temps \nla part des d\u00e9penses publiques et des pr\u00e9l\u00e8vements \nobligatoires dans le\u00a0PIB est rest\u00e9e stable en zone\u00a0euro \net a diminu\u00e9 en Allemagne.\nMais il y a aussi un enjeu de souverainet\u00e9. Des d\u00e9penses \npubliques mal ma\u00eetris\u00e9es alimentent la dette publique\u00a0: \ndepuis\u00a02010, elle a cr\u00fb de 12\u00a0points de\u00a0PIB, pour \natteindre 97 % du\u00a0PIB fin\u00a02017, tandis que celle de \nl\u2019Allemagne reculait de 17\u00a0points sur cette m\u00eame \np\u00e9riode. Ceci\u00a0contraindra beaucoup les budgets fran\u00e7ais \n\u00e0 venir, lors de la remont\u00e9e certaine des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat.\nRevenir \u00e0 un niveau d\u2019endettement public plus \nsoutenable en\u00a0France \u2013\u00a0aux alentours de 60 % du\u00a0PIB \ndans vingt\u00a0ans, norme du Trait\u00e9 europ\u00e9en et niveau \nquasiment de l\u2019Allemagne aujourd\u2019hui (64,1 % fin\u00a02017)\u00a0\u2013 \nest possible. Mais cette ambition n\u00e9cessite un effort \nimportant et pers\u00e9v\u00e9rant en mati\u00e8re de d\u00e9penses \npubliques dans les prochaines ann\u00e9es. En consid\u00e9rant \nque les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires resteront stables, \nune croissance des d\u00e9penses publiques en volume \n13 Cf.\u00a0Aghion (P.), Bergeaud (A.), Lequien (M.) et Melitz (M. J.) (2018), \u00ab\u00a0L\u2019effet du commerce \ninternational sur l\u2019innovation, th\u00e9orie et r\u00e9sultats empiriques\u00a0\u00bb, Documents de travail, n\u00b0 678, \nBanque de\u00a0France, avril.\nGraphique 8 \u00c9cart de croissance des exportations \nFrance\u2011Allemagne\n(volumes, taux de croissance annuel moyen en %)\n- 5\n2\n- 4\n- 3\n- 2\n- 1\n0\n1\n1999-2007 2007-2013 2013-2017\nDemande adress\u00e9e\nComp\u00e9titivit\u00e9-prix et co\u00fbt\nAutres facteurs (hors co\u00fbts)\nCroissance relative des exportations\nSource\u00a0: Banque de\u00a0France.\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\n12 BANQUE DE FRANCE \u2013 RAPPORT ANNUEL 2017\nd\u2019environ 0,3 % par\u00a0an sur la p\u00e9riode\u00a02019\u20112022 serait \ncoh\u00e9rente avec nos obligations au titre d\u00e9sormais du \nvolet pr\u00e9ventif du Pacte de stabilit\u00e9\u00a014, et permettrait \nd\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re baisse visible de la trajectoire de \nla dette publique. Cette\u00a0intention affich\u00e9e quant au \nfreinage des d\u00e9penses dans le programme de stabilit\u00e9 \nd\u2019avril\u00a02018 (cf.\u00a0graphique\u00a09) est donc louable ; mais \nelle doit imp\u00e9rativement \u00eatre tenue et pour cela \nrapidement pr\u00e9cis\u00e9e dans ses moyens concrets, \nd\u2019autant qu\u2019elle suppose une rupture forte par rapport \nau pass\u00e9 et surtout par rapport \u00e0 l\u2019augmentation \nr\u00e9cente sur\u00a02017\u20112018 (+\u00a01,1 % par an en volume). \nLa\u00a0France semble en outre envisager des baisses \nsuppl\u00e9mentaires d\u2019imp\u00f4ts \u2013 toujours souhait\u00e9es, mais \nrarement financ\u00e9es. Pour\u00a0conserver la m\u00eame trajectoire \nde la dette \u00e0 la baisse, il faudrait alors un effort en \nd\u00e9penses encore plus important \u2013 pouvant aller \njusqu\u2019\u00e0 une croissance z\u00e9ro des d\u00e9penses en volume. \n14 Cela repr\u00e9senterait un ajustement structurel primaire, c\u2019est-\u00e0-dire une r\u00e9duction du d\u00e9ficit \npublic hors composante conjoncturelle et hors charges d\u2019int\u00e9r\u00eat de la dette, d\u2019environ\u00a00,35 % \nde\u00a0PIB potentiel par an, ce qui serait coh\u00e9rent avec l\u2019exigence principale du Pacte de stabilit\u00e9 \net de croissance.\n15 Cf.\u00a0Aussilloux (V.), Gouardo (C.) et Lenglart (F.) (2018), \u00ab\u00a0Baisser le poids des d\u00e9penses \npubliques\u00a0: les le\u00e7ons de l\u2019exp\u00e9rience des pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, La note d\u2019analyse, n\u00b0 67, \nFrance\u00a0Strat\u00e9gie, mai.\nGraphique 9 Croissance annuelle moyenne des d\u00e9penses \npubliques en\u00a0France, en\u00a0volume, hors cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4ts\n(en %)\n0\n4,0\n0,5\n1,0\n1,5\n2,0\n3,0\n2,5\n3,5\n2000-2010 2011-2018 2019-2022\nEnsemble des administrations publiques\nAdministrations publiques centrales\nAdministrations publiques locales\nAdministrations de s\u00e9curit\u00e9 sociale\n2,2\n0,8\n0,3\n(pr\u00e9vision)\nSources\u00a0: Insee et pr\u00e9visions du Gouvernement (Programme de stabilit\u00e9\u00a02018\u20112022).\n\u00c0\u00a0d\u00e9faut, il serait tr\u00e8s souhaitable d\u2019en rester aux \nbaisses d\u2019imp\u00f4t significatives d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9es fin\u00a02017.\nUn tel ajustement n\u2019est cependant pas sans pr\u00e9c\u00e9dent \ndans d\u2019autres pays europ\u00e9ens, l\u2019Allemagne ayant\u00a0m\u00eame \nr\u00e9duit ses d\u00e9penses en volume sur une p\u00e9riode\u00a0prolong\u00e9e \nau d\u00e9but des ann\u00e9es\u00a02000. Au\u00a0cours des vingt\u00a0derni\u00e8res \nann\u00e9es, 21\u00a0pays de l\u2019Union europ\u00e9enne sont parvenus \nau moins une fois \u00e0 baisser leurs d\u00e9penses publiques \nd\u2019au moins trois points de\u00a0PIB, comme l\u2019ambitionne \nle\u00a0Gouvernement\u00a015. En\u00a0France, les d\u00e9penses sociales \n\u2013\u00a0 dont la retraite\u00a0 \u2013 ont entra\u00een\u00e9 la majorit\u00e9 de \nl\u2019alourdissement des d\u00e9penses publiques depuis \ndeux d\u00e9cennies. Notre pays se singularise aussi par \nla superposition de cinq\u00a0\u00e9chelons administratifs, avec \ndes d\u00e9penses locales atteignant environ\u00a012 % du\u00a0PIB. \nLa\u00a0transformation publique est naturellement difficile. \nElle\u00a0passe, plut\u00f4t que par des \u00ab\u00a0coups de rabot\u00a0\u00bb \nd\u2019efficacit\u00e9 d\u00e9croissante, par des ciblages et arbitrages \nde priorit\u00e9 \u2013 certaines missions devant parfois \u00eatre \nrenforc\u00e9es. Elle\u00a0 passe autant par la m\u00e9thode\u00a0 : \ndes\u00a0minist\u00e8res et des agences de service public \nengag\u00e9s sur des budgets et des objectifs exigeants \nmais pr\u00e9visibles en pluriannuel ; des\u00a0managers et des \nfonctionnaires responsabilis\u00e9s avec plus de d\u00e9l\u00e9gation \net de simplifications ; et bien s\u00fbr la digitalisation des \nservices au public et des processus. Un service public \nperformant et innovant peut redevenir un grand atout \ndans la comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise.\n13\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\n16 Cf.\u00a0enqu\u00eates PISA (Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves) et PIAAC \n(Programme pour l\u2019\u00e9valuation internationale des comp\u00e9tences des adultes) de l\u2019OCDE.\n17 2,6\u00a0millions de ch\u00f4meurs au sens du BIT au 1er trimestre\u00a02018 ; 3,4\u00a0millions de demandeurs \nd\u2019emploi de cat\u00e9gorie A (P\u00f4le emploi) en avril\u00a02018. Cette diff\u00e9rence provient essentiellement \ndes personnes inscrites \u00e0 P\u00f4le emploi qui ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme ch\u00f4meurs au sens \ndu BIT parce qu\u2019elles ne recherchent pas activement d\u2019emploi et/ou\u00a0parce qu\u2019elles ne sont pas  \ndisponibles rapidement pour travailler.\nSecond d\u00e9fi\u00a0: pour \u00e9viter que la croissance et l\u2019emploi \nne plafonnent, diminuer le ch\u00f4mage structurel par  \nles r\u00e9formes de la formation professionnelle  \net de l\u2019\u00e9ducation\nDans la p\u00e9riode d\u2019expansion que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise \nconna\u00eet aujourd\u2019hui, notre probl\u00e8me n\u2019est plus \nconjoncturel, mais structurel. Un paradoxe l\u2019illustre, et \nil n\u2019est gu\u00e8re supportable\u00a0: les difficult\u00e9s d\u2019embauche \nsont le premier frein des entreprises (cf.\u00a0graphique\u00a010) \nalors que la\u00a0France affiche un taux de ch\u00f4mage proche \nde\u00a09 %. Ce d\u00e9calage grave entre demande des entreprises \net offre de travail des m\u00e9nages semble refl\u00e9ter \u00e0 la fois \nune d\u00e9t\u00e9rioration des comp\u00e9tences, dont t\u00e9moignent \nles enqu\u00eates de l\u2019OCDE\u00a016, et l\u2019impact des chocs \ntechnologiques ou de concurrence internationale. \nPlus largement, et pour la premi\u00e8re fois depuis\u00a02007, les \ncontraintes d\u2019offre p\u00e8sent davantage sur les entreprises \nGraphique 10 Difficult\u00e9s les plus importantes rencontr\u00e9es \npar les PME fran\u00e7aises\n(en %)\n0\n30\n5\n10\n15\n25\n20\n2010 2012 2014 20162011 2013 2015 2017\nTrouver des consommateurs\nManque de personnel qualifi\u00e9\nConcurrence\nAcc\u00e8s au financement externe\nSource\u00a0: BCE.\nGraphique 11 Difficult\u00e9s d\u2019offre et de demande d\u00e9clar\u00e9es \npar les entreprises dans l\u2019industrie manufacturi\u00e8re\n(en %)\n0\n70\n60\n10\n20\n30\n50\n40\n2003 2009 20152006 2012 2018\nPourcentage des entreprises d\u00e9clarant des difficult\u00e9s de demande\nPourcentage des entreprises d\u00e9clarant des difficult\u00e9s d'offre\nSource\u00a0: Insee, Enqu\u00eate trimestrielle de conjoncture dans l\u2019industrie.\nque l\u2019insuffisance de la demande (cf.\u00a0graphique\u00a011). \nLa croissance et donc l\u2019emploi risquent de plafonner \nalors m\u00eame que la\u00a0France a encore 2,6\u00a0millions\u00a017\u00a0de \npersonnes sans emploi.\nCes d\u00e9calages entre offre et demande de travail sont la \nmarque du taux de ch\u00f4mage structurel \u00e9lev\u00e9 et persistant \nde la\u00a0France. Celui\u2011ci n\u2019est jamais redescendu en dessous \nde 7 % depuis\u00a01985. Il est estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de\u00a09 % en\u00a02018 \npar la Banque de\u00a0France, comme par les organisations \ninternationales. Il p\u00e8se non seulement sur les capacit\u00e9s \nde production, mais aussi sur la coh\u00e9sion sociale.\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\n14 BANQUE DE FRANCE \u2013 RAPPORT ANNUEL 2017\nPour diminuer le ch\u00f4mage structurel, quatre priorit\u00e9s \nde r\u00e9formes s\u2019imposent\u00a0: l\u2019apprentissage, la formation \nprofessionnelle, l\u2019\u00e9ducation et l\u2019assurance ch\u00f4mage. \nLa\u00a0part des jeunes qui sont en apprentissage est deux\u00a0fois \nplus \u00e9lev\u00e9e en Allemagne qu\u2019en\u00a0France (15 %, contre \n7 % en\u00a0France), et le taux de ch\u00f4mage des jeunes y\u00a0est \nplus de trois fois plus faible (6,0 %, contre 20,7 %)\u00a018. \nLa\u00a0r\u00e9forme en cours d\u2019examen au Parlement para\u00eet de \nnature \u00e0 traiter tant la complexit\u00e9 du syst\u00e8me fran\u00e7ais \nque le manque d\u2019attractivit\u00e9 du statut d\u2019apprenti pour \nles jeunes comme pour les entreprises.\nAu\u2011del\u00e0 des jeunes, tous les salari\u00e9s doivent pouvoir \nadapter leurs comp\u00e9tences. La formation professionnelle \ndevrait mieux pourvoir les emplois vacants. Ainsi,\u00a0parmi \nles dix m\u00e9tiers pour lesquels des difficult\u00e9s importantes de \nrecrutement sont attendues en\u00a02018, huit correspondent \n\u00e0 des formations qui peuvent \u00eatre effectu\u00e9es en moins \nd\u2019un an. En mati\u00e8re de formation professionnelle \n(cf.\u00a0graphique\u00a012), le syst\u00e8me fran\u00e7ais souffre de \ntrois\u00a0handicaps majeurs\u00a0: il est trop complexe ; il n\u2019est \n18 Chiffres de l\u2019apprentissage \u00e0 fin\u00a02016, derni\u00e8re date disponible ;  \nchiffres du ch\u00f4mage \u00e0\u00a0avril\u00a02018.\nGraphique 12 Ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e et formation \nprofessionnelle au sein des pays de l\u2019OCDE\n(en % \u2013 en abscisses, taux de participation \u00e0 la formation ; en ordonn\u00e9es, part du ch\u00f4mage \nde longue dur\u00e9e [plus de 12\u00a0mois] dans le ch\u00f4mage total)\n0\n80\n60\n70\n10\n20\n30\n50\n40\n10 30 50 6020 40 70\nFrance\nOCDE\nSource\u00a0: OCDE.\npas assez efficace au regard de l\u2019importance des \nmontants en jeu (32\u00a0milliards d\u2019euros par an) ; et il est \nin\u00e9galitaire puisqu\u2019il b\u00e9n\u00e9ficie de fa\u00e7on pr\u00e9pond\u00e9rante \naux plus qualifi\u00e9s (cf.\u00a0graphique\u00a013). La correction de \nces difficult\u00e9s est l\u2019objet de la r\u00e9forme ambitieuse \u2013 et \nn\u00e9cessaire \u2013 actuellement en discussion.\nLes r\u00e9formes de l\u2019\u00e9ducation \u2013 primaire et secondaire, \nainsi qu\u2019une meilleure orientation \u00e0 l\u2019universit\u00e9 \u2013 \nsont naturellement \u00e0 \u00ab\u00a0temps de retour\u00a0\u00bb plus long \nque l\u2019apprentissage et la formation professionnelle, \npuisqu\u2019elles sont \u00e0 horizon d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration. Mais elles \nsont la cl\u00e9 d\u2019une\u00a0France avec plus de talents humains \net une bien meilleure \u00e9galit\u00e9 des chances pour chacun. \nGraphique 13 Taux de participation \u00e0 la formation professionnelle\n(en % \u2013 part des personnes ayant suivi au moins une formation au cours de l\u2019ann\u00e9e, \ntoutes\u00a0formes de formation confondues)\n0\n80\n60\n70\n10\n20\n30\n50\n40\n1 3 52 4 6\n1 Dipl\u00f4me du sup\u00e9rieur long\n2 Dipl\u00f4me du sup\u00e9rieur court\n3 Baccalaur\u00e9at\n4 CAP-BEP\n5 Brevet des coll\u00e8ges\n6 Aucun dipl\u00f4me ou \n certificat d'\u00e9tudes primaires\n74\n68\n55\n42\n35\n22\nSource\u00a0: Insee, Enqu\u00eate sur la formation des adultes (AES),\u00a02016, et Enqu\u00eate emploi, \n4e\u00a0trimestre\u00a02016 et 1er\u00a0trimestre\u00a02017.\n15\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\n19 OCDE (2018), Opportunities for all \u2013 A framework for policy action on inclusive growth, mai.\nNotre pays souffre en effet, par rapport \u00e0 la moyenne \nde l\u2019OCDE\u00a019, d\u2019une mobilit\u00e9 sociale trop faible et d\u2019une \ntrop grande reproduction des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 travers les \ng\u00e9n\u00e9rations. Enfin, l\u2019assurance ch\u00f4mage pourrait mieux \ncontribuer \u00e0 la r\u00e9allocation de la main\u2011d\u2019\u0153uvre entre \nles secteurs et les activit\u00e9s, y compris \u00e0 travers l\u2019amorce \nd\u2019une application plus syst\u00e9matique des sanctions \npour recherche d\u2019emploi insuffisante ou refus d\u2019offre \nraisonnable d\u2019emploi.\nUne Banque de\u00a0France engag\u00e9e pour la performance,  \net pour l\u2019\u00e9ducation \u00e9conomique et financi\u00e8re\nInd\u00e9pendante et ouverte sur l\u2019Europe, la Banque \nde\u00a0France est une institution de confiance, engag\u00e9e \nau quotidien au service des Fran\u00e7ais au travers de \nses trois\u00a0grandes missions\u00a0: la Strat\u00e9gie mon\u00e9taire, \nla Stabilit\u00e9 financi\u00e8re et les Services \u00e0 l\u2019\u00e9conomie. \nLa\u00a0 contrepartie de cette ind\u00e9pendance est la \ntransparence vis\u2011\u00e0\u2011vis de nos concitoyens quant au \nr\u00e9sultat de nos missions. Mais plus sp\u00e9cifiquement, \nla Banque de\u00a0France veille \u00e0 deux exigences en \ncoh\u00e9rence avec les d\u00e9fis pr\u00e9cit\u00e9s de comp\u00e9titivit\u00e9 \npublique et de formation.\nEn premier lieu, la Banque de\u00a0France est d\u00e9termin\u00e9e \n\u00e0 mener sa propre transformation, pour rendre un \nservice public encore plus performant. C\u2019est l\u2019objet \ndu plan strat\u00e9gique Ambitions\u00a02020, autour de \ntrois\u00a0engagements forts\u00a0: \u00eatre en Europe la banque \ncentrale des march\u00e9s, le superviseur de r\u00e9f\u00e9rence \net un acteur majeur du fiduciaire ; \u00eatre en\u00a0France un \nservice public de confiance et d\u2019excellence ; et viser \npour les managers et pour tous les agents une vie au \ntravail modernis\u00e9e et simplifi\u00e9e. En\u00a02017, la Banque \nde\u00a0France a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de 9,6 % ses effectifs et baiss\u00e9 \nde 4,1 % ses d\u00e9penses nettes d\u2019activit\u00e9 par rapport \n\u00e0\u00a02015. Elle\u00a0a \u00e9galement lanc\u00e9 le\u00a0Lab, un\u00a0laboratoire \nd\u2019innovation ouvert sur les start\u2011up et les fintechs, et \npubli\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la satisfaction \u2013\u00a0\u00e0 86 %\u00a0\u2013 de \nses clients particuliers et PME.\nLa Banque de\u00a0France est fortement impliqu\u00e9e dans \nl\u2019\u00e9ducation \u00e9conomique et financi\u00e8re des publics. \nEn tant qu\u2019op\u00e9rateur de la strat\u00e9gie nationale, elle \ncoordonne l\u2019ensemble des acteurs et des actions dans \nce domaine. Elle a ainsi mis en ligne d\u00e8s janvier\u00a02017 un \nportail p\u00e9dagogique appel\u00e9 \u00ab\u00a0Mes questions d\u2019argent\u00a0\u00bb \net sign\u00e9 en octobre dernier une convention avec \nle minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale afin de mieux \nsensibiliser les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves. Elle est, plus \nlargement, engag\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s des m\u00e9nages les plus \nd\u00e9favoris\u00e9s, en agissant contre le surendettement et \npour l\u2019inclusion bancaire.\n**\nCes deux d\u00e9fis \u2013 redresser la comp\u00e9titivit\u00e9, y compris \npublique, et diminuer le ch\u00f4mage structurel \u2013 sont \ntotalement compatibles avec le mod\u00e8le social europ\u00e9en \net une croissance \u00e9quitable\u00a0: ils en sont m\u00eame la condition.\nRelever ces deux d\u00e9fis va contribuer \u00e0 relever la croissance \npotentielle de la\u00a0France, en stimulant la productivit\u00e9 \nd\u2019une part et en augmentant la main\u2011d\u2019\u0153uvre disponible \nd\u2019autre part. La hausse de la croissance potentielle est \nune condition n\u00e9cessaire pour garantir le mod\u00e8le social \nque la\u00a0France partage avec ses voisins europ\u00e9ens, \nen\u00a0particulier en assurant le financement du syst\u00e8me \nde sant\u00e9 et des retraites \u00e0 long terme.\nLE\nTT\nRE\n IN\nTR\nO\nD\nU\nC\nTI\nVE\n16 BANQUE DE FRANCE \u2013 RAPPORT ANNUEL 2017\nGraphique 14 Croissance cumul\u00e9e du\u00a0PIB,\u00a02016\u20112017\n(en %)\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\nFra\nnc\ne\nIta\nlie\nZo\nne\n eu\nro\nAl\nlem\nag\nne\nFin\nlan\nde\nPa\nys-\nBa\ns\nEs\npa\ngn\ne\n3,4\n2,6\n4,4\n5,1\n4,4\n5,5\n6,4\nSource\u00a0: Eurostat.\nGraphique 15 Croissance cumul\u00e9e de l\u2019emploi \nmarchand,\u00a02016\u20112017\n(en %)\n0\n2\n4\n6\n8\n2,2\n2,6\n3,1\n1,7\n2,3\n4,1\n5,7\nFra\nnc\ne\nIta\nlie\nZo\nne\n eu\nro\nAl\nlem\nag\nne\nFin\nlan\nde\nPa\nys-\nBa\ns\nEs\npa\ngn\ne\nSource\u00a0: Eurostat.\n20 Un plan tripartite de r\u00e9formes entre l\u2019\u00c9tat, les syndicats de salari\u00e9s et les syndicats \nd\u2019employeurs a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en juin\u00a02016. La Finlande a rapidement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une \naugmentation de la croissance du\u00a0PIB, \u00e0 environ 3 % en\u00a02017. Le taux de ch\u00f4mage  \nest revenu \u00e0 8,4 % et les\u00a0pr\u00e9visions sur les prochaines ann\u00e9es sont tr\u00e8s favorables.\n21 Tite-Live.\nsucc\u00e8s ce chemin de compatibilit\u00e9, et la\u00a0France peut \n\u00e0 son tour l\u2019emprunter avec confiance. Ces r\u00e9formes \nnationales sont une cl\u00e9 pour ancrer durablement l\u2019effet \nfavorable de la politique mon\u00e9taire de l\u2019Eurosyst\u00e8me. \nElles ne sont en rien exclusives de l\u2019indispensable \nr\u00e9forme de la zone\u00a0euro (cf.\u00a0partie\u00a02) ; bien au contraire, \nelles la rendent encore plus l\u00e9gitime et urgente. \nSi\u00a0la\u00a0France \u00ab\u00a0saisit sa chance\u00a0\u00bb aujourd\u2019hui par sa propre \nstrat\u00e9gie, elle est d\u2019autant plus forte pour demander \n\u00e0\u00a0l\u2019Europe de saisir la sienne. Dans\u00a0un environnement \ninternational encore favorable mais fragile, le plus \ngrand risque serait d\u2019attendre sans agir. \u00ab\u00a0Il faut oser \nou se r\u00e9signer\u00a0\u00e0 tout\u00a021.\u00a0\u00bb\nParis, le 18 juin\u00a02018\nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau\nL\u2019exemple de nos voisins montre qu\u2019une mobilisation \ncollective en ce sens est possible, dans le respect du \nmod\u00e8le social europ\u00e9en (cf.\u00a0graphiques 14\u00a0et 15). \nApr\u00e8s\u00a0nombre d\u2019autres, la Finlande en est le dernier \nexemple au sein de la zone\u00a0euro\u00a020.\nL\u2019Europe peut \u00eatre fi\u00e8re de son mod\u00e8le social ; les pays de \nla zone\u00a0euro en partagent en effet les trois\u00a0composantes\u00a0: \nun haut niveau de services publics dont l\u2019\u00e9ducation, des \nin\u00e9galit\u00e9s mieux ma\u00eetris\u00e9es et une forte intensit\u00e9 du \ndialogue social. Ce mod\u00e8le social n\u2019est pas antagoniste \ndu succ\u00e8s \u00e9conomique, d\u00e8s lors que les r\u00e9formes \nsont men\u00e9es. Beaucoup de nos voisins ont suivi avec \n", "published_date": "2018-06-20", "section": "discours"}