{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvdg-buba-bdf-vf-20180621.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La conduite de la politique mon\u00e9taire dans un contexte d\u2019incertitude. \u00bb - Conf\u00e9rence Banque de France/Deutsche Bundesbank \u2013 Paris", "text": " \n \n \nConf\u00e9rence Banque de France/Deutsche Bundesbank, 21 juin 2018 \n \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n\u00ab La conduite de la politique mon\u00e9taire dans un contexte d'incertitude \u00bb \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr). \nPage 1 sur 6 \n \nMesdames et Messieurs,  \nBonjour et bienvenue \u00e0 Paris pour la sixi\u00e8me conf\u00e9rence commune organis\u00e9e par la \nDeutsche Bundesbank et la Banque de France. Je tiens \u00e0 remercier les organisateurs \nEmmanuel Fahri, Emanuel Moench et Benoit Mojon d\u2019avoir rassembl\u00e9 un ensemble de \ncontributions aussi int\u00e9ressantes. Je reviendrai sur le sujet de la conf\u00e9rence un peu plus \ntard. \nCe matin, je voudrais, dans cette introduction, \u00e9voquer une question au centre de l'actualit\u00e9 \npour la politique mon\u00e9taire : comment renforcer la confiance et quelle r\u00e9action adopter face \u00e0 \nl'incertitude induite par les politiques \u00e9conomiques ? Nous vivons de toute \u00e9vidence dans un \nmonde de plus en plus incertain. L\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 de la politique commerciale am\u00e9ricaine \u2013 \nou pire, son orientation protectionniste \u2013 et les incertitudes entourant le Brexit risquent \nd'annuler une bonne partie des b\u00e9n\u00e9fices induits par une \u00e9conomie int\u00e9gr\u00e9e au niveau \nmondial. La zone euro elle-m\u00eame voit un retour de l'incertitude. Winston Churchill a \nprononc\u00e9 cette c\u00e9l\u00e8bre formule : \u00ab Le v\u00e9ritable g\u00e9nie r\u00e9side dans la capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer des \ninformations incertaines, dangereuses et contradictoires \u00bb Bien s\u00fbr nous, banquiers \ncentraux, ne pr\u00e9tendons pas \u00eatre des g\u00e9nies, mais notre devoir en tant que d\u00e9cideurs est de \ng\u00e9rer cette incertitude, dans le respect de notre mandat. \nI. Comment renforcer la confiance ? \nJe n'ai pas besoin de r\u00e9p\u00e9ter aujourd'hui les d\u00e9cisions importantes que nous avons \nannonc\u00e9es lors de notre r\u00e9cente r\u00e9union du Conseil des gouverneurs \u00e0 Riga. Nous avons \nexprim\u00e9 notre confiance dans la convergence vers un ajustement durable de la trajectoire de \nl'inflation. Permettez-moi de pr\u00e9senter plus en d\u00e9tail les fondements de cette confiance, en \nexaminant tout d'abord les donn\u00e9es et les pr\u00e9visions \u00e9conomiques, puis certains principes \nde notre politique mon\u00e9taire. \nDonn\u00e9es et pr\u00e9visions \nEn \u00e9conomie, il peut \u00eatre difficile de savoir avec pr\u00e9cision o\u00f9 l'on se situe. Les donn\u00e9es \nmensuelles et trimestrielles peuvent \u00eatre assez fluctuantes et de multiples hypoth\u00e8ses se \nr\u00e9v\u00e8lent souvent plausibles pour les expliquer : erreurs de mesure ; effets saisonniers \nanormaux ; effets ponctuels, comme les gr\u00e8ves ou les catastrophes naturelles ; ou une \nv\u00e9ritable modification de l'\u00e9conomie sous-jacente. L\u2019\u00e9volution de la production au cours du \npremier trimestre en constitue un bon exemple. Le ralentissement de la croissance du PIB \nen volume de 0,7 % au T4 2017 \u00e0 0,4 % au T1 2018 \u00e9tait-il li\u00e9 \u00e0 une erreur de mesure ? \u00c0 \nune \u00e9pid\u00e9mie de grippe en Allemagne ou \u00e0 une vague de froid ? R\u00e9v\u00e9lait-il l\u2019inqui\u00e9tude li\u00e9e \u00e0 \nun \u00e9ventuel  conflit commercial ? Ou signalait-il un ralentissement de la croissance \n\u00e9conomique sous-jacente ? Le Conseil des gouverneurs a estim\u00e9 que ce ralentissement \nPage 2 sur 6 \n \nr\u00e9sultait largement d'une mod\u00e9ration de la croissance exceptionnellement forte du quatri\u00e8me \ntrimestre, accentu\u00e9e par des facteurs temporaires et d'offre au plan tant int\u00e9rieur que \nmondial, ainsi que d'un affaiblissement de la contribution des \u00e9changes commerciaux.  \nLes projections \u00e9tablies par les services de l'Eurosyst\u00e8me d'une croissance \u00e9conomique \ns'\u00e9levant \u00e0 2,1 % en 2018, 1,9 % en 2019 et 1,7 % en 2020 demeurent coh\u00e9rentes avec la \npoursuite d\u2019une reprise solide et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ; l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, parfois consid\u00e9r\u00e9e \ncomme une bonne approximation de la moyenne de la zone euro, devrait suivre une \ntrajectoire de croissance comparable, \u00e0 1,8 %, 1,7 % et 1,6 % en 2020 selon la Banque de \nFrance. \nConcernant les perspectives d'inflation, en tant que composante de l'ajustement durable de \nla trajectoire de l'inflation, les r\u00e9centes projections des services de la BCE et de \nl'Eurosyst\u00e8me sont devenues de plus en plus stables, renfor\u00e7ant notre confiance dans le fait \nque l'am\u00e9lioration de la croissance \u00e9conomique que nous avons observ\u00e9e se traduira par \nune hausse des salaires et de l'inflation. En d'autres termes, si nous sommes peut-\u00eatre un \npeu moins certains du point o\u00f9 nous nous situons dans le cycle, nous sommes cependant \nplus confiants sur le fait que nous allons dans la bonne direction en ce qui concerne \nl'inflation. \nD\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire \nQuand le Conseil des gouverneurs mettra-t-il un terme aux achats nets d'actifs ? Quand \nannoncera-t-il cette d\u00e9cision ? Ces questions \u00e9taient rest\u00e9es sans r\u00e9ponse et donnaient lieu \n\u00e0 des sp\u00e9culations de la part des march\u00e9s avant notre r\u00e9union \u00e0 Riga. Outre les c\u00e9l\u00e8bres et \nimportants trois \u00ab P \u00bb \u2013 pers\u00e9v\u00e9rance, patience et prudence \u2013 les d\u00e9cisions du Conseil des \ngouverneurs sont \u00e9galement guid\u00e9es par trois \u00ab C \u00bb : cr\u00e9dibilit\u00e9, coh\u00e9rence et clart\u00e9. Chacun \nde ces \u00e9l\u00e9ments est important. \n\uf0b7 Cr\u00e9dibilit\u00e9 : Nos mesures sont cr\u00e9dibles car elles respectent notre mandat et nos \npr\u00e9visions \u00e9conomiques, en particulier s'agissant des perspectives d'inflation. Et nous \navons \u00e9t\u00e9 manifestement bien avis\u00e9s de ne pas modifier la cible d'inflation de 2 % \nces derni\u00e8res ann\u00e9es en d\u00e9pit des nombreux appels en ce sens.  \n\uf0b7 Coh\u00e9rence : Nous avons agi en coh\u00e9rence avec nos annonces pr\u00e9c\u00e9dentes, comme \nnous l'avions d\u00e9j\u00e0 fait en d\u00e9cembre 2016 et en octobre 2017. Cette coh\u00e9rence a \ncontribu\u00e9 \u00e0 l'\u00ab alignement des plan\u00e8tes \u00bb que nous observons au moins depuis mars \nentre le point de vue du Conseil des gouverneurs et ceux des pr\u00e9visionnistes \next\u00e9rieurs, y compris pour ce qui concerne les anticipations des march\u00e9s. Il \u00e9tait \nimportant d'annoncer la fin des achats nets d'actifs d\u00e8s que nous avons senti que les \ncrit\u00e8res de l'ajustement durable de la trajectoire de l'inflation seraient remplis. \nPage 3 sur 6 \n \n\uf0b7 Clart\u00e9 : L'incertitude est aujourd'hui l'ennemi num\u00e9ro un de la croissance et de la \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re. En fournissant des indications claires sur le calendrier des achats \nd'actifs et la trajectoire des taux d'int\u00e9r\u00eat \u2013 une fois encore plusieurs mois \u00e0 l'avance \n\u2013 nous avons fait de notre mieux pour r\u00e9duire l'incertitude concernant les conditions \nfutures de politique mon\u00e9taire, au moins jusqu'\u00e0 l'horizon auquel il est prudent de le \nfaire. \nLa coh\u00e9rence, la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la clart\u00e9 des d\u00e9cisions prises \u00e0 Riga ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es par le \nfait qu'elles ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, ce qui d\u00e9montre la forte coh\u00e9sion au sein du Conseil \ndes gouverneurs. Dans ce monde divis\u00e9, dans cette Europe divis\u00e9e \u2013 malheureusement sur \ndes sujets difficiles tels que l'immigration \u2013 cette coh\u00e9sion est la responsabilit\u00e9 et le devoir \nque nous partageons pour prot\u00e9ger le bien commun de 340 millions d'Europ\u00e9ens : leur \nmonnaie, l'euro. Ils la soutiennent \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9, 74 %, confirm\u00e9e par \nl'Eurobarom\u00e8tre du printemps 2018, dont une majorit\u00e9 croissante en Italie. Cette confiance \ndans l'euro nous oblige \u00e0 agir ensemble.  \nJ'aimerais saluer ici un autre engagement positif r\u00e9cemment pris par nos dirigeants \npolitiques : l'accord franco-allemand de Meseberg. Le message est clair et de trois ordres : \ni. En compl\u00e9ment de l'Union mon\u00e9taire, la zone euro a besoin d'un renforcement de \nl'Union \u00e9conomique. Faute de quoi la politique mon\u00e9taire restera la seule option \npossible, avec le risque d'\u00eatre exag\u00e9r\u00e9ment sollicit\u00e9e lors de la prochaine r\u00e9cession. \nii. L'Union \u00e9conomique n\u00e9cessite un partage des risques publics - un MES renforc\u00e9 et \nun budget pour la zone euro \u2013 ainsi qu'un partage des risques priv\u00e9s. Permettez-moi \nd'insister sur ce point, en ajoutant une Union bancaire - avec un m\u00e9canisme de \nr\u00e9solution compl\u00e8tement fiable \u2013 et une Union des march\u00e9s de capitaux (UMC). \nL'UMC \u2013 dont nous sommes, avec le pr\u00e9sident Jens Weidmann et l'ensemble du \nConseil des gouverneurs, de fervents partisans - figure heureusement elle aussi dans \nla D\u00e9claration, avec l'engagement de r\u00e9aliser des \u00ab progr\u00e8s d\u00e9cisifs \u00bb. \niii. L'Europe a besoin d'une impulsion franco-allemande. Ces deux pays ont pris leurs \nresponsabilit\u00e9s quand il en \u00e9tait encore temps. C'est maintenant aux 19 d'\u00e9laborer un \npaquet de mesures commun et op\u00e9rationnel. La zone euro devra saisir cette \nopportunit\u00e9 : c'est maintenant ou jamais. \nII. L\u2019incertitude induite par les politiques \u00e9conomiques \nL\u2019\u00e9conomie mondiale et europ\u00e9enne est confront\u00e9e \u00e0 deux chocs possibles : un choc de \npolitique commerciale et un choc de politique budg\u00e9taire. Comme nous sommes en pleine \nCoupe du monde de football, il semble appropri\u00e9 de dire qu\u2019avec ces politiques, on marque \ndes buts contre son propre camp.  \nPage 4 sur 6 \n \nMont\u00e9e du protectionnisme \nLe premier d\u00e9fi est le risque pos\u00e9 par la mont\u00e9e du protectionnisme pour le syst\u00e8me \ncommercial mondial. Les mesures initiales annonc\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par les \u00c9tats-Unis, \npuis par la Chine, concernent seulement 1 % environ des importations mondiales et \ndevraient avoir des effets directs limit\u00e9s sur l\u2019inflation et sur l\u2019activit\u00e9. Mais elles ont, en toute \nlogique, suscit\u00e9 des repr\u00e9sailles de la part d\u2019autres pays ou r\u00e9gions, et le risque d\u2019escalade \net de guerre commerciale mondiale n\u2019est plus \u00e0 \u00e9carter.  \nD\u2019apr\u00e8s l\u2019analyse classique de l\u2019impact macro\u00e9conomique d\u2019une augmentation des tarifs \ndouaniers, il s\u2019agit d\u2019un choc d\u2019offre n\u00e9gatif impliquant un arbitrage entre baisse de la \nproduction et hausse des prix, au moins \u00e0 court terme. Les \u00e9tudes qui s\u2019appuient sur cette \napproche plut\u00f4t m\u00e9canique tendent \u00e0 constater des effets significatifs mais n\u00e9anmoins \nrelativement limit\u00e9s. Le FMI, par exemple, a \u00e9tudi\u00e9 le sc\u00e9nario assez s\u00e9v\u00e8re d\u2019une \naugmentation mondiale des tarifs douaniers se traduisant par une hausse de 10 % des prix \ndes importations, mais en a conclu que cela entra\u00eenerait seulement une diminution de 15 % \ndu commerce mondial et une baisse de 2 % environ du PIB mondial au bout de trois ans. \nCe type d\u2019analyse, \u00e0 mon avis, sous-estime gravement les effets \u00e9ventuels, car il ne tient \npas compte du choc de confiance susceptible de se manifester via deux canaux. \nPremi\u00e8rement, l\u2019incertitude peut accentuer l\u2019aversion au risque sur les march\u00e9s financiers et \nr\u00e9duire l\u2019offre de cr\u00e9dit. Deuxi\u00e8mement, une perte de confiance des entreprises risque de \nd\u00e9courager l\u2019investissement. Ces deux canaux d\u2019incertitude tendent \u00e0 peser sur la demande. \nEn outre, ils peuvent se concentrer en d\u00e9but de p\u00e9riode et survenir avant m\u00eame l\u2019entr\u00e9e en \nvigueur de toute restriction commerciale. En effet, m\u00eame en l\u2019absence de restriction \ncommerciale suppl\u00e9mentaire concr\u00e8te, les d\u00e9g\u00e2ts peuvent \u00eatre faits. \nLe Brexit constitue un bon exemple de cons\u00e9quences subies avant toute r\u00e9alisation \nconcr\u00e8te. \u00c0 ce stade, le Royaume-Uni a r\u00e9alis\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum et activ\u00e9 l\u2019article 50, mais il \nne quittera pas l\u2019Union europ\u00e9enne avant mars de l\u2019ann\u00e9e prochaine : il n\u2019y a encore ni tarifs \ndouaniers ni barri\u00e8res commerciales. Cependant, la livre sterling a baiss\u00e9 imm\u00e9diatement \napr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum, refl\u00e9tant l\u2019anticipation d\u2019une d\u00e9t\u00e9rioration future \ndes conditions commerciales ext\u00e9rieures ; cette \u00e9volution a fortement nui au pouvoir d\u2019achat \ndes m\u00e9nages britanniques. L\u2019investissement des entreprises s\u2019est ralenti \u2013 comme cela \nsemble avoir \u00e9t\u00e9 le cas au Canada en raison de l\u2019incertitude li\u00e9e \u00e0 l\u2019ALENA. La Banque \nd\u2019Angleterre estime que le PIB en volume du Royaume-Uni est d\u00e9j\u00e0 inf\u00e9rieur de 1\u00be %-2 % \nau niveau qui aurait \u00e9t\u00e9 atteint en l\u2019absence du Brexit. \nPolitique budg\u00e9taire \nPage 5 sur 6 \n \nLa politique budg\u00e9taire men\u00e9e dans de nombreuses \u00e9conomies avanc\u00e9es est une seconde \nsource d\u2019incertitude induite par les politiques \u00e9conomiques. La dette publique a augment\u00e9 de \nmani\u00e8re significative depuis la Grande r\u00e9cession. La dette brute moyenne des \nadministrations publiques de la zone euro est pass\u00e9e de 65 % du PIB environ en 2007 \u00e0 un \npic sup\u00e9rieur \u00e0 90 % en 2014, et elle est encore sup\u00e9rieure \u00e0 85 % aujourd\u2019hui en d\u00e9pit de \nl\u2019am\u00e9lioration des soldes primaires en moyenne dans la zone. \nLes co\u00fbts macro\u00e9conomiques de l\u2019incertitude budg\u00e9taire se font sentir m\u00eame en l\u2019absence \nde v\u00e9ritable crise de la dette souveraine. Les primes de risque augmentent et accroissent le \nco\u00fbt des emprunts sans qu\u2019il y ait, pour autant,  d\u2019ajustement \u00e0 la hausse  de la r\u00e9mun\u00e9ration \ndu risque pour les \u00e9pargnants. Les risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019incertitude budg\u00e9taire sont hautement non \nlin\u00e9aires et l\u2019on pourrait presque dire binaires, en raison de la fonction de r\u00e9action des \nmarch\u00e9s financiers, comme nous l\u2019avons observ\u00e9 depuis 2010 dans la zone euro. En de\u00e7\u00e0 \nd\u2019un certain seuil, l\u2019incertitude budg\u00e9taire a des effets tr\u00e8s limit\u00e9s sur les \u00e9carts de \nrendement des emprunts souverains ou sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. Mais d\u00e8s que la dette \natteint des niveaux qui remettent en question sa soutenabilit\u00e9, au moins pour certains \ninvestisseurs, il y a un risque de crise auto-r\u00e9alisatrice. Cette incertitude peut peser \nlourdement sur l\u2019investissement et sur la croissance. \nIII. La r\u00e9ponse de la politique mon\u00e9taire \u00e0 l\u2019incertitude induite par les politiques \n\u00e9conomiques \nQuelle r\u00e9ponse les banques centrales doivent-elles apporter \u00e0 cette incertitude ? J\u2019aimerais \nrevenir aux trois \u00ab C \u00bb que j\u2019\u00e9voquais pr\u00e9c\u00e9demment : cr\u00e9dibilit\u00e9, coh\u00e9rence et clart\u00e9. \nAfin de pr\u00e9server notre cr\u00e9dibilit\u00e9, nous devons nous conformer \u00e0 notre mandat de maintien \nde la stabilit\u00e9 des prix. \u00c0 cet \u00e9gard, je souhaiterais pr\u00e9ciser que nous avons davantage de \ncertitude en ce qui concerne la trajectoire de l\u2019inflation que pour celle de la croissance. Un \nchoc protectionniste serait incontestablement mauvais pour la croissance mais son effet sur \nl\u2019inflation serait plus ambigu, au moins \u00e0 court terme. Un niveau durablement \u00e9lev\u00e9 des prix \ndu p\u00e9trole serait tout aussi n\u00e9gatif pour la croissance mais alimenterait l\u2019inflation. \nSe conformer \u00e0 notre mandat, c\u2019est aussi ne pas se soumettre \u00e0 des pr\u00e9occupations \nbudg\u00e9taires. La relation entre politique mon\u00e9taire et politique budg\u00e9taire d\u00e9pend, en \nd\u00e9finitive, de qui d\u00e9termine le niveau des prix. Le risque avec les r\u00e9gimes \u00e0 pr\u00e9pond\u00e9rance \nbudg\u00e9taire c\u2019est que l\u2019inflation augmente parall\u00e8lement \u00e0 la dette publique car on s\u2019attend, au \nfinal, \u00e0 ce qu\u2019elle soit financ\u00e9e par la banque centrale. De nos jours, le r\u00f4le d\u2019une banque \ncentrale est sans ambigu\u00eft\u00e9 sur ce point \u2013 il ne peut y avoir de pr\u00e9pond\u00e9rance budg\u00e9taire et \nla trajectoire de l\u2019inflation est fix\u00e9e par la banque centrale. Non seulement le financement \nPage 6 sur 6 \n \nmon\u00e9taire est interdit aux banques centrales, mais le calendrier des d\u00e9cisions de politique \nmon\u00e9taire n\u2019est pas d\u00e9termin\u00e9 par les probl\u00e8mes budg\u00e9taires des \u00c9tats membres.  \nLe deuxi\u00e8me \u00ab C \u00bb est celui de la coh\u00e9rence. Les mod\u00e8les th\u00e9oriques prennent souvent \ncomme hypoth\u00e8se l\u2019existence d\u2019une fonction de r\u00e9action de la banque centrale. Un outil \npuissant de stabilisation de la production et de l\u2019inflation peut \u00eatre une fonction de r\u00e9action \nbien comprise par le public, car les courbes de rendement peuvent s\u2019ajuster en anticipation \nd\u2019une politique mon\u00e9taire future conforme \u00e0 l\u2019\u00e9volution des perspectives pour l\u2019\u00e9conomie. \nPour revenir \u00e0 ma r\u00e9f\u00e9rence au football, Mervyn King a appel\u00e9 cela la th\u00e9orie des taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat de Maradona. Mais les fonctions de r\u00e9action cr\u00e9dibles ne tombent pas du ciel et \ns\u2019acqui\u00e8rent au prix d\u2019une communication et d\u2019une action coh\u00e9rentes au fil du temps. Nous \nsommes et resterons pr\u00e9visibles pour nos partenaires. Dans sa forward guidance, le Conseil \ndes gouverneurs a \u00e9galement indiqu\u00e9 son intention d\u2019agir progressivement et en fonction \ndes donn\u00e9es disponibles. Face \u00e0 l\u2019incertitude quant \u00e0 la vigueur du m\u00e9canisme de \ntransmission, nous devrions nous laisser guider par le pragmatisme \u2013 le niveau d\u2019inflation \npar rapport \u00e0 l\u2019objectif de moyen terme \u2013 et le gradualisme. \nLe dernier \u00ab C \u00bb est celui de la clart\u00e9. Les banquiers centraux devraient essayer d\u2019expliciter \nautant que possible ce qu\u2019ils feront et ne feront pas. Sur la premi\u00e8re partie, nous avons \u00e9t\u00e9 \nclairs \u00e0 Riga ; sur la seconde, je voudrais souligner que nous ne pouvons compenser \nint\u00e9gralement l\u2019incertitude cr\u00e9\u00e9e par d\u2019autres d\u00e9cideurs ; et nous ne pouvons pas non plus \ncontrebalancer leurs effets. Nous avons montr\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es que la \npolitique mon\u00e9taire est flexible, et nous nous sommes montr\u00e9s dispos\u00e9s \u00e0 utiliser tout \ninstrument dans le cadre de notre mandat afin de rem\u00e9dier \u00e0 une inflation trop faible. Nous \nsommes all\u00e9s bien au-del\u00e0 de ce que l\u2019on pensait \u00eatre possible et nous ferons tout ce qui est \nn\u00e9cessaire pour remplir notre mandat de maintien de la stabilit\u00e9 des prix \u2013 ni plus ni moins. \nJe vous remercie de votre attention. \n \n", "published_date": "2018-06-21", "section": "discours"}