{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg-tokyo_2018-11-19_vf.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L\u2019Europe dans un monde disruptif \u00bb - Paris Europlace Forum financier international 2018 \u2013 Tokyo", "text": " \n \n \nParis Europlace Forum financier international 2018  \nTokyo, 19 novembre 2018 \n \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr). \n \nPage 1 sur 5 \n \nC\u2019est un plaisir d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau \u00e0 Tokyo avec vous, et avec mon coll\u00e8gue et ami, M. le \ngouverneur Kuroda. Cette 22\ne\n \u00e9dition du Forum financier international annuel est consacr\u00e9e \n\u00e0 l\u2019Europe dans un monde disruptif. Mais au-del\u00e0 de la disruption, le monde est \u00e9galement \nde plus en plus incertain, avec des tensions li\u00e9es au protectionnisme, des prix du p\u00e9trole en \nhausse, un dosage controvers\u00e9 des politiques \u00e9conomiques aux \u00c9tats-Unis, des \nvalorisations des march\u00e9s boursiers qui demeurent volatiles ; mais aussi, au sein m\u00eame de \nl\u2019Europe, la politique budg\u00e9taire italienne et le Brexit. Par cons\u00e9quent, dans mes remarques \nd\u2019aujourd\u2019hui, je souhaiterais parler plus en d\u00e9tail de ces deux dimensions : les d\u00e9fis et les \nopportunit\u00e9s pour l\u2019Europe, mais \u00e9galement les questions mondiales que nous devons \naborder collectivement.   \n** \n1. Nos d\u00e9fis et nos opportunit\u00e9s en Europe \nJe voudrais tout d\u2019abord parler de la normalisation graduelle de notre politique \nmon\u00e9taire. L\u2019expansion \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la zone euro se poursuit, \u00e0 un rythme \ncependant plus mod\u00e9r\u00e9. En d\u00e9pit d\u2019un ralentissement au premier semestre de l\u2019ann\u00e9e, la \ncroissance du PIB devrait encore \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0 son potentiel, m\u00eame si l\u2019\u00e9cart de \nproduction (output gap) est combl\u00e9. 9,2 millions d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis 2013 et le \ntaux de ch\u00f4mage est revenu de 12,1 % \u00e0 8,1 %. Les donn\u00e9es d\u2019enqu\u00eates et les donn\u00e9es \nsolides r\u00e9centes sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique font \u00e9tat d\u2019un l\u00e9ger affaiblissement (la croissance \ndu PIB de la zone euro pour le troisi\u00e8me trimestre ressortant \u00e0 0,2 % en rythme trimestriel, \n\u00e9galement en raison de facteurs exceptionnels en Allemagne). Ce ralentissement est \ntoutefois moins marqu\u00e9 pour la France (hausse de 0,4 % du PIB en rythme trimestriel au \ntroisi\u00e8me trimestre). Mais nos perspectives d\u2019inflation se raffermissent. On observe des \nsignes croissants de tensions sur le march\u00e9 du travail et la croissance des salaires nominaux \ns\u2019acc\u00e9l\u00e8re : la courbe de Philips est de nouveau \u00e0 l\u2019\u0153uvre, bien qu\u2019un peu plus tardivement \nque pr\u00e9vu. Au Conseil des gouverneurs de la BCE, nous sommes donc confiants dans un \nretour durable de l\u2019inflation vers notre objectif. Mais la normalisation de notre politique repose \ntoujours sur ce que j\u2019aime appeler un \u00ab quatuor \u00bb d\u2019instruments non conventionnels :  \n- Le rythme de la politique mon\u00e9taire, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 largement donn\u00e9 par \nnotre instrument des achats nets d\u2019actifs. Mais les achats nets vont tr\u00e8s probablement \nprendre fin en d\u00e9cembre. La fin de nos achats nets d\u2019actifs ne sera cependant pas la fin \nde notre stimulus mon\u00e9taire, loin de l\u00e0, car les trois autres instruments du \u00ab quatuor \u00bb \ngarderont la cadence ;  \n \nPage 2 sur 5 \n \n- Notre deuxi\u00e8me instrument est le stock d\u2019actifs acquis que nous allons int\u00e9gralement \nr\u00e9investir, aussi longtemps que n\u00e9cessaire, afin de maintenir des conditions de liquidit\u00e9 \nfavorables et un degr\u00e9 \u00e9lev\u00e9 de soutien mon\u00e9taire ;  \n- Notre troisi\u00e8me instrument, ce sont les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs. Il s\u2019agit d\u2019un instrument \nconventionnel utilis\u00e9 de fa\u00e7on non conventionnelle. Dans nos indications les plus \nr\u00e9centes sur la trajectoire future des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs (forward guidance), nous \navons d\u00e9clar\u00e9 que nous maintiendrions les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 leurs niveaux actuels \u2013 y \ncompris notre taux n\u00e9gatif de la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t \u2013 au moins jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019 ; \n- Notre quatri\u00e8me instrument est la fourniture de liquidit\u00e9 et de cr\u00e9dit aux banques. La \ndeuxi\u00e8me s\u00e9rie de TLTRO est encore en cours, tout comme la proc\u00e9dure FRFA. De \ntelles op\u00e9rations pourraient \u00e0 nouveau \u00eatre envisag\u00e9es, \u00e9ventuellement avec des \nmodalit\u00e9s diff\u00e9rentes, si cela s\u2019av\u00e9rait n\u00e9cessaire. \nDonc, notre quatuor va bient\u00f4t devenir un trio, mais cela reste une formation musicale \npuissante. La partition, toutefois, va \u00e9voluer au fil du temps et nous devons continuer de \njouer de fa\u00e7on harmonieuse. En s\u00e9quence : \u00e0 mon sens, la diminution des r\u00e9investissements \nne devrait venir qu\u2019apr\u00e8s le premier rel\u00e8vement de taux. Par cons\u00e9quent, nous ne sommes \npas oblig\u00e9s de nous pr\u00e9cipiter, d\u00e8s notre r\u00e9union de d\u00e9cembre, pour pr\u00e9ciser la dur\u00e9e de \nnos r\u00e9investissements. Et ce trio doit \u00e9galement jouer en synergie, je dirais m\u00eame en \nsymphonie. Comme n\u2019importe quel orchestre, nous devons \u00eatre capables d\u2019adapter le \nrythme de normalisation de notre politique mon\u00e9taire (allegro ou andante) et son intensit\u00e9 \naux donn\u00e9es \u00e9conomiques. En un mot, nous sommes tr\u00e8s clairs sur notre cible \u2013 la \nnormalisation apr\u00e8s les politiques non conventionnelles \u2013 et sur notre s\u00e9quence, mais tr\u00e8s \npragmatiques sur notre chemin.  \nUn autre d\u00e9fi, li\u00e9 dans une certaine mesure au pr\u00e9c\u00e9dent \u2013 \u00e9tant donn\u00e9 que la politique \nmon\u00e9taire ne peut pas tout faire \u2013, est la poursuite des r\u00e9formes structurelles dans les \npays o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires. \u00c0 cet \u00e9gard, la France est sur la bonne voie. Je le souligne \nen tant que banquier central totalement ind\u00e9pendant : le gouvernement fran\u00e7ais a fait preuve \nd\u2019un engagement ferme \u00e0 mener des r\u00e9formes destin\u00e9es \u00e0 stimuler l\u2019emploi, la productivit\u00e9 \net la r\u00e9silience. Je pourrais citer, entre autres : les \u00ab ordonnances Macron \u00bb de 2017 qui ont \ndonn\u00e9 une plus grande flexibilit\u00e9 au march\u00e9 du travail ; les r\u00e9formes fiscales, qui sont venues \nbaisser ou r\u00e9allouer les pr\u00e9l\u00e8vements pesant sur le travail et le capital ; ou la r\u00e9cente loi \n\u00ab Avenir professionnel \u00bb, adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2018, qui a simplifi\u00e9 l\u2019apprentissage et am\u00e9lior\u00e9 le \nsyst\u00e8me de formation professionnelle. Toutes ces r\u00e9formes seront, je l\u2019esp\u00e8re, renforc\u00e9es \npar de nouveaux progr\u00e8s sur le volet des finances publiques ; mais la France est aujourd\u2019hui \nen meilleure position qu\u2019avant. \n \nPage 3 sur 5 \n \nTroisi\u00e8me d\u00e9fi : le Brexit. C\u2019est une mauvaise nouvelle, d\u2019abord et avant tout pour le \nRoyaume-Uni, mais \u00e9galement pour l\u2019Europe, et nous esp\u00e9rons que le projet d\u2019accord \nauquel sont parvenues les \u00e9quipes de n\u00e9gociation mardi dernier pourra \u00eatre finalis\u00e9. \nToutefois, le syst\u00e8me financier europ\u00e9en fera in\u00e9vitablement l\u2019objet d\u2019une restructuration. Au \nlieu d\u2019une City unique pour le continent, nous pr\u00e9voyons plut\u00f4t un r\u00e9seau polycentrique \nint\u00e9gr\u00e9 de places financi\u00e8res, avec des sp\u00e9cialisations fond\u00e9es sur les domaines d\u2019expertise. \nCe sera l\u2019occasion d\u2019am\u00e9liorer la circulation de l\u2019abondante \u00e9pargne de la zone euro \u2013 plus \nde 400 milliards d\u2019euros d\u2019exc\u00e9dent \u2013 en l\u2019orientant vers le financement par \u00e9mission \nd\u2019actions et l\u2019innovation.  \nParis dispose de tous les atouts pour devenir le \u00ab hub march\u00e9 \u00bb de ce nouveau r\u00e9seau en \nzone euro. Paris abrite l\u2019un des march\u00e9s de capitaux les plus d\u00e9velopp\u00e9s d\u2019Europe \ncontinentale, quatre banques d\u2019envergure mondiale, elle est num\u00e9ro un du secteur de \nl\u2019assurance et de la gestion d\u2019actifs, elle dispose d\u2019un march\u00e9 obligataire de premier plan, du \nplus grand march\u00e9 de titres n\u00e9gociables \u00e0 court terme (NEU-CP) et occupe la premi\u00e8re \nplace en mati\u00e8re de financement du capital-risque d\u2019Europe continentale. Les autorit\u00e9s \nfinanci\u00e8res fran\u00e7aises, y compris la Banque de France, \u0153uvrent \u00e9galement de concert pour \nfaciliter la diffusion d\u2019innovations financi\u00e8res saines et solides et pour favoriser le \nd\u00e9veloppement d\u2019une finance durable. La finance verte, en particulier, est l\u2019une de nos \npriorit\u00e9s , et c\u2019est pourquoi, lors du One Planet Summit en d\u00e9cembre dernier, la Banque de \nFrance a lanc\u00e9, avec des banques centrales et des superviseurs du monde entier, le R\u00e9seau \npour le verdissement du syst\u00e8me financier (NGFS). En outre, de nombreuses banques \ninternationales ont d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer \u00e0 Paris la majorit\u00e9 de leurs activit\u00e9s de march\u00e9, et \nles institutions financi\u00e8res japonaises seront toujours les bienvenues \u00e0 Paris.  \n \n2. Au-del\u00e0 de l\u2019Europe, nos questions collectives \nPermettez-moi d\u2019aborder \u00e0 pr\u00e9sent les questions mondiales que nous devons r\u00e9soudre \nensemble, en commen\u00e7ant par le Japon et la France. J\u2019imagine que nos points de vue sont \nici tr\u00e8s proches. Les tensions s\u2019intensifient dans l\u2019environnement international, \u00e0 commencer \npar le protectionnisme. Outre le choc de politique commerciale direct r\u00e9sultant d\u2019une \nhausse des droits de douane, au moins deux facteurs peuvent accentuer la baisse du PIB \nmondial : un recul de la demande d\u2019investissement d\u00fb \u00e0 la baisse de la confiance des chefs \nd\u2019entreprise li\u00e9e \u00e0 l\u2019incertitude, et une hausse du co\u00fbt de financement du capital en raison \nd\u2019une accentuation du risque r\u00e9el ou per\u00e7u li\u00e9 \u00e0 l\u2019emprunteur. Selon les estimations r\u00e9alis\u00e9es \npar la Banque de France \u00e0 partir de mod\u00e8les, l\u2019impact n\u00e9gatif sur le PIB d\u2019une hausse des \ndroits de douane est 2 \u00e0 3 fois plus important lorsque l\u2019on prend en compte ces canaux \nindirects. De plus, cette accentuation de l\u2019incertitude peut produire des effets n\u00e9gatifs tr\u00e8s \n \nPage 4 sur 5 \n \nrapidement, avant m\u00eame que la mise en \u0153uvre des mesures protectionnistes ne soit \neffective. Cela dit, le protectionnisme constitue avant tout un choc d\u2019offre n\u00e9gatif assorti \nd\u2019effets stagflationnistes. En tant que tels, les effets n\u00e9gatifs du protectionnisme ne peuvent \net ne doivent pas \u00eatre pris en compte par la politique mon\u00e9taire.  \nEn d\u00e9pit des menaces protectionnistes, l\u2019\u00e9conomie mondiale poursuit sa forte expansion, \u00e0 \nun rythme de 3,7 % cette ann\u00e9e. Lors de nos derni\u00e8res r\u00e9unions au FMI, nous avons \nsouvent utilis\u00e9 le joli mot fran\u00e7ais de \u00ab plateau \u00bb pour d\u00e9crire la croissance mondiale. Mais \nce \u00ab plateau \u00bb n\u2019est pas uniforme : la forte acc\u00e9l\u00e9ration aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si elle est \ntemporaire et fragile, est contrebalanc\u00e9e par une mod\u00e9ration ailleurs. En r\u00e9sum\u00e9, le d\u00e9fi tient \nau fait que nous sommes en train de passer d\u2019une croissance synchronis\u00e9e \u00e0 une \ndivergence \u00e9conomique. Par cons\u00e9quent, certains pays pourraient souffrir de la hausse \nactuelle des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat aux \u00c9tats-Unis.  \nJe suis n\u00e9anmoins certain que la zone euro \u2013 tout comme le Japon \u2013 est capable de fixer \nson propre cap mon\u00e9taire. Le \u00ab foss\u00e9 transatlantique \u00bb, qu\u2019il concerne les taux \u00e0 long terme \nou les taux directeurs, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi large depuis 2009. Mais si je prends les \n\u00e9conomies \u00e9mergentes, elles semblent se r\u00e9partir le long d\u2019un continuum, allant des pays \nqui affichent une ind\u00e9pendance totale \u00e0 ceux dont le taux de change est ancr\u00e9 au dollar. \nImposer des restrictions temporaires aux flux de capitaux transfronti\u00e8res peut, par exemple, \npermettre \u00e0 un pays de retrouver une ind\u00e9pendance partielle mais non totale de sa politique \nmon\u00e9taire. \nMais comment concilier ind\u00e9pendance et coop\u00e9ration ? J\u2019estime que nous pouvons et \ndevons agir pour renforcer la coop\u00e9ration entre autorit\u00e9s publiques, en nous appuyant sur au \nmoins deux \u00e9l\u00e9ments : \n- refuser toute guerre des monnaies, comme nous l\u2019avons clairement affirm\u00e9 lors de la \nr\u00e9union du Comit\u00e9 mon\u00e9taire et financier international qui s\u2019est tenue \u00e0 Bali le mois \ndernier. Je cite le communiqu\u00e9 unanime : \u00ab [Nous] n\u2019\u00e9tablirons pas de cible de taux de \nchange \u00e0 des fins de concurrence \u00bb. Le multilat\u00e9ralisme commercial est en risque, mais \nle multilat\u00e9ralisme financier et mon\u00e9taire tient encore bon. \n- et, comme le Groupe des personnalit\u00e9s \u00e9minentes du G20 (G20 Eminent Persons Group \n- EPG) pr\u00e9sid\u00e9 par Tharman Shanmugaratnam, l\u2019a tr\u00e8s justement soulign\u00e9 dans son \nr\u00e9cent rapport, nous devons mettre en place un filet de s\u00e9curit\u00e9 financier mondial avant \nla prochaine crise et coordonner ses diff\u00e9rentes strates. Cela devrait inclure \u00ab une facilit\u00e9 \npermanente de liquidit\u00e9 du FMI \u00bb. Le filet de s\u00e9curit\u00e9 financier mondial constitue la \nmeilleure garantie que nous puissions avoir contre les risques engendr\u00e9s par la \n \nPage 5 sur 5 \n \ndivergence \u00e9conomique, et son co\u00fbt est limit\u00e9. Je sais que le gouverneur Kuroda est lui \naussi tr\u00e8s engag\u00e9 sur cette question. \n** \nPermettez-moi de conclure en citant un proverbe japonais : \u00ab La grenouille au fond de son \npuits ne conna\u00eet rien de l\u2019oc\u00e9an \u00bb [\u00ab I no naka no kaeru taikai-o shirazu \u00bb]. En ces temps \nincertains, il serait tentant de se replier sur soi-m\u00eame mais ce serait pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019il ne \nfaut pas faire. \u00c0 la diff\u00e9rence de la grenouille, nous devons aspirer \u00e0 conna\u00eetre le vaste \nmonde et continuer \u00e0 travailler ensemble avec nos partenaires pour relever tous les d\u00e9fis \nauxquels nous sommes confront\u00e9s. Soyez assur\u00e9s que cela est vrai pour la France et pour \nl\u2019Europe et, \u00e0 cet \u00e9gard, je sais que le Japon est un partenaire fiable sur lequel nous \npouvons compter. Je vous remercie de votre attention. \n \n", "published_date": "2018-11-19", "section": "discours"}