{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-db-ucly-integration-financiere_2180-10-10.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Enjeux et modalit\u00e9s du renforcement de l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re de la zone euro. \u00bb - Universit\u00e9 Catholique de Lyon", "text": "1/9 \n \n \n \n \n \n \n \nUniversit\u00e9 Catholique de Lyon \nLyon, 10 octobre 2018 \n \nIntervention de Denis Beau, \nPremier sous-gouverneur \n \n\u00ab Enjeux et modalit\u00e9s du renforcement de l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re de la zone euro \u00bb \n \n  \n2/9 \n \n \nIntroduction \n\uf0b7 L\u2019int\u00e9gration du syst\u00e8me financier \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la zone euro est une priorit\u00e9 de longue date \net il existe un large consensus pour admettre qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une composante essentielle de \nla construction europ\u00e9enne. L\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re est un vecteur de croissance, de \nr\u00e9sistance aux chocs et un soutien majeur au fonctionnement efficace de l\u2019Union \n\u00e9conomique et mon\u00e9taire. \n\uf0b7 Toutefois, alors que la crise a mis en \u00e9vidence le caract\u00e8re inachev\u00e9 de l\u2019int\u00e9gration \nfinanci\u00e8re de la Zone euro et la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9aliser une int\u00e9gration plus \u00e9quilibr\u00e9e, plus \nprofonde et plus solide, le d\u00e9bat sur les moyens de cette int\u00e9gration s\u2019est enrichi, et \ncompliqu\u00e9, de vues divergentes sur le lien entre partage et r\u00e9duction des risques et leur \ns\u00e9quencement, que ce soit dans le domaine bancaire ou dans celui des finances publiques \ndes \u00c9tats membres.  \n\uf0b7 Dans ce contexte, pour pr\u00e9senter les enjeux de l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re en zone euro, je vais \nd\u2019abord revenir sur les enseignements \u00e0 tirer de la crise en mati\u00e8re d\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re \nde la Zone euro. Je vous pr\u00e9senterai ensuite mon point de vue de banquier central et de \nsuperviseur du syst\u00e8me bancaire sur les actions \u00e0 mener pour renforcer cette int\u00e9gration et \nje terminerai par quelques consid\u00e9rations sur le s\u00e9quencement entre partage et r\u00e9duction \ndu risque au sein de la zone euro. \n \nI - La crise a mis en \u00e9vidence le caract\u00e8re inachev\u00e9 de l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re en zone euro \n\uf0b7 La crise financi\u00e8re internationale nous a enseign\u00e9 qu\u2019en d\u00e9pit d\u2019une convergence \ndes prix des actifs financiers plut\u00f4t r\u00e9ussie, l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re europ\u00e9enne \u00e9tait \nfragile et r\u00e9versible. Pendant la d\u00e9cennie qui a s\u00e9par\u00e9 le lancement de l\u2019euro de la crise \n\u00e9conomique et financi\u00e8re, les prix des actifs financiers libell\u00e9s en euros ont fortement \nconverg\u00e9, de pair avec une mont\u00e9e des flux d\u2019investissements transfronti\u00e8res. La Banque \ncentrale europ\u00e9enne dispose d\u2019un indicateur composite d\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re fond\u00e9 sur \n3/9 \n \nles prix, qui prend en compte les quatre march\u00e9s : mon\u00e9taire, obligataire, actions et \nbancaire. Celui-ci a atteint son niveau le plus \u00e9lev\u00e9 entre 2005 et 2007, avant de s\u2019effondrer \nbrutalement lors de l\u2019\u00e9clatement de la grande crise financi\u00e8re. \n\uf0b7 Il s\u2019est en effet av\u00e9r\u00e9 que la convergence des prix n\u2019\u00e9tait pas le fait d\u2019une int\u00e9gration \nfinanci\u00e8re profonde et durable. L\u2019int\u00e9gration \u00e9tait tr\u00e8s avanc\u00e9e dans le secteur \ninterbancaire, sur des dettes de court terme, mais plus faible sur les cr\u00e9dits aux particuliers \net aux entreprises, ainsi que sur les investissements transfrontaliers en fonds propres. La \nconvergence \u00e9tait donc b\u00e2tie sur des flux de court terme, susceptibles de se retourner \nrapidement comme on a pu l\u2019observer lors de l\u2019\u00e9clatement de la crise : un arr\u00eat brusque, \ndes flux entrants de capitaux, et la sortie massive de capitaux des pays p\u00e9riph\u00e9riques. Il \ns\u2019agissait donc d\u2019une int\u00e9gration fragile, qui a amplifi\u00e9 le choc de la crise, plut\u00f4t qu\u2019il ne l\u2019a \nabsorb\u00e9. De ce fait, la solvabilit\u00e9 des gouvernements et des banques de certains pays s\u2019est \nd\u00e9grad\u00e9e brusquement, entra\u00eenant un cercle vicieux li\u00e9 au biais domestique, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 \nla pr\u00e9f\u00e9rence des banques pour les obligations \u00e9mises par le gouvernement de leur pays. \nEn effet, un \u00c9tat s\u2019endettant pour soutenir une banque en difficult\u00e9 d\u00e9grade \nm\u00e9caniquement sa propre solvabilit\u00e9, donc la valeur de ses obligations souveraines, \naffaiblissant ainsi le bilan de la banque qu\u2019il cherche \u00e0 soutenir et qui a, de son c\u00f4t\u00e9 une \nforte exposition sur son \u00c9tat.  \n\uf0b7 Malgr\u00e9 des progr\u00e8s, la situation actuelle de la zone euro demeure insatisfaisante. Les \nindicateurs composites de la BCE que j\u2019\u00e9voquais plus t\u00f4t montrent aujourd\u2019hui un \nredressement du niveau d\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re, engag\u00e9 notamment depuis la mi-2012, \napr\u00e8s le c\u00e9l\u00e8bre \u00ab whatever it takes \u00bb prononc\u00e9 par Mario Draghi pour souligner la \nd\u00e9termination de la BCE \u00e0 prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour pr\u00e9server la zone \neuro. Ce redressement concerne avant tout les indicateurs de convergence de prix, ceux \nportant sur les quantit\u00e9s n\u2019ayant pas connu un r\u00e9tablissement aussi marqu\u00e9.  \n\uf0b7 Certains des signes d\u2019une int\u00e9gration financi\u00e8re incompl\u00e8te demeurent encore aujourd\u2019hui. \nDepuis la crise, l\u2019allocation de l\u2019\u00e9pargne et de l\u2019investissement demeure fortement orient\u00e9e \nvers des march\u00e9s et supports domestiques : c\u2019est particuli\u00e8rement le cas des d\u00e9tentions \n4/9 \n \nd\u2019obligations souveraines et d\u2019entreprises par les institutions financi\u00e8res. On observe \ncependant une mont\u00e9e progressive des d\u00e9tentions d\u2019actions transfronti\u00e8res (y compris en \nIDE), ce qui est un facteur susceptible de stabiliser l\u2019int\u00e9gration et d\u2019am\u00e9liorer la r\u00e9silience\n1\n \ndu syst\u00e8me financier. \n\uf0b7 Pour accro\u00eetre cette tendance et promouvoir une int\u00e9gration financi\u00e8re solide et durable, il \nne faut pas se satisfaire d\u2019une convergence des prix. Il est n\u00e9cessaire de favoriser le \nd\u00e9veloppement de flux d\u2019investissement transfronti\u00e8res stables et diversifi\u00e9s, issus des \nbanques mais aussi par le biais des march\u00e9s de capitaux, notamment sous la forme \nd\u2019actions ou d\u2019obligations. \n \nII - Le contexte actuel plaide pour une int\u00e9gration plus \u00e9quilibr\u00e9e, plus profonde et plus \nsolide \nLes premiers pas en direction d\u2019une int\u00e9gration financi\u00e8re plus \u00e9quilibr\u00e9e, plus profonde et plus \nsolide ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s depuis la crise. Il s\u2019agit de l\u2019Union bancaire, notamment cr\u00e9\u00e9e pour \nbriser le lien entre risque souverain et risque bancaire que j\u2019\u00e9voquais pr\u00e9c\u00e9demment, et de l\u2019Union \ndes march\u00e9s de capitaux, qui a vocation \u00e0 stimuler l\u2019\u00e9conomie de la zone euro par une plus \ngrande efficacit\u00e9 de la mobilisation de l\u2019\u00e9pargne pour l\u2019investissement tout en am\u00e9liorant sa \ncapacit\u00e9 \u00e0 absorber les chocs asym\u00e9triques. \n\uf0b7 L\u2019Union bancaire est fond\u00e9e sur trois piliers : une supervision unique des banques, par \nle biais du M\u00e9canisme de supervision unique aujourd\u2019hui op\u00e9rationnel et adoss\u00e9 \u00e0 la BCE ; \nun M\u00e9canisme de r\u00e9solution unique, lui aussi en fonction et en cours d\u2019ach\u00e8vement, dont le \nConseil est situ\u00e9 \u00e0 Bruxelles, et un syst\u00e8me europ\u00e9en de garantie des d\u00e9p\u00f4ts, qui demeure \naujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019\u00e9tat de projet [DIAPO 2]. \no Aujourd\u2019hui, la premi\u00e8re des priorit\u00e9s est d\u2019achever le pilier r\u00e9solution qui est \nessentiel notamment pour pr\u00e9venir la contagion des crises bancaires et assurer la \ncontinuit\u00e9 des fonctions critiques assur\u00e9es par les banques. Il manque encore un \nfilet de s\u00e9curit\u00e9 (ou backstop), permettant en dernier recours d\u2019accro\u00eetre la force de \n                                                          \n1\n ECB (2018), Financial integration in Europe (cf graphiques 9, 10, 11 et 12) \n5/9 \n \nfrappe du Fonds de r\u00e9solution unique europ\u00e9en. Celui-ci pourrait \u00eatre fourni par le \nM\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 (le dispositif cr\u00e9\u00e9 en 2012 pour fournir une aide \nfinanci\u00e8re aux pays de la zone euro en difficult\u00e9). Ensuite, le pilier r\u00e9solution \npourrait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 \u00e0 travers un dispositif commun de fourniture de liquidit\u00e9s : il \ns\u2019agit de s\u2019assurer qu\u2019une banque mise en r\u00e9solution dispose, si n\u00e9cessaire, d\u2019un \nsoutien en liquidit\u00e9, en accord avec les r\u00e8gles de la politique mon\u00e9taire.  \no Le troisi\u00e8me pilier, la garantie europ\u00e9enne des d\u00e9p\u00f4ts, devra \u00e0 terme compl\u00e9ter les \nsyst\u00e8mes nationaux couvrant tous les d\u00e9p\u00f4ts jusqu\u2019\u00e0 100 000 euros. Ce pilier est \nimportant pour l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union bancaire et la r\u00e9silience aux crises de la \nzone euro, mais aussi car il s\u2019agit d\u2019un progr\u00e8s concret et concernant directement \nles citoyens de l\u2019Union. Face aux r\u00e9ticences de certains \u00c9tats, il pourrait \u00eatre \nenvisag\u00e9 dans un premier temps comme un syst\u00e8me pragmatique de pr\u00eat de \nliquidit\u00e9 entre les dispositifs nationaux, assorti de m\u00e9canismes de garantie pour \n\u00e9viter toutes pertes pour les syst\u00e8mes pr\u00e9teurs.  \no Cet ach\u00e8vement d\u2019Union bancaire en g\u00e9n\u00e9ral peut cr\u00e9er un environnement \nfavorable au d\u00e9veloppement de banques paneurop\u00e9ennes, qui est une priorit\u00e9 pour \nmieux \u00e9quilibrer les risques, r\u00e9aliser des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle, mieux allouer \nl\u2019\u00e9pargne vers les investissements productifs et am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des \nbanques europ\u00e9ennes au plan international. Il doit s\u2019accompagner d\u2019une \nintensification des efforts pour lever les obstacles r\u00e8glementaires et prudentiels \u00e0 la \ngestion consolid\u00e9e et \u00e0 la mobilit\u00e9 du capital et de la liquidit\u00e9 au sein des groupes \ntransfronti\u00e8res. \n\uf0b7 L\u2019autre initiative majeure au niveau europ\u00e9en pour renforcer l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re est le \nprojet d\u2019Union des march\u00e9s de capitaux qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne \nen 2015 et qui a vocation \u00e0 renforcer l\u2019investissement au sein de l\u2019UE [DIAPO 3]. En plus \nde ce soutien \u00e0 la croissance, cette initiative peut \u00e9galement favoriser une optimisation du \npartage du risque entre les pays et compenser le caract\u00e8re pro-cyclique du financement \nbancaire. Il s\u2019agit d\u2019un agenda tr\u00e8s technique, mais il n\u2019y a, en principe, pas d\u2019obstacle \n6/9 \n \npolitique majeur \u00e0 sa mise en \u0153uvre. \u00c0 la Banque de France, nous d\u00e9fendons trois \ninitiatives prioritaires qui sont susceptibles d\u2019avoir un impact d\u00e9cisif : \no L\u2019harmonisation des r\u00e9gimes de faillites et surtout de leur mise en oeuvre pour les \nentreprises. L\u2019id\u00e9e de cette Union est d\u2019encourager les investissements \ntransfronti\u00e8res en fonds propres. Imaginons par exemple un investisseur finlandais \nvoyant une opportunit\u00e9 d\u2019investir dans une start-up lyonnaise : un r\u00e9gime de faillite \nfran\u00e7ais trop diff\u00e9rent de ce qu\u2019il conna\u00eet, ou tout simplement trop complexe, \nrisquerait de d\u00e9courager son investissement en ajoutant un co\u00fbt d\u2019entr\u00e9e important \nen mati\u00e8re d\u2019information, et des incertitudes notamment sur les proc\u00e9dures de \nrestructuration. De ce fait, un rapprochement des r\u00e9gimes de faillite au sein de notre \nUnion faciliterait ce type de d\u00e9marches d\u2019investissement, ce qui serait b\u00e9n\u00e9fique \ntant pour l\u2019investisseur finlandais, qui disposerait de plus d\u2019opportunit\u00e9s, que pour la \nstart-up lyonnaise, dont la lev\u00e9e de fonds serait facilit\u00e9e. \no Le d\u00e9veloppement d\u2019un produit d\u2019\u00e9pargne retraite pan-europ\u00e9en permettrait quant \u00e0 \nlui de r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs probl\u00e9matiques. En premier lieu, celle d\u2019individus qui \ntravaillent, au cours de leur carri\u00e8re, dans plusieurs \u00c9tats europ\u00e9ens. Et ensuite, du \npoint de vue de la diffusion des capitaux, elle fournirait une nouvelle source de \nfinancements disponibles sur le long terme pour soutenir la croissance des \nentreprises europ\u00e9ennes. Il s\u2019agit d\u2019une solution appropri\u00e9e pour cumuler, avec \nnotre exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne, efficacit\u00e9 des investissements et s\u00e9curit\u00e9, en faisant le \nchoix du long terme plut\u00f4t que de la liquidit\u00e9. \no Enfin, tout en d\u00e9veloppant nos march\u00e9s de capitaux, nous devons nous assurer que \nces march\u00e9s disposent d\u2019une supervision unifi\u00e9e. C\u2019est pourquoi un renforcement \ndes pr\u00e9rogatives de l\u2019ESMA, l\u2019autorit\u00e9 europ\u00e9enne des march\u00e9s financiers, est \nsouhaitable. \n  \n7/9 \n \n \nIII \u2013 Une int\u00e9gration financi\u00e8re r\u00e9ussie pour sortir du d\u00e9bat st\u00e9rile sur le s\u00e9quencement \nentre partage et r\u00e9duction du risque. \n\uf0b7 Le clivage, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans les d\u00e9bats pr\u00e9alables \u00e0 l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union bancaire et \u00e0 \nla mise en place de l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, entre le partage des risques et leur \nr\u00e9duction doit \u00eatre d\u00e9pass\u00e9. Il faut trouver une voie m\u00e9diane entre l\u2019Europe du Sud \u2013 \npr\u00f4nant des r\u00e8gles flexibles et un partage des risques d\u00e8s aujourd\u2019hui \u2013 et l\u2019Europe du Nord \n\u2013 r\u00e9clamant d\u2019abord une r\u00e9duction des risques \u2013 et faire \u00e9merger des partages \nd\u2019opportunit\u00e9s. En effet, la mobilisation du vaste exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne de presque 400 \nmilliards d\u2019euros pour l\u2019investissement en Zone euro au service d\u2019une croissance plus \ninnovante, plus durable et plus inclusive permettra d\u2019am\u00e9liorer le potentiel de croissance de \nl\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne et, c\u2019est l\u2019essentiel, la vie de ses citoyens [DIAPO 4].  \n\uf0b7 L\u2019Union mon\u00e9taire doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par une v\u00e9ritable Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation, tourn\u00e9e vers de grands projets d\u2019avenir qui rassembleraient \ntous les Europ\u00e9ens (comme par exemple le d\u00e9veloppement de la finance verte et de la \ntransition \u00e9nerg\u00e9tique). De plus, ces flux intra-zones de capitaux priv\u00e9s viendraient tout \nnaturellement r\u00e9duire les chocs \u00e9conomiques asym\u00e9triques qui mettent en p\u00e9ril la \nconvergence, voire la coh\u00e9sion de la zone. Ils permettraient \u00e9galement, de revenir sur un \nchemin de convergence r\u00e9elle, c'est-\u00e0-dire des niveaux de vie, un chemin quitt\u00e9 depuis la \ncrise. Aux \u00c9tats-Unis, par exemple, o\u00f9 l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re est bien sup\u00e9rieure \u00e0 celle de \nla zone euro, les march\u00e9s de capitaux sont capables d\u2019amortir plus de 40% des chocs \nsubis par un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9 [DIAPO 5]. En revanche, en zone euro, seulement 10% de \nl\u2019impact des chocs macro\u00e9conomiques est liss\u00e9 par le biais des revenus financiers \ntransnationaux. L\u2019ajustement s\u2019op\u00e8re par la baisse de la consommation des m\u00e9nages, une \nchute brutale de la croissance et une d\u00e9gradation des comptes publics. \n\uf0b7 Ce partage priv\u00e9 des risques est compl\u00e9mentaire d\u2019un partage public du risque. Pour \nrenforcer notre capacit\u00e9 \u00e0 amortir un choc \u00e9conomique asym\u00e9trique, des m\u00e9canismes \n8/9 \n \ncommunautaires, europ\u00e9ens, pourraient \u00eatre cr\u00e9\u00e9s. Il pourrait s\u2019agir d\u2019une des fonctions \nd\u2019un budget de la zone euro. \n\uf0b7 Pour la premi\u00e8re fois, en juin dernier, les Fran\u00e7ais et les Allemands ont trouv\u00e9 un terrain \nd\u2019entente pour s\u2019engager sur cette voie et chacun sait combien l\u2019impulsion franco-\nallemande peut compter dans la construction d\u2019un nouvel avenir europ\u00e9en. La d\u00e9claration \nde Meseberg, sur laquelle ce sont accord\u00e9s les deux pays le 19 juin dernier, prend \nplusieurs engagements fondamentaux en faveur de progr\u00e8s sur l\u2019Union des march\u00e9s de \ncapitaux et sur l\u2019Union bancaire. En outre, il pr\u00e9voit explicitement d\u00e8s 2021 d\u2019\u00e9tablir un \nbudget de la zone euro pour, d\u2019une part, promouvoir la comp\u00e9titivit\u00e9 et la convergence \u00e0 \ntravers des investissements dans l\u2019innovation et le capital humain et, de l\u2019autre, rendre plus \nefficace la fonction de stabilisation macro\u00e9conomique de la politique budg\u00e9taire avec par \nexemple la cr\u00e9ation d\u2019un Fonds europ\u00e9en de stabilisation de l\u2019assurance ch\u00f4mage. \n\uf0b7 Ces d\u00e9veloppements sont essentiels pour \u00e9viter que la politique mon\u00e9taire ne soit l\u2019unique \ninstrument de gestion de crise pour contrer la prochaine r\u00e9cession. \n \nConclusion \n\uf0b7 Historien et r\u00e9sistant n\u00e9 en ces terres lyonnaises, Marc Bloch nous enseigne dans son \nApologie pour l\u2019histoire que \u00ab l\u2019incompr\u00e9hension du pr\u00e9sent na\u00eet fatalement de \nl\u2019ignorance du pass\u00e9 \u00bb [DIAPO 6]. Ignorer ou m\u00e9conna\u00eetre le pass\u00e9 de la zone euro \npourrait nous amener \u00e0 deux types d\u2019erreurs : \no Le souvenir de la crise pourrait nous laisser penser que l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re, \nfragile et r\u00e9versible, ne nous a pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9 voire a amplifi\u00e9 certains \nm\u00e9canismes de crise. Le risque serait alors de renforcer dans ce domaine les \nfronti\u00e8res nationales ou de consid\u00e9rer que la finance est intrins\u00e8quement mauvaise, \nalors qu\u2019elle est inh\u00e9rente \u00e0 toute activit\u00e9 \u00e9conomique et que nous la pratiquons au \nquotidien sans forc\u00e9ment toujours nous en apercevoir. Nous nous priverions d\u2019un \noutil efficace de stabilisation en cas de crise et de pr\u00e9cieuses opportunit\u00e9s de \nsoutien \u00e0 l\u2019innovation et \u00e0 la croissance qui feront le monde de demain. \n9/9 \n \no A l\u2019inverse, l\u2019ignorance des le\u00e7ons de la crise pourrait nous amener \u00e0 nous satisfaire \ndes signes actuels d\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re retrouv\u00e9e. Ce serait une erreur, car il \nnous reste encore des pas d\u00e9cisifs \u00e0 r\u00e9aliser pour doter la zone euro d\u2019outils et de \nm\u00e9canismes \u00e0 m\u00eame de promouvoir une int\u00e9gration plus profonde et plus \u00e9quilibr\u00e9e \net surtout durable. \nNous b\u00e9n\u00e9ficions aujourd\u2019hui d\u2019un contexte de croissance robuste, le \u00ab trou d\u2019air \u00bb du d\u00e9but de \nl\u2019ann\u00e9e 2018 \u00e9tant d\u00e9sormais derri\u00e8re nous, et d\u2019un vaste surplus d\u2019\u00e9pargne. Le moment est donc \nid\u00e9al pour agir. \n", "published_date": "2018-10-10", "section": "discours"}