{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg_2018-10-26_conference-internationale-de-l-assurance.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Repousser les limites de l\u2019assurabilit\u00e9. \u00bb - 10\u00e8me Conf\u00e9rence internationale de l\u2019assurance - Paris", "text": " \n \n \n \n \n \n10\u00e8me Conf\u00e9rence internationale de l\u2019assurance   \nParis, 26 octobre 2018 \n\u00ab Repousser les limites de l\u2019assurabilit\u00e9 \u00bb \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \nPr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution (ACPR) \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr).\nPage 1 sur 6 \n \nMesdames et Messieurs, \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous pour cl\u00f4turer cette dixi\u00e8me conf\u00e9rence \ninternationale de l\u2019assurance, sous l\u2019\u00e9gide du Pr\u00e9sident Bernard Spitz. On ne \nle dit pas assez souvent : le secteur financier est une force de l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise ; et on devrait le souligner davantage : au sein de ce secteur \nfinancier, les assureurs sont un atout essentiel pour notre financement. Ce \nsera mon premier point. J\u2019en viendrai ensuite aux \u00e9volutions r\u00e8glementaires : \npour saluer les progr\u00e8s accomplis depuis un an, et relever quelques d\u00e9fis \neurop\u00e9ens qui nous attendent ensemble. J\u2019en viendrai enfin aux \u00ab limites de \nl\u2019assurabilit\u00e9 \u00bb : votre th\u00e8me d\u2019aujourd\u2019hui aussi vieux que votre m\u00e9tier, depuis \nl\u2019Antiquit\u00e9 et la protection contre la \u00ab grosse aventure \u00bb, et le premier contrat \u00e0 \nG\u00eanes en 1347. Mais il se pose avec une acuit\u00e9 nouvelle, face aux nouveaux \nrisques, notamment le changement climatique.   \n** \nI. Les assureurs, des acteurs essentiels du financement de l\u2019\u00e9conomie \nL\u2019ACPR a publi\u00e9 il y a dix jours son rapport statistique annuel qui confirme la \nsolidit\u00e9 du secteur fran\u00e7ais des assurances. C\u2019est une mine de donn\u00e9es, qui \nsont \u00e0 votre honneur : allez y piocher. Le taux moyen de couverture du capital \nde solvabilit\u00e9 requis (SCR) du march\u00e9 fran\u00e7ais est pass\u00e9 de 222 % en 2016 \u00e0 \n238 % en 2017. Au premier trimestre 2018, le march\u00e9 fran\u00e7ais de l\u2019assurance \nest par ailleurs devenu le premier march\u00e9 europ\u00e9en, devant l\u2019Allemagne et le \nRoyaume-Uni, qu\u2019il s\u2019agisse des plus de 35 milliards d\u2019euros de primes \u00e9mises \nen affaires directes non-vie ou des plus de 2100 milliards d\u2019euros de \nprovisions techniques. Il s\u2019impose \u00e9galement par sa capacit\u00e9 d\u2019investissement, \npuisqu\u2019avec un total d\u2019actifs de 2700 milliards d\u2019euros en septembre 2018, le \nsecteur assurantiel fran\u00e7ais est de tr\u00e8s loin le premier investisseur \ninstitutionnel en Europe, repr\u00e9sentant plus du tiers du total des actifs des \nassureurs de la zone euro, alors que la France repr\u00e9sente 21 % du PIB de \ncelle-ci. \nPage 2 sur 6 \n \nLes assureurs sont bien un atout de la France, et leur r\u00f4le \u2013 primordial \u2013 dans \nle financement de l\u2019\u00e9conomie peut et doit encore grandir. Les fonds propres \ndes entreprises sont la cl\u00e9 de l\u2019innovation et donc du dynamisme de \nl\u2019\u00e9conomie ; mais ils ne repr\u00e9sentaient que 77 % du PIB en zone euro mi-2018 \n\u2013 et 76 % en France \u2013, contre 124 % aux \u00c9tats-Unis.  \n \nII. Saisir les opportunit\u00e9s r\u00e8glementaires \nJe rel\u00e8ve d\u2019abord que la mise en place du PFU (Pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire \nunique), au 1er janvier dernier, n\u2019a en rien p\u00e9nalis\u00e9 l\u2019assurance-vie \ncontrairement \u00e0 certaines craintes de votre part. Et je me r\u00e9jouis plus encore \nque le projet de loi Pacte, qui vient d\u2019\u00eatre adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par \nl\u2019Assembl\u00e9e Nationale, vise \u00e0 encourager l\u2019investissement en actions et les \ninvestissements de long terme. Notre discussion en amont y a contribu\u00e9 : pour \nd\u00e9velopper \u2013 enfin \u2013 Eurocroissance, avec un objectif ambitieux de 20 \nmilliards d\u2019euros d\u2019encours auquel vous n\u2019\u00eates pas \u00e9trangers, contre les 2 \nmilliards actuels, et des leviers que le l\u00e9gislateur a \u00e9largis en cons\u00e9quence. \nMaintenant, il faut \u00ab d\u00e9livrer \u00bb : nous sommes tous en droit d\u2019attendre un \nnouveau d\u00e9part, un \u00ab reset \u00bb d\u2019Eurocroissance, avec imagination et \nmobilisation commerciales de votre part, d\u00e8s lors que le cadre de simplification \nsera achev\u00e9. Sur l\u2019\u00e9pargne-retraite, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 vif sur la sortie en rente ou \nen capital. Je me r\u00e9jouis avec vous que la possibilit\u00e9 de sortie en rente ait \u00e9t\u00e9 \npr\u00e9serv\u00e9e, partout, et surtout que le principe d\u2019un produit destin\u00e9 \u00e0 la rente l\u2019ait \n\u00e9galement \u00e9t\u00e9 : non pas pour d\u00e9fendre une profession contre une autre, mais \nparce qu\u2019un revenu viager dans la dur\u00e9e correspond mieux \u00e0 un produit de \nretraite, et parce que cette dur\u00e9e m\u00eame doit permettre plus de placements en \nactions. Mais l\u00e0 aussi, \u00e0 vous de jouer : que l\u2019\u00e9pargne-retraite se d\u00e9veloppe \nenfin en France, et que votre gestion actif-passif int\u00e8gre mieux ces durations \nallong\u00e9es. Les besoins sont immenses et l\u2019objectif de porter de 200 \u00e0 300 \nmilliards les encours  de produits d\u2019\u00e9pargne retraite est tr\u00e8s certainement \u00e0 \nnotre port\u00e9e. Il est \u00e0 souligner s\u2019agissant de ces produits de retraite qu\u2019il est \nPage 3 sur 6 \n \nessentiel de veiller \u00e0 la bonne information de l\u2019assur\u00e9 surtout, comme pour \ntous les produits en unit\u00e9s de compte, lorsque le capital investi n\u2019est pas \ngaranti.  \nAu plan europ\u00e9en, la prochaine revue de Solvabilit\u00e9 2 doit s\u2019accompagner \nd\u2019un bilan complet et sans tabou du dispositif entr\u00e9 en vigueur il y a d\u00e9sormais \n3 ans. Bien s\u00fbr, avec Solvabilit\u00e9 2, les assureurs ont nettement am\u00e9lior\u00e9 la \ngestion de leurs risques et de leur capital, et le march\u00e9 de l\u2019assurance est \naujourd\u2019hui plus r\u00e9silient et mieux arm\u00e9 pour faire face aux crises financi\u00e8res. \nCe constat positif ne doit pourtant pas occulter les questions que nous nous \nposons l\u00e9gitimement apr\u00e8s un changement aussi radical : en particulier celle \nde l\u2019impact sur l\u2019investissement en actions et le financement de l\u2019\u00e9conomie \neurop\u00e9enne, celle de la volatilit\u00e9 et celle de la complexit\u00e9. Qui dit \u00ab revue \u00bb en \n2020, dit par d\u00e9finition que le statu quo ne doit pas \u00eatre une option. Alors que \nles travaux pr\u00e9paratoires d\u00e9butent, je souhaite que tous les sujets, m\u00eame les \nplus difficiles, soient abord\u00e9s et trait\u00e9s. J\u2019invite les assureurs \u00e0 participer \nactivement aux consultations et, de mon c\u00f4t\u00e9, je peux vous assurer que \nl\u2019ACPR p\u00e8sera de tout son poids dans les discussions \u00e0 venir. \u00c0 cet \u00e9gard, \nnous soutenons naturellement les efforts du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais et des assureurs \nen vue d\u2019obtenir, d\u00e8s la revue 2018, un meilleur traitement prudentiel des \nactions d\u00e9tenues \u00e0 long terme. \nJ\u2019ajouterai un point d\u2019actualit\u00e9 : il est, selon moi, indispensable que les \nsuperviseurs appliquent tous les exigences prudentielles avec la m\u00eame \nrigueur. Les d\u00e9faillances en s\u00e9rie d\u2019assureurs travaillant en LPS sur le march\u00e9 \nfran\u00e7ais \u2013 notamment en assurance construction \u2013 nous rappellent cet \nimp\u00e9ratif. L\u2019ACPR est bien \u00e9videmment mobilis\u00e9e pour la gestion de cette \ncrise qui affecte des dizaines de milliers d\u2019assur\u00e9s fran\u00e7ais. Mais il faut aussi \nque la n\u00e9cessaire convergence des pratiques de contr\u00f4le devienne \nrapidement une r\u00e9alit\u00e9. Je sais, cher Gabriel Bernardino, que vous en avez fait \nune des priorit\u00e9s de L\u2019EIOPA. \nPage 4 sur 6 \n \nEnfin, je vais le dire sans d\u00e9tours : il n\u2019est pas raisonnable d\u2019appliquer le \nnouveau r\u00e9f\u00e9rentiel comptable IFRS17 maintenant, au vu de l\u2019\u00e9tat actuel \ndes discussions.  Quelles que soient par ailleurs les complexit\u00e9s de la \ngouvernance europ\u00e9enne de ces normes, il y a un probl\u00e8me \u00e9vident de \ncalendrier et l\u2019IASB semble heureusement rouvrir les discussions en ce sens. \nLa mise en \u0153uvre des normes IFRS17, qui sera co\u00fbteuse et complexe, fait \nsuite \u00e0 celle de Solvabilit\u00e9 2 qui a beaucoup mobilis\u00e9 les assureurs. Au-del\u00e0 \ndu calendrier, il y a de s\u00e9rieux probl\u00e8mes de fond. Nous souhaitons qu\u2019un \naccord sur la d\u00e9termination des groupes de contrats d\u00e9ficitaires soit trouv\u00e9. En \nl\u2019\u00e9tat, le projet est  inapplicable. Nous voulons \u00e9galement que les discussions \nsur le traitement des couvertures de r\u00e9assurance d\u00e9tenues aboutissent. \u00c0 ce \nstade, une trop large place est laiss\u00e9e \u00e0 l\u2019interpr\u00e9tation dans la norme, ce qui \npourrait nuire \u00e0 la comparabilit\u00e9 et \u00e0 une application coh\u00e9rente entre pays. \n \nIII. Faire face \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de nouveaux risques \nJ\u2019en viens maintenant aux nouveaux risques qui sont, pour le secteur de \nl\u2019assurance, autant de d\u00e9fis \u00e0 relever. J\u2019en \u00e9voquerai trois, par horizon de \ntemps croissant : le Brexit, la cyber-s\u00e9curit\u00e9 et le risque climatique.  \n\u00c0 court terme, le Brexit est malheureusement ce qui nous occupe le plus. \nL\u2019ACPR travaille activement pour assurer la transition, mais il est temps \nd\u00e9sormais que les assureurs mettent r\u00e9ellement en \u0153uvre leurs plans de \ncontingence. Cela suppose d\u2019\u00e9changer avec les autorit\u00e9s de supervision \u2013 du \nc\u00f4t\u00e9 britannique et du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en. Cela implique aussi de nouveaux \nagr\u00e9ments, des transferts de portefeuilles et la relocalisation de soci\u00e9t\u00e9s \neurop\u00e9ennes ou l\u2019\u00e9tablissement de succursales de pays tiers. M\u00eame si nous \nne la souhaitons pas, nous devons imp\u00e9rativement \u00eatre pr\u00eats \u00e0 faire face \u00e0 \nune situation de \u00ab no deal \u00bb. \u00c0 cet \u00e9gard, des dispositions europ\u00e9ennes sont \npr\u00e9f\u00e9rables pour r\u00e9gler de fa\u00e7on uniforme toutes les questions pertinentes ; \nmais si n\u00e9cessaire et en compl\u00e9ment, le projet de loi d\u2019habilitation pr\u00e9sent\u00e9 en \nConseil des ministres le 3 octobre nous permettra de prendre les dispositions \nPage 5 sur 6 \n \njuridiques fran\u00e7aises pour g\u00e9rer, vis-\u00e0-vis des personnes assur\u00e9es en France,  \ndes situations o\u00f9 des entreprises britanniques n\u2019auraient pas pr\u00e9alablement \ntransf\u00e9r\u00e9 leurs portefeuilles de contrats. Je note par ailleurs que les travaux \ncommuns men\u00e9s par la BCE et la Banque d\u2019Angleterre sur l\u2019\u00e9valuation des \nrisques financiers ont examin\u00e9 notamment les contrats d\u2019assurance et que les \nrisques nous apparaissent ici g\u00e9rables, d\u00e8s lors qu\u2019on garantit  bien la \nprotection des assur\u00e9s.  \n\u00c0 moyen terme, et dans un contexte de r\u00e9volution num\u00e9rique, la cyber-\ns\u00e9curit\u00e9 repr\u00e9sente une pr\u00e9occupation grandissante qui touche l\u2019ensemble \ndes entreprises. Les assureurs sont bien s\u00fbr parmi les premiers concern\u00e9s car \nils d\u00e9tiennent des donn\u00e9es sensibles. \u00c0 partir de votre propre exp\u00e9rience \ncontre les cyber-risques, il est tr\u00e8s souhaitable que vous d\u00e9veloppiez votre \noffre de cyber-assurance.  \nJe terminerai avec le risque climatique, qui s\u2019inscrit dans un horizon de \ntemps plus long mais qui n\u00e9cessite cependant des actions concr\u00e8tes d\u00e8s \u00e0 \npr\u00e9sent. Comme vos \u00e9changes l\u2019ont montr\u00e9 aujourd\u2019hui, une r\u00e9forme du \nr\u00e9gime d\u2019assurance des catastrophes naturelles est n\u00e9cessaire et je sais \nqu\u2019elle devrait voir le jour en 2019. Mais c\u2019est aussi un domaine d\u2019investigation \ntr\u00e8s important pour les superviseurs car la stabilit\u00e9 climatique est \u00e0 long terme \nl\u2019un des d\u00e9terminants de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. L\u2019ACPR a publi\u00e9 en juin 2018 \nune \u00e9tude qui montre qu\u2019entre 10 et 20 % de l\u2019ensemble des titres d\u00e9tenus par \nles assureurs fran\u00e7ais seraient expos\u00e9s au risque de transition vers une \n\u00e9conomie \u00e0 bas carbone. La Banque de France et l\u2019ACPR ont cr\u00e9\u00e9 et animent \nactivement le R\u00e9seau des banques centrales et des superviseurs pour le \nverdissement du syst\u00e8me financier (NGFS), lanc\u00e9 \u00e0 Paris en d\u00e9cembre \ndernier. Le NGFS, parti avec 8 superviseurs pionniers, compte d\u00e9sormais 19 \nmembres et 5 observateurs, dont le Sustainable Insurance Forum (SIF). Nous \ntravaillons avec \u00e9nergie sur deux sujets o\u00f9 les assureurs sont en avance : la \n\u00ab disclosure \u00bb des risques climatiques actuels, et la projection de stress-tests \ndynamiques sur les risques futurs. Le rapport concluant la premi\u00e8re ann\u00e9e des \nPage 6 sur 6 \n \ntravaux et incluant des recommandations sera pr\u00e9sent\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence \n\u00e0 Paris le 17 avril prochain. \n** \nIl m\u2019est arriv\u00e9 de qualifier la finance verte de \u00ab nouvelle fronti\u00e8re pour le XXIe \nsi\u00e8cle \u00bb. Aujourd\u2019hui, vous parlez de \u00ab repousser les limites de l\u2019assurabilit\u00e9 \u00bb. \nCes images de pionnier disent en tout cas votre esprit d\u2019entreprise et \nd\u2019innovation. Notre monde de 2018, porteur incontestablement de risques \ncroissants, en a besoin plus que jamais. Je vous remercie de votre attention.  \n", "published_date": "2018-10-26", "section": "discours"}