{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours_fvg_central_bank_of_ireland_symposium_02.02.2018_vf.pdf", "author": "", "title": "Symposium \u00e0 la Banque centrale d\u2019Irlande, conf\u00e9rence sur la mondialisation financi\u00e8re", "text": " \n \n \nConf\u00e9rence sur la mondialisation financi\u00e8re - 2 f\u00e9vrier 2018 \nSymposium \u00e0 la Banque centrale d\u2019Irlande \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France\ni\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact pour la presse : Cl\u00e9mence Choutet (33 1 42 97 74.51 ; clemence.choutet@banque-france.fr). \n \n \n1 \n \nMesdames et Messieurs,  \nJ\u2019aimerais tout d\u2019abord f\u00e9liciter la Banque centrale d\u2019Irlande \u00e0 l\u2019occasion du \n75\ne\n anniversaire de sa cr\u00e9ation et, plus particuli\u00e8rement, mon coll\u00e8gue et ami, \nle gouverneur Philip Lane. Je suis tr\u00e8s heureux de participer \u00e0 cette \nconf\u00e9rence consacr\u00e9e \u00e0 la \u00ab mondialisation financi\u00e8re \u00bb, en compagnie \nd\u2019intervenants et d\u2019experts d\u2019une telle qualit\u00e9.  \nJe souhaiterais partager avec vous quelques r\u00e9flexions relatives aux \nd\u00e9s\u00e9quilibres des comptes courants \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale ; j\u2019aborderai cette \nquestion du point de vue de la politique \u00e9conomique. Les faits stylis\u00e9s sont \nbien connus, donc je ne m\u2019y attarderai pas [diapo 2]. \u00c0 partir de la fin des \nann\u00e9es 1990, l\u2019\u00e9conomie mondiale a \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e par une mont\u00e9e tr\u00e8s \nimportante des d\u00e9s\u00e9quilibres des comptes de transactions courantes \u00e0 \nl\u2019\u00e9chelle mondiale. En d\u00e9pit d\u2019un processus de r\u00e9\u00e9quilibrage et de \nmouvements de court terme essentiellement li\u00e9s aux prix des mati\u00e8res \npremi\u00e8res, processus qui a d\u00e9but\u00e9 avec la Grande r\u00e9cession en 2008-2009, \nces d\u00e9s\u00e9quilibres sont demeur\u00e9s importants et persistants. En cons\u00e9quence, \nles positions ext\u00e9rieures nettes ont continu\u00e9 d\u2019augmenter [diapo 3]. La zone \neuro est une des r\u00e9gions dans laquelle ces \u00e9volutions ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \nmarquantes [diapo 4]. En d\u00e9pit d\u2019un r\u00e9\u00e9quilibrage des comptes courants en \nItalie et en Espagne, des d\u00e9s\u00e9quilibres persistent encore, en raison \nessentiellement d\u2019importants exc\u00e9dents en Allemagne et aux Pays-Bas.  \nPourquoi devrions-nous nous soucier de ces d\u00e9s\u00e9quilibres ? Apr\u00e8s tout, \ndans la mesure o\u00f9 ces d\u00e9s\u00e9quilibres refl\u00e8tent simplement le besoin de \nfinancement de la consommation et de l\u2019investissement actuels et futurs, tous \nles pays du monde ne doivent pas tous pr\u00e9senter en permanence une \nsituation d\u2019\u00e9quilibre. Toutefois, lorsqu\u2019ils ont excessifs, les d\u00e9s\u00e9quilibres \next\u00e9rieurs peuvent devenir une source de pr\u00e9occupation car le \nfinancement des pays en situation de d\u00e9ficit par les pays en situation \nd\u2019exc\u00e9dent peut s\u2019interrompre brutalement, voire s\u2019inverser\nii\n. L\u2019exp\u00e9rience \nmontre que les d\u00e9s\u00e9quilibres importants sont souvent un indicateur avanc\u00e9 \n \n \n2 \n \ndes crises et des interruptions brutales de flux de financements (sudden \nstops). Comme le montre Philip Lane dans une de ses nombreuses \ncontributions sur le sujet \niii\n, avant la Grande crise financi\u00e8re, les soldes des \ntransactions courantes d\u00e9passaient les niveaux compatibles avec les \nfondamentaux \u00e9conomiques, ce qui a n\u00e9cessit\u00e9, par la suite, des ajustements \nimportants et co\u00fbteux. Ces vuln\u00e9rabilit\u00e9s ne sont pas circonscrites aux \n\u00e9conomies de march\u00e9 \u00e9mergentes : des d\u00e9ficits courants importants et \npersistants peuvent \u00e9galement pr\u00e9c\u00e9der les crises financi\u00e8res dans les \n\u00e9conomies avanc\u00e9es\niv\n, y compris dans la zone euro. \nLa suite de mon propos est structur\u00e9e de la mani\u00e8re suivante. Premi\u00e8rement, \nje parlerai des d\u00e9terminants du compte des transactions courantes, et plus \nparticuli\u00e8rement du r\u00f4le du taux de change. Dans une deuxi\u00e8me partie, je dirai \nquelques mots au sujet de la composition du financement externe (flux de \ncapitaux bruts et nets). Enfin, je concluerai par une discussion sur les \noptions de politique \u00e9conomique, qui seraient susceptibles de rem\u00e9dier \u00e0 la \npersistance des d\u00e9s\u00e9quilibres courants, aussi bien \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale qu\u2019au \nsein de la zone euro.  \n** \n1. Les d\u00e9terminants des d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux et leurs m\u00e9canismes \nd\u2019ajustement \nLe co\u00fbt \u00e9conomique et social d\u2019une correction des d\u00e9s\u00e9quilibres des comptes \ncourants peut \u00eatre consid\u00e9rable. La question des effets macro\u00e9conomiques \nd\u2019un transfert de ressources des pays d\u00e9biteurs vers les pays cr\u00e9anciers est \nun vieux probl\u00e8me qui remonte au d\u00e9bat entre Keynes et Ohlin sur les \nengagements internationaux de l\u2019Allemagne apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre \nmondiale. Au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, Maury Obstfeld et Ken Rogoff \nv\n \nont indiqu\u00e9 dans une s\u00e9rie d\u2019articles que le m\u00e9canisme de base de \nl\u2019ajustement impliquait le transfert de ressources r\u00e9elles des pays d\u00e9biteurs \nvers les pays en exc\u00e9dent, ind\u00e9pendamment des facteurs \u00e0 l\u2019origine du \nr\u00e9\u00e9quilibrage mondial.  \n \n \n3 \n \nPour le pays d\u00e9biteur, il y a clairement un co\u00fbt macro\u00e9conomique li\u00e9 \u00e0 la \nbaisse des d\u00e9penses int\u00e9rieures et \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration de la richesse, entra\u00eenant \nd\u2019importants \u00e9carts de production n\u00e9gatifs et des taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9s, ce \nqui exerce une forte pression \u00e0 la baisse sur les salaires. C\u2019est typiquement ce \nque nous avons observ\u00e9 dans la zone euro, o\u00f9 l\u2019ajustement a contribu\u00e9 \u00e0 la \ndynamique tr\u00e8s diff\u00e9rente des co\u00fbts unitaires de main-d\u2019\u0153uvre d\u2019un pays \u00e0 \nl\u2019autre [diapo 5], aboutissant ainsi \u00e0 des ajustements de prix relatifs. En termes \ncumul\u00e9s depuis 2007, l\u2019Allemagne a enregistr\u00e9 une appr\u00e9ciation de quelque \n8 % du taux de change r\u00e9el par rapport \u00e0 la France, et de 20 % par rapport \u00e0 \nl\u2019Espagne, bien que nous devions prendre en compte dans cette dynamique \nles importants gains de comp\u00e9titivit\u00e9 constat\u00e9s en Allemagne avant la crise. \nL\u2019ajustement a consist\u00e9 essentiellement en un ajustement nominal dans les \npays en situation de d\u00e9ficit.  \nLa relation entre compte des transactions courantes et taux de change \nr\u00e9el fait encore l\u2019objet de nombreux d\u00e9bats dans les milieux acad\u00e9miques. \nPrenons un simple graphique de dispersion montrant la relation entre les \nvariations du compte courant et celles du taux de change r\u00e9el depuis le d\u00e9but \ndes ann\u00e9es 2000 [diapo 6], la conclusion est plut\u00f4t pessimiste : au cours de \ncette p\u00e9riode, les variations annuelles du taux de change r\u00e9el n\u2019ont affich\u00e9 \nqu\u2019une faible relation n\u00e9gative avec les ajustements du compte courant. On \npeut avancer qu\u2019un r\u00e9\u00e9quilibrage n\u00e9cessite d\u2019importantes variations du taux de \nchange r\u00e9el et entra\u00eene, par cons\u00e9quent, des co\u00fbts importants en termes de \nniveau de richesse pour les pays en d\u00e9ficit. En outre, cette relation peut \nsensiblement diff\u00e9rer entre les p\u00e9riodes d\u2019\u00ab accumulation \u00bb des d\u00e9s\u00e9quilibres \n\u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale et celles de \u00ab r\u00e9\u00e9quilibrage \u00bb. Si l\u2019on divise l\u2019\u00e9chantillon \nentre la p\u00e9riode qui pr\u00e9c\u00e8de et celle qui suit le \u00ab pic \u00bb de ces d\u00e9s\u00e9quilibres \nmondiaux en 2006 [diapo 7], on constate en effet clairement une \nasym\u00e9trie : les variations des comptes courants ont \u00e9t\u00e9 plus fortement li\u00e9es \naux mouvements du taux de change r\u00e9el durant les quatre ann\u00e9es qui ont \nsuivi le \u00ab pic \u00bb des d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux (p\u00e9riode de r\u00e9\u00e9quilibrage) que \ndurant les quatre ann\u00e9es qui l\u2019ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 (p\u00e9riode d\u2019accumulation). Il existe \n \n \n4 \n \nde nombreuses raisons pour lesquelles cette relation pourrait \u00e9voluer avec le \ntemps : par exemple, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des exportations, que les \nexportateurs tr\u00e8s productifs r\u00e9agissaient moins fortement aux mouvements du \ntaux de change r\u00e9el que les petits exportateurs moins productifs\nvi\n. Cela signifie \nque lorsqu\u2019il y a un besoin de r\u00e9\u00e9quilibrage, celui-ci s\u2019effectue dans une large \nmesure par le biais des importations et, dans les pays en d\u00e9ficit, par une \ncompression de la demande. \n \n2. Le financement des d\u00e9s\u00e9quilibres importants  \nPermettez-moi maintenant d\u2019aborder l\u2019aspect financier du compte courant et \nd\u2019analyser le caract\u00e8re soutenable d\u2019un d\u00e9s\u00e9quilibre courant excessif, \nprincipalement \u00e0 partir du niveau et de la composition du financement.  \nLes d\u00e9s\u00e9quilibres importants du compte courant, en particulier les d\u00e9ficits, \nposent des risques importants pour la soutenabilit\u00e9 de la dette ext\u00e9rieure et \nfont appara\u00eetre la possibilit\u00e9 d\u2019interruptions brutales (sudden stops)\nvii\n. Les \npositions brutes sont aujourd\u2019hui 3 \u00e0 4 fois plus \u00e9lev\u00e9es qu\u2019en 1995, au sein \nd\u2019une fourchette comprise entre 150 et 300 % du PIB (150 % dans le cas des \n\u00c9tats-Unis et 300 % dans le cas de la France, par exemple). Les positions \nnettes sont beaucoup moins \u00e9lev\u00e9es [diapo 8, tableau de la partie droite], mais \nont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par un facteur de 5 \u00e0 10 par rapport \u00e0 leur niveau de 1995. \nL\u2019existence d\u2019importants d\u00e9s\u00e9quilibres persistants des comptes courants a \npour contrepartie des positions ext\u00e9rieures nettes \u00e9lev\u00e9es [comme cela a d\u00e9j\u00e0 \n\u00e9t\u00e9 montr\u00e9 dans la diapo 3], mais aussi l\u2019accumulation persistante d\u2019avoirs et \nd\u2019engagements ext\u00e9rieurs.  \n\u00c0 cet \u00e9gard, la composition du compte financier (IDE, investissements de \nportefeuille ainsi que la cat\u00e9gorie des autres investissements qui recouvre \ndans une large mesure les flux bancaires) est importante. Si l\u2019on examine les \ndiff\u00e9rents instruments financiers, on constate que la volatilit\u00e9 de l\u2019ensemble \ndes flux r\u00e9sulte dans une large mesure des flux bancaires [diapo 9]. \u00c9tant \n \n \n5 \n \ndonn\u00e9 la forte expansion des flux bancaires transfronti\u00e8res avant la crise, en \nparticulier dans la zone euro, le \u00ab faible \u00bb niveau observ\u00e9 ces derni\u00e8res \nann\u00e9es pourrait simplement \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un retour \u00e0 la normale. En \neffet, \u00e0 la suite de la Grande crise financi\u00e8re, ce sont les flux bancaires qui ont \nle plus diminu\u00e9, suivis des flux sur portefeuilles de titres de dette\nviii\n. Les flux \nsur portefeuilles d\u2019actions ont beaucoup mieux r\u00e9sist\u00e9 que les flux sur titres de \ndette, qui ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9 entre la p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0 la crise et celle \npost\u00e9rieure \u00e0 la crise. La r\u00e9silience des flux sur actions montre que les actions \nont de meilleures propri\u00e9t\u00e9s de partage du risque que les titres de dette\nix\n. \nPar cons\u00e9quent, m\u00eame si d\u2019importantes mesures sont prises pour r\u00e9duire les \nsoldes commerciaux (parfois \u00e0 un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9), la mani\u00e8re dont ces d\u00e9ficits \ncourants ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s continue d\u2019influer sur les d\u00e9s\u00e9quilibres actuels et \nfuturs des comptes courants, limitant ainsi l\u2019efficience d\u2019un r\u00e9\u00e9quilibrage de la \ndemande. Les effets de valorisation et les flux de revenus sont les facteurs qui \nd\u00e9terminent de plus en plus les positions ext\u00e9rieures nettes, davantage que le \nsolde commercial lui-m\u00eame [diapo 10]. Cela implique de garder un \u0153il vigilant \nsur les types de flux financiers qui financent les d\u00e9s\u00e9quilibres des comptes \ncourants, et de surveiller la contribution relative des flux d\u2019IDE, d\u2019actions, de \ntitres de dette et des flux bancaires \u00e0 l\u2019accumulation des d\u00e9s\u00e9quilibres \next\u00e9rieurs ainsi que l\u2019exposition au risque de change, du point de vue aussi \nbien des avoirs que des engagements. \n \n3. Donc, quelles sont les r\u00e9ponses de politique \u00e9conomique \nenvisageables pour limiter les d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux excessifs ? \nPermettez-moi de commencer par mettre l\u2019accent sur ce que seraient des \nr\u00e9ponses inad\u00e9quates. Premi\u00e8rement, il y a la tentation du protectionnisme, \nmais ce n\u2019est pas une option. D\u2019un point de vue macro\u00e9conomique, un \nrenforcement du protectionnisme a des effets r\u00e9cessionnistes et \ninflationnistes, car il agit comme un choc d\u2019offre n\u00e9gatif. De plus, le compte \ndes transactions courantes \u00e9tant d\u00e9termin\u00e9 par l\u2019\u00e9quilibre entre \u00e9pargne et \n \n \n6 \n \ninvestissement, il ne semble pas \u00e9vident que les politiques commerciales \nsoient susceptibles d\u2019affecter les deux variables. Par exemple, en raison de \nl\u2019int\u00e9gration croissante des cha\u00eenes de valeur mondiales, toute augmentation \ndes droits de douane sur les consommations interm\u00e9diaires import\u00e9es se \ntraduit imm\u00e9diatement par une hausse des co\u00fbts de production et nuit, en \ncons\u00e9quence, \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 l\u2019exportation. Ainsi, imposer de nouvelles \nbarri\u00e8res commerciales \u2013 ou des \u00ab accords bilat\u00e9raux \u00bb \u2013 \u00e0 certains \npartenaires commerciaux n\u2019a non seulement presque aucune chance \nd\u2019\u00e9liminer le d\u00e9ficit global du compte des transactions courantes, mais menace \nen outre la croissance \u00e9conomique \u00e0 long terme. \nDe m\u00eame, il serait \u00e9galement illusoire pour les diff\u00e9rents pays de mener des \npolitiques macro\u00e9conomiques non-coop\u00e9ratives. Premi\u00e8rement, les \nd\u00e9valuations comp\u00e9titives : apr\u00e8s des d\u00e9clarations unilat\u00e9rales et \nmalencontreuses entendues la semaine derni\u00e8re, plusieurs d\u2019entre nous, \nmembres du Conseil des gouverneurs de la BCE, ont jug\u00e9 n\u00e9cessaire de \nrappeler qu\u2019au cours de la derni\u00e8re Assembl\u00e9e annuelle du FMI qui s\u2019est \ntenue \u00e0 Washington en octobre, nous nous sommes engag\u00e9s, avec \nl\u2019ensemble de nos partenaires, \u00e0 adopter une approche multilat\u00e9rale en \naffirmant que, je cite, \u00ab nous n\u2019\u00e9tablirons pas de cible de taux de change \u00e0 des \nfins de concurrence \u00bb. Tout \u00e9cart par rapport \u00e0 cette r\u00e8gle commune ne se \nferait qu\u2019au prix de la confiance mutuelle et de la croissance mondiale.  \n\u00c0 propos du Conseil des gouverneurs de la BCE, permettez-moi de dire \nquelques mots sur notre politique mon\u00e9taire. Elle suit, avec confiance et \npatience,  une voie de normalisation progressive. Mais l\u2019on ne devrait pas se \nconcentrer de fa\u00e7on excessive sur le seul instrument des achats mensuels \nnets d\u2019actifs : que nous y mettions un terme en septembre ou que nous les \ndiminuions un peu plus progressivement n\u2019est pas une question \n\u00ab existentielle \u00bb... Il y a deux autres questions plus importantes : \n- premi\u00e8rement, comme en danse irlandaise, nous pr\u00e9f\u00e9rons danser en \nquadrille plut\u00f4t qu\u2019en solo ; ici, nous nous appuierons de plus en plus sur \n \n \n7 \n \nl\u2019ensemble des mesures de politique mon\u00e9taire, qui incluent le volume \nconsid\u00e9rable d\u2019actifs d\u00e9j\u00e0 acquis, les r\u00e9investissements \u00e0 venir et les \nindications sur la trajectoire future des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs (forward \nguidance). Et nous suivrons une s\u00e9quence pr\u00e9visible. \n- deuxi\u00e8mement, le calendrier de cette s\u00e9quence d\u00e9pendra des \nperspectives d\u2019inflation et des progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s sur la voie de notre \nobjectif de taux d\u2019inflation inf\u00e9rieur \u00e0 mais proche de 2 %. En \ncons\u00e9quence, nous surveillerons la transmission des variations du taux \nde change \u2013 qui constitue une source d\u2019incertitude \u2013 et nous serons pr\u00eats \n\u00e0 r\u00e9\u00e9valuer les choses si n\u00e9cessaire. \nDes d\u00e9valuations budg\u00e9taires ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es par les pays \ncherchant \u00e0 doper leur comp\u00e9titivit\u00e9 par le biais de modifications de leur \nsyst\u00e8me fiscal, g\u00e9n\u00e9ralement en r\u00e9duisant la fiscalit\u00e9 du travail et/ou du \ncapital, tout en accroissant les taxes sur la consommation\nx\n. Ces modifications \naccroissent la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises nationales par rapport aux \nentreprises \u00e9trang\u00e8res, tant sur les march\u00e9s int\u00e9rieurs qu\u2019\u00e0 l\u2019exportation. En \npratique, toutefois, il y a des limites empiriques \u00e0 cette strat\u00e9gie. Un \nnivellement par le bas des taux d\u2019imposition des soci\u00e9t\u00e9s soul\u00e8ve \u00e9galement \ndes d\u00e9fis croissants concernant l\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale de la mondialisation \u2013 et donc \nsa soutenabilit\u00e9 \u2013 comme l\u2019a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident Macron \u00e0 Davos... et \ncomme il ressort parfois m\u00eame des d\u00e9bats au sujet de l\u2019Irlande. \nDes recherches r\u00e9centes ont mis l\u2019accent sur l\u2019influence notable que les \npolitiques budg\u00e9taires peuvent exercer sur l\u2019\u00e9volution des d\u00e9s\u00e9quilibres, y \ncompris aux \u00c9tats-Unis et en Allemagne\nxi\n. \u00c0 cet \u00e9gard, la r\u00e9forme fiscale \nam\u00e9ricaine r\u00e9cemment adopt\u00e9e par le Congr\u00e8s devrait consid\u00e9rablement \nstimuler l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine, qui se trouve d\u00e9j\u00e0 en situation de plein emploi, \nentra\u00eenant ainsi une hausse des importations et un creusement du d\u00e9ficit \next\u00e9rieur. Cela risque donc clairement d\u2019accro\u00eetre les d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux. \nSym\u00e9triquement, au sein de la zone euro, certains pays dont les soldes des \ntransactions courantes sont largement positifs ont r\u00e9cemment r\u00e9alis\u00e9 des \nexc\u00e9dents budg\u00e9taires (par exemple, en 2017, 0,9 % du PIB en Allemagne \n \n \n8 \n \net 0,7 % aux Pays-Bas). Cela sugg\u00e8re qu\u2019une stimulation budg\u00e9taire dans ces \npays pourrait contribuer \u00e0 corriger les d\u00e9s\u00e9quilibres intra-zone euro, que ce \nsoit par le biais des d\u00e9penses d\u2019investissement public ou de r\u00e9ductions de la \nfiscalit\u00e9 des m\u00e9nages. \nDonc, quelle est la solution ? Plus que jamais, un multilat\u00e9ralisme actif est \naujourd\u2019hui n\u00e9cessaire pour relever nos d\u00e9fis mondiaux. Dans le monde \nincertain qui est le n\u00f4tre en 2018, il est de la responsabilit\u00e9 d\u2019une Europe forte, \nainsi que du Canada et de certains partenaires asiatiques, de porter ce \nmessage.  \nJe voudrais conclure en m\u2019attachant au niveau intra-europ\u00e9en. La zone euro \nenregistre un exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne par rapport \u00e0 l\u2019investissement qui devrait \ns\u2019\u00e9tablir autour de 3,0 % du PIB en 2017. L\u2019\u00e9pargne devrait circuler plus \nlibrement en Europe, en direction des besoins d\u2019investissement, en \nparticulier vers l\u2019investissement productif, et une fa\u00e7on notable de parvenir \u00e0 \nce r\u00e9sultat est de renforcer les fonds propres, qui sont la cl\u00e9 d\u2019une \u00e9conomie \nd\u2019innovation. Une grande partie de la solution se situe au niveau europ\u00e9en, \navec la construction de ce que j\u2019appelle une \u00ab Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb (UFII), qui regrouperait les initiatives d\u00e9j\u00e0 \nen place \u2013 l\u2019\u00ab Union des march\u00e9s de capitaux \u00bb bien s\u00fbr, mais aussi l\u2019Union \nbancaire et le Plan Juncker. Au Conseil des gouverneurs, nous trouvons tous \nregrettable que l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux soit actuellement trait\u00e9e en \nparent pauvre dans les discussions politiques concernant le renforcement de \nla zone euro. L\u2019Union des march\u00e9s de capitaux contribuerait de fa\u00e7on \nsignificative \u00e0 favoriser le partage du risque priv\u00e9 : \n(i) premi\u00e8rement, en incitant aux investissements transfronti\u00e8res \u2013 de \npr\u00e9f\u00e9rence en fonds propres \u2013 par le biais de l\u2019harmonisation des r\u00e8gles \ncomptables, de la fiscalit\u00e9 et des lois sur la faillite ; \n(ii) deuxi\u00e8mement, en d\u00e9veloppant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne des produits \nd\u2019\u00e9pargne davantage orient\u00e9s vers les investissements \u00e0 long terme. \n \n \n9 \n \nCela pourrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par le biais de diff\u00e9rents v\u00e9hicules d\u2019\u00e9pargne, \u00e0 \ncommencer par la cr\u00e9ation de fonds de capital-risque europ\u00e9ens ; \n(iii) troisi\u00e8mement, en achevant l\u2019Union bancaire. \n** \nEn conclusion, les d\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux ne sont pas in\u00e9vitables et nous \navons toujours besoin de nouvelles id\u00e9es pour am\u00e9liorer le fonctionnement de \nnos \u00e9conomies mondialis\u00e9es. \u00c0 cet \u00e9gard, je voudrais citer George Bernard \nShaw, le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain irlandais, qui a dit \u00ab Vous voyez des choses et vous \ndites Pourquoi?\u2019 Mais moi, je r\u00eave de choses qui n\u2019ont jamais exist\u00e9 ; et je dis \n\u2018Pourquoi pas ?\u2019 \u00bb Je vous remercie de votre attention.  \n                                                          \ni\n Discours pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'aide des contributions d'Antoine Berthou, de Matthieu Bussi\u00e8re, de Laurent Ferrara, de \nSophie Haincourt, de Francesco Pappad\u00e0 et de Julia Schmidt. \nii\n Milesi Ferretti (G.-M.) et Razin (A.) (1998), \u00ab Current account reversals and currency crises: Empirical \nregularities \u00bb, NBER WP n\u00b0 6620.  \niii\n Lane (P.) et Milesi-Ferretti (G.-M.) (2012), \u00ab External adjustment and the global crisis \u00bb, Journal of \nInternational Economics, Elsevier, vol. 88(2), pages 252-265. \niv\n Gourinchas (P.O.) et Obstfeld (M.) (2012), \u00ab Stories of the Twentieth Century for the Twenty-First \u00bb, American \nEconomic Journal: Macroeconomics, American Economic Association, vol. 4(1), pages 226-265. \nv\n Obstfeld (M.) et Rogoff (K.) (2001), \u00ab The Six Major Puzzles in International Macroeconomics: Is There a \nCommon Cause? \u00bb, NBER Macroeconomics Annual 2000, publi\u00e9 par. Ben S. Bernanke et Kenneth Rogoff, vol. \n15, NBER Chapters, National Bureau of Economic Research, Inc.: MIT Press, p. 339\u2013412. \nObstfeld (M.) et Rogoff (K.) (2005), \u00ab Global Current Account Imbalances and Exchange Rate Adjustments \u00bb, \nBrookings Papers on Economic Activity, vol. 36, n\u00b0 2005\u20131, p. 67\u2013146. \nObstfeld (M.) et Rogoff (K.) (2007), \u00ab The Unsustainable U.S. Current Account Position Revisited \u00bb dans \u00ab G7 \nCurrent Account Imbalances: Sustainability and Adjustment \u00bb, NBER Chapters, National Bureau of Economic \nResearch, Inc., pp. 339-376. \nvi\n Berthou (A.), \u00ab Un euro fort p\u00e9nalise moins les exportateurs tr\u00e8s productifs \u00bb, Bloc-notes Eco de la Banque de \nFrance, d\u00e9cembre 2017. Voir aussi le document de travail associ\u00e9 : \u00ab Mouvements de taux de change, \nexportations des entreprises et h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 \u00bb, Banque de France, Document de travail n\u00b0 660. \nvii\n Obstfeld (M.) (2012), \u00ab Does the Current Account Still Matter? \u00bb, American Economic Review, American \nEconomic Association, vol. 102(3), pages 1-23. \nviii\n Bussi\u00e8re (M.), Schmidt (J.) et Valla (N.) (2016), \u00ab International Financial Flows in the New Normal: Key \nPatterns (and Why We Should Care) \u00bb, CEPII Policy Brief 2016-10, 2016 , CEPII. \nix\n Albuquerque (R.) (2003), \u00ab The composition of international capital flows: risk sharing through foreign direct \ninvestment \u00bb Journal of International Economics, 61(2), 353-383. \nx\n Fahri (E.), Gopinath (G.) et Itskhoki (O.) (2014). \u00ab Fiscal Devaluations \u00bb, Review of Economic Studies, 81(2), pp. \n725-760. \nxi\n Chinn (M.) (2017). \u00ab The once and future global imbalances? Interpreting the post-crisis record, Speech at the \nJackson Hole Symposium \u00bb, ao\u00fbt 2017. \n", "published_date": "2018-02-02", "section": "discours"}