{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2018.10.25_euro50_fr.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Sortir des politiques mon\u00e9taires non conventionnelles dans un monde incertain. \u00bb - Table ronde Euro 50 \u2013 Paris", "text": " \n \nTable ronde Euro 50 \u2013 CF40 \u2013 CIGI \nParis, 25 octobre 2018 \n \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n\u00ab Sortir des politiques mon\u00e9taires non conventionnelles \ndans un monde incertain \u00bb \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr). \n \nPage 1 sur 5 \n \nMesdames et Messieurs, \nBienvenue \u00e0 Paris. C\u2019est un plaisir de vous accueillir \u00e0 la Banque de France pour cette \nconf\u00e9rence sur la sortie des politiques mon\u00e9taires non conventionnelles. Je dois dire que le \nmoment est bien choisi pour un tel d\u00e9bat : je viens juste de revenir de Francfort o\u00f9 se tenait \nune r\u00e9union de politique mon\u00e9taire du Conseil des gouverneurs de la BCE. Comme d\u2019autres \nbanques centrales, nous poursuivons \u00e0 pr\u00e9sent une strat\u00e9gie de normalisation progressive \ndans un monde incertain. Permettez-moi de commencer en vous pr\u00e9sentant quelques \n\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s concernant notre strat\u00e9gie domestique pour la zone euro, avant d\u2019\u00e9voquer \nles d\u00e9fis auxquels nous sommes confront\u00e9s collectivement au niveau mondial.   \n** \n1. La politique mon\u00e9taire dans la zone euro : o\u00f9 allons-nous ? \nLa zone euro conna\u00eet actuellement une expansion \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Le deuxi\u00e8me \ntrimestre 2018 a \u00e9t\u00e9 le 21\u00e8me trimestre cons\u00e9cutif de croissance \u00e9conomique. 9,2 millions \nd\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis 2013 et le taux de ch\u00f4mage est revenu de 12,1 % \u00e0 8,1 %, \nm\u00eame si ce chiffre demeure encore trop \u00e9lev\u00e9. L\u2019\u00e9cart de production (output gap) \u00e9tait \nprobablement combl\u00e9 \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Des donn\u00e9es d\u2019enqu\u00eate r\u00e9centes sur les \nperspectives de croissance font \u00e9tat d\u2019un l\u00e9ger affaiblissement, qui est toutefois moins \nmarqu\u00e9 pour la France.  \nMais nos perspectives d\u2019inflation continuent de se raffermir. On observe des signes \ncroissants de tensions sur le march\u00e9 du travail et la croissance des salaires nominaux \ns\u2019acc\u00e9l\u00e8re : la courbe de Philips est de nouveau \u00e0 l\u2019\u0153uvre, bien qu\u2019un peu plus tardivement \nque pr\u00e9vu, et cela devrait se transmettre \u00e0 l\u2019inflation sous-jacente qui accuse un retard en \nraison des effets temporaires de l\u2019appr\u00e9ciation des termes de l\u2019\u00e9change et du recul des \nmarges b\u00e9n\u00e9ficiaires des entreprises. Au Conseil des gouverneurs, nous sommes donc de \nplus en plus confiants dans un retour durable de l\u2019inflation vers notre objectif, notre pr\u00e9vision \nde 1,7 % chaque ann\u00e9e en 2018, 2019 et 2020 justifiant nos d\u00e9cisions prises \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. \n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de ces \u00e9l\u00e9ments positifs, il existe toutefois des incertitudes croissantes : le \nprotectionnisme \u2013 j\u2019y reviendrai ; l\u2019augmentation des prix du p\u00e9trole ; les choix de politique \n\u00e9conomique aux \u00c9tats-Unis \u2013 une normalisation justifi\u00e9e de la politique mon\u00e9taire assortie \nd\u2019une relance budg\u00e9taire moins justifi\u00e9e \u2013 qui mettent en difficult\u00e9 de nombreux pays \n\u00e9mergents ; et des valorisations sur les march\u00e9s boursiers qui, apr\u00e8s la derni\u00e8re correction, \npeuvent appara\u00eetre plus conformes aux fondamentaux \u00e9conomiques et \u00e0 la rentabilit\u00e9 des \nentreprises, mais demeurent volatiles en raison \u00e9galement des risques g\u00e9opolitiques. En \nEurope, la politique budg\u00e9taire italienne est suivie de pr\u00e8s par les investisseurs. Et enfin il y \na le Brexit, m\u00eame si son impact macro\u00e9conomique direct sur la zone euro devrait \u00eatre faible. \n \nPage 2 sur 5 \n \nComment, en tant que banquiers centraux de la zone euro, r\u00e9agir face \u00e0 cet environnement \n\u00e9conomique ? En combinant deux objectifs apparemment contradictoires, la clart\u00e9 et la \nflexibilit\u00e9. \nS\u2019agissant de la clart\u00e9, notre premier devoir, en tant que d\u00e9cideurs, est de fournir des \nrep\u00e8res permettant de guider les acteurs \u00e9conomiques et les march\u00e9s financiers dans un \nbrouillard d\u2019incertitudes de plus en plus dense. Pour que nos indications soient fiables, nous \ndevons \u00eatre aussi clairs, cr\u00e9dibles et coh\u00e9rents que possible. Nous ne pouvons pas \u00eatre \nclairs comme un horaire des trains, mais plut\u00f4t comme le capitaine qui fixe le cap et s\u2019adapte \nau vent et aux vagues.  \nLa s\u00e9quence des \u00e9tapes vers la normalisation de notre politique mon\u00e9taire est donc tr\u00e8s \npr\u00e9visible :  \n\u00ad premi\u00e8rement, nous avons r\u00e9duit de moiti\u00e9 nos achats d\u2019actifs ce mois-ci, les ramenant \u00e0 \n15 milliards d\u2019euros et nous y mettrons probablement fin en d\u00e9cembre ; \n\u00ad deuxi\u00e8mement, nous d\u00e9finissons un axe de direction avec notre forward guidance \u00e0 long \nterme : nous maintiendrons les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 leurs niveaux actuels au moins jusqu\u2019\u00e0 \nl\u2019\u00e9t\u00e9 2019 ;  \n\u00ad et troisi\u00e8mement, nous conserverons notre stock d\u2019actifs aussi longtemps que n\u00e9cessaire \npour maintenir des conditions de liquidit\u00e9 favorables et un degr\u00e9 \u00e9lev\u00e9 de soutien \nmon\u00e9taire. Permettez-moi d\u2019insister ; la fin des achats nets d\u2019actifs ne sera pas la fin de \nnotre stimulus mon\u00e9taire, loin de l\u00e0. \nDe plus, cette s\u00e9quence ne d\u00e9pend pas des incertitudes budg\u00e9taires qui peuvent appara\u00eetre \ndans certains \u00c9tats membres. La position du Conseil des gouverneurs est claire sur le fait \nqu\u2019il n\u2019y a pas de pr\u00e9pond\u00e9rance budg\u00e9taire (fiscal dominance) dans la zone euro et \nqu\u2019aucune politique budg\u00e9taire nationale n\u2019influence notre politique mon\u00e9taire commune. \nLa coh\u00e9rence dont nous avons fait preuve jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent fonde aussi notre cr\u00e9dibilit\u00e9 pour \nl\u2019avenir. Depuis mars 2016, nous avons pris des d\u00e9cisions environ tous les neuf mois sur \nl\u2019\u00e9volution de nos achats nets. Nous avons \u00e0 chaque fois donn\u00e9 de la visibilit\u00e9 sur les douze \nmois suivants ; et nous avons toujours tenu les calendriers indicatifs pr\u00e9visionnels que nous \navions donn\u00e9s, sans prolongation des d\u00e9lais.  \nJ\u2019en viens \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la flexibilit\u00e9. Notre s\u00e9quence est claire mais les d\u00e9tails de sa mise en \n\u0153uvre sont flexibles et d\u00e9pendants de la situation. Nous avons inclus plusieurs options, qu\u2019il \ns\u2019agisse de la date pr\u00e9cise du premier rel\u00e8vement des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs et de leur \ntrajectoire par la suite, ou bien du rythme de nos r\u00e9investissements. La trajectoire future de \nnos taux d\u2019int\u00e9r\u00eat fait l\u2019objet de maintes sp\u00e9culations, mais \u00e0 ce stade, j\u2019estime qu\u2019il n\u2019y aurait \n \nPage 3 sur 5 \n \naucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 troquer notre flexibilit\u00e9 de demain contre plus de clart\u00e9 aujourd\u2019hui. Au-del\u00e0, \ncomme Mario Draghi l\u2019a mentionn\u00e9 aujourd\u2019hui, la question des TLTRO devra \u00eatre examin\u00e9e. \nFace \u00e0 l\u2019incertitude, il est souvent fait r\u00e9f\u00e9rence au c\u00e9l\u00e8bre \u00ab principe de conservatisme \u00bb de \nBrainardi (r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 par Alan Blinderii). Il ne s\u2019agit pas, comme on l\u2019entend parfois, d\u2019un \navertissement g\u00e9n\u00e9ral appelant \u00e0 agir prudemment quand le monde est incertain. Le \n\u00ab principe de conservatisme \u00bb de Brainard dit seulement que vous devez agir prudemment si \nvous n\u2019\u00eates pas certain de l\u2019effet de votre instrument de politique mon\u00e9taire sur votre objectif. \nMais nous devons aller au-del\u00e0 d\u2019une vision statique du principe de Brainard (se concentrant \nsur une seule petite \u00e9tape) : une vision dynamique consisterait \u00e0 inclure la dimension \ntemporelle et \u00e0 d\u00e9terminer comment g\u00e9rer et communiquer sur une s\u00e9quence d\u2019\u00e9tapes \ngraduelles.  \n \n2. Comment pouvons-nous r\u00e9pondre collectivement aux tensions internationales ? \nLes tensions s\u2019intensifient dans l\u2019environnement international, \u00e0 commencer par le \nprotectionnisme. Outre le choc de politique commerciale direct r\u00e9sultant d\u2019une hausse des \ndroits de douane, au moins deux facteurs peuvent accentuer la baisse du PIB mondial : un \nrecul de la demande d\u2019investissement d\u00fb \u00e0 la baisse de la confiance des chefs d\u2019entreprise \nli\u00e9e \u00e0 l\u2019incertitude, et une hausse du co\u00fbt de financement du capital en raison d\u2019une \naccentuation du risque r\u00e9el ou per\u00e7u li\u00e9 \u00e0 l\u2019emprunteur. Selon les estimations r\u00e9alis\u00e9es par la \nBanque de France \u00e0 partir de mod\u00e8les, l\u2019impact n\u00e9gatif sur le PIB d\u2019une hausse des droits de \ndouane est 2 \u00e0 3 fois plus important lorsque l\u2019on prend en compte ces canaux indirects. De \nplus, cette accentuation de l\u2019incertitude peut produire des effets n\u00e9gatifs tr\u00e8s rapidement, \navant m\u00eame que la mise en \u0153uvre des mesures protectionnistes ne soit effective. Cela dit, \nle protectionnisme constitue avant tout un choc d\u2019offre n\u00e9gatif, assorti d\u2019effets \nstagflationnistes. En tant que tels, les effets n\u00e9gatifs du protectionnisme ne peuvent et ne \ndoivent pas \u00eatre pris en compte par la politique mon\u00e9taire.  \nEn d\u00e9pit des menaces protectionnistes, l\u2019\u00e9conomie mondiale poursuit sa forte expansion, \u00e0 \nun rythme de 3,7 % cette ann\u00e9e. Lors de nos derni\u00e8res r\u00e9unions au FMI, nous avons tr\u00e8s \nsouvent utilis\u00e9 le joli mot fran\u00e7ais de \u00ab plateau \u00bb pour d\u00e9crire la croissance mondiale. Mais \nce \u00ab plateau \u00bb n\u2019est pas uniforme : la forte acc\u00e9l\u00e9ration aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si elle est \ntemporaire et fragile, est contrebalanc\u00e9e par une mod\u00e9ration ailleurs. En r\u00e9sum\u00e9, nous \nsommes en train de passer d\u2019une croissance synchronis\u00e9e \u00e0 une divergence \u00e9conomique. \nPar cons\u00e9quent, certains pays pourraient souffrir de la hausse actuelle des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat aux \n\u00c9tats-Unis. En 2013, dans un c\u00e9l\u00e8bre article, H\u00e9l\u00e8ne Reyiii affirmait que des taux de change \nflottants n\u2019\u00e9taient pas suffisants pour que les pays ayant un compte de capital ouvert soient \n \nPage 4 sur 5 \n \nind\u00e9pendants vis-\u00e0-vis de la politique mon\u00e9taire am\u00e9ricaine. Si le trilemme est en fait un \ndilemme, alors les pays devront choisir entre ind\u00e9pendance mon\u00e9taire et fermeture de leur \ncompte de capital. \nJe voudrais remettre en question le caract\u00e8re universel et absolu de ce dilemme. Par \nexemple, je suis certain que la zone euro est capable de fixer son propre cap. Notre \nprogramme d\u2019achats d\u2019actifs a contribu\u00e9 \u00e0 un \u00e9cart de rendement (spread) de plus de \n250 points de base sur les emprunts publics \u00e0 10 ans aux \u00c9tats-Unis et en Allemagne. De \nm\u00eame, l\u2019\u00e9cart entre les taux directeurs aux \u00c9tats-Unis et dans la zone euro est le plus \nimportant observ\u00e9 depuis 2009. Plus techniquement, une r\u00e8gle de Taylor estim\u00e9e pour la \nzone euro int\u00e9grant la politique mon\u00e9taire am\u00e9ricaine comme facteur explicatif ne fait \nappara\u00eetre qu\u2019une tr\u00e8s faible corr\u00e9lation entre les deux politiques mon\u00e9taires. \nDe plus, les pays semblent se r\u00e9partir le long d\u2019un continuum, allant des pays qui affichent \nune ind\u00e9pendance totale \u00e0 ceux dont le taux de change est ancr\u00e9 au dollar. Ils ne sont donc \npas tenus d\u2019occuper l\u2019une ou l\u2019autre des positions extr\u00eames mais peuvent choisir une \nposition interm\u00e9diaire. Par exemple, imposer des restrictions temporaires aux flux de \ncapitaux transfronti\u00e8res pourrait permettre \u00e0 un pays de retrouver une ind\u00e9pendance partielle \nmais non totale de sa politique mon\u00e9taire. \nMais que peuvent faire de plus les banquiers centraux pour rem\u00e9dier aux tensions cr\u00e9\u00e9es \npar cette divergence \u00e9conomique ? En d\u2019autres termes, comment concilier un autre couple \ntout aussi paradoxal, \u00e0 savoir ind\u00e9pendance et coop\u00e9ration ? J\u2019estime que nous pouvons \net devons agir pour renforcer la coop\u00e9ration entre banques centrales, en nous appuyant sur \nquatre \u00e9l\u00e9ments fondamentaux : \n\u00ad la pr\u00e9visibilit\u00e9 mutuelle dans l\u2019\u00e9laboration de nos politiques mon\u00e9taires. Nous nous \nrapprocherons le plus d\u2019une solution de coop\u00e9ration si nous \u00e9vitons les grosses surprises \nentre d\u00e9cideurs. Alors que le multilat\u00e9ralisme commercial est en risque, le \nmultilat\u00e9ralisme mon\u00e9taire et financier tient bon, fort heureusement. Cela signifie \nnotamment de continuer \u00e0 favoriser le dialogue et l\u2019\u00e9change d\u2019informations entre \nbanques centrales et d\u2019\u00eatre tr\u00e8s clair sur nos choix de r\u00e9gime de politique mon\u00e9taire. \nNous devons appr\u00e9cier comme elle le m\u00e9rite la \u00ab grande convergence \u00bb de nos objectifs \nau cours des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es. Dans les principales \u00e9conomies avanc\u00e9es, nous \navons maintenant une politique de ciblage de l\u2019inflation domestique autour d\u2019un objectif \nde 2 % \u00e0 moyen terme. \n\u00ad nous refusons toute guerre des monnaies, comme nous l\u2019avons clairement affirm\u00e9 dans \nle communiqu\u00e9 unanime issu de la r\u00e9union qui s\u2019est tenue ce mois-ci \u00e0 Bali : \u00ab Nous \nn\u2019\u00e9tablirons pas de cible de taux de change \u00e0 des fins de concurrence \u00bb.  \n \nPage 5 sur 5 \n \n\u00ad s\u2019agissant des mesures de gestion des flux de capitaux, nous devons apporter notre \ncontribution aux r\u00e9flexions engag\u00e9es au sein des organisations internationales \ncomp\u00e9tentes et donner la priorit\u00e9 aux solutions pratiques et pragmatiques \u2013 de type FMI \n\u2013 plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 une puret\u00e9 toute dogmatique.  \n\u00ad enfin, comme le Groupe des personnalit\u00e9s \u00e9minentes du G20 (G20 Eminent Persons \nGroup - EPG) pr\u00e9sid\u00e9 par Tharman Shanmugaratnam, l\u2019a tr\u00e8s justement soulign\u00e9 dans \nson r\u00e9cent rapport, nous devons mettre en place un filet de s\u00e9curit\u00e9 financier mondial \navant la prochaine crise et coordonner ses diff\u00e9rentes strates. Cela devrait inclure \u00ab une \nfacilit\u00e9 permanente de liquidit\u00e9 du FMI \u00bb. Le filet de s\u00e9curit\u00e9 financier mondial constitue la \nmeilleure garantie que nous puissions avoir contre les risques engendr\u00e9s par la \ndivergence \u00e9conomique, et son co\u00fbt est limit\u00e9. \n** \nJe voudrais conclure par une citation de Voltaire, qui, en 1770, \u00e9crivait: \u00ab le doute n\u2019est pas \nun \u00e9tat bien agr\u00e9able, mais l\u2019assurance est un \u00e9tat ridicule \u00bbiv. Dans ces temps de doute, en \ntant que banquiers centraux, nous devons \u00eatre pr\u00e9visibles sans \u00eatre pr\u00e9-engag\u00e9s \u2013 ou, \ncomme le dirait Voltaire, nous devons donner de la clart\u00e9 sans pr\u00e9tendre \u00e0 la certitude. C\u2019est \npr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019objectif du Conseil des gouverneurs de la BCE : nous nous engageons \u00e0 \ndonner le plus de clart\u00e9 possible ; de la clart\u00e9 et non de la certitude, qui n\u2019est ni possible ni \nsouhaitable. Je vous remercie de votre attention. \n \n \n \n \n \n \n                                                          \ni Brainard, W. (1967), \u201cUncertainty and the effectiveness of policy\u201d the American Economic Review, Vol. 57, \nNo. 2, Papers and Proceedings of the Seventy-ninth Annual Meeting of the American Economic Association, \nMai, p. 411-425. \nii Blinder, A. (1999), Central Banking in Theory and Practice, the Lionel Robbins lectures, MIT Press, Cambridge \nMassachusetts. \niii Rey, (H.) (2013) \u00ab Dilemma not Trilemma: The global financial cycle and monetary policy independence \u00bb, \nJackson Hole conference proceedings, Kansas City Fed. \niv Lettre au Prince royal de Prusse (28 novembre 1770). \n", "published_date": "2018-10-25", "section": "discours"}