{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours_denis_beau_icmif_amice-20181207.pdf", "author": "", "title": "Anciens et nouveaux d\u00e9fis pour le secteur des assurances, ses r\u00e9gulateurs et ses superviseurs", "text": "1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nConf\u00e9rence conjointe ICMIF/AMICE sur les aspects r\u00e9glementaires \n \nParis, mardi 4 d\u00e9cembre 2018 \n \n \n \n \nDiscours de Denis Beau  \nPremier sous-gouverneur \n \n \n \n \n\u00ab Anciens et nouveaux d\u00e9fis pour le secteur des assurances, \nses r\u00e9gulateurs et ses superviseurs \u00bb \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n2 \n \nBonjour \u00e0 tous, chers pr\u00e9sidents et membres de l\u2019ICMIF et de l\u2019AMICE. \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui pour un \u00e9change de vues sur les enjeux \ntout aussi innovants que complexes, auxquels le secteur des assurances, et en particulier \nles mutuelles, ainsi que leurs r\u00e9gulateurs et leurs superviseurs, devront faire face dans les \nmois et les ann\u00e9es \u00e0 venir. \n \nApr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 bri\u00e8vement le contexte \u00e9conomique et financier et les d\u00e9fis qui \nen d\u00e9coulent pour les assureurs, j\u2019\u00e9voquerai les d\u00e9fis r\u00e9sultant des \u00e9volutions \nr\u00e9glementaires actuellement en cours d\u2019\u00e9laboration et je terminerai par les nouveaux \nrisques auxquels les assureurs, leurs r\u00e9gulateurs et leurs superviseurs doivent faire \nface, \u00e0 savoir les cyber-risques et les risques li\u00e9s au changement climatique. \n \nDans l\u2019ensemble, l\u2019environnement macro\u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 favorable. La reprise de \nl\u2019\u00e9conomie mondiale s\u2019est raffermie l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Le PIB mondial a augment\u00e9 de 3,8 % \nen 2017 et la croissance devrait demeurer proche de ce niveau pour les deux prochaines \nann\u00e9es. L\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne a enregistr\u00e9 de bons r\u00e9sultats et le taux d\u2019inflation en \nEurope est conforme \u00e0 l\u2019objectif de la Banque centrale europ\u00e9enne (2 %). M\u00eame si les \ndonn\u00e9es d\u2019enqu\u00eates r\u00e9centes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement plus faibles, les perspectives \u00e0 moyen \nterme pour la zone euro demeurent globalement positives.  \n \nToutefois, les incertitudes se renforcent au niveau mondial et sur le plan int\u00e9rieur. Le \nresserrement de la politique mon\u00e9taire, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la situation \n\u00e9conomique, peut avoir un impact sur la croissance des principales \u00e9conomies avanc\u00e9es. La \nR\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale des \u00c9tats-Unis et la Banque d\u2019Angleterre ont progressivement relev\u00e9 leurs \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs ; parall\u00e8lement, la Banque centrale europ\u00e9enne a commenc\u00e9 \u00e0 sortir \nprogressivement de son programme d\u2019achats d\u2019obligations (QE). L\u2019impact de la \nnormalisation de la politique mon\u00e9taire sur les march\u00e9s financiers doit faire l\u2019objet \nd\u2019un suivi attentif. Le sentiment global des march\u00e9s est \u00e0 l\u2019optimisme, mais on voit \nappara\u00eetre les signes d\u2019un \u00e9ventuel mouvement de r\u00e9\u00e9valuation des prix sur les march\u00e9s \nfinanciers. La volatilit\u00e9 des march\u00e9s s\u2019est accrue depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e et des \ncorrections de prix ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es, tout particuli\u00e8rement sur les march\u00e9s d\u2019actions. Les \nvalorisations demeurent tendues sur les march\u00e9s boursiers et obligataires et sur certains \nmarch\u00e9s immobiliers, entra\u00eenant un risque \u00e9lev\u00e9 de r\u00e9\u00e9valuation des actifs. Les tensions \nr\u00e9centes sur les march\u00e9s \u00e9mergents, en particulier en Turquie et en Argentine, ont provoqu\u00e9 \ndes reports vers les valeurs dites s\u00fbres, principalement au profit d\u2019investissements aux \n\u00c9tats-Unis. \u00c0 court terme, les menaces sur le commerce mondial li\u00e9es aux tensions \n3 \n \nprotectionnistes, ainsi que les incertitudes politiques croissantes, qui touchent \n\u00e9galement l\u2019Europe suite aux \u00e9volutions intervenues en Italie et \u00e0 la forte probabilit\u00e9 \nd\u2019un Brexit \u00ab dur \u00bb, pourraient peser n\u00e9gativement sur l\u2019environnement mondial. \n \nDe plus, ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es, le secteur europ\u00e9en de l\u2019assurance a \u00e9t\u00e9 \nconfront\u00e9 \u00e0 un contexte difficile et sans pr\u00e9c\u00e9dent de faible taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. La tendance \nbaissi\u00e8re des rendements obligataires a eu un impact direct sur le rendement des \nplacements, notamment pour les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance-vie qui d\u00e9tiennent une part \nimportante de leurs investissements en titres obligataires. La dilution des rendements des \ninvestissements a renforc\u00e9 les risques pesant sur le secteur : notamment un s\u00e9rieux \nrisque de rachat massif en cas de remont\u00e9e brutale des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, un risque de pertes \nfinanci\u00e8res pour les assureurs qui garantissent des taux techniques \u00e9lev\u00e9s par rapport aux \nrendements financiers, ou encore des risques li\u00e9s \u00e0 une couverture insuffisante des co\u00fbts.  \n \nDans cette revue rapide des principales caract\u00e9ristiques de l\u2019environnement dans lequel \nop\u00e8rent les assureurs, je souhaiterais ajouter que le risque li\u00e9 au changement \nclimatique est \u00e0 pr\u00e9sent devenu une r\u00e9alit\u00e9 et, m\u00eame si en g\u00e9n\u00e9ral les assureurs savent \ncomment traiter ces risques climatiques, y compris lors d\u2019\u00e9v\u00e8nements extr\u00eames, il est plus \nque probable que de nouvelles \u00e9volutions soient n\u00e9cessaires.   \n \nDans ce contexte, les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance fran\u00e7aises ont r\u00e9agi selon trois axes \nprincipaux : une baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat vers\u00e9s au titre de l\u2019assurance-vie, le \nd\u00e9veloppement de strat\u00e9gies alternatives d\u2019investissement et l\u2019adaptation de leur \nmod\u00e8le d\u2019activit\u00e9 traditionnel, avec notamment une diversification accrue des \nactivit\u00e9s. En cons\u00e9quence, par exemple, les contrats en unit\u00e9s de compte sont en \naugmentation et, pour les contrats en euros, les revalorisations diminuent. Je note toutefois \nque les revalorisations demeurent nettement sup\u00e9rieures pour les mutuelles : elles se sont \n\u00e9lev\u00e9es \u00e0 2,3 %  des encours l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, alors que la moyenne fran\u00e7aise est \ninf\u00e9rieure. Les provisions pour participation diff\u00e9r\u00e9e aux b\u00e9n\u00e9fices ont \u00e9t\u00e9 sensiblement \nrenforc\u00e9es et repr\u00e9sentent approximativement 6 % des provisions math\u00e9matiques \u00e0 fin 2017, \nsoit 50 % de plus que la moyenne fran\u00e7aise.  \n \nEn cons\u00e9quence, les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance fran\u00e7aises demeurent solides et les fonds \npropres d\u00e9tenus couvrent largement le capital de solvabilit\u00e9 requis par la \nr\u00e9glementation (SCR) pour les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance-vie et non-vie. Cela constitue un \natout important dans l\u2019environnement difficile dans lequel ces soci\u00e9t\u00e9s op\u00e8rent. C\u2019est \nnotamment le cas pour le secteur mutualiste. Son ratio de couverture du SCR d\u00e9passe \n4 \n \nlargement 300 %, ce qui est plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne en France, gr\u00e2ce notamment \u00e0 une \napproche prudente et de long terme, avec une pression moins forte des march\u00e9s financiers.  \n \nToutefois, s\u2019adapter \u00e0 un environnement complexe n\u00e9cessite aussi de prendre en \ncompte de nouveaux risques. Les risques li\u00e9s \u00e0 la protection et au conseil des \nassur\u00e9s, \u00e0 l\u2019allongement excessif des maturit\u00e9s des obligations ou \u00e0 une qu\u00eate de \nrendement trop agressive doivent \u00eatre suivis avec attention. \n \nJe souhaiterais \u00e0 pr\u00e9sent mettre l\u2019accent sur les \u00e9volutions r\u00e9glementaires, qui sont \nnombreuses et susceptibles d\u2019avoir un impact sur l\u2019\u00e9volution du mod\u00e8le d\u2019activit\u00e9 des \nsoci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance. Le paysage fran\u00e7ais de l\u2019assurance a connu des \u00e9volutions \nr\u00e9glementaires majeures au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es : une modification du r\u00e9gime \nfiscal des contrats d\u2019assurance-vie/d\u2019\u00e9pargne (Flat Tax), la possibilit\u00e9 de r\u00e9silier \nannuellement l\u2019assurance emprunteur (Loi Hamon/Amendement Bourquin) et la cr\u00e9ation d\u2019un \nstatut prudentiel sp\u00e9cifique pour les fonds de pension fran\u00e7ais. La nouvelle loi Pacte devrait \napporter de nouveaux changements, avec comme objectif de favoriser l\u2019investissement \u00e0 \nlong terme en actions, notamment par une r\u00e9forme du support d\u2019assurance-vie \u00e0 long terme \nfran\u00e7ais (\u00e9galement appel\u00e9 Eurocroissance).  \n \nEn outre, d\u2019importantes \u00e9volutions r\u00e9glementaires sont \u00e9galement en cours aux niveaux \ninternational et europ\u00e9en. Au niveau international, les travaux de l\u2019IAIS relatifs aux \nassureurs syst\u00e9miques et \u00e0 la norme internationale sur le capital des soci\u00e9t\u00e9s \nd\u2019assurance (International Capital Standard - ICS) ont r\u00e9cemment enregistr\u00e9 des \nprogr\u00e8s significatifs. Comme vous le savez, dans le cadre de son plan d\u2019action \nd\u2019apr\u00e8s-crise, l\u2019IAIS a \u00e9labor\u00e9 en 2013 une m\u00e9thode d\u2019identification des risques syst\u00e9miques, \nqui a fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9vision en 2016. Cette m\u00e9thode a permis d\u2019identifier neuf assureurs \nd\u2019importance syst\u00e9mique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, qui font l\u2019objet de mesures sp\u00e9cifiques \n(supervision renforc\u00e9e, plans de gestion sp\u00e9cifiques \u2013 essentiellement pour la liquidit\u00e9, le \nredressement et la r\u00e9solution \u2013 et exigences de capital suppl\u00e9mentaires, actuellement \nrepouss\u00e9es \u00e0 2022). Compte tenu des lacunes manifestes de la m\u00e9thodologie, notamment \nsa base factuelle insuffisante, le CSF a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019IAIS de la r\u00e9examiner selon trois \naxes, parmi lesquels : d\u00e9velopper une approche fond\u00e9e sur les activit\u00e9s en \ncompl\u00e9ment de celle fond\u00e9e sur les entit\u00e9s, qui fera elle-m\u00eame l\u2019objet d\u2019une r\u00e9vision \nafin d\u2019en combler les insuffisances. Par cons\u00e9quent, un nouveau cadre est en cours \nd\u2019\u00e9laboration, qui permettra de concilier une approche fond\u00e9e sur les activit\u00e9s et une \napproche fond\u00e9e sur l\u2019entit\u00e9, afin de mieux prendre en compte les risques concern\u00e9s et les \nentit\u00e9s d\u2019importance syst\u00e9mique. Dans l\u2019intervalle, la liste des assureurs d\u2019importance \n5 \n \nsyst\u00e9mique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale restera gel\u00e9e en 2019 et pourrait \u00eatre suspendue au-del\u00e0 et \njusqu\u2019en 2022, le temps d\u2019acqu\u00e9rir suffisamment d\u2019exp\u00e9rience \u00e0 partir de la nouvelle \napproche. \n \nS\u2019agissant de l\u2019ICS, qui a pour objet d\u2019\u00e9laborer une norme internationale sur le capital afin \nd\u2019\u00e9tablir une base comparable en termes d\u2019exigences prudentielles pour l\u2019ensemble des \ngroupes internationaux, de r\u00e9cents progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 accomplis \u00e0 Kuala Lumpur en \nnovembre 2017, qui devraient permettre de d\u00e9velopper d\u2019ici fin 2019 une version \n\u00ab ICS 2.0 \u00bb qui servira de r\u00e9f\u00e9rence dans les coll\u00e8ges internationaux de supervision, \npour une p\u00e9riode transitoire de cinq ans. Pendant cette p\u00e9riode, chaque groupe \nd\u2019assurance op\u00e9rant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale sera tenu de garantir une p\u00e9riode de suivi \nobligatoire et confidentielle de cinq ans, apr\u00e8s quoi la norme devrait entrer en vigueur.  \n \nS\u2019agissant \u00e0 pr\u00e9sent de la norme IFRS 17, il ne serait pas raisonnable d\u2019appliquer tout \nde suite le nouveau cadre comptable IFRS 17. \u00c9tant donn\u00e9 le probl\u00e8me \u00e9vident de \ncalendrier, on peut saluer la r\u00e9ouverture par l\u2019IASB de la discussion et le fait que \nl\u2019application de cette norme ait \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e d\u2019un an. Cela nous donnera surtout le \ntemps de parvenir \u00e0 un accord sur l\u2019identification des groupes de contrats d\u00e9ficitaires. Nous \nvoulons \u00e9galement mener \u00e0 bien la discussion relative au traitement des contrats de \nr\u00e9assurance d\u00e9tenus. \u00c0 ce stade, la norme offre trop de possibilit\u00e9s d\u2019interpr\u00e9tation, ce qui \npourrait nuire \u00e0 la comparabilit\u00e9 et \u00e0 la coh\u00e9rence de son application entre les pays. \n \nEn Europe, en ce moment, le \u00ab sujet sensible \u00bb concerne la r\u00e9vision prochaine de \nSolvabilit\u00e9 2. \nCette r\u00e9vision doit inclure une \u00e9valuation compl\u00e8te et objective du cadre en vigueur depuis \ntrois ans maintenant.  \nBien s\u00fbr, les assureurs ont am\u00e9lior\u00e9 de mani\u00e8re significative leur gestion du risque et \ndu capital dans le cadre de Solvabilit\u00e9 2, et le march\u00e9 de l\u2019assurance est actuellement \nplus r\u00e9silient et mieux \u00e9quip\u00e9 pour faire face aux crises financi\u00e8res. Le taux moyen de \ncouverture du SCR dans l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019\u00e9levait \u00e0 241 % au premier trimestre 2018. Il \ntend \u00e0 \u00eatre encore plus \u00e9lev\u00e9 pour les mutuelles.  \nMais ces points positifs ne doivent pas pour autant \u00e9clipser les questions qui se \nposent n\u00e9cessairement apr\u00e8s un changement aussi radical, en particulier celles \nconcernant l\u2019impact sur l\u2019investissement en actions et sur le financement de \nl\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne, ainsi que les questions li\u00e9es \u00e0 la volatilit\u00e9 et \u00e0 la complexit\u00e9.  \n6 \n \nPar cons\u00e9quent, j\u2019invite les assureurs \u00e0 jouer un r\u00f4le actif dans les discussions que devrait \nsusciter le \u00ab paquet branches longues \u00bb, ou \u00ab r\u00e9vision 2020 \u00bb. Comme ce fut le cas pour la \nr\u00e9vision 2018, l\u2019ACPR appellera \u00e0 de nouveaux progr\u00e8s en faveur d\u2019une nette \nsimplification du cadre. Nous esp\u00e9rons \u00e9galement que la r\u00e9vision prendra mieux en \ncompte l\u2019impact de Solvabilit\u00e9 2 sur le financement de l\u2019\u00e9conomie.  \nCela \u00e9tant, et quelle que soit l\u2019issue des prochaines r\u00e9visions, le principe de proportionnalit\u00e9 \net son application harmonis\u00e9e dans l\u2019ensemble de l\u2019Union europ\u00e9enne demeurera une \npr\u00e9occupation de premier plan pour l\u2019EIOPA et bien s\u00fbr pour l\u2019ACPR. \nMe r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 l\u2019actualit\u00e9, j\u2019ajoute qu\u2019il est primordial pour les superviseurs d\u2019appliquer \nl\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des exigences prudentielles avec une rigueur \u00e9gale. Les d\u00e9faillances en \ncascade d\u2019assureurs \u00e9trangers exer\u00e7ant leur activit\u00e9 sur le march\u00e9 fran\u00e7ais dans le cadre de \nla libre prestation de services, en particulier dans le domaine de l\u2019assurance-construction, en \nconstituent une bonne illustration. La libre prestation de services entre parfois en conflit avec \nles sp\u00e9cificit\u00e9s des march\u00e9s nationaux. La complexit\u00e9 et l\u2019horizon \u00e0 long terme de certains \nproduits n\u00e9cessitent une am\u00e9lioration des comp\u00e9tences des assureurs qui les offrent ainsi \nque des autorit\u00e9s de surveillance, avec le soutien de l\u2019AEAPP. La convergence requise \ndes pratiques en mati\u00e8re de surveillance doit tr\u00e8s vite devenir une r\u00e9alit\u00e9. Je sais que \npour l\u2019EIOPA, c\u2019est une priorit\u00e9. \n\u00c0 cet \u00e9gard, l\u2019examen conduit tous les trois ans par les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes de \nsurveillance (AES) est en cours. Apr\u00e8s une consultation publique propos\u00e9e par la \nCommission europ\u00e9enne, le projet de l\u00e9gislation a pour but de renforcer le r\u00f4le et les \npouvoirs des autorit\u00e9s \u2013 principalement de l\u2019EIOPA \u2013 sans remettre en question l\u2019architecture \nexistante. Cela devrait soutenir l\u2019objectif de convergence accrue des pratiques prudentielles, \nqui devrait \u00e0 son tour contribuer \u00e0 am\u00e9liorer leur efficacit\u00e9. \nLa proposition repr\u00e9sente donc une avanc\u00e9e positive pour l\u2019Europe. Il convient toutefois de \nrester vigilant sur le r\u00f4le attribu\u00e9 aux superviseurs nationaux, notamment sur la \nquestion des mod\u00e8les internes et des coll\u00e8ges de supervision. Ils devraient rester \ndans le domaine de comp\u00e9tence des superviseurs nationaux, tandis que le r\u00f4le de \nm\u00e9diation de l\u2019EIOPA est essentiel et devrait \u00eatre renforc\u00e9, en particulier pour ce qui \nconcerne les questions transfronti\u00e8res. Toutefois, cela est incompatible avec le fait \nd\u2019\u00eatre responsable de la validation des mod\u00e8les internes nationaux. S\u2019agissant du r\u00f4le \nde l\u2019EIOPA dans les cas transfronti\u00e8res et de ses recommandations aux superviseurs \nnationaux, solution privil\u00e9gi\u00e9e par certains \u00c9tats membres, ces \u00e9changes pourraient avoir \nlieu sur des plateformes de coordination d\u00e9di\u00e9es. \n7 \n \nOutre l\u2019adaptation r\u00e9glementaire, les d\u00e9fis \u00e0 relever sont li\u00e9s aux modifications \ntechnologiques et environnementales, qui sont des pr\u00e9occupations nouvelles mais \nn\u00e9anmoins cruciales pour les assureurs, les r\u00e9gulateurs et les superviseurs. \nLes acteurs de l\u2019assurance, quelles que soient leur taille et leur exposition aux risques, sont \nconfront\u00e9s \u00e0 la r\u00e9volution num\u00e9rique, qui est in\u00e9vitable ainsi que le montrent les \u00e9volutions \ndans d\u2019autres secteurs d\u2019activit\u00e9 tels que les voyages, le tourisme et la restauration. Pour \nrester comp\u00e9titifs en termes de relation client\u00e8le, les assureurs devront porter la satisfaction \ndu client aux niveaux les plus \u00e9lev\u00e9s. Il leur faudra r\u00e9viser fondamentalement leurs \nproc\u00e9dures, leurs outils et leurs syst\u00e8mes d\u2019information. Cela suppose \u00e9galement une mise \u00e0 \nniveau de leurs politiques en mati\u00e8re de ressources humaines. Les risques associ\u00e9s \u00e0 la \nr\u00e9volution num\u00e9rique sont nombreux, mais je voudrais souligner le risque plus grand \nencore li\u00e9 \u00e0 la procrastination. Ce risque me semble particuli\u00e8rement important et il \nconstituera une pr\u00e9occupation essentielle pour les superviseurs. \nLa r\u00e9volution num\u00e9rique induit d\u2019autres \u00e9volutions qui requi\u00e8rent l\u2019attention du superviseur. \nL\u2019une d\u2019entre elles est l\u2019int\u00e9gration croissante de produits d\u2019assurance dans des \noffres forfaitaires. C\u2019est notamment le cas des produits d\u2019assurance affinitaires. Ces \nproduits impliquent la multiplication des interm\u00e9diaires au sein de la cha\u00eene de valeur. Ce \nph\u00e9nom\u00e8ne est susceptible de brouiller les responsabilit\u00e9s et la valeur \u00e9conomique \nintrins\u00e8que de ces produits, aussi sommes-nous vigilants quant \u00e0 la protection des \nconsommateurs qui est particuli\u00e8rement importante dans un cadre r\u00e9glementaire europ\u00e9en \nrenforc\u00e9 s\u2019agissant de la gouvernance des produits (notamment par l\u2019interm\u00e9diaire de la \ndirective sur la distribution d\u2019assurances).  \nUne autre \u00e9volution concerne l\u2019acc\u00e8s aux donn\u00e9es et leur utilisation. Pour rester \ncomp\u00e9titif en mati\u00e8re de relation client\u00e8le et de gestion des risques, l\u2019acc\u00e8s aux donn\u00e9es et \nla capacit\u00e9 \u00e0 les utiliser efficacement seront essentiels. Ces \u00e9volutions impliqueront de \nd\u00e9velopper encore la coop\u00e9ration entre les autorit\u00e9s en charge de la protection des donn\u00e9es \npersonnelles et les autorit\u00e9s de surveillance des assurances. Cette coop\u00e9ration est d\u00e9j\u00e0 \nconcr\u00e9tis\u00e9e par la participation de la CNIL (Commission nationale de l'informatique et des \nlibert\u00e9s) au groupe de travail sur l\u2019intelligence artificielle, anim\u00e9 par l\u2019ACPR, qui publiera un \nrapport dans les prochains mois. J\u2019esp\u00e8re que cette coop\u00e9ration s\u2019approfondira encore dans \nles prochaines ann\u00e9es. \nPar cons\u00e9quent, les donn\u00e9es sont plus que jamais un atout strat\u00e9gique. Dans ces \ncirconstances, face aux risques de cybercriminalit\u00e9, il est imp\u00e9ratif de garantir la \ns\u00e9curit\u00e9. \n8 \n \nLa r\u00e9volution num\u00e9rique s\u2019est accompagn\u00e9e de l\u2019apparition d\u2019attaques informatiques, qui ont \n\u00e9t\u00e9 de plus en plus m\u00e9diatis\u00e9es. Ces cyber-attaques n\u2019\u00e9pargnent pas le secteur de \nl'assurance, o\u00f9 les syst\u00e8mes d'information jouent un r\u00f4le op\u00e9rationnel majeur. Les \nassureurs doivent aujourd\u2019hui g\u00e9rer et se pr\u00e9munir contre ce risque qui, dans leur \ncas, est accru par la sensibilit\u00e9 des donn\u00e9es (m\u00e9dicales, personnelles, financi\u00e8res, \netc.) g\u00e9r\u00e9es et stock\u00e9es dans leurs syst\u00e8mes d\u2019information. \nPour relever ces d\u00e9fis, les autorit\u00e9s publiques ont entrepris un travail important de \nsensibilisation du march\u00e9 de l\u2019assurance \u00e0 ce nouveau type de risque op\u00e9rationnel, les \nsyst\u00e8mes informatiques du secteur de l\u2019assurance \u00e9tant encore trop vuln\u00e9rables.  \n \nIl incombe en premier lieu au march\u00e9 de concevoir des dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 efficaces \ncompatibles avec l\u2019ouverture des syst\u00e8mes d\u2019information et l\u2019innovation. C\u2019est un d\u00e9fi \nimmense, mais c\u2019est dans cet \u00e9tat d\u2019esprit que travaille l\u2019ACPR. La cybers\u00e9curit\u00e9 reste l\u2019une \nde nos priorit\u00e9s en mati\u00e8re de surveillance pour ces prochaines ann\u00e9es et il est important de \nmaintenir ou d\u2019engager activement notre dialogue \u00e0 cet \u00e9gard, de faciliter l\u2019\u00e9mergence et la \ndiffusion de bonnes pratiques et de renforcer la r\u00e9silience du secteur de l\u2019assurance.  \nDans cette phase de transition d\u00e9cisive, je voudrais attirer votre attention sur l\u2019\u00e9tude de \nl\u2019ACPR relative au risque informatique, qui pr\u00e9sente les bonnes pratiques en mati\u00e8re de \nrisques informatiques et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de cyber-risque. \nTandis que la r\u00e9volution num\u00e9rique cr\u00e9e de nouveaux risques pour les assureurs qui \ndeviennent des cibles, elle offre aussi de nouvelles opportunit\u00e9s de croissance pour le \nsecteur consistant \u00e0 couvrir le cyber-risque de leurs assur\u00e9s. L\u2019ACPR sera donc \nparticuli\u00e8rement attentive aux \u00e9volutions de la cyber-assurance, qui n\u00e9cessite \u00e9galement \nque les assureurs s\u2019adaptent, g\u00e8rent un risque \u00ab nouveau \u00bb en termes de s\u00e9lection et de \nsouscription, de tarification et de surveillance du portefeuille. \n \nEn mati\u00e8re de supervision, la derni\u00e8re priorit\u00e9 que je voudrais souligner est li\u00e9e au \nchangement climatique. Bien que les pertes r\u00e9sultant de catastrophes naturelles dans le \nmonde au premier semestre 2018 soient moiti\u00e9 moindres que celles observ\u00e9es au cours de \nla m\u00eame p\u00e9riode de 2017 \n1\n, ce n\u2019est pas une bonne nouvelle. Les cons\u00e9quences \u00e0 long \nterme du changement climatique demeurent un sujet de pr\u00e9occupation essentiel pour les \nassureurs, les climatologues pr\u00e9voyant un accroissement \u00e0 long terme des catastrophes \nnaturelles. Ces modifications affectent les deux c\u00f4t\u00e9s du bilan des assureurs, en \n                                                 \n1\n Les pertes se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 33 milliards de dollars au premier semestre 2018 et \u00e0 65 milliards au premier \nsemestre 2017. \n9 \n \nraison de la hausse des risques physiques et des risques li\u00e9s \u00e0 la transition vers une \n\u00e9conomie \u00e0 faibles \u00e9missions de carbone, et des travaux suppl\u00e9mentaires sont \nnaturellement n\u00e9cessaires pour les traiter correctement.  \n \nPar exemple, aucune m\u00e9thodologie commune n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e pour \u00e9valuer \ncorrectement l\u2019incidence de l\u2019augmentation attendue de la fr\u00e9quence des catastrophes \nnaturelles. Les expositions des assureurs fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 estim\u00e9es s\u2019agissant des risques \nli\u00e9s \u00e0 la transition vers une \u00e9conomie \u00e0 faibles \u00e9missions de carbone. Fin 2017, 250 milliards \nd\u2019euros, soit quelque 10 % du portefeuille total des assureurs fran\u00e7ais, \u00e9taient investis dans \ndes secteurs d\u00e9finis comme sensibles au risque de transition, ce qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 \ncomme une exposition importante. Ce chiffre n\u2019est toutefois qu\u2019une \u00e9bauche, les d\u00e9finitions \net les m\u00e9thodes de mesure de l\u2019empreinte carbone des portefeuilles d\u2019actifs en \u00e9tant encore \nau stade de l\u2019\u00e9laboration.  \n \nCes exemples montrent la reconnaissance encore insuffisante de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019agir \nrapidement pour respecter les objectifs de l\u2019accord de Paris en mati\u00e8re de changement \nclimatique. Les actions des r\u00e9gulateurs doivent se traduire par des incitations appropri\u00e9es \u00e0 \nagir plus rapidement. Pour aller dans ce sens, la Banque de France et l\u2019ACPR ont mis en \nplace et animent de fa\u00e7on coordonn\u00e9e le R\u00e9seau des banques centrales et des superviseurs \npour le verdissement du syst\u00e8me financier (NGFS). \n \nPermettez-moi de conclure en ajoutant que les mutuelles sont \u00e9videmment expos\u00e9es \u00e0 tous \nles d\u00e9fis que j\u2019ai mentionn\u00e9s. Je suis convaincu qu\u2019elles se tiennent pr\u00eates \u00e0 les relever et \nqu\u2019elles disposent des moyens de le faire. Au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et afin de \nrelever de nouveaux d\u00e9fis, le secteur mutualiste, qui comptait historiquement un grand \nnombre d\u2019acteurs, s\u2019est montr\u00e9 capable de s\u2019adapter et a r\u00e9ussi \u00e0 maintes reprises \u00e0 \nproc\u00e9der aux concentrations n\u00e9cessaires. Il est important que cette adaptabilit\u00e9 soit \nmaintenue, et pourquoi pas poursuivie \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale, d\u2019autant plus que les valeurs \nmutualistes sont essentielles pour la stabilit\u00e9 du mod\u00e8le de l\u2019assurance fond\u00e9 sur le partage \ndes risques.  \n \nJe vous remercie de votre attention. \n", "published_date": "2018-12-04", "section": "discours"}