{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/audition_fvg_assemblee_nationale_18.07.2018_0.pdf", "author": "", "title": "Audition devant la Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.", "text": " \n \n \n \nAudition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France, \n \nDevant la Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le \nbudg\u00e9taire de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \nParis, 18 juillet 2018 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr).\nPage 1 sur 4 \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident, Monsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral,  \nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s, \nJe vous remercie de me recevoir cet apr\u00e8s-midi. La Banque de France est une institution de \nla R\u00e9publique, ind\u00e9pendante et au service de nos concitoyens. Mais la contrepartie de cette \nind\u00e9pendance, c\u2019est que nous rendions compte r\u00e9guli\u00e8rement, et d\u2019abord devant vous, les \nrepr\u00e9sentants de la Nation. Je voudrais en introduction \u00e9voquer deux points : d\u2019abord la \nconjoncture \u00e9conomique, qui est plus robuste qu\u2019on ne l\u2019a craint ; ensuite, la n\u00e9cessit\u00e9, \naujourd\u2019hui en France, de saisir notre chance.  \n** \nI. Une conjoncture plus robuste qu'on ne l'a craint \nSur la conjoncture, nous avons aujourd\u2019hui plus de visibilit\u00e9 qu\u2019il y a quelques mois. Il ne \ns\u2019agit pas selon nous d\u2019un retournement du cycle, mais de l\u2019enchainement de trois temps : \nacc\u00e9l\u00e9ration en 2017 (la plus forte croissance depuis dix ans) / trou d\u2019air d\u00e9but 2018, \nd\u00e9sormais derri\u00e8re nous / stabilisation aujourd\u2019hui sur un nouveau palier de croissance. \nAu d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2018, l\u2019activit\u00e9 a marqu\u00e9 le pas, en France comme en zone euro. La \nBanque de France a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 le mesurer d\u00e8s le d\u00e9but de f\u00e9vrier \u00e0 partir de son \nenqu\u00eate mensuelle de conjoncture. En zone euro, l\u2019activit\u00e9 se serait raffermie d\u00e8s le \ndeuxi\u00e8me trimestre 2018, comme le montre le net rebond de l\u2019indice de la production \nmanufacturi\u00e8re en mai. En particulier, en Allemagne, les donn\u00e9es d\u00e9j\u00e0 disponibles sur \nl\u2019activit\u00e9 (production, exportations, commandes) sugg\u00e8rent une r\u00e9-acc\u00e9l\u00e9ration de la \ncroissance d\u00e8s le 2\n\u00e8me\n trimestre, tandis que les anticipations des entreprises refl\u00e9t\u00e9es dans \nles enqu\u00eates se sont stabilis\u00e9es. En France cependant, ce \u00ab trou d\u2019air \u00bb ce serait un peu plus \nprolong\u00e9 au deuxi\u00e8me trimestre \u2013 avec une hausse du PIB attendue \u00e0 + 0,3 % selon nos \npr\u00e9visions \u2013, les gr\u00e8ves et le calendrier des jours f\u00e9ri\u00e9s ayant probablement pes\u00e9 sur \nl\u2019activit\u00e9 en mai. \u00c0 partir du mois de juin n\u00e9anmoins, l\u2019activit\u00e9 a rebondi d\u2019apr\u00e8s nos analyses \net les perspectives sont bien orient\u00e9es pour le troisi\u00e8me trimestre.  \nCeci conforte notre diagnostic de stabilisation sur un nouveau palier significatif de \ncroissance. On constate d\u2019ailleurs une convergence remarquable des derni\u00e8res pr\u00e9visions \nde la Banque de France et de la BCE, comme du FMI, de la Commission europ\u00e9enne et du \nconsensus priv\u00e9. La croissance resterait solide en  2018 (entre + 1,7 et + 1,8 % pour la \nFrance et + 2,1 \u00e0 + 2,2 % en zone euro selon les diff\u00e9rentes pr\u00e9visions), et elle demeurerait \nau-dessus de son rythme potentiel \u2013 la croissance de moyen terme \u2013 l\u2019an prochain (autour \nde + 1,7 % pour la France et de + 1,9 % en zone euro).  \nPage 2 sur 4 \n \nIl y a bien s\u00fbr des incertitudes qui montent. Outre les effets directs sur les \u00e9changes \ncommerciaux, l\u2019incertitude induite par les menaces protectionnistes pourrait partout peser sur \nla confiance des entreprises et donc leur investissement, et sur les march\u00e9s financiers avant \nm\u00eame que les barri\u00e8res tarifaires ne soient effectivement en place. Et de fa\u00e7on plus cibl\u00e9e \ng\u00e9ographiquement, il faut suivre les tensions financi\u00e8res de retour dans certains pays \n\u00e9mergents, l\u2019interrogation sur la future politique budg\u00e9taire italienne et les \u00e9volutions en \nGrande-Bretagne et en Europe, et la fin en 2020 de la relance fiscale am\u00e9ricaine qui n\u2019est \nprobablement qu\u2019un stimulus temporaire. Nous avons donc toujours la croissance, mais \nnous devons renforcer notre vigilance. Dans ce contexte, le \u00ab policy-mix \u00bb doit reposer \nsur deux \u00e9l\u00e9ments essentiels :  \n\uf0b7 D\u2019abord, la normalisation graduelle et pr\u00e9visible de notre politique mon\u00e9taire, \u00e0 mesure \nque l\u2019inflation se rapproche durablement de la cible de 2 %. Il convient ici de souligner \nque les incertitudes pesant sur les perspectives de croissance affectent relativement \nmoins les perspectives d\u2019inflation. Ainsi, le Conseil des gouverneurs de la BCE a donn\u00e9 \nle 14 juin de fa\u00e7on unanime une plus grande clart\u00e9 sur sa strat\u00e9gie. Les achats nets \nd\u2019actifs devraient s\u2019arr\u00eater en d\u00e9cembre tandis que le premier rel\u00e8vement des taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat pourrait intervenir au plus t\u00f4t \u00e0 partir de l\u2019\u00e9t\u00e9 2019, d\u00e9pendant des donn\u00e9es sur \nl\u2019inflation. Cela \u00e9tant, la politique mon\u00e9taire restera encore accommodante, en particulier \ngr\u00e2ce au maintien d\u2019un stock important d\u2019actifs au bilan de l\u2019Eurosyst\u00e8me. \n \n\uf0b7 Ensuite, la n\u00e9cessaire consolidation de nos finances publiques. Quelle que soit la \ntrajectoire exacte de croissance et donc de d\u00e9ficit, l\u2019'important est de regagner \nstructurellement la ma\u00eetrise des d\u00e9penses [slide]. L\u2019intention affich\u00e9e dans le \nprogramme de stabilit\u00e9 d\u2019avril 2018 (0,3 % de croissance des d\u00e9penses en volume sur \n2019-2022) est la bonne, pour faire enfin baisser notre ratio de dette publique et \nrespecter nos obligations europ\u00e9ennes. Mais cet objectif doit \u00eatre rapidement pr\u00e9cis\u00e9 \ndans ses moyens concrets, d\u2019autant qu\u2019il suppose une rupture forte par rapport au pass\u00e9. \nLa France semble en outre envisager, au-del\u00e0 des baisses substantielles d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9es, \ndes diminutions suppl\u00e9mentaires d\u2019imp\u00f4t \u2013 toujours souhait\u00e9es, mais rarement \nfinanc\u00e9es. La condition imp\u00e9rative en serait un effort encore plus cons\u00e9quent : une \ncroissance z\u00e9ro des d\u00e9penses en volume.  \nLa transformation publique est naturellement difficile. Elle suppose des ciblages et \narbitrages de priorit\u00e9. C\u2019est aussi une question de m\u00e9thode dont on parle moins : des \nminist\u00e8res et des agences de service public engag\u00e9s sur des budgets et des objectifs \nexigeants mais pr\u00e9visibles en pluriannuel ; des managers et des fonctionnaires \nresponsabilis\u00e9s avec plus de d\u00e9l\u00e9gation et de simplifications ; et bien s\u00fbr la digitalisation \nPage 3 sur 4 \n \ndes services au public et des processus. Un service public performant et innovant peut \nredevenir un grand atout dans la comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise. Nous le savons, mais nous \ndevons maintenant collectivement passer aux actes, dans l\u2019\u00c9tat comme dans les sph\u00e8res \nsociales et locales. La Banque de France s\u2019efforce d\u2019\u00eatre exemplaire avec son plan \nAmbitions 2020 : en deux ans, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de 9,6 % ses effectifs et de 4,1 % ses \nd\u00e9penses nettes d\u2019activit\u00e9, tout en maintenant tous ses services aux PME et aux \nm\u00e9nages dans les territoires. \n \nII. Saisir donc notre chance, avec pers\u00e9v\u00e9rance et dans l'\u00e9quit\u00e9 \nDepuis un an, la France en Europe a \u00e9t\u00e9 exemplaire par l'acc\u00e9l\u00e9ration de ses r\u00e9formes. \nCette strat\u00e9gie audacieuse est le fondement de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 retrouv\u00e9e en Europe, et de \nnotre influence en zone euro, essentielle pour faire avancer enfin l\u2019Union \u00e9conomique : \nMeseberg est ici une tr\u00e8s bonne \u00e9tape.  \nMais le succ\u00e8s durable repose sur deux imp\u00e9ratifs : pers\u00e9v\u00e9rance, puisque chez tous nos \nvoisins, le \u00ab temps de retour \u00bb des r\u00e9formes a \u00e9t\u00e9 d\u2019au moins deux \u00e0 trois ans ; et \u00e9quit\u00e9 \npour que les gains b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 tous, en priorit\u00e9 par le retour ou l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi. L\u2019\u00e9quit\u00e9, \nc\u2019est aussi la coh\u00e9rence avec le mod\u00e8le social europ\u00e9en que nous partageons. L'exemple de \nnos voisins europ\u00e9ens nous montre que la compatibilit\u00e9 entre coh\u00e9sion sociale et succ\u00e8s \n\u00e9conomique est possible, et que la mobilisation tenace produit des r\u00e9sultats concrets en \ntermes de croissance et d\u2019emploi [slide].  \nC\u2019est le moment pour la France de saisir sa chance. [slide] Notre d\u00e9fi \u00e9conomique est \njumeau : abaisser le ch\u00f4mage structurel, qui est trop persistant au-dessus de 8 %, et \nrelever la croissance potentielle, c\u2019est-\u00e0-dire la vitesse de croisi\u00e8re de notre \u00e9conomie, qui \nest estim\u00e9e par les \u00e9conomistes \u00e0 environ 1,25 % seulement. Il y a pour cela deux priorit\u00e9s \nnotamment :  \n\uf0b7 les r\u00e9formes en profondeur de l\u2019apprentissage \u2013 qui est encore trop peu attractif \u2013, de la \nformation professionnelle \u2013 qui est trop complexe et in\u00e9galitaire \u2013, autour du projet de \nloi \u00ab avenir pro \u00bb, et de l\u2019\u00e9ducation. C\u2019est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue pour traiter le grave \nd\u00e9calage entre demande et offre de travail : aujourd\u2019hui, alors m\u00eame que notre pays \naffiche un taux de ch\u00f4mage d\u2019environ 9 %, les difficult\u00e9s d\u2019embauche sont le premier \nfrein des entreprises fran\u00e7aises. C\u2019est un paradoxe qui n\u2019est pas supportable.    \n \n\uf0b7 le projet de loi PACTE : je me limiterai ici au chapitre II, et  bien s\u00fbr aux dispositions sur \n\u00ab des entreprises mieux financ\u00e9es \u00bb. En France et en Europe, nos entreprises ne \nmanquent pas de cr\u00e9dit, mais de fonds propres, qui sont plus adapt\u00e9s aux projets \nPage 4 sur 4 \n \ninnovants. Ils ne repr\u00e9sentent pourtant que 74 % du PIB dans la zone euro, contre 125 % \naux \u00c9tats-Unis. L\u2019un des obstacles apparents \u00e0 des placements accrus en actions est \nl\u2019attachement des Fran\u00e7ais \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. Mais il est possible de mieux concilier actions \u2013 \net donc rendement plus \u00e9lev\u00e9 \u2013 et s\u00e9curit\u00e9, en faisant le choix du long terme, plut\u00f4t que \nde la liquidit\u00e9. C\u2019est l\u2019une des raisons pour lesquelles les mesures euro-croissance et \n\u00e9pargne retraite nous paraissent bienvenues : en plus de rendre ces dispositifs plus \nlisibles, elles facilitent l\u2019investissement en actions, tout en s\u00e9curisant les assur\u00e9s sur le \nlong terme, que ce soit par la g\u00e9n\u00e9ralisation de la \u00ab gestion pilot\u00e9e par horizon \u00bb dans les \nproduits d\u2019\u00e9pargne retraite ou par la garantie en euros \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance pour l\u2019euro-\ncroissance. Permettez-moi d\u2019ajouter un mot sur le sujet \u00ab crypto-actifs \u00bb \u2013 je souligne ce \nterme qui est bien plus appropri\u00e9 que celui abusif de \u00ab crypto-monnaies \u00bb \u2013 : ne \nconfondons pas l'innovation technologique \u2013 souhaitable autour de la blockchain \u2013 et la \nd\u00e9r\u00e9glementation sp\u00e9culative. Et donc n\u2019ayons pas peur de mieux encadrer le bitcoin. \nParis n'a pas besoin d'\u00eatre moins-disant sur ces bulles pour devenir une grande place \nfinanci\u00e8re post-Brexit.  \n \n", "published_date": "2018-07-18", "section": "discours"}