{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours_fvg_-_europlace_-_18042018_vfr.pdf", "author": "", "title": "\u00ab La France et l\u2019Europe : \u00e9volutions \u00e9conomiques, r\u00e9formes et attractivit\u00e9. \u00bb - Paris Europlace International Forum \u2013 New York", "text": " \n \n \nParis EUROPLACE International Forum  \nNew York, 18 avril 2018 \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \nLa France et l\u2019Europe : \u00e9volutions \u00e9conomiques, r\u00e9formes et attractivit\u00e9 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact pour la presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr). \nPage 1 sur 6 \n \n \nMesdames, Messieurs, \nJe suis heureux d\u2019accueillir cette rencontre traditionnelle, Paris Europlace \u00e0 New York, selon \nun calendrier moins traditionnel : un an apr\u00e8s les \u00e9lections fran\u00e7aises. Et beaucoup de \nchoses se sont pass\u00e9es au cours des douze mois \u00e9coul\u00e9s. Dans mes remarques \naujourd\u2019hui, j\u2019aimerais d\u00e9velopper le th\u00e8me que j\u2019appelle \u00ab la dynamique fran\u00e7aise \u00bb et  \nde fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale \u00ab la dynamique de la zone euro \u00bb. Nous disposons d\u2019une opportunit\u00e9 \nunique de mettre en \u0153uvre des r\u00e9formes essentielles \u00e0 la fois en France et en Europe et  \nil faut absolument que nous la saisissions. J\u2019aimerais donc partager avec vous quelques \nr\u00e9flexions a) sur notre environnement conjoncturel favorable ; b) de l\u00e0, sur notre acc\u00e9l\u00e9ration \nstructurelle, et c) sur l\u2019attractivit\u00e9 de Paris, notamment dans le monde post-Brexit que nous \ndevons pr\u00e9parer. \n*** \n1. Notre opportunit\u00e9 conjoncturelle et la pr\u00e9sente phase d\u2019expansion \n[Slide 2] L\u2019\u00e9conomie de la zone euro conna\u00eet actuellement une expansion robuste  \net g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec 19 trimestres cons\u00e9cutifs de croissance positive. En 2017, la croissance \ndu PIB en volume a atteint un pic de 2,5 % et les indicateurs \u00e9conomiques \u00e0 court terme \nvont tous dans le sens d\u2019une poursuite de la reprise \u00e9conomique. Selon les derni\u00e8res \nprojections de la BCE, le PIB en volume devrait cro\u00eetre de 2,4 % en 2018, au-dessus de son \npotentiel. Le caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de cette croissance \u00e9conomique r\u00e9guli\u00e8re est \nremarquable : la dispersion entre les pays et les secteurs se situe \u00e0 son niveau le plus faible \ndepuis deux d\u00e9cennies.  \nLa croissance a \u00e9t\u00e9 soutenue par la vigueur de la demande domestique et par le \nredressement des exportations nettes. Les conditions de financement des entreprises ont \n\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorables, ce qui a favoris\u00e9 l\u2019investissement, tandis que la consommation priv\u00e9e  \na b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des faibles niveaux de l\u2019inflation. \n[Slide 3] Cette croissance \u00e9conomique r\u00e9guli\u00e8re s\u2019est traduite sur le march\u00e9 du travail,  \npr\u00e8s de 8 millions de travailleurs [7,8 millions] ayant retrouv\u00e9 un emploi depuis 2013,  \nce qui a largement compens\u00e9 les destructions d\u2019emplois subies lors de la crise.  \nLa croissance annuelle de l\u2019emploi a atteint son niveau le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 2008 et le taux \nde ch\u00f4mage est tomb\u00e9 \u00e0 8,7 % au quatri\u00e8me trimestre 2017, son niveau le plus faible depuis \nneuf ans. \u00c0 l\u2019avenir, le ch\u00f4mage devrait continuer de baisser pour revenir \u00e0 7,2 % en 2020, \nmalgr\u00e9 l\u2019augmentation du taux d\u2019activit\u00e9. \n[Slide 4] En France, la croissance du PIB est robuste, ressortant \u00e0 2,0 % en moyenne \nen 2017. L\u2019expansion devrait se poursuivre \u00e0 un rythme soutenu en 2018, tir\u00e9e par la vigueur \nde la demande domestique et par une hausse notable des exportations. L\u2019investissement \nPage 2 sur 6 \n \n \ndevrait rester robuste gr\u00e2ce aux bonnes perspectives d\u2019activit\u00e9 et \u00e0 des conditions  \nde financement favorables. Les exportations nettes devraient se redresser en 2018  \net favoriser la croissance. La reprise devrait se poursuivre en 2019-2020, avec un taux  \nde croissance du PIB qui devrait rester sup\u00e9rieur \u00e0 la croissance potentielle, en d\u00e9pit d\u2019un \nl\u00e9ger fl\u00e9chissement de la demande mondiale. \n[Slide 5] En France \u00e9galement, la reprise en cours a entra\u00een\u00e9 une forte baisse du taux de \nch\u00f4mage, qui est revenu \u00e0 8,9 % au quatri\u00e8me trimestre 2017. Depuis 2015, la cr\u00e9ation \nd\u2019emplois a \u00e9t\u00e9 dop\u00e9e par les mesures prises pour r\u00e9duire les co\u00fbts de main-d\u2019\u0153uvre (CICE, \nPRS, prime \u00e0 l\u2019embauche pour les PME) [Je reviendrai de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e sur les r\u00e9formes \nstructurelles fran\u00e7aises]. M\u00eame si le taux de ch\u00f4mage est encore trop \u00e9lev\u00e9, notamment \nchez les jeunes, nos derni\u00e8res projections tablent sur un recul r\u00e9gulier de ce taux \njusqu\u2019en 2020. Les cr\u00e9ations nettes d\u2019emplois devraient rester robustes \u00e0 mesure que \nl\u2019\u00e9conomie s\u2019am\u00e9liore.  \n\u00c0 la suite de l\u2019am\u00e9lioration sur le march\u00e9 du travail, la croissance des salaires devrait \ns\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, soutenant le revenu disponible des m\u00e9nages et renfor\u00e7ant la dynamique solide \nde la consommation priv\u00e9e.  \n[Slide 6] Les risques de d\u00e9flation ont disparu dans la zone euro. L\u2019inflation totale est \nressortie \u00e0 1,3 % en mars, tandis que l\u2019inflation sous-jacente reste stable \u00e0 1,0 %. Nous \nsommes d\u00e9sormais sortis de la zone de risque d\u00e9flationniste, m\u00eame si les \u00e9volutions de \nl\u2019inflation restent encore mod\u00e9r\u00e9es. Cependant, la reprise \u00e9conomique actuelle et les \nam\u00e9liorations sur le march\u00e9 du travail devraient ouvrir la voie \u00e0 une hausse des tensions \ninflationnistes, pr\u00e9parant un retour de l\u2019inflation \u00e0 un taux inf\u00e9rieur \u00e0, mais proche de 2 %  \n\u00e0 moyen terme. Notre pr\u00e9vision est de 1,7 % pour 2020. \n[Slide 7] Cette hausse progressive de l\u2019inflation dans la zone euro et l\u2019am\u00e9lioration des \nperspectives en mati\u00e8re d\u2019inflation sont dues en grande partie \u00e0 la politique mon\u00e9taire \naccommodante de la BCE. Nous sommes maintenant de plus en plus confiants sur le fait \nque l\u2019inflation se situera bient\u00f4t sur une trajectoire durable d\u2019ajustement vers notre objectif \nd\u2019inflation, justifiant ainsi notre strat\u00e9gie de normalisation progressive. Et nous ne c\u00e9derons \npas aux pr\u00e9occupations budg\u00e9taires (fiscal dominance) : nul ne doit s\u2019attendre \u00e0 ce que nous \nretardions une indispensable normalisation mon\u00e9taire dans le but de permettre \u00e0 un \u00c9tat \nmembre de r\u00e9gler ses probl\u00e8mes de dette.  \n \n \n \n \nPage 3 sur 6 \n \n \n2. Notre acc\u00e9l\u00e9ration structurelle : la France est en phase de rattrapage. \n[Slide 8] La politique mon\u00e9taire joue pleinement son r\u00f4le, mais elle ne peut pas tout faire, \ncar son incidence sur les ajustements \u00e9conomiques nationaux au sein de la zone euro est \nlimit\u00e9e. Depuis la crise financi\u00e8re, plusieurs pays europ\u00e9ens, notamment l\u2019Espagne,  \nont lanc\u00e9 avec succ\u00e8s d\u2019importantes r\u00e9formes et ont atteint une croissance durable et plus \n\u00e9lev\u00e9e, tout en pr\u00e9servant leur mod\u00e8le social.  \n[Slide 9] Il est cependant n\u00e9cessaire de poursuivre les efforts afin de stimuler la croissance \n\u00e9conomique \u00e0 moyen terme. Le ch\u00f4mage structurel demeure \u00e9lev\u00e9 et la croissance \npotentielle reste sensiblement inf\u00e9rieure \u00e0 sa moyenne des ann\u00e9es 1990 ou 2000.  \nDes r\u00e9formes structurelles s\u2019imposent pour lib\u00e9rer tout le potentiel \u00e9conomique des pays \neurop\u00e9ens. \n\u00c0 cet \u00e9gard, le cas de la France est actuellement particuli\u00e8rement int\u00e9ressant. Notre pays \nest confront\u00e9 \u00e0 d\u2019importantes difficult\u00e9s structurelles mais, comme je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, \nl\u2019environnement \u00e9conomique n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi favorable aux r\u00e9formes depuis la crise \nfinanci\u00e8re. C\u2019est donc maintenant, absolument, que nous devons \u00ab r\u00e9parer le toit \u00bb.  \nEt la bonne nouvelle, c\u2019est que les r\u00e9formes sont fermement lanc\u00e9es. Je souligne ce point en \ntant que banquier central totalement ind\u00e9pendant : le nouveau gouvernement s\u2019est en effet \nfortement engag\u00e9 en faveur des r\u00e9formes et a d\u00e9j\u00e0 mis en \u0153uvre d\u2019importantes r\u00e9formes \nstructurelles afin de stimuler l\u2019emploi, la productivit\u00e9 et la r\u00e9silience.  \n[Slide 10] Les r\u00e9centes r\u00e9formes du march\u00e9 du travail ont \u00e9largi l\u2019espace de n\u00e9gociation \ndont disposent les partenaires sociaux en mati\u00e8re de prise de d\u00e9cisions et ont r\u00e9duit les \nincertitudes li\u00e9es aux conflits du travail. Cela devrait donner une plus grande flexibilit\u00e9 aux \nentreprises et contribuer \u00e0 soutenir l\u2019emploi. La r\u00e9forme en cours de l\u2019apprentissage a pour \nbut de rendre cette voie plus attrayante, pour les salari\u00e9s comme pour les entreprises, afin \nde lutter contre le ch\u00f4mage des jeunes. Dans un contexte marqu\u00e9 par un nombre encore \ntrop \u00e9lev\u00e9 de postes vacants, la r\u00e9forme en cours de la formation professionnelle tout au \nlong de la vie, dispositif actuellement trop on\u00e9reux et inefficace, devrait favoriser une \nmeilleure ad\u00e9quation entre qualifications des travailleurs et besoins des entreprises.  \nSi l\u2019on ajoute \u00e0 cela des r\u00e9formes tr\u00e8s importantes de l\u2019enseignement primaire et secondaire \net de l\u2019universit\u00e9, on peut esp\u00e9rer une am\u00e9lioration constante des comp\u00e9tences de la main-\nd\u2019\u0153uvre fran\u00e7aise dans les prochaines ann\u00e9es. \nLa r\u00e9forme de l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage sera \u00e9galement une contribution essentielle \u00e0 \nl\u2019am\u00e9lioration du fonctionnement du march\u00e9 du travail. Le contr\u00f4le plus \u00e9troit de l\u2019effort de \nrecherche d\u2019emploi devrait accro\u00eetre le taux d\u2019activit\u00e9 et contribuer \u00e9galement \u00e0 r\u00e9duire le \nch\u00f4mage structurel, tout en am\u00e9liorant l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat providence.  \nPage 4 sur 6 \n \n \n[Slide 11] Enfin, des r\u00e9formes fiscales coh\u00e9rentes ont vis\u00e9 \u00e0 r\u00e9\u00e9quilibrer la charge fiscale \ndes facteurs de production vers une imposition \u00e0 assiette large. Les co\u00fbts de main-d\u2019\u0153uvre \nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits, en particulier gr\u00e2ce au cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t sur la masse salariale mis en \u0153uvre \nen 2013 et renforc\u00e9 par des r\u00e9ductions de cotisations sociales cette ann\u00e9e. S\u2019agissant du \ncapital, d\u2019importantes mesures ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prises afin d\u2019all\u00e9ger la taxation du capital \nproductif et de l\u2019\u00e9pargne : suppression de l\u2019imp\u00f4t sur la fortune hors biens immobiliers, \nintroduction d\u2019un taux d\u2019imposition unique de 30 % sur les revenus du patrimoine (dividendes \nou int\u00e9r\u00eats) des m\u00e9nages et r\u00e9duction de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s de 33 % \u00e0 25 % en 2022 \npour assurer la convergence vers la moyenne de l\u2019UE. Ces mesures devraient contribuer \u00e0 \nsoutenir la tendance positive de l\u2019investissement priv\u00e9 national et \u00e9tranger en France. \n[Slide 12] Toutes ces r\u00e9formes devraient \u00eatre renforc\u00e9es par de nouveaux progr\u00e8s en \nmati\u00e8re de soutenabilit\u00e9 des finances publiques ; j\u2019esp\u00e8re \u00e9galement une acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 cet \n\u00e9gard. N\u00e9anmoins, le programme actuel est d\u00e9j\u00e0 impressionnant, et il renforce l\u2019attractivit\u00e9 \nde la France. Comme vous le savez, la France poss\u00e8de de nombreux atouts : elle compte de \nnombreuses entreprises technologiques \u00e0 croissance rapide. Elle offre des infrastructures de \ngrande qualit\u00e9 et une qualit\u00e9 de vie \u00e9lev\u00e9e. Plus important encore, sa capitale, Paris, en plus \nd\u2019\u00eatre l\u2019une des villes les plus attrayantes d\u2019Europe, est en bonne position pour devenir le \nprincipal centre des activit\u00e9s de march\u00e9 dans la zone euro, en particulier dans le contexte du \nBrexit. \n \n3. L\u2019attrait de Paris en tant que centre financier int\u00e9gr\u00e9 dans un monde post-Brexit \nLe Brexit a \u00e9t\u00e9 et reste une mauvaise nouvelle, surtout pour le Royaume-Uni mais \n\u00e9galement pour l\u2019Europe. Pour l\u2019instant, un principe nous semble \u00eatre la cl\u00e9 de vo\u00fbte  \nde l\u2019accord futur entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni : pr\u00e9server l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de notre \nbien commun, le March\u00e9 unique europ\u00e9en. En pratique, cela signifie qu\u2019il est impossible de \ndissocier l\u2019acc\u00e8s et les r\u00e8gles, et que les entit\u00e9s \u00e9tablies au Royaume-Uni ne pourront \nobtenir de passeport europ\u00e9en et acc\u00e9der au March\u00e9 unique si elles ne se conforment pas \nint\u00e9gralement aux r\u00e8gles du March\u00e9 unique et ne reconnaissent pas l\u2019autorit\u00e9 de la Cour \neurop\u00e9enne de Justice. La City de Londres restera bien \u00e9videmment une place financi\u00e8re \nmajeure au niveau mondial mais elle ne sera plus en position de jouer le r\u00f4le de p\u00f4le \nfinancier europ\u00e9en. Dans ce contexte, la poursuite de l\u2019int\u00e9gration des march\u00e9s de capitaux \nde l\u2019UE est d\u2019autant plus n\u00e9cessaire. Pour r\u00e9ussir dans cette entreprise, il est n\u00e9cessaire \nd\u2019adopter une approche int\u00e9gr\u00e9e qui r\u00e9unisse et coordonne le plan d\u2019investissement Juncker, \nl\u2019Union bancaire et l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux afin de parvenir \u00e0 une v\u00e9ritable \u00ab Union \nde financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb. Cette Union de financement \ns\u2019appuiera sur l\u2019exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne annuel de 390 milliards d\u2019euros de la zone euro. \nPage 5 sur 6 \n \n \nUne autre cons\u00e9quence du Brexit est qu\u2019un certain nombre d\u2019activit\u00e9s financi\u00e8res seront \nrelocalis\u00e9es au sein de l\u2019UE \u00e0 27. Par cons\u00e9quent, le paysage de la concurrence entre \nplaces financi\u00e8res va changer, m\u00eame si l\u2019on ne s\u2019attend pas \u00e0 voir appara\u00eetre une \u00ab City de \nLondres \u00bb continentale, mais une structure comp\u00e9titive plus multipolaire et sp\u00e9cialis\u00e9e.  \nIl en va de notre responsabilit\u00e9 collective de favoriser un \u00e9cosyst\u00e8me comp\u00e9titif et \u00e9quitable \npour les acteurs internationaux ; avec notre corpus r\u00e9glementaire unique, cette concurrence \nne permettra aucun \u00ab nivellement par le bas \u00bb, r\u00e9glementaire ou prudentiel.  \nDans ce contexte, la place financi\u00e8re de Paris poss\u00e8de de nombreux atouts. Paris abrite l\u2019un \ndes march\u00e9s de capitaux les plus d\u00e9velopp\u00e9s d\u2019Europe continentale, elle est num\u00e9ro un du \nsecteur de la gestion d\u2019actifs, elle dispose d\u2019un march\u00e9 obligataire de premier plan, du plus \ngrand march\u00e9 de titres n\u00e9gociables \u00e0 court terme (NEU-CP) et occupe la premi\u00e8re place en \nmati\u00e8re de financement du capital-risque d\u2019Europe continentale. En outre, Paris offre un \ngisement int\u00e9ressant de personnel hautement qualifi\u00e9 dans les services financiers.  \nLe gouvernement fran\u00e7ais et les autorit\u00e9s financi\u00e8res du pays, y compris la Banque de \nFrance, \u0153uvrent \u00e9galement de concert pour faciliter la diffusion d\u2019innovations financi\u00e8res \nsaines et solides et pour favoriser le d\u00e9veloppement d\u2019une finance durable. Ces \ninvestissements sont prot\u00e9g\u00e9s par un syst\u00e8me bancaire tr\u00e8s r\u00e9silient, accompagn\u00e9 d\u2019une \nr\u00e9glementation coh\u00e9rente. Permettez-moi de vous rappeler que Paris abrite d\u00e9j\u00e0 l\u2019Autorit\u00e9 \neurop\u00e9enne des march\u00e9s financiers et bient\u00f4t l\u2019Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne. De plus, la \nCour d\u2019appel de Paris a \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e d\u2019une chambre internationale en f\u00e9vrier dernier, les litiges \ncommerciaux internationaux relevant de sa comp\u00e9tence. Cette \u00e9volution compl\u00e8tera \nl\u2019organisation du Tribunal de Paris, dont le Tribunal de commerce dispose d\u00e9j\u00e0 d\u2019une \nchambre internationale. Enfin, et surtout, je voudrais souligner que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \nfont actuellement en sorte que la place financi\u00e8re de Paris et ses intervenants b\u00e9n\u00e9ficient \nd\u2019un cadre r\u00e9glementaire rationalis\u00e9 et favorable \u00e0 l\u2019activit\u00e9, notamment dans des domaines \ntels que les \u00e9missions obligataires et la titrisation. Dans le m\u00eame temps, des efforts \nimportants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par le gouvernement fran\u00e7ais afin d\u2019all\u00e9ger le r\u00e9gime fiscal et les \ncotisations sociales applicables aux \u00ab impatri\u00e9s \u00bb. Ce processus, qui avait d\u00e9marr\u00e9 en 2016 \nsous le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, a \u00e9t\u00e9 amplifi\u00e9 par le nouveau, notamment \u00e0 la veille du \nsommet des affaires qui s\u2019est tenu en janvier dernier. \n*** \nLa France est en train de changer, pour le meilleur. Mais, elle reste bien \u00e9videmment \ntributaire de son environnement \u00e9conomique. Permettez-moi de conclure en formulant deux \nsouhaits. Le premier : que l\u2019Europe soit suffisamment courageuse pour profiter de la reprise \nconjoncturelle en cours pour se renforcer. La perspective d\u2019un accroissement des r\u00e9formes \nen France conjugu\u00e9 \u00e0 une relance budg\u00e9taire plus importante en Allemagne est bienvenue \nPage 6 sur 6 \n \n \nmais insuffisante : la zone euro a besoin d\u2019une Union \u00e9conomique plus forte pour \u00e9viter de \nsurcharger la politique mon\u00e9taire avant la prochaine r\u00e9cession. Mon second souhait est que \nles \u00c9tats-Unis et le G20 soient suffisamment clairvoyants pour apporter \u00e0 leurs d\u00e9fis \n\u00e9conomiques des r\u00e9ponses mutilat\u00e9rales, et non unilat\u00e9rales : l\u00e0 encore, la France constitue \nun partenaire fiable.  \n \n", "published_date": "2018-04-18", "section": "discours"}