{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg-20180215-munich-fr.pdf", "author": "", "title": "\u00ab De nouvelles id\u00e9es pour l\u2019Europe. \u00bb - M\u00fcnchner Europa Konferenz \u2013 Munich", "text": " \n \n \n \n \n \nM\u00fcnchner Europa Konferenz \u2013 Munich, 15 f\u00e9vrier 2018 \n\u00ab De nouvelles id\u00e9es pour l\u2019Europe \u00bb \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Cl\u00e9mence Choutet (01 42 97 74 51 ; clemence.choutet@banque-france.fr). \nPage 1 sur 4 \n \nMonsieur le Premier Ministre,  \nMessieurs les Ministres,  \nMadame la Ministre,  \nMonsieur le Dr. Theo Waigel,  \nMesdames et Messieurs,  \nC\u2019est un honneur pour moi de m\u2019exprimer ce soir, apr\u00e8s mon compatriote sarrois le Ministre \ndes Finances Peter Altmaier. Je suis 100 % Fran\u00e7ais, mais avec mes racines familiales \ndepuis deux si\u00e8cles en Allemagne\u2026 et je dois m\u00eame vous avouer que le Dr Altmaier est le \nd\u00e9put\u00e9 de ma ville de Saarlouis. Mais honneur ici \u00e0 Munich \u00e0 la Bavi\u00e8re, et je remercie le Dr \nTheo Waigel pour son invitation. Dr Waigel, vous avez jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans la \nconstruction de notre monnaie europ\u00e9enne. Je veux reprendre les mots que vous avez \nprononc\u00e9s devant le Bundestag en avril 1998, en pr\u00e9vision du passage \u00e0 la troisi\u00e8me phase \nde notre Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire : \u00ab Apr\u00e8s deux guerres mondiales d\u00e9vastatrices et \ndouloureuses, le projet Europe ouvre \u00e0 nos enfants et petits-enfants des opportunit\u00e9s dont \nnos p\u00e8res et nos m\u00e8res, nos anc\u00eatres, n'auraient jamais os\u00e9 r\u00eaver \u00bb\ni\n. Vingt ans plus tard, \nnous pouvons dire que l\u2019union mon\u00e9taire est un succ\u00e8s : 74 % des citoyens de la zone euro \nsoutiennent l\u2019euro et ce chiffre atteint m\u00eame 81 % en Allemagne. L\u2019union \u00e9conomique, par \ncontre, est encore sous-d\u00e9velopp\u00e9e. C\u2019est un probl\u00e8me pour deux raisons. D\u2019abord, parce \nque le cycle \u00e9conomique actuel prendra fin \u00e0 un moment, m\u00eame s\u2019il est aujourd\u2019hui tr\u00e8s \nsolide. Si d\u2019ici l\u00e0 nous ne nous dotons pas d\u2019instruments \u00e9conomiques plus forts, la politique \nmon\u00e9taire risque d\u2019\u00eatre trop sollicit\u00e9e. C\u2019est une pr\u00e9occupation allemande que je partage \nenti\u00e8rement en tant que banquier central ; mais je dis \u00e0 nos amis allemands que, pour cette \nraison m\u00eame, ils doivent souhaiter le renforcement de l\u2019union \u00e9conomique. Ensuite, parce \nque l\u2019absence de v\u00e9ritable union \u00e9conomique ralentit la zone euro, alors m\u00eame que nous \ndevons combler notre retard de croissance pass\u00e9, notamment par rapport aux \u00c9tats-Unis, et \nfaire face au bouleversement technologique. Le th\u00e8me de cette soir\u00e9e est \u00ab de nouvelles \nid\u00e9es pour l\u2019Europe \u00bb. Mais pour avoir de nouvelles id\u00e9es, il faut commencer par s\u2019affranchir \ndes vieux clich\u00e9s qui paralysent le d\u00e9bat. C\u2019est ce que je ferai dans un premier temps, avant \nde vous pr\u00e9senter mes trois id\u00e9es nouvelles pour l\u2019Europe. \n** \n1. Trois vieux clich\u00e9s dont il faut s\u2019affranchir  \nUn premier vieux clich\u00e9 refait surface lorsque l\u2019on parle de la r\u00e9forme de la zone euro : l\u2019id\u00e9e \n\u2013 paresseuse \u2013 selon laquelle l\u2019union \u00e9conomique serait un substitut aux r\u00e9formes \nnationales. Je veux le redire d\u2019embl\u00e9e : les r\u00e9formes nationales sont au contraire une \nPage 2 sur 4 \n \ncondition pr\u00e9alable \u00e0 tout renforcement de l\u2019union \u00e9conomique, et la France en est \naujourd\u2019hui bien consciente. Je le dis en tant que banquier central totalement ind\u00e9pendant : \nle nouveau gouvernement prend les r\u00e9formes tr\u00e8s au s\u00e9rieux et agit avec une rapidit\u00e9 \nimpressionnante. L\u2019Europe et l\u2019Allemagne disposent d\u00e9sormais, avec la France, d\u2019un \npartenaire \u00e9conomique fiable.  \nEnsuite, il serait caricatural de r\u00e9duire le d\u00e9bat \u00e0 une vieille opposition entre les \u00ab r\u00e8gles \nallemandes \u00bb et les \u00ab d\u00e9penses fran\u00e7aises \u00bb. Il n\u2019est pas question \u00e0 mes yeux de mettre \nen place une \u00ab union de transferts \u00bb qui ne profiterait qu\u2019\u00e0 certains pays, ni des eurobonds \nqui reviendraient \u00e0 mutualiser les dettes. Est-il besoin de rappeler que la France est aussi un \npays contributeur net au budget europ\u00e9en, ou au financement de la Gr\u00e8ce ? Mais je suis \nconvaincu que le partage des risques entre les pays peut \u2013 et doit \u2013 aller de pair avec des \nm\u00e9canismes de r\u00e9duction des risques. L\u2019opposition entre solidarit\u00e9 et responsabilit\u00e9 est \nfausse, car il y a en r\u00e9alit\u00e9 une compl\u00e9mentarit\u00e9 : la pr\u00e9vention cr\u00e9dible des crises n\u00e9cessite \naussi de disposer d\u2019instruments pour amortir les effets des chocs importants qui peuvent \nmalgr\u00e9 tout se produire.  \nTroisi\u00e8me clich\u00e9, cessons d\u2019opposer vision fran\u00e7aise et pragmatisme allemand. Pour \nr\u00e9former la zone euro, il faut, sur le fond, partir des besoins r\u00e9els et notamment ceux des \nentreprises et entrepreneurs \u2013 c\u2019est ce que je t\u00e2cherai de faire dans ma seconde partie. \nComme le disait Helmut Schmidt d\u00e8s 1978, \u00ab les citoyens de l'Europe attendent que soient \nr\u00e9solues des t\u00e2ches concr\u00e8tes. \u00bb\nii\n Pour autant, nous avons besoin d\u2019une ambition politique \npour agir \u2013 appelez cela \u00ab vision \u00bb si vous voulez. Nous en avons besoin car c\u2019est \nmaintenant ou jamais qu\u2019il faut avancer : avec l\u2019embellie \u00e9conomique, avec les premi\u00e8res \npropositions du Pr\u00e9sident Macron \u00e0 la Sorbonne et le chapitre europ\u00e9en du contrat de \ncoalition en Allemagne \u2013 je ne ferai bien \u00e9videmment pas de commentaire au sujet du reste \n\u2013, nous avons sur la table des conditions historiquement favorables. Si nous n\u2019agissons pas \nen 2018, d\u2019abord Fran\u00e7ais et Allemands, et ensuite tous les 19 pays membres de la zone \neuro, nous n\u2019avancerons jamais.  \n \n2. Comment renforcer la zone euro ? Trois id\u00e9es nouvelles  \nJ\u2019en viens \u00e0 mes trois id\u00e9es nouvelles pour renforcer la zone euro. Pour avancer en Europe, \nil faut d\u2019abord partir des besoins r\u00e9els d\u2019investissement des entreprises, et des \nressources dont nous disposons. Du c\u00f4t\u00e9 des besoins, la cl\u00e9 de la croissance aujourd\u2019hui \nen zone euro est sans conteste l\u2019innovation. La Chanceli\u00e8re Angela Merkel l\u2019a rappel\u00e9 \u00e0 \nDavos il y a trois semaines et les entreprises bavaroises sont bien plac\u00e9es pour le savoir. En \n50 ans, la Bavi\u00e8re a su transformer radicalement son \u00e9conomie en faisant ce pari de \nPage 3 sur 4 \n \nl\u2019innovation. Mais pour innover, sur le digital, sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique par exemple, les \nentreprises doivent \u00eatre capables de prendre davantage de risques ; ceci n\u00e9cessite plus de \nfinancement par fonds propres, sur le long terme, plut\u00f4t que du financement par la dette. \nDans ce domaine, la zone euro est tr\u00e8s en retard : les fonds propres repr\u00e9sentaient \nseulement 73 % du PIB en 2017, contre 123 % aux \u00c9tats-Unis. Du c\u00f4t\u00e9 des ressources \nmaintenant, transformons ce qui est souvent un d\u00e9bat difficile \u2013 sur les exc\u00e9dents allemands \nimportants \u2013 en atout positif : nous avons en zone euro une \u00e9pargne abondante. Pour faire \nse rencontrer ces ressources et ces besoins, je propose au niveau europ\u00e9en une \u00ab Union \nde financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb qui mobilise mieux les 350 \nmilliards d\u2019euros d\u2019\u00e9pargne exc\u00e9dentaire au service des fonds propres et de l\u2019innovation, \ndigitale ou \u00e9nerg\u00e9tique. Cette Union doit rassembler les initiatives existantes, et d\u2019abord \nl\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, mais aussi l\u2019Union bancaire et le plan d\u2019investissement \nJuncker. L\u2019Union des march\u00e9s de capitaux requiert des progr\u00e8s concrets dans plusieurs \ndomaines : la r\u00e9vision des r\u00e8gles comptables, de la fiscalit\u00e9 et des lois de faillite pour faciliter \nl\u2019investissement transfronti\u00e8re, notamment en fonds propres ; la cr\u00e9ation de produits \nd\u2019\u00e9pargne pan-europ\u00e9ens de long terme. Au Conseil des gouverneurs et avec mon coll\u00e8gue \nle Pr\u00e9sident Jens Weidmann, nous trouvons tous tr\u00e8s regrettable que l\u2019Union des march\u00e9s \nde capitaux soit actuellement oubli\u00e9e dans les discussions politiques concernant le \nrenforcement de la zone euro.  \nMa deuxi\u00e8me id\u00e9e pour avancer en Europe est de partir de la qualit\u00e9 des d\u00e9penses \npubliques, pour donner la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019investissement et aux d\u00e9penses d\u2019avenir. Nous nous \nsommes jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent surtout souci\u00e9s de \u00ab quantit\u00e9s \u00bb, et un mot \u00e0 ce propos sur le Pacte \nde stabilit\u00e9 et de croissance : il serait \u00e0 mes yeux \u00e0 la fois dangereux et illusoire de vouloir \nchanger les r\u00e8gles ; respectons-les plut\u00f4t. Mais nous devons nous interroger en parall\u00e8le sur \nla qualit\u00e9 des d\u00e9penses publiques : pour augmenter notre croissance potentielle, \u00e0 long \nterme, les d\u00e9penses d\u2019investissement et d\u2019avenir sont indispensables, y compris dans \nl\u2019\u00e9ducation et la formation et bien-s\u00fbr les nouvelles technologies. C\u2019est vrai dans les budgets \nnationaux, mais nous pourrions en amplifier l\u2019effet par un budget d\u2019investissement de la zone \neuro. Ce budget servirait \u00e0 financer, au b\u00e9n\u00e9fice de tous les pays, certains \u00ab biens \ncommuns \u00bb dont le num\u00e9rique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la s\u00e9curit\u00e9 et la protection de nos \nfronti\u00e8res ext\u00e9rieures. \nEnfin, ma troisi\u00e8me id\u00e9e part d\u2019une question : comment traiter la stabilisation ? Autrement \ndit, comment faire face \u00e0 des chocs qui affectent brutalement certaines \u00e9conomies \nnationales ? Le partage du risque priv\u00e9 avec l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux et l\u2019Union de \nfinancement dont j\u2019ai parl\u00e9 est une partie de la r\u00e9ponse. Aux \u00c9tats-Unis par exemple, le \nmarch\u00e9 boursier est capable d\u2019amortir environ 40 % d\u2019un choc sp\u00e9cifique \u00e0 un \u00c9tat. Mais \nPage 4 sur 4 \n \ncela ne suffit pas. Nous devons absolument aller plus loin. Sinon, la politique mon\u00e9taire \nrisque d\u2019\u00eatre surcharg\u00e9e lors d\u2019une prochaine r\u00e9cession, ce qui serait dangereux \u2013 \n\u00ab monetary policy should not be the only game in town \u00bb. En zone euro, nous avons donc \nbesoin d\u2019une meilleure coordination des politiques \u00e9conomiques. Celles-ci resteront avant \ntout nationales, mais nous pouvons viser une meilleure strat\u00e9gie \u00e9conomique collective, \navec davantage de r\u00e9formes dans les pays o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires, et avec davantage de \nsoutien budg\u00e9taire ou salarial dans les pays disposant d\u2019une marge de man\u0153uvre. Cette \nstrat\u00e9gie collective pourrait \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par un renforcement du M\u00e9canisme europ\u00e9en de \nstabilit\u00e9 en Fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en ; la condition est que ses missions soient \u00e9largies \u00e0 \nun v\u00e9ritable r\u00f4le de pr\u00e9vention des crises, et que sa gouvernance soit modifi\u00e9e. Sinon ce \nserait un simple changement de fa\u00e7ade.  \n** \nPour conclure, je veux mentionner une autre raison pour laquelle 2018 doit \u00eatre l\u2019ann\u00e9e de \nl\u2019Europe : c\u2019est notre environnement ext\u00e9rieur, avec la perspective du Brexit et la pr\u00e9sidence \nde M. Trump aux \u00c9tats-Unis. Face aux enjeux de la mondialisation, l\u2019Europe est porteuse \nd\u2019un double message qui est essentiel. Tout d\u2019abord, notre mod\u00e8le social commun \u2013 die \nSoziale Marktwirtschaft \u2013 combine un haut niveau de service public, des in\u00e9galit\u00e9s \nrelativement faibles et une forte intensit\u00e9 du dialogue social ; il est la bonne r\u00e9ponse au \nd\u00e9bat sur les in\u00e9galit\u00e9s qui revient au premier plan. Ensuite, notre engagement pour le \nmultilat\u00e9ralisme est indispensable face \u00e0 la tentation protectionniste. Nous devons \nr\u00e9solument d\u00e9fendre, avec le Canada et certains partenaires asiatiques,  des r\u00e8gles et des \ninstitutions multilat\u00e9rales respect\u00e9es de tous. Le monde a aujourd\u2019hui besoin d\u2019une Europe \nplus forte. Il est donc temps que nous, Europ\u00e9ens, prenions notre destin en main.  \n \n                                                          \ni\n Discours de Theo Waigel sur la troisi\u00e8me phase de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, 23 avril 1998. \nii\nDiscours de Helmut Schmidt sur les r\u00e9sultats du Conseil europ\u00e9en de Bruxelles, 21 d\u00e9cembre 1978.  \n", "published_date": "2018-02-15", "section": "discours"}