{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/dsicours-fvg_2018-11-29_rome_fr.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Quelles perspectives \u00e9conomiques pour la zone euro ? \u00bb - Universit\u00e9 LUISS \u2013 Rome", "text": " \n \n \nConf\u00e9rence \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 LUISS \u2013 Rome, 29 novembre 2018 \nQuelles perspectives \u00e9conomiques pour la zone euro ? \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr).\nPage 1 sur 9 \n \nMesdames, Messieurs,  \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous ce soir \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 LUISS, dans cette \nmagnifique salle de bal de la Villa Blanc, et je tiens \u00e0 remercier \nchaleureusement la Vice-Pr\u00e9sidente Paola Severino. L\u2019Universit\u00e9 LUISS est \nbien connue pour l\u2019excellence de son enseignement et l\u2019un de vos illustres \nanciens pr\u00e9sidents, Guido Carli, qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 votre Universit\u00e9, fut \nl\u2019un des signataires du Trait\u00e9 de Maastricht en 1992.  \nAujourd\u2019hui, je m\u2019exprime devant vous en ami de l\u2019Italie, un pays qui m\u2019est \ncher. Pendant plusieurs ann\u00e9es de ma vie professionnelle, je suis venu tous \nles mois \u00e0 Rome, et j\u2019ai eu le plaisir d\u2019apprendre votre langue. Je suis heureux \nde la pr\u00e9sence ici de mon ami le Gouverneur Ignazio Visco, qui est mon voisin \nle plus proche \u00e0 Francfort : nous y sommes assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Je viens aussi \nen Europ\u00e9en convaincu, qui connait bien l\u2019Allemagne ou la Belgique. C\u2019est \n\u00e9galement l\u2019engagement de Sylvie Goulard, pr\u00e9sente aujourd\u2019hui comme \nsous-gouverneur de la Banque de France. Je suis tr\u00e8s conscient de l\u2019ampleur \ndes d\u00e9fis auxquels l\u2019Italie est confront\u00e9e, dont jusqu\u2019\u00e0 une p\u00e9riode r\u00e9cente les \nflux migratoires, d\u2019autant plus que nous partageons une culture, une histoire et \naujourd\u2019hui des institutions et des d\u00e9fis communs. En tant que banquier \ncentral, je vais cependant me concentrer sur l\u2019aspect \u00e9conomique, et \nnotamment sur notre monnaie partag\u00e9e et sur la zone euro.  \n** \nEn pr\u00e9ambule, je voudrais rappeler quelques faits stylis\u00e9s, parfois trop vite \noubli\u00e9s. L\u2019Italie est forte de nombreux atouts : c\u2019est la deuxi\u00e8me industrie \nde la zone euro, apr\u00e8s l\u2019Allemagne mais devant la France. Ses performances \n\u00e0 l\u2019export se sont am\u00e9lior\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une \nplus grande sp\u00e9cialisation dans les produits \u00e0 forte valeur ajout\u00e9ei et au g\u00e9nie \nde ses \u00ab imprenditori \u00bb, de Brescia \u00e0 Bologne. De plus, gr\u00e2ce en partie aux \nr\u00e9formes engag\u00e9es par les gouvernements italiens successifs depuis 2012, la \nsituation macro\u00e9conomique de l\u2019Italie est globalement solide [slide]. Pour citer \nquelques indicateurs cl\u00e9s : une position ext\u00e9rieure nette, presque \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre \nPage 2 sur 9 \n \n(- 5 % du PIB en 2017), et meilleure que celle de la France ; un compte \ncourant exc\u00e9dentaire depuis 2013 (2,8 % du PIB en 2017) ; et un endettement \npriv\u00e9 plus faible que dans la moyenne de la zone euro. Oui, l\u2019Italie \u2013 comme \nl\u2019Europe d\u2019ailleurs \u2013 peut avoir beaucoup plus de fiert\u00e9s qu\u2019on ne le dit. La \nfiert\u00e9 permet davantage de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, sans agressivit\u00e9. Et elle n\u2019exclut pas la \nlucidit\u00e9.  \nL\u2019Italie est en effet moins en croissance qu\u2019elle ne le devrait [slide]. Le PIB \nr\u00e9el n\u2019a pas retrouv\u00e9 son niveau d\u2019avant la crise. Le PIB r\u00e9el par t\u00eate est, \nquant \u00e0 lui, inf\u00e9rieur \u00e0 son niveau de 2007. Cette faiblesse du taux de \ncroissance est une raison centrale du fort taux d\u2019endettement public, en \naugmentation depuis 2008. Autre cons\u00e9quence de la faible croissance : un fort \ntaux de ch\u00f4mage, particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 chez les jeunes (32 % en septembre \n2018 chez les 15-24 ans). Le drame des \u00ab scoraggiati \u00bb, notamment au Sud, \nce doit \u00eatre le n\u00f4tre \u00e0 tous.  \nC\u2019est avec ce paysage sous les yeux ici et maintenant, \u00e0 Rome, que je veux \n\u00e9clairer les perspectives \u00e9conomiques pour la zone euro. Je souhaite partager \navec vous deux convictions :  \n- par rapport aux d\u00e9fis qui sont les n\u00f4tres, l\u2019euro est du c\u00f4t\u00e9 des solutions, et \nnon des probl\u00e8mes ; \n- mais pour construire une zone euro plus solidaire, nous avons besoin d\u2019une \nItalie engag\u00e9e. \n** \nI. L\u2019euro est du c\u00f4t\u00e9 des solutions, non des probl\u00e8mes.  \nLa tentation existe d\u2019attribuer \u00e0 l\u2019euro cette faible croissance. Dans cette vue, \nla monnaie unique serait un carcan impos\u00e9 \u00e0 nos pays par l\u2019Allemagne, et \ng\u00e9r\u00e9 par \u00ab Francfort \u00bb au b\u00e9n\u00e9fice de celle-ci. Tout d\u00e9bat est l\u00e9gitime, et nous \nne devons pas fuir celui-ci. Mais l\u2019euro est au contraire du c\u00f4t\u00e9 des \nsolutions, pour quatre raisons. Deux sont li\u00e9es au temps long, \u00e0 ces vingt \nans de l\u2019euro que nous allons marquer le 1er janvier prochain : la volont\u00e9 \nhistorique ; le bilan \u00e9conomique. Et deux sont li\u00e9es \u00e0 la nature m\u00eame des \nPage 3 sur 9 \n \npolitiques \u00e9conomiques pratiqu\u00e9es aujourd\u2019hui : la politique mon\u00e9taire unique ; \net la d\u00e9centralisation des autres politiques. \n1/ Permettez-moi d\u2019abord un bref rappel historique : d\u00e8s le d\u00e9but, l\u2019Italie et la \nFrance ont voulu l\u2019euro, beaucoup plus que l\u2019Allemagne. Je me souviens de \nRome en d\u00e9cembre 1990 o\u00f9, depuis le Palazzo Montecitorio, nous avons \nouvert la Conf\u00e9rence intergouvernementale sur l\u2019Union \u00e9conomique et \nmon\u00e9taire \u2013 c\u2019est Guido Carli justement qui pr\u00e9sidait. Nous avons ensuite b\u00e2ti \nl\u2019euro, ensemble, pas \u00e0 pas \u2013 et depuis lors, Fran\u00e7ais et Italiens \u2013 de \nTommaso Padoa-Schioppa \u00e0 Mario Draghi \u2013 l\u2019ont g\u00e9r\u00e9 bien plus que les \nAllemands. \nAlors oui, Francfort est en Allemagne\u2026 comme Bruxelles est en Belgique. \nMais le poids de l\u2019Italie et de la France dans la d\u00e9cision est beaucoup plus \ngrand qu\u2019avant, car \u00e0 l\u2019\u00e9poque de la lire et du franc, nos politiques mon\u00e9taires \ndevaient en pratique quasiment se conformer \u00e0 celle de l\u2019Allemagne. Il ne \nnous restait qu\u2019une libert\u00e9, celle de d\u00e9valuer p\u00e9riodiquement nos monnaies ; \nc\u2019\u00e9tait humiliant aussi, et surtout appauvrissant pour les peuples. Au-del\u00e0 des \neffets b\u00e9n\u00e9fiques de court terme li\u00e9s \u00e0 la baisse du prix des exportations, les \neffets n\u00e9gatifs \u00e0 moyen terme des d\u00e9valuations sont potentiellement bien plus \n\u00e9lev\u00e9s, nous les avons un peu oubli\u00e9s : inflation via le rench\u00e9rissement du prix \ndes importations, baisse de la valeur du patrimoine du pays et augmentation \nde ses dettes ext\u00e9rieures. La cr\u00e9ativit\u00e9 italienne, votre g\u00e9nie commercial \ndepuis Venise, G\u00eanes et Florence, comptent beaucoup plus que la facilit\u00e9 \nd\u2019une lire faible. \n2/ La seconde raison, c\u2019est le bilan \u00e9conomique. Depuis vingt ans, l\u2019Italie et la \nFrance ont fortement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des avantages de la monnaie unique :  \n- la stabilit\u00e9 des prix [slide], c\u2019est-\u00e0-dire une ma\u00eetrise de l\u2019inflation qui \npr\u00e9serve le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages. Avant l\u2019euro, l\u2019inflation pouvait \natteindre des niveaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s en Europe : 8,1 % en moyenne en Italie \ndans les 20 ans pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019euro, contre 1,8 % dans les 20 derni\u00e8res \nann\u00e9es.  \nPage 4 sur 9 \n \n- la stabilit\u00e9 des financements \u00e0 travers la baisse tr\u00e8s nette des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \net des \u00e9carts entre les pays \u2013 les \u00ab spreads \u00bb [slide]. Par exemple, le \nspread entre l\u2019Italie et l\u2019Allemagne a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par plus de 2 : il \u00e9tait de \n5,1 % en moyenne sur la p\u00e9riode 1986-1992 \u2013 celle du march\u00e9 unique \nsans la monnaie unique, entre l\u2019Acte unique europ\u00e9en qui a suivi le Conseil \nde Milan, et Maastricht \u2013, contre 1,9 % sur la p\u00e9riode 2017-2018, m\u00eame s\u2019il \na remont\u00e9 r\u00e9cemment compte tenu d\u2019incertitudes r\u00e9apparues. Et en \nFrance, il est pass\u00e9 de 1,9 % \u00e0 0,4 %. Si donc par hypoth\u00e8se \u2013 \u00e0 laquelle \nje ne crois pas \u2013, un de nos pays devait revenir \u00e0 l\u2019avant-euro, ceci aurait \nun co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 sur le financement de sa dette publique comme de la dette \nde ses m\u00e9nages et entreprises. Pour l\u2019Italie, ceci repr\u00e9senterait \u00e0 terme \nune augmentation de la charge de la dette de plus de 70 milliards d\u2019euros \npar an, soit davantage que l\u2019ensemble des d\u00e9penses publiques pour \nl\u2019\u00e9ducation. \nLes citoyens sont en cons\u00e9quence tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la monnaie unique : 61 % \ndes Italiens et 70 % des Fran\u00e7ais soutiennent l\u2019euro aujourd\u2019huiii. Et ce soutien \npopulaire, partout, est un des plus grands succ\u00e8s de l\u2019euro. \n3/  Les deux derni\u00e8res raisons tiennent \u00e0 la nature m\u00eame du syst\u00e8me original \nqui unit les 19 pays de la zone euro : la politique mon\u00e9taire est partag\u00e9e ; les \nautres politiques \u00e9conomiques sont d\u00e9centralis\u00e9es. Commen\u00e7ons par notre \npolitique mon\u00e9taire : l\u2019engagement de l\u2019Eurosyst\u00e8me depuis la crise de 2011 \na \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif pour r\u00e9duire la fragmentation entre les pays de la zone euro. \n[slide] Les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ont plus baiss\u00e9 en Italie qu\u2019ailleurs, pour les \nentreprises, les m\u00e9nages et l\u2019\u00c9tat, et les banques italiennes ont re\u00e7u plus de \nliquidit\u00e9s qu\u2019ailleurs. Ceci fait dire \u00e0 certains que notre politique mon\u00e9taire est \nmen\u00e9e aujourd\u2019hui pour b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l\u2019Italie : ils ont tort. La politique mon\u00e9taire \nne peut pas \u00eatre men\u00e9e pour un seul pays : ni l\u2019Allemagne, ni la France, ni \nl\u2019Italie. Le Conseil des gouverneurs d\u00e9cide collectivement, et ind\u00e9pendamment \nde toute influence, et sa position est d\u2019ailleurs claire : aucune politique \nbudg\u00e9taire nationale ne doit influencer notre politique mon\u00e9taire commune, ni \naujourd\u2019hui, ni demain. Nous devons, de par le mandat qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \nPage 5 sur 9 \n \nd\u00e9mocratiquement, avoir une seule boussole : la stabilit\u00e9 des prix dans toute \nla zone euro, avec une inflation \u00e0 moyen terme inf\u00e9rieure \u00e0 mais proche de \n2 %. Et c\u2019est ainsi que nous contribuons \u00e0 la croissance durable, en g\u00e9rant le \ncycle \u00e9conomique et en assurant des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas. \n4/ Ceci am\u00e8ne \u00e0 la quatri\u00e8me raison : en zone euro, les politiques \nbudg\u00e9taires et structurelles sont de la responsabilit\u00e9 des \u00c9tats eux-\nm\u00eames. Nous avons construit un syst\u00e8me fond\u00e9 sur le principe de \nsubsidiarit\u00e9, qui laisse le maximum de d\u00e9cisions au niveau national. C\u2019est une \nbonne nouvelle pour la d\u00e9mocratie. La contrepartie de cette d\u00e9centralisation, \nc\u2019est bien s\u00fbr le respect d\u2019un minimum de r\u00e8gles, dont le Pacte de stabilit\u00e9 et \nde croissance.  \nMais le respect de ces r\u00e8gles est aussi dans notre int\u00e9r\u00eat national. Si les \nd\u00e9ficits et la dette publics \u00e9taient la cl\u00e9 de la croissance, nos deux pays en \nseraient les champions en Europe : ce n\u2019est malheureusement pas le cas. \u00c0 \ncourt terme, il n\u2019est pas s\u00fbr qu\u2019un d\u00e9ficit accru, s\u2019il s\u2019accompagne globalement \nd\u2019une prime de risque accrue sur les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, ait un effet positif sur la \ncroissance. La tr\u00e8s r\u00e9cente Revue de stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la Banque d'Italie \na notamment estim\u00e9 les co\u00fbts de transmission de spreads publics accrus vers \nles entreprises et les m\u00e9nages italiens, \u00e0 travers \u00e0 la fois des taux d'int\u00e9r\u00eat \nplus \u00e9lev\u00e9s et de moindres volumes de pr\u00eatsiii. \u00c0 plus long terme, aucun pays \nne peut laisser sa dette publique toujours augmenter. Au-del\u00e0 du risque \nd\u2019insolvabilit\u00e9, il y a l\u00e0 une question d\u2019\u00e9quit\u00e9 : c\u2019est un fardeau qui se transmet \naux g\u00e9n\u00e9rations futures.  \nJe n\u2019ai \u00e9videmment pas \u00e0 me prononcer sur les choix italiens, car les solutions \nvous appartiennent. L\u2019Italie a su dans son histoire se moderniser en \nprofondeur. La pers\u00e9v\u00e9rance est souvent une vertu difficile, dans nos deux \npays. Mais mener des r\u00e9formes d\u2019ampleur dans la dur\u00e9e semble \u00eatre la cl\u00e9 de \nla croissance, comme le montrent les exemples de nos partenaires europ\u00e9ens \n[slide]. Les succ\u00e8s sont au Nord de l\u2019Europe, mais aussi au Sud avec \nPage 6 sur 9 \n \nl\u2019Espagne et le Portugal ; et ils sont partout compatibles avec le mod\u00e8le social \nque nous partageons et soutenons tous.  \nNos deux pays ont des fragilit\u00e9s persistantes, notamment sur le march\u00e9 du \ntravail, avec un taux de ch\u00f4mage trop \u00e9lev\u00e9. Mais notre fragilit\u00e9 la plus \nlargement partag\u00e9e est le retard en mati\u00e8re de formation et d\u2019\u00e9ducation. \nEnviron un quart des adultes en Italie et en France ont un faible niveau de \ncompr\u00e9hension de l\u2019\u00e9crit iv  et les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate PISA de suivi des \n\u00e9l\u00e8ves ne sont pas meilleurs. Au total, plus d\u2019un quart des jeunes de 18 \u00e0 24 \nans en Italie et 19 % en France ne sont ni en emploi, ni en \u00e9tudes, ni en \nformation, soit nettement plus que la moyenne de l\u2019OCDE \u00e0 14 %. Et donc \nnous n\u2019avons pas de priorit\u00e9 plus grande que le d\u00e9veloppement des \ncomp\u00e9tences, de l\u2019apprentissage, et de la formation professionnelle. \nParall\u00e8lement aux bonnes r\u00e9formes dans nos deux pays, la d\u00e9centralisation \ndans la zone euro appelle une autre cons\u00e9quence : il faut un ajustement plus \nsym\u00e9trique, avec des relances salariales et budg\u00e9taires dans les pays qui \ndisposent de marges de man\u0153uvre pour le faire, comme l\u2019Allemagne et les \nPays-Bas. Cette relance a heureusement commenc\u00e9, avec les plans \nbudg\u00e9taires des coalitions \u00e9lues en 2017, et une augmentation plus rapide des \nsalaires \u00e0 mesure que ces pays sont proches du plein emploi. Les exc\u00e9dents \next\u00e9rieurs excessifs sont aussi le signe d\u2019une mauvaise allocation des \nressources. La Proc\u00e9dure concernant les d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques, \nmen\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, doit donc \u00eatre sym\u00e9trique.  \n \nII. Pour construire une zone euro plus solidaire, nous avons besoin \nd\u2019une Italie engag\u00e9e.  \nPour autant, la zone euro doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e : si l\u2019Union mon\u00e9taire est un \nsucc\u00e8s, la faiblesse de l\u2019Union \u00e9conomique reste un probl\u00e8me. Nous nous \ndevons de trouver un \u00ab chemin de cr\u00eate \u00bb combinant responsabilit\u00e9 et \nsolidarit\u00e9. La France et l\u2019Allemagne ont, depuis Meseberg, en juin dernier, fait \ndes premi\u00e8res propositions. Je sais combien ce sujet est sensible en Italie\u2026 \nPage 7 sur 9 \n \nmais je voudrais le dire en ami : acceptez de regarder et discuter le fond, \navant de vous inqui\u00e9ter du principe m\u00eame d\u2019une discussion franco-allemande, \nsouvent n\u00e9cessaire mais jamais suffisante. Et soyez assur\u00e9s que l\u2019Italie est \nardemment souhait\u00e9e autour de la table des n\u00e9gociations, et trouvera je le \ncrois, son int\u00e9r\u00eat dans un renforcement de la solidarit\u00e9 priv\u00e9e et publique.   \n1/ La premi\u00e8re priorit\u00e9 est d\u2019accro\u00eetre le partage du risque priv\u00e9. Il faut ici \npartir des besoins r\u00e9els, et notamment ceux des entreprises et des \nentrepreneurs. Pour investir et innover, sur le digital ou sur la transition \n\u00e9nerg\u00e9tique par exemple, les entreprises doivent \u00eatre capables de prendre \ndavantage de risques. Ceci n\u00e9cessite plus de financement par fonds propres, \nsur le long terme, plut\u00f4t que du financement par la dette. Dans ce domaine, la \nzone euro est tr\u00e8s en retard : les fonds propres repr\u00e9sentaient seulement \n77 % du PIB mi-2018, contre 124 % aux \u00c9tats-Unis. Et pourtant, nous avons \ndes ressources abondantes : environ 350 milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9pargne \nexc\u00e9dentaire en zone euro. [slide] Nous devons donc construire une \u00ab Union \nde financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb pour faire se \nrencontrer ces ressources et ces besoins.  \nCette Union est la somme de deux initiatives existantes, et d\u2019abord l\u2019Union \nbancaire, qui n\u00e9cessite d\u2019\u00eatre enfin finalis\u00e9e. La priorit\u00e9 est de compl\u00e9ter le \u00ab \ndeuxi\u00e8me pilier \u00bb de r\u00e9solution des banques en difficult\u00e9, avec la mise en \nplace d\u2019un filet de s\u00e9curit\u00e9 commun au Fonds de r\u00e9solution unique, un \n\u00ab common backstop \u00bb. Sa mise en place doit \u00eatre parall\u00e8le \u00e0 une r\u00e9duction \nsuffisante des risques, mais elle ne doit pas \u00eatre retard\u00e9e par l\u2019accumulation \nde crit\u00e8res quantitatifs rigides. En outre, il est essentiel de lever les obstacles \naux consolidations transfronti\u00e8res saines, qui permettraient aux banques de \nmieux faire circuler l\u2019\u00e9pargne au-del\u00e0 des fronti\u00e8res nationales. Mais cette \nUnion de financement doit aussi s\u2019appuyer sur l\u2019Union des march\u00e9s de \ncapitaux. Celle-ci fait l\u2019objet d\u2019un consensus politique, mais il faut maintenant \nla faire avancer concr\u00e8tement sur la r\u00e9vision des lois de faillite et le \nrenforcement de l\u2019ESMA.  \nPage 8 sur 9 \n \n2/ Au-del\u00e0 du partage du risqu\u00e9 priv\u00e9, un dispositif public partag\u00e9 de \nsolidarit\u00e9 est indispensable [slide]. L\u2019un des axes en est le renforcement du \nM\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 (MES), et notamment de ses instruments \nde pr\u00e9caution : la pr\u00e9vention cr\u00e9dible des crises n\u00e9cessite non seulement \nune discipline budg\u00e9taire, mais aussi de disposer des instruments n\u00e9cessaires \npour aider un \u00c9tat membre \u00e0 amortir les chocs asym\u00e9triques susceptibles \nd\u2019appara\u00eetre brutalement, en d\u00e9pit de tous ses efforts. Pour \u00eatre efficaces, les \ninstruments de pr\u00e9caution devront \u00e0 mon sens s\u2019appuyer sur des crit\u00e8res ex \nante objectifs et simples [tels que le respect des r\u00e8gles], plut\u00f4t que sur la \nlourde conditionnalit\u00e9 actuelle, trop proche d\u2019un programme d\u2019assistance. Le \nbudget de la zone euro, propos\u00e9 par la France, pourrait lui aussi jouer un r\u00f4le \nstabilisateur, en soutenant les investissements, notamment dans l\u2019\u00e9ducation et \nla formation et, bien s\u00fbr, les nouvelles technologies, lorsque les finances \npubliques nationales sont contraintes. Les discussions sur le MES soul\u00e8vent \nun autre sujet, dont je sais qu\u2019il est sensible en Italie : celui de la \nrestructuration des dettes souveraines. La France consid\u00e8re aussi qu\u2019il faut \n\u00eatre prudent dans ce domaine. Il n\u2019est pas souhaitable d\u2019adopter une approche \nm\u00e9canique car lorsque les r\u00e8gles sont automatiques, les anticipations des \nmarch\u00e9s peuvent d\u00e9clencher des r\u00e9actions en cha\u00eene brutales et mettre la \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re en danger. En revanche, une r\u00e9flexion technique sur les \nmodalit\u00e9s des clauses d\u2019action collectives (CAC) peut \u00eatre utile. \n** \nJe voudrais conclure en citant le Pr\u00e9sident Luigi Einaudi qui \u00e9crivait d\u00e8s 1954 : \n\u00ab Dans la vie des nations, l\u2019erreur consistant \u00e0 manquer des opportunit\u00e9s \n\u00e9ph\u00e9m\u00e8res est souvent irr\u00e9parable. Le besoin d\u2019unir l\u2019Europe est \u00e9vident. [\u2026] \nLe probl\u00e8me ne r\u00e9side pas entre l\u2019ind\u00e9pendance et l\u2019union ; il r\u00e9side entre le \nfait d\u2019exister unis ou de dispara\u00eetre.v\u00bb Dans notre monde marqu\u00e9 par des \nincertitudes croissantes \u2013 dont h\u00e9las beaucoup proviennent aussi des \u00c9tats-\nUnis \u2013, la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server et renforcer l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe n\u2019en est que \nplus forte. Sans nier aucun des probl\u00e8mes, et en agissant ensemble pour ce \nPage 9 sur 9 \n \nque nous voulons, Fran\u00e7ais et Italiens : une Europe plus efficace et plus \nsolidaire. Je vous remercie de votre attention.  \n \n                                                            \ni Cf. Bugamelli et al. 2017, \"Back on track? a macro-micro narrative of Italian exports\", Banca d\u2019Italia Working \nPaper 399. \nii Eurobarom\u00e8tre Standard 89, printemps 2018. \niii Banca d\u2019Italia, Financial Stability Report No.2 \u2013 2018. \niv R\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate PIAAC de l\u2019OCDE. \nv \u00ab Sul tempo della ratifica della CED \u00bb 1er mars 1954 in Einaudi, Lo scrittorio del Presidente (1948-1955), Giulio \nEinaudi Editore, Torino, 1956.  \n", "published_date": "2018-11-29", "section": "discours"}