{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg-20180314-ecb_watchers_fr.pdf", "author": "", "title": "\u00ab P\u00e9rennit\u00e9 de l\u2019Union mon\u00e9taire europ\u00e9enne et r\u00e9forme institutionnelle. \u00bb - The ECB and its watchers conference \u2013 Francfort", "text": " \n \n \nThe ECB and its watchers conference \nFrancfort, 14 mars 2018 \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n\u00ab P\u00e9rennit\u00e9 de l\u2019Union mon\u00e9taire europ\u00e9enne et r\u00e9forme institutionnelle \u00bb \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Cl\u00e9mence Choutet (+33 1 42 97 74 51 ; clemence.choutet@banque-france.fr). \nPage 1 de 5 \n \nMesdames et Messieurs,  \nPour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de l\u2019Union mon\u00e9taire europ\u00e9enne \u00e0 moyen terme, nous devons la \nrendre plus r\u00e9siliente aux futures crises. Certes, le cycle \u00e9conomique actuel est tr\u00e8s solide, \nmais cela ne durera pas toujours. Si nous voulons \u00e9viter de surcharger la politique mon\u00e9taire \nlors de la prochaine r\u00e9cession, nous devons renforcer notre Union \u00e9conomique. Ces \nobjectifs doivent constituer, y compris ici en Allemagne, les deux faces d\u2019une m\u00eame \nm\u00e9daille. Afin d\u2019assurer que la politique mon\u00e9taire ne reste pas la seule partie \u00e0 jouer (the \nonly game in town), nous devons nous armer en nous dotant d\u2019instruments \u00e9conomiques \nplus robustes au niveau europ\u00e9en. Cependant, au risque de manquer des occasions, le \nd\u00e9bat actuel sur l\u2019avenir de la zone euro semble s\u2019enliser dans des discussions sans fin, \ncomme celles sur le syst\u00e8me europ\u00e9en de garantie des d\u00e9p\u00f4ts (EDIS) ou la restructuration \ndes dettes souveraines. Nous devrions plut\u00f4t concentrer nos efforts sur les nombreuses \nautres propositions qui sont plus consensuelles [slide]. Dans mes remarques aujourd\u2019hui, je \nd\u00e9taillerai les trois vieux clich\u00e9s qui paralysent le d\u00e9bat et que nous devons d\u00e9passer pour \nfaire progresser la zone euro. Mais avant cela, permettez-moi de dire quelques mots sur \nnotre politique mon\u00e9taire. \n** \nGr\u00e2ce \u00e0 sa persistance et \u00e0 sa patience, notre politique mon\u00e9taire fait sa part du travail, \ncomme l\u2019a soulign\u00e9 Mario Draghi ce matin. Les questions soulev\u00e9es dans le pass\u00e9 \nconcernant tant son efficacit\u00e9 que notre strat\u00e9gie possible de sortie ont apparemment perdu \nde leur intensit\u00e9, et cela \u00e0 juste titre. Nous avons confirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re notre \ntrajectoire de normalisation progressive, avec le retrait du pr\u00e9tendu \u00ab biais accommodant \u00bb \nsur l\u2019APP.  Nous observons actuellement un alignement des \u00e9toiles bienvenu : dans le \ncontexte \u00e9conomique d\u2019une expansion robuste et de  progr\u00e8s graduels de l\u2019inflation, il existe \nune large convergence des anticipations de march\u00e9 avec les vues exprim\u00e9es au sein de \nnotre Conseil des gouverneurs. \u00c0 l\u2019heure actuelle,  il n\u2019existe que tr\u00e8s peu de d\u00e9bat parmi \nnous. Mais cette convergence n\u2019exclut pas la vigilance. Nous observons attentivement le \nrythme relativement lent de l\u2019inflation \u2013 je crois que la courbe de Phillips est encore \u00e0 \nl\u2019\u0153uvre, quoiqu\u2019avec un certain retard \u2013 et les risques mondiaux, \u00e0 commencer par la \npolitique commerciale am\u00e9ricaine et l\u2019\u00e9volution du taux de change.  \nPermettez-moi d\u2019aborder maintenant le c\u0153ur de mon message : la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer \nnotre Union mon\u00e9taire en r\u00e9alisant des progr\u00e8s concrets sur l\u2019Union \u00e9conomique. Il existe \nactuellement une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 : la reprise \u00e9conomique est robuste, et de \nnombreuses propositions de r\u00e9forme de la zone euro vont dans la m\u00eame direction, \nnotamment la feuille de route de la Commission de d\u00e9cembre 2017, le discours du pr\u00e9sident \nPage 2 de 5 \n \nMacron \u00e0 la Sorbonne en septembre dernier et, plus r\u00e9cemment, le chapitre europ\u00e9en de \nl\u2019accord de coalition en Allemagne. Les r\u00e9sultats des r\u00e9centes \u00e9lections en Italie montrent \nque nous ne pouvons plus perdre de temps avec des d\u00e9bats th\u00e9oriques. Notre r\u00f4le de \nbanquiers centraux est de formuler des propositions, mais \u00e9videmment, la responsabilit\u00e9 de \nl\u2019action incombe aux hommes politiques. \n1/ Le premier clich\u00e9 qui surgit lorsqu\u2019on parle de r\u00e9former la zone euro est l\u2019opposition \nentre vision \u2013 qu\u2019elle soit fran\u00e7aise ou autre \u2013 et pragmatisme \u2013 consid\u00e9r\u00e9 comme une \nvertu du nord de l\u2019Europe. Nous devons \u00eatre concrets et prendre comme point de d\u00e9part les \nbesoins r\u00e9els, et notamment ceux des entreprises et des entrepreneurs. En m\u00eame temps, il \nnous faut une ambition politique pour agir (appelez cela une \u00ab vision \u00bb si vous le souhaitez). \nAujourd\u2019hui, l\u2019investissement et l\u2019innovation constituent la cl\u00e9 de la croissance dans la zone \neuro. Mais pour innover, sur le digital, ou sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique par exemple, les \nentreprises doivent \u00eatre capables de prendre davantage de risques, ce qui n\u00e9cessite plus de \nfinancement par fonds propres, sur le long terme, plut\u00f4t que du financement par la dette. \nDans ce domaine, la zone euro est tr\u00e8s en retard : les fonds propres repr\u00e9sentaient \nseulement 73 % du PIB au troisi\u00e8me trimestre 2017, contre 123 % aux \u00c9tats-Unis. Ce \nconstat m\u2019am\u00e8ne \u00e0 une premi\u00e8re solution en vue de renforcer notre Union \u00e9conomique : une \n\u00ab Union de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb au niveau europ\u00e9en, qui \nmobiliserait mieux les 350 milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9pargne europ\u00e9enne exc\u00e9dentaire au service \ndes fonds propres pour l\u2019innovation, dans le digital ou les \u00e9nergies renouvelables. Cette \nUnion doit rassembler les initiatives existantes et d\u2019abord, l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux, \nmais aussi l\u2019Union bancaire et le plan d\u2019investissement Juncker. \nIl n\u2019existe aucun obstacle politique s\u00e9rieux \u00e0 ce programme relativement technique. Au sein \ndu Conseil des gouverneurs de la BCE, nous trouvons tous tr\u00e8s regrettable que l\u2019Union des \nmarch\u00e9s de capitaux soit actuellement oubli\u00e9e et nous avons appel\u00e9 jeudi dernier \u00e0 prendre \ndes \u00ab mesures sp\u00e9cifiques et d\u00e9cisives \u00bb dans ce domaine.  \n2/ Le deuxi\u00e8me clich\u00e9 est l\u2019id\u00e9e complaisante selon laquelle l\u2019action au niveau europ\u00e9en \nserait un substitut aux r\u00e9formes nationales. J\u2019affirme au contraire que les r\u00e9formes \nnationales sont une condition pr\u00e9alable \u00e0 tout renforcement de l\u2019Union \u00e9conomique, et la \nFrance en est bien consciente. Je le dis en tant que banquier central totalement \nind\u00e9pendant : le nouveau gouvernement m\u00e8ne les r\u00e9formes structurelles avec une rapidit\u00e9 \nimpressionnante. Les r\u00e9formes nationales sont n\u00e9cessaires mais elles ne sont pas \nsuffisantes, car notre d\u00e9fi est le suivant : comment assurer la stabilisation et une meilleure \nallocation des ressources \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la zone euro ? En ce qui concerne la stabilisation, je \nvois deux pistes. Premi\u00e8rement, une meilleure strat\u00e9gie \u00e9conomique collective au sein de \nla zone euro. Les \u00c9tats membres sont responsables de leurs politiques \u00e9conomiques, mais \nPage 3 de 5 \n \nla zone euro a vraiment besoin de davantage de r\u00e9formes dans les pays o\u00f9 elles sont \nn\u00e9cessaires, comme la France, et de davantage de soutien budg\u00e9taire ou salarial dans les \npays disposant d\u2019une marge de man\u0153uvre, comme l\u2019Allemagne ou les Pays-Bas. \nDeuxi\u00e8mement, un instrument de pr\u00e9caution ax\u00e9 sur la stabilit\u00e9 afin non seulement de \ng\u00e9rer les crises ex post, mais \u00e9galement de les pr\u00e9venir ex ante. Cet instrument existe d\u00e9j\u00e0, \nen th\u00e9orie, dans la bo\u00eete \u00e0 outils du MES, sous la forme de l\u2019\u00ab Assistance financi\u00e8re \u00e0 titre de \npr\u00e9caution \u00bb. Il n\u2019a cependant jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 et pourrait probablement \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, avec \ndes r\u00e8gles claires et une forme de syst\u00e8me de pr\u00e9qualification automatique, afin d\u2019\u00e9viter tout \neffet de stigmatisation. Ce renforcement des instruments de pr\u00e9vention des crises pourrait \nfaire partie d\u2019une transformation plus large du MES et de sa gouvernance au sein d\u2019un Fonds \nmon\u00e9taire europ\u00e9en (FME).  \nLa question de l\u2019allocation des ressources doit \u00e9galement \u00eatre trait\u00e9e s\u00e9rieusement. Afin \nde stimuler la croissance potentielle \u00e0 long terme, les d\u00e9penses d\u2019investissement et d\u2019avenir \nsont indispensables, y compris dans l\u2019\u00e9ducation et la formation et, bien-s\u00fbr, les nouvelles \ntechnologies. C\u2019est vrai dans les budgets nationaux, mais nous pourrions en amplifier l\u2019effet \npar un budget d\u2019investissement de la zone euro. Ce budget servirait \u00e0 financer, au \nb\u00e9n\u00e9fice de tous les \u00c9tats membres de la zone euro, certains \u00ab biens communs \u00bb dont le \nnum\u00e9rique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la s\u00e9curit\u00e9 et la protection de nos fronti\u00e8res ext\u00e9rieures. \nComme tous les pays b\u00e9n\u00e9ficieraient de ce budget, ce serait exactement l\u2019oppos\u00e9 d\u2019une \nunion de transfert. En r\u00e9sum\u00e9, je viens d\u2019\u00e9voquer les acc\u00e9l\u00e9rateurs de l\u2019Union \u00e9conomique, \nsous les aspects micro, macro et budg\u00e9taire [slide]. \n3/ Cela m\u2019am\u00e8ne au troisi\u00e8me et dernier clich\u00e9 : nous devons cesser d\u2019opposer r\u00e9duction \ndu risque et partage du risque ou, pour le formuler autrement, responsabilit\u00e9 et solidarit\u00e9 \nou encore r\u00e8gles et discr\u00e9tion. Ces valeurs cr\u00e9ent un clivage st\u00e9rile entre l\u2019Europe du Nord et \nl\u2019Europe du Sud. Pour bien fonctionner, notre Union a besoin des deux : les m\u00e9canismes de \nr\u00e9duction du risque et le partage du risque. Comme je viens de le dire, la pr\u00e9vention cr\u00e9dible \ndes crises n\u00e9cessite de mettre en \u0153uvre une discipline budg\u00e9taire (notamment les r\u00e8gles \nactuelles du Pacte de Stabilit\u00e9 et de Croissance), mais aussi de disposer des instruments \nn\u00e9cessaires pour amortir les effets de chocs asym\u00e9triques susceptibles d\u2019appara\u00eetre \nbrutalement, en d\u00e9pit de tous les efforts accomplis par un \u00c9tat membre. Il est temps d\u2019oublier \nla guerre de tranch\u00e9e id\u00e9ologique. Permettez-moi de partager avec vous quatre domaines \no\u00f9 des progr\u00e8s concrets sont n\u00e9cessaires : \n- premi\u00e8rement, le renforcement du partage du risque priv\u00e9. Un moyen simple et \u00e9vident \nd\u2019y parvenir consiste \u00e0 mettre en place l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux au sein de \nl\u2019Union de financement mentionn\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment. Nous sommes encore tr\u00e8s en retard \nsur les \u00c9tats-Unis o\u00f9 les march\u00e9s de capitaux sont capables d\u2019amortir environ 40 % d\u2019un \nPage 4 de 5 \n \nchoc sp\u00e9cifique \u00e0 un \u00c9tat. De plus, une v\u00e9ritable Union de financement augmenterait \nencore l\u2019efficacit\u00e9 de la politique mon\u00e9taire en assurant une meilleure circulation de la \nliquidit\u00e9 dans la zone euro.  \n- deuxi\u00e8mement, le syst\u00e8me europ\u00e9en de garantie des d\u00e9p\u00f4ts (EDIS). Nous avons \nr\u00e9alis\u00e9 deux avanc\u00e9es significatives avec les deux premiers piliers de l\u2019Union bancaire, le \nM\u00e9canisme de surveillance unique (MSU) et le M\u00e9canisme de r\u00e9solution unique (MRU). \nNous devons encore, et cela doit \u00eatre notre priorit\u00e9, renforcer le MRU en mettant en \nplace un filet de s\u00e9curit\u00e9 souverain pour le Fonds de r\u00e9solution unique et un processus \nde prise de d\u00e9cision simplifi\u00e9 pour les cas urgents de r\u00e9solution. Il est maintenant \nn\u00e9cessaire d\u2019aboutir \u00e0 une certaine forme de compromis pour avancer sur le troisi\u00e8me \npilier, le syst\u00e8me europ\u00e9en de garantie des d\u00e9p\u00f4ts. Une approche appropri\u00e9e et \npragmatique pourrait consister en une premi\u00e8re phase centr\u00e9e sur les besoins de \nliquidit\u00e9 des syst\u00e8mes nationaux de garantie des d\u00e9p\u00f4ts, comme la Commission \neurop\u00e9enne l\u2019a propos\u00e9 en octobre dernier. Nous n\u2019avons pas besoin d\u00e8s le d\u00e9but d\u2019une \ngarantie europ\u00e9enne int\u00e9gr\u00e9e. \n- troisi\u00e8mement, la restructuration des dettes souveraines. Il est important et l\u00e9gitime \nde nous demander comment rendre la zone euro capable de de mieux r\u00e9sister aux crises \ndes dettes souveraines, au cas o\u00f9 elles surviendraient. \u00c0 cet \u00e9gard, le renforcement de \nla discipline de march\u00e9 peut \u00eatre une partie de la solution, et les propositions \u00e9mises en \nvue d\u2019\u00e9tablir un m\u00e9canisme de restructuration de la dette souveraine se fondent sur cette \nid\u00e9e. Cependant, nous devons \u00eatre tr\u00e8s prudents et nous assurer que cela ne devienne \npas une partie du probl\u00e8me. Lorsque les r\u00e8gles sont rigides, les anticipations des \nmarch\u00e9s peuvent d\u00e9clencher des r\u00e9actions en cha\u00eene brutales ou des attaques \nsp\u00e9culatives et mettre la stabilit\u00e9 financi\u00e8re en danger. Et personne ne doit sous-estimer \nle \u00ab probl\u00e8me de la transition \u00bb sur les dettes existantes si une telle politique devait \u00eatre \nannonc\u00e9e. \n- quatri\u00e8mement, l\u2019architecture institutionnelle de la zone euro. Si nous progressons \nsur le fond (sur les trois instruments que j\u2019ai mentionn\u00e9s), il faudrait un ministre des \nFinances de la zone euro pour les mettre en \u0153uvre. Il serait pr\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe et \nmembre de la Commission europ\u00e9enne, conform\u00e9ment aux propositions de la \nCommission europ\u00e9enne publi\u00e9es en d\u00e9cembre 2017. \u00c0 titre de compromis entre les \nr\u00e8gles et l\u2019aspect discr\u00e9tionnaire, ce ministre des Finances pourrait s\u2019appuyer sur \nl\u2019expertise d\u2019une institution ind\u00e9pendante, comme un Comit\u00e9 budg\u00e9taire europ\u00e9en \nrenforc\u00e9.  \n** \nPage 5 de 5 \n \nPour r\u00e9sumer, il est grand temps de prendre des mesures pragmatiques et d\u00e9cisives, au-\ndel\u00e0 des trois vieux clich\u00e9s qui freinent les avanc\u00e9es vers une Union mon\u00e9taire europ\u00e9enne \nplus p\u00e9renne. Ces clich\u00e9s \u00e9tablissent une distinction st\u00e9rile entre vision et pragmatisme, \nentre action au niveau europ\u00e9en et r\u00e9formes nationales, et entre r\u00e9duction du risque et \npartage du risque. Il existe trois solutions : premi\u00e8rement, une \u00ab Union de financement pour \nl\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb ; deuxi\u00e8mement, une meilleure coordination des politiques \n\u00e9conomiques compl\u00e9t\u00e9e par un instrument ax\u00e9 sur la stabilit\u00e9 au sein du MES (ou du FME) ; \net troisi\u00e8mement, un budget d\u2019investissement de la zone euro pour le financement des biens \ncommuns. Je vous remercie de votre attention.  \n", "published_date": "2018-03-14", "section": "discours"}