{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20190116_voeux_a_la_place.pdf", "author": "", "title": "V\u0153ux \u00e0 la place financi\u00e8re de Paris", "text": " \n \n \n \n \n \n \nV\u0153ux de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France, \n\u00e0 la place financi\u00e8re de Paris \nParis, 16 janvier 2019 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr).\nPage 1 sur 5 \n \nJe vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous la bienvenue dans cette magnifique \nGalerie dor\u00e9e qui vient de f\u00eater ses trois cents ans. La relation qui lie la \nBanque de France et l\u2019ACPR aux autres pouvoirs publics et aux acteurs du \nfinancement de l\u2019\u00e9conomie s\u2019inscrit aussi dans la dur\u00e9e, et joue un r\u00f4le \nindispensable en mati\u00e8re de stabilit\u00e9 financi\u00e8re et de protection des \nconsommateurs. Ce nombre d\u2019ann\u00e9es de travail commun m\u2019invite encore plus, \nau seuil de 2019, \u00e0 vous pr\u00e9senter nos v\u0153ux personnels les plus chaleureux, \npour vous-m\u00eames, vos proches, et pour l\u2019ensemble des collaborateurs de vos \ninstitutions et de vos \u00e9tablissements. \nUn mot d\u2019abord sur la conjoncture \u00e9conomique. M\u00eame si elle est moins \nbrillante qu\u2019esp\u00e9r\u00e9 il y a un an, elle reste encore relativement satisfaisante : \nd\u2019apr\u00e8s nos enqu\u00eates et malgr\u00e9 le ralentissement li\u00e9 au mouvement des gilets \njaunes,  l\u2019activit\u00e9 devrait avoir progress\u00e9 en France de 1,5 % en 2018. Nous \npr\u00e9voyons le m\u00eame chiffre pour 2019. Nous sommes toutefois attentifs \u00e0 trois \nennemis de la croissance \u2013 les \u00ab 3i \u00bb \u2013 qui peuvent se nourrir mutuellement \u00e0 \nl\u2019aube de cette ann\u00e9e : les incertitudes, du Brexit \u00e0 la croissance chinoise ; \nl\u2019impatience qui p\u00e8se partout sur les efforts durables des r\u00e9formes, et \nl\u2019isolationnisme incarn\u00e9 par les postures protectionnistes am\u00e9ricaines. L\u2019ann\u00e9e \nsera aussi celle, pour notre pays, des \u00e9lections europ\u00e9ennes le 26 mai, \nessentielles pour notre Europe, et de la Pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G7, qui peut \n\u00eatre une occasion de faire avancer des solutions efficaces au plan \ninternational.  \nMais ce soir, je voudrais me concentrer sur trois v\u0153ux pour le bon \nfinancement de l\u2019\u00e9conomie : pour l\u2019euro, pour la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, et enfin \npour une finance inclusive. \n1) Mon premier v\u0153u porte sur l\u2019euro qui vient de f\u00eater ses vingt ans. \n \nL\u2019euro est un succ\u00e8s incontestable. L\u2019inflation a \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9e en moyenne \nannuelle  de 4,9 % \u2013 au cours des vingt ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019euro \u2013 \u00e0 1,7 % \u2013 \nau cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es \u2013 ce qui a pr\u00e9serv\u00e9 le pouvoir d\u2019achat \nPage 2 sur 5 \n \ndes citoyens europ\u00e9ens. Les co\u00fbts de financement sont nettement plus \nfaibles. Notre monnaie est aujourd\u2019hui soutenue par 75 % des citoyens de la \nzone euro, 72 % des Fran\u00e7ais : c\u2019est le plus haut niveau jamais atteint depuis \n2003.  \nLa croissance de la zone euro en 2019 \u2013 bien qu\u2019en baisse \u2013 devrait rester \nsup\u00e9rieure \u00e0 son potentiel. Dans cet environnement, la normalisation de notre \npolitique mon\u00e9taire \u2013 commenc\u00e9e avec l\u2019arr\u00eat r\u00e9ussi de nos achats nets \nd\u2019actifs en d\u00e9cembre \u2013 reste souhaitable. Mais elle doit \u00eatre progressive \u2013 \nselon l\u2019ordre de la s\u00e9quence que nous avons clairement pr\u00e9cis\u00e9 \u2013 et \npragmatique dans le calendrier de mise en \u0153uvre, o\u00f9 nous devons garder \nnos options ouvertes face \u00e0 l\u2019incertitude. Parall\u00e8lement, nous devons enfin \nrenforcer notre Union \u00e9conomique, plus encore si un ralentissement se \nprofile. Il faut amplifier r\u00e9solument les progr\u00e8s de l\u2019accord de d\u00e9cembre : une \nr\u00e9solution solide et efficace est la clef de l\u2019Union bancaire plus encore que la \ngarantie des d\u00e9p\u00f4ts, avec un \u00ab backstop \u00bb pouvant \u00e0 la fois intervenir \nrapidement et demeurer en place assez longtemps. L\u2019Union des march\u00e9s de \ncapitaux, sur laquelle tout le monde est en accord de principe, doit enfin \navancer concr\u00e8tement pour mieux mobiliser notre exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne priv\u00e9e \nde 350 milliards d\u2019euros vers les besoins concrets de notre \u00e9conomie : \nl\u2019innovation digitale, la transition \u00e9nerg\u00e9tique et les fonds propres des PME. \nEnfin, les progr\u00e8s sur les m\u00e9canismes publics de solidarit\u00e9 \u2013 intervention \npr\u00e9ventive du M\u00e9canisme Europ\u00e9en de Stabilit\u00e9, capacit\u00e9 budg\u00e9taire \u2013 sont \nune perspective prometteuse mais qui doit se traduire dans les faits. \n2) Mon deuxi\u00e8me v\u0153u concerne la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. \n \nJe voudrais d\u2019abord saluer la solidit\u00e9 de nos institutions financi\u00e8res. Le \nratio de fonds propres de cat\u00e9gorie 1 des principales banques fran\u00e7aises \ns\u2019\u00e9tablit \u00e0 13,5 % \u00e0 juin 2018 soit 7,7 % de plus qu\u2019en 2008. La situation de \nliquidit\u00e9 s\u2019am\u00e9liore avec un LCR moyen de 127 %. La part des pr\u00eats non \nperformants continue de diminuer pour s\u2019\u00e9tablir \u00e0 3,1 % \u00e0 juin 2018 \u2013 soit \nproche du niveau d\u2019avant-crise \u2013 contre 3,6 % en moyenne au niveau \nPage 3 sur 5 \n \neurop\u00e9en. Les assureurs ne sont pas en reste. Leur capitalisation est bonne, \net leur solvabilit\u00e9 s\u2019est renforc\u00e9e avec une progression de 9 points de \npourcentage du taux de couverture moyen des grands organismes qui atteint \nd\u00e9sormais 241 %. Les assureurs sont cependant aussi sensibles au risque de \nprolongation des taux bas, et je ne peux qu\u2019inviter avec Bernard Delas \u00e0 la \npoursuite de la mod\u00e9ration en cons\u00e9quence dans les taux servis sur \nl\u2019assurance-vie. \nAu regard de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, nous devons tirer toutes les cons\u00e9quences \ndu rejet par le Parlement britannique du projet d\u2019accord sur le Brexit. \nL\u2019incertitude politique est forte en Grande-Bretagne : nous pouvons encore \nesp\u00e9rer du meilleur, mais nous devons activement nous pr\u00e9parer au plus \nmauvais sc\u00e9nario qu\u2019est un \u00ab No Deal Brexit \u00bb.  Je salue les efforts que vous \navez d\u00e9ploy\u00e9s pour anticiper ces cons\u00e9quences. La Banque de France et \nl\u2019ACPR, en liaison avec les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, prendront d\u2019ici fin mars \ntoutes les mesures n\u00e9cessaires dans le cadre du projet de loi \u00ab habilitant le \nGouvernement \u00e0 prendre les mesures de pr\u00e9paration au retrait du Royaume-\nUni de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00bb qui sera r\u00e9examin\u00e9 par le S\u00e9nat \u00e0 partir de \ndemain. \nAu-del\u00e0 du Brexit, chaque secteur a son propre sujet de r\u00e9glementation : \nB\u00e2le 3 et Solvabilit\u00e9 2. Pour les banques, l\u2019enjeu essentiel du paquet \nCRR/CRD r\u00e9side dans la transposition en droit europ\u00e9en de l\u2019accord sur \nB\u00e2le 3 obtenu de haute lutte le 7 d\u00e9cembre 2017, et bien compl\u00e9t\u00e9 lundi \u00e0 \nB\u00e2le sur les risques de march\u00e9. Son application devra tenir compte des \nsp\u00e9cificit\u00e9s europ\u00e9ennes \u2013 y compris celles des banques fran\u00e7aises \u2013 tout en \nmaintenant le principe de l\u2019harmonisation maximale, indispensable \u00e0 \nl\u2019approfondissement de l\u2019Union bancaire. Pour les assurances, l\u2019enjeu de ce \npremier semestre de 2019 est de bien pr\u00e9parer la revue 2020 de \nSolvabilit\u00e9 II.  L\u2019ACPR et Bercy vont coordonner un bilan complet et sans \ntabou afin d\u2019identifier des pistes de r\u00e9forme : sur la d\u00e9tention d\u2019actions et \nl\u2019investissement \u00e0 long terme, sur la volatilit\u00e9 excessive, sur des simplifications \nPage 4 sur 5 \n \ndu cadre prudentiel y compris dans son reporting... Mais ceci suppose une \nimplication collective des professionnels \u2013 j\u2019y invite ce soir \u2013, et des \nconvergences europ\u00e9ennes \u2013 nous les rechercherons.  \nJe reviens sur une innovation 2018, en faveur de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re : la \nd\u00e9cision en juin d\u2019introduire un \u00ab coussin contracyclique \u00bb  bancaire \u00e0 la \nquotit\u00e9 minimum de 0,25 %. Il ne s\u2019agit pas de freiner le cr\u00e9dit aujourd\u2019hui, \nmais au contraire de constituer des r\u00e9serves mobilisables face \u00e0 un \nretournement du cycle demain. La croissance du cr\u00e9dit est effectivement et \nheureusement rest\u00e9e tr\u00e8s dynamique depuis juin \u2013 \u00e0 +5,5 % annuels dont \n+6,1 % pour les PME : le Haut Conseil de Stabilit\u00e9 Financi\u00e8re en cons\u00e9quence \nest pr\u00eat \u00e0 relever mod\u00e9r\u00e9ment ce \u00ab coussin \u00bb d\u00e8s que n\u00e9cessaire. \nMais les nouveaux risques sont technologiques autant que financiers. La \ncybers\u00e9curit\u00e9  doit mobiliser tous les acteurs publics comme priv\u00e9s. Ce sera \nune priorit\u00e9 de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G7.  \n3) Mon troisi\u00e8me et dernier v\u0153u est pour une finance inclusive. \n \nLe mouvement des gilets jaunes a m\u00eal\u00e9 des violences inacceptables \u2013 y \ncompris contre des agences bancaires ou d\u2019assurances \u2013 et des \nrevendications fortes de plus grande justice \u00e9conomique et sociale. Dans ce \ncontexte, je sais pouvoir compter sur les banques fran\u00e7aises pour le respect \nstrict de leurs engagements pris aupr\u00e8s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le \n11 d\u00e9cembre sur  le plafonnement des frais bancaires \u00e0 25 euros \nmensuels pour les 3,5 millions de clients fragiles. Je pr\u00e9cise qu\u2019ils \ns\u2019appliquent maintenant \u2013 au plus tard d\u00e8s f\u00e9vrier \u2013 et que nous les \ncontr\u00f4lerons pr\u00e9cis\u00e9ment au long de l\u2019ann\u00e9e. L\u2019ACPR a fait du respect de cet \nengagement un th\u00e8me prioritaire de ses contr\u00f4les sur place et sur pi\u00e8ces en \n2019. L\u2019Observatoire de l\u2019inclusion bancaire, que je pr\u00e9side, avec participation \ndes associations de consommateurs et d\u2019insertion sociale, suivra les chiffres \net prendra toute mesure n\u00e9cessaire. L\u2019OIB veillera aussi au respect des \nPage 5 sur 5 \n \nengagements pris sur la diffusion parmi ces clients fragiles de l\u2019offre \nsp\u00e9cifique, et son plafonnement \u00e0 un niveau plus bas (20\u20ac/mois et 200\u20ac/an).  \n \n2019 marquera aussi les 30 ans de la loi Neiertz : nous nous f\u00e9licitons de la \ndiminution du flux de personnes nouvellement surendett\u00e9es dont le nombre \nest enfin revenu \u00e0 celui de 1989 puisqu\u2019il s\u2019\u00e9tablit en 2018 \u00e0 90 000 \u00ab primo-\ndemandes \u00bb, contre 140 000 cinq avant ! \n \nPlus nouvelle mais tr\u00e8s prometteuse est notre mobilisation pour la finance \nverte. L\u2019ACPR publiera au premier trimestre 2019 les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate \nsur la gestion du risque climatique par les banques et soci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance. \nLe r\u00e9seau global des banques centrales et des superviseurs pour le \nverdissement du syst\u00e8me financier (NGFS), lanc\u00e9 par la Banque de France \nd\u00e9but 2018, est un tr\u00e8s beau succ\u00e8s : lanc\u00e9 avec huit participants, il en \ncompte d\u00e9sormais 24 sur cinq continents. Son premier rapport \u2013 qui sera \npr\u00e9sent\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Paris le 17 avril prochain \u2013 permettra de \nnouvelles propositions pour l\u2019action. \n \nJe voudrais terminer par quelques mots sur la Banque de France. Notre \ninstitution est fortement engag\u00e9e pour am\u00e9liorer sa performance. En 2018, la \nBanque de France a ainsi r\u00e9duit de 8 % ses d\u00e9penses nettes d\u2019activit\u00e9 par \nrapport \u00e0 2015, soit un gain de 100 MEUR par an pour les contribuables. Et \nnous innovons dans nos services : le Lab, la premi\u00e8re blockchain de place \nMadr\u00e9, ou le succ\u00e8s rencontr\u00e9 par la d\u00e9mat\u00e9rialisation de notre proc\u00e9dure \nd\u2019agr\u00e9ment de l\u2019ACPR, effective depuis novembre 2018. Dans ces temps plus \nchahut\u00e9s, notre premi\u00e8re responsabilit\u00e9 est de tenir fermement nos caps sur \nnos missions au service de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, comme sur notre \ntransformation. Vous pouvez y compter : Bonne ann\u00e9e \u00e0 vous tous et \u00e0 notre \npays ! \n \n", "published_date": "2019-01-16", "section": "discours"}