{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours-fvg-lisbonne_fr_vf-maj-20190225.pdf", "author": "", "title": "Les d\u00e9fis de la zone euro \u00e0 l\u2019aube de 2019 - Lisbonne", "text": " \n \n \n \n \n \nS\u00e9minaire \u00e0 la Banque du Portugal \u2013 Lisbonne, 22 f\u00e9vrier 2019 \nLes d\u00e9fis de la zone euro \u00e0 l\u2019aube de 2019 \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \ni\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr). \nPage 1 de 10 \n \nMesdames et Messieurs,  \nC\u2019est un r\u00e9el plaisir pour moi d\u2019\u00eatre avec vous \u00e0 Lisbonne \u2013 Cidade da Luz e \nRainha do Mar [ville de lumi\u00e8re et reine de la mer] \u2013 le premier pont entre \nl\u2019Europe et l\u2019Asie gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019audace de vos descobridores [explorateurs]. \nAujourd\u2019hui encore, gr\u00e2ce \u00e0 ses r\u00e9formes courageuses, votre pays est un \nexemple inspirant de reprise \u00e9conomique. Je remercie chaleureusement mon \nami et coll\u00e8gue, Monsieur le Gouverneur Carlos Costa, pour son invitation. \nAvant de parler des d\u00e9fis pour 2019, je commencerai mon intervention sur une \nnote plus positive, cette m\u00eame ann\u00e9e marquant le 20\ne\n anniversaire de l\u2019euro, \ndont je vais \u00e9voquer le succ\u00e8s. \n**  \nI. Le succ\u00e8s de l\u2019euro s\u2019est construit sur trois piliers plus indispensables \nque jamais \nQue l\u2019euro soit un succ\u00e8s, peu d\u2019entre nous aujourd\u2019hui en doutent. Il est plus \nint\u00e9ressant de revenir sur les raisons m\u00eames de ce succ\u00e8s, construit \u00e0 mes \nyeux sur trois piliers originels : le mandat de l\u2019Eurosyst\u00e8me qui est la stabilit\u00e9 \ndes prix ; le moyen au service de ce mandat, \u00e0 savoir l\u2019ind\u00e9pendance ; et \nl\u2019esprit guidant son action : l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en.  \nA. Le mandat : la stabilit\u00e9 des prix \nL\u2019Eurosyst\u00e8me a un mandat tr\u00e8s clair qui lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 par les Trait\u00e9s \neurop\u00e9ens\nii\n : son principal objectif consiste \u00e0 \u00ab maintenir la stabilit\u00e9 des prix \u00bb, \nc\u2019est-\u00e0-dire \u00e9viter des p\u00e9riodes prolong\u00e9es d\u2019inflation excessive \u2013 celles des \napr\u00e8s-guerres allemandes \u2013 ou de d\u00e9flation \u2013 celle de l\u2019apr\u00e8s crise de 1929 \u2013\nqui ont toujours des effets n\u00e9gatifs sur l\u2019\u00e9conomie. Certains observateurs \npr\u00e9conisent encore un \u00ab double mandat \u00bb qui viserait \u00e0 la fois l\u2019inflation et la \ncroissance ou le plein emploi, comme par exemple celui de la R\u00e9serve \nf\u00e9d\u00e9rale. Mais cela aurait \u00e9t\u00e9 hors de port\u00e9e politique au regard de \nl\u2019exp\u00e9rience traumatisante de certains pays europ\u00e9ens en mati\u00e8re d\u2019inflation. \nPar ailleurs, je voudrais rappeler deux \u00e9l\u00e9ments :  \nPage 2 de 10 \n \n- la stabilit\u00e9 des prix doit \u00eatre maintenue \u00ab \u00e0 moyen terme \u00bb. Comme le \nsouligne notamment F. Smets, il existe une \u00ab \u00e9quivalence entre la longueur \nde l\u2019horizon de politique mon\u00e9taire et le poids sur la stabilisation de l\u2019\u00e9cart \nde production \u00bb \niii\n et, donc, sur l\u2019emploi. \n- comme \u00e9nonc\u00e9 dans le Trait\u00e9, \u00ab sans pr\u00e9judice de l\u2019objectif de stabilit\u00e9 des \nprix \u00bb, l\u2019Eurosyst\u00e8me soutient \u00ab les politiques \u00e9conomiques g\u00e9n\u00e9rales de \nl\u2019Union \u00bb.  \nPermettez-moi d\u2019ajouter que, plus le mandat est pr\u00e9cis et cibl\u00e9, plus forte peut \net doit \u00eatre l\u2019accountability (\u00ab rendu-compte \u00bb) des r\u00e9sultats de la BCE. Or, les \nd\u00e9fenseurs d\u2019un mandat plus large sont aussi souvent ceux qui critiquent le \nplus l\u2019insuffisante accountability de la BCE, au prix donc d\u2019une r\u00e9elle \nincoh\u00e9rence. \nD\u00e8s 1998, la BCE a donn\u00e9 une d\u00e9finition quantitative de la stabilit\u00e9 des prix, \nqu\u2019elle a pr\u00e9cis\u00e9e en 2003 : maintenir le taux d\u2019inflation \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur \u00e0 \nmais proche de 2 % \u00e0 moyen terme. D\u2019autres grandes banques centrales, \ncomme la Fed et la Banque du Japon \u2013 en 2012 et 2013 respectivement \u2013, ont \nsuivi la BCE et adopt\u00e9 \u00e9galement la m\u00eame cible de 2 % pour l\u2019inflation. C\u2019est \nune remarquable \u00abconvergence conceptuelle\niv\n \u00bb. \nAu regard de notre mandat, les r\u00e9sultats sont tangibles [slide 1]. Au cours des \nvingt ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019introduction de l\u2019euro (1979-1998), l\u2019inflation \ns\u2019est \u00e9tablie \u00e0 4,9 % en moyenne en zone euro, contre seulement 1,7 % au \ncours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Ensuite, une meilleure ma\u00eetrise de l\u2019inflation \nsignifie un co\u00fbt du financement plus faible, car elle r\u00e9duit les primes de \nrisque : les diff\u00e9rentiels de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et les \u00e9carts entre les pays (spreads) \nont ainsi nettement baiss\u00e9 [slide 2]. Le spread entre la France et l\u2019Allemagne \nest pass\u00e9 de 1,9 % en moyenne sur la p\u00e9riode 1986-1993 \u2013 celle du march\u00e9 \nunique sans la monnaie unique, entre l\u2019Acte unique europ\u00e9en et Maastricht \u2013, \n\u00e0 0,4 % sur la p\u00e9riode 2017-2019. Le spread entre le Portugal et l\u2019Allemagne a \nbaiss\u00e9 de 5,5 points de pourcentage au cours de la m\u00eame p\u00e9riode.  \nPage 3 de 10 \n \nPar ailleurs, sur le plan de la croissance [slide 3], et contrairement \u00e0 une \nperception erron\u00e9e assez r\u00e9pandue, le PIB par habitant de la zone euro a \nprogress\u00e9 presque aussi rapidement que celui des \u00c9tats-Unis depuis \nl\u2019introduction de l\u2019euro. Il a augment\u00e9 de 1,1 % par an en moyenne entre 1999 \net 2017, contre 1,2 % aux \u00c9tats-Unis ; l\u2019\u00e9cart ne s\u2019est creus\u00e9 que \ntemporairement durant la crise europ\u00e9enne de 2011-2012.  \nB. Le moyen : l\u2019ind\u00e9pendance \nComme nous le savons tous, de nombreux travaux universitaires, confort\u00e9s \npar les r\u00e9sultats empiriques, plaident fortement en faveur de l\u2019ind\u00e9pendance \ndes banques centrales depuis la \u00ab Grande inflation \u00bb des ann\u00e9es 1970\nv\n. Pour \nautant, l\u2019ind\u00e9pendance reste contest\u00e9e dans nos d\u00e9mocraties. Des deux c\u00f4t\u00e9s \nde l\u2019Atlantique, les gouvernements aujourd\u2019hui les plus critiques de \nl\u2019ind\u00e9pendance sont ceux-l\u00e0 m\u00eames qui en d\u00e9montrent le plus la n\u00e9cessit\u00e9 : \nleurs politiques budg\u00e9taires non soutenables, s\u2019il n\u2019y avait l\u2019ancre d\u2019une \nBanque centrale cr\u00e9dible, menaceraient en effet la stabilit\u00e9 des prix. \nL\u2019ind\u00e9pendance ne sert pas \u00e0 prot\u00e9ger les banquiers centraux ; elle sert \n\u00e0 prot\u00e9ger les citoyens et la confiance collective dans la monnaie. \nPourtant, l\u2019ind\u00e9pendance ne vaut qu\u2019au regard d\u2019un mandat pr\u00e9cis \u2013 la \nstabilit\u00e9 des prix \u2013 et en cons\u00e9quence d\u2019une accountability forte des \nr\u00e9sultats (\u00ab rendu-compte \u00bb), devant les citoyens et leurs repr\u00e9sentants : \nchaque ann\u00e9e, le pr\u00e9sident de la BCE est auditionn\u00e9 \u00e0 quatre reprises par le \nParlement europ\u00e9en et donne huit longues conf\u00e9rences de presse (contre \nquatre pour la Fed jusqu\u2019en 2018). La BCE doit parall\u00e8lement \u00e9couter de plus \nen plus les acteurs \u00e9conomiques et sociaux.  \nAu-del\u00e0 du droit, l\u2019ind\u00e9pendance s\u2019ancre par les hommes qui l\u2019incarnent : \nsuccessivement depuis 20 ans, Wim Duisenberg, Jean-Claude Trichet et \naujourd\u2019hui Mario Draghi. Je parlerais volontiers de triple ind\u00e9pendance : par \nrapport aux gouvernements nationaux bien s\u00fbr, mais aussi par rapport au \ncourt-termisme des m\u00e9dias ou des march\u00e9s financiers, et enfin par rapport \naux camps bien \u00e9tablis (faucons ou colombes) ou aux \u00e9coles acad\u00e9miques, \nm\u00eame si chacun d\u2019eux avait un solide bagage \u00e9conomique. Ils ont donc su \nPage 4 de 10 \n \ninnover avec pragmatisme : quand Jean-Claude Trichet traite le risque de \nliquidit\u00e9 bancaire avec le Fixed Rate Full Allotment en 2008, ou d\u00e9cide les \npremiers achats de titres avec le programme SMP en 2010 ; et, bien s\u00fbr, \nquand Mario Draghi prononce son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre  \u00ab Whatever it takes \u00bb \nen juillet 2012 ou amplifie les instruments non conventionnels \u00e0 partir de 2014.  \nC. L\u2019esprit : l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en \nCes trois hommes ont aussi port\u00e9 l\u2019esprit europ\u00e9en, par leur culture et leurs \nconvictions. Loin d\u2019\u00eatre une construction technocratique, l\u2019euro a en effet \u00e9t\u00e9 \nau d\u00e9part un projet politique : voulu, entre autres, par Helmut Kohl, \nJacques Delors et Fran\u00e7ois Mitterrand en parall\u00e8le \u00e0 la r\u00e9unification allemande \n[slide 4]. Et il est soutenu aujourd\u2019hui par 75 % des citoyens de la zone \neuro, le plus haut niveau depuis 2003, et m\u00eame 77 % des Portugais et 81 % \ndes Allemands. Ce soutien populaire constitue notre plus grand succ\u00e8s et \nnotre plus grand atout. Et il prouve que l\u2019Europe est populaire d\u00e8s qu\u2019elle \ncesse d\u2019\u00eatre abstraite, pour s\u2019incarner dans des projets concrets.  \nMais depuis vingt ans, la zone euro a essentiellement progress\u00e9 dans les \ncrises : la cr\u00e9ation du M\u00e9canisme europ\u00e9en de Stabilit\u00e9 pour aider les \u00c9tats \nmembres en 2012, apportant un soutien, entre autres, au Portugal ; ou l\u2019Union \nbancaire en 2014, en r\u00e9ponse aux crises espagnole ou irlandaise. Alors que la \nderni\u00e8re crise financi\u00e8re s\u2019\u00e9loigne, l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en s\u2019est affaibli \naujourd\u2019hui. C\u2019est tr\u00e8s grave : en 2017 et 2018, alors que l\u2019on pouvait \nconsid\u00e9rer que le cycle \u00e9conomique \u00e9tait au beau fixe, nous, Europ\u00e9ens, \nn\u2019avons pas su r\u00e9parer le toit. Et ceci m\u2019am\u00e8ne aux d\u00e9fis pour 2019.  \n \nII. Nos d\u00e9fis face aux incertitudes de 2019  \nA. Un ralentissement et non une r\u00e9cession \nUn mot tout d\u2019abord sur la conjoncture \u00e9conomique. \u00c0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, \nl\u2019activit\u00e9 d\u00e9c\u00e9l\u00e8re nettement, mais nous ne nous dirigeons pas vers une \nr\u00e9cession. Selon le FMI, la croissance mondiale pourrait s\u2019\u00e9tablir \u00e0 3,5 % \nPage 5 de 10 \n \nen 2019, apr\u00e8s 3,7 % en 2018. La principale explication \u00e0 ce ralentissement \nest la hausse de l\u2019incertitude g\u00e9n\u00e9rale en raison des risques g\u00e9opolitiques, \u00e0 \ncommencer, au niveau mondial, par les tensions commerciales provoqu\u00e9es \npar l\u2019Administration am\u00e9ricaine et en Europe par la perspective d\u2019un Brexit dur, \ntr\u00e8s dommageable mais malheureusement de moins en moins improbable. \nL\u2019incertitude affecte la confiance des chefs d\u2019entreprise et peut impacter \nl\u2019investissement en favorisant un comportement attentiste [slide 5] \nvi\n. Par \nexemple, en France, les anticipations des entreprises du secteur \nmanufacturier relatives aux perspectives \u00e9conomiques globales ont \ncommenc\u00e9 \u00e0 baisser plus t\u00f4t et plus fortement que leurs anticipations \nconcernant leur propre production. Et aux \u00c9tats-Unis, on observe une \ndivergence entre des donn\u00e9es d\u2019enqu\u00eates plus faibles, comme l\u2019indice ISM du \nsecteur manufacturier, et des donn\u00e9es solides toujours en hausse sur la \nproduction industrielle. Par cons\u00e9quent, restaurer la confiance devrait \u00eatre la \npriorit\u00e9. La responsabilit\u00e9 en incombe aux dirigeants politiques : le meilleur \nantidote au ralentissement actuel est la r\u00e9duction des risques g\u00e9opolitiques, \nplut\u00f4t qu\u2019une modification des politiques \u00e9conomiques.  \nL\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise ralentit, mais de fa\u00e7on moins marqu\u00e9e que dans \nd\u2019autres pays europ\u00e9ens, en raison de la hausse du pouvoir d\u2019achat et d\u2019une \ndemande int\u00e9rieure robuste. En 2019, la croissance de la France devrait \u00eatre \nsup\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019Allemagne et proche de la moyenne de la zone euro. \nAu-del\u00e0 de la demande int\u00e9rieure, le deuxi\u00e8me pilier de la capacit\u00e9 de \nr\u00e9sistance europ\u00e9enne devrait \u00eatre l\u2019intensification des r\u00e9formes nationales. \nJ\u2019aimerais prendre ici l\u2019exemple de la reprise portugaise depuis 2014, apr\u00e8s \nune crise s\u00e9v\u00e8re et de courageux efforts d\u2019ajustement : le PIB augmente \nd\u00e9sormais de 2,1 % en 2018. Des r\u00e9formes ambitieuses ont am\u00e9lior\u00e9 la \ncomp\u00e9titivit\u00e9-co\u00fbt, dop\u00e9 les performances \u00e0 l\u2019exportation et entra\u00een\u00e9 une forte \nbaisse du taux de ch\u00f4mage, qui a diminu\u00e9 de plus de moiti\u00e9 depuis 2013. Ceci \nillustre parfaitement qu\u2019en Europe, les r\u00e9formes fonctionnent.  \nB. Notre politique mon\u00e9taire est capable de conjuguer clart\u00e9 et \nflexibilit\u00e9 \nPage 6 de 10 \n \nPermettez-moi d\u2019en venir aux cons\u00e9quences en termes de politique mon\u00e9taire: \npour faire face \u00e0 l\u2019incertitude, nous devons conjuguer clart\u00e9 et flexibilit\u00e9, \ncomme nous l\u2019avons fait en d\u00e9cembre pour nos indications en cha\u00eene relatives \naux taux directeurs (chained guidance). J\u2019y reviendrai. Dans le contexte \nactuel, nous devons favoriser une analyse d\u00e9pendant de la situation (state-\ndependent) plut\u00f4t que des variables temporelles (time-dependent). En d\u2019autres \ntermes, nous devrons suivre tr\u00e8s attentivement les donn\u00e9es \u00e9conomiques au \ncours des prochains trimestres et en particulier \u00e9valuer dans quelle mesure le \nr\u00e9cent ralentissement de la croissance et la baisse actuelle de l\u2019inflation sont \ndes ph\u00e9nom\u00e8nes de nature temporaire ou plus structurelle : \n- s\u2019agissant de la croissance, le ralentissement en cours dans la zone euro \nr\u00e9sulte en partie de facteurs temporaires, tels que des disruptions \u00e0 \nl\u2019origine d\u2019une contraction de la production manufacturi\u00e8re allemande et \nl\u2019impact du mouvement des gilets jaunes en France. Si ces obstacles \ndisparaissent, et si les risques g\u00e9opolitiques s\u2019estompent, la croissance du \nPIB pourrait rebondir \u00e0 partir du printemps ou de l\u2019\u00e9t\u00e9 prochain. La \nconsommation reste en effet solide et continue d\u2019\u00eatre soutenue par \nl\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la hausse des salaires, en particulier dans les grands \npays. Mais si un ralentissement de l\u2019activit\u00e9 devait perdurer au-del\u00e0 de cet \nhorizon - un sc\u00e9nario moins plausible, mais que l\u2019on ne peut exclure \u2013 nous \nserions pr\u00eats \u00e0 adapter nos indications en mati\u00e8re de politique mon\u00e9taire. \n- concernant l\u2019inflation, l\u2019effet \u00e0 la baisse du fl\u00e9chissement des prix du \np\u00e9trole sera important en 2019. Apr\u00e8s avoir culmin\u00e9 \u00e0 2,2 % en \noctobre 2018, l\u2019inflation totale de la zone euro s\u2019\u00e9tablit actuellement \u00e0 1,4 % \net reviendra \u00e0 1 % environ dans quelques mois. Au-del\u00e0 de ces variations \ntemporaires, l\u2019encha\u00eenement cl\u00e9 que nous devons surveiller concerne \nl\u2019inflation sous-jacente (core price inflation). L\u2019am\u00e9lioration du march\u00e9 du \ntravail a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 lieu \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration substantielle de l\u2019inflation \nsalariale. Celle-ci ne s\u2019est toutefois pas encore transmise \u00e0 l\u2019inflation \nsous-jacente. M\u00eame si nous enregistrons des signes pr\u00e9coces \nd\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des prix \u2013 comme pour la composante services de l\u2019IPCH, \nPage 7 de 10 \n \n\u00e0 1,6 %\nvii\n en janvier selon les estimations \u2013, nous observons un \naffaiblissement de la r\u00e9percussion des hausses de salaires sur les prix : l\u00e0 \naussi, s\u2019agit-il d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne temporaire d\u00fb \u00e0 un d\u00e9calage temporel plus \nprononc\u00e9 ou d\u2019une \u00e9volution attribuable \u00e0 des facteurs plus structurels ? \nNous devons soigneusement examiner cette question, qui fait \u00e9galement \nd\u00e9bat aux \u00c9tats-Unis. \nDans ce contexte, je continue de penser que la normalisation progressive de \nnotre politique mon\u00e9taire est souhaitable. Nos indications en cha\u00eene relatives \naux taux directeurs de d\u00e9cembre dernier ont \u00e9t\u00e9 moins remarqu\u00e9es que le \nsucc\u00e8s de la fin de nos achats nets d\u2019actifs. Mais elles sont efficaces pour \nconjuguer clart\u00e9 en termes de s\u00e9quence \u2013 les r\u00e9investissements int\u00e9graux se \npoursuivront sur une p\u00e9riode prolong\u00e9e apr\u00e8s un premier rel\u00e8vement de taux \n\u2013 et flexibilit\u00e9 en termes de calendrier pour chaque \u00e9tape. En cons\u00e9quence, \nles march\u00e9s financiers tendent \u00e0 adapter leurs pr\u00e9visions de calendrier \u2013 et \ndonc leurs conditions de financement \u2013 \u00e0 la perception qu\u2019ils ont de la \nsituation : nos indications en cha\u00eene relatives aux taux directeurs assurent d\u00e9j\u00e0 \nune certaine fonction de stabilisation, sans pr\u00e9judice de nos d\u00e9cisions futures.  \nOutre la flexibilit\u00e9 en termes de calendrier, je voudrais souligner une autre \nqualit\u00e9 de notre politique mon\u00e9taire : le pragmatisme de son intensit\u00e9, gr\u00e2ce \nau puissant \u00ab trio \u00bb d\u2019instruments dont nous disposons : les r\u00e9investissements \nd\u2019actifs, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et la liquidit\u00e9.  \nS\u2019agissant de ce troisi\u00e8me instrument (la fourniture de liquidit\u00e9), tout le monde \nest conscient de l\u2019expiration prochaine du programme TLTRO 2, qui \ninterviendra en juin 2020. Le Conseil des gouverneurs se prononcera sur ce \nsujet en temps voulu, \u00e0 deux conditions. Comme Mario Draghi l\u2019a soulign\u00e9, \u00ab il \nfaut de bons arguments de politique mon\u00e9taire \u00bb \nviii\n pour l\u2019ensemble de la zone \neuro : notre politique ne peut \u00eatre con\u00e7ue en fonction des besoins sp\u00e9cifiques \nde certaines banques ou certaines juridictions. Deuxi\u00e8mement, nous devons \nexaminer la gamme compl\u00e8te des instruments possibles, y compris diverses \nformes de LTRO, pour d\u00e9cider du recalibrage des conditions et des maturit\u00e9s. \nPage 8 de 10 \n \nS\u2019agissant des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, j\u2019ai souvent soulign\u00e9 dans le pass\u00e9 l\u2019utilit\u00e9 mais \n\u00e9galement les limites \u00e9videntes des taux n\u00e9gatifs. Comme je l\u2019ai dit d\u00e8s 2017 : \n\u00ab ils sont difficiles \u00e0 faire accepter par les m\u00e9nages et les PME et donc, en \npratique, il est impossible de les r\u00e9percuter sur eux \nix\n \u00bb. De ce fait, beaucoup \npensent que s\u2019ils sont maintenus trop longtemps, ils p\u00e8seront n\u00e9gativement \nsur la rentabilit\u00e9 de l\u2019interm\u00e9diation financi\u00e8re et seront susceptibles de nuire \u00e0 \nla bonne transmission de la politique mon\u00e9taire. Par cons\u00e9quent, si nous \ndevions utiliser des taux n\u00e9gatifs durant une p\u00e9riode plus longue, nous \ndevrons examiner de fa\u00e7on pragmatique comment att\u00e9nuer les effets n\u00e9gatifs \nqu\u2019ils seraient susceptibles d\u2019exercer sur la transmission de notre politique \nmon\u00e9taire. \nC. Plaider inlassablement pour un renforcement europ\u00e9en \nPermettez-moi de revenir \u00e0 l\u2019esprit europ\u00e9en en faveur duquel j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 plaid\u00e9. \nAujourd\u2019hui, il s\u2019agit aussi d\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique : face au \nralentissement de l\u2019activit\u00e9 et aux incertitudes, la politique mon\u00e9taire ne peut \npas tout faire \u00e0 elle seule. C\u2019est une pr\u00e9occupation allemande, qu\u2019avec \nbeaucoup d\u2019autres, je partage pleinement. Nous devons donc plaider \ninlassablement pour un renforcement de notre Union \u00e9conomique. \nL\u2019engagement de Mario Centeno, en tant que pr\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe, est \nessentiel. Les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par le Conseil europ\u00e9en en d\u00e9cembre 2018 \nvont dans la bonne direction mais doivent clairement \u00eatre renforc\u00e9s et \npoursuivis.  \nLe succ\u00e8s de l\u2019Union bancaire d\u00e9pendra de la mise en \u0153uvre d\u2019un \nm\u00e9canisme de r\u00e9solution solide, \u2013 sans doute m\u00eame plus que d\u2019un syst\u00e8me \ncomplet et commun de garantie des d\u00e9p\u00f4ts. Concernant le filet de s\u00e9curit\u00e9 du \nFonds de R\u00e9solution Unique, des consid\u00e9rations de stabilit\u00e9 financi\u00e8re doivent \nnous conduire \u00e0 envisager une dur\u00e9e plus longue pour les lignes de cr\u00e9dit. Et \nnous ne parviendrons pas \u00e0 mettre en place une Union bancaire efficace et \nb\u00e9n\u00e9fique sans consolidation transfronti\u00e8re en Europe : il existe encore trop \nd\u2019obstacles et trop peu de restructurations transfronti\u00e8res. L\u2019accord \nde d\u00e9cembre dernier ne fait malheureusement quasiment pas progresser \nPage 9 de 10 \n \nl\u2019Union des march\u00e9s de capitaux. Passons enfin du consensus de principe, \ndans les mots, aux avanc\u00e9es concr\u00e8tes, notamment sur l\u2019harmonisation des \nr\u00e9gimes de faillite et le renforcement de l\u2019ESMA. L\u2019Union bancaire et l\u2019Union \ndes march\u00e9s de capitaux sont les composantes cl\u00e9 d\u2019une v\u00e9ritable \u00ab Union de \nfinancement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb : j\u2019ai propos\u00e9 cette id\u00e9e \npour mieux mobiliser nos abondantes ressources \u2013 notre exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne \npriv\u00e9e de 340 milliards d\u2019euros \u2013 pour les besoins concrets de l\u2019\u00e9conomie \neurop\u00e9enne : la transition \u00e9nerg\u00e9tique, les fonds propres des PME, ou encore \nl\u2019innovation num\u00e9rique. \nMais le renforcement de la zone euro devra \u00e9galement inclure des \nm\u00e9canismes publics de solidarit\u00e9. Concernant le MES, il ne doit pas \nseulement s\u2019agir de g\u00e9rer les crises ex-post, mais de les pr\u00e9venir ex-ante, \nsurtout par le renforcement de nos instruments de pr\u00e9caution. Il faut \u00e9viter \nqu\u2019une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 excessive des crit\u00e8res ex-ante n\u2019emp\u00eache en pratique le \nrecours pr\u00e9ventif au MES. Ces mesures doivent \u00e9galement \u00eatre compl\u00e9t\u00e9es \npar une capacit\u00e9 budg\u00e9taire commune : ces termes sont probablement moins \nsujets \u00e0 controverse qu\u2019un \u00ab budget \u00bb commun, mais comme le pr\u00e9sident de \nla BCE l\u2019a \u00e9crit la semaine derni\u00e8re, nous ne devons pas nous \u00e9loigner de sa \nfonction de stabilisation. Dans ce cas, elle soutiendrait la politique mon\u00e9taire \nunique et la stabilit\u00e9 des prix.  \n** \nJe conclurai en citant le Pr\u00e9sident M\u00e1rio Soares, l\u2019un des acteurs cl\u00e9s de \nl\u2019accession du Portugal \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne : \u00ab l\u2019histoire r\u00e9cente a \nmontr\u00e9 que, plut\u00f4t que de c\u00e9der devant les crises, nous devons les affronter, \navec la d\u00e9termination de les surmonter \nx\n \u00bb. C\u2019est avec ce m\u00eame esprit \ncombatif que nous devons affronter les d\u00e9fis de 2019 : le Brexit et les \u00e9lections \neurop\u00e9ennes ainsi que des \u00e9lections nationales au Portugal et maintenant, en \nEspagne. Notre r\u00f4le comme banque centrale est d\u2019\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 notre mandat \nen toute ind\u00e9pendance. Mais nous devons \u00e9galement \u00eatre plus attentifs que \njamais \u00e0 notre environnement : \u00eatre pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir en r\u00e9ponse aux incertitudes \nPage 10 de 10 \n \n\u00e9conomiques et plaider pour un renforcement raisonn\u00e9 de la souverainet\u00e9 \neurop\u00e9enne. Je vous remercie de votre attention.  \n \n                                                            \ni\n Je remercie notamment Chahinez Benmissi, Pavel Diev, Anne Duquerroy, Christina Jude, Antoine Lalliard and \nB\u00e9reng\u00e8re Rudelle pour leur aide dans la pr\u00e9paration de cette intervention.  \nii\n Cf. Article 127 du Trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne. \niii\n  Hartmann, Philipp, Smets, Frank, \u00ab The first twenty years of the European Central Bank: monetary policy \u00bb, \nECB Working Paper Series, n\u00b0 2219, d\u00e9cembre 2018. \niv\n Jean-Claude Trichet, 2014. \"Central Banking in the Crisis: Conceptual Convergence and Open Questions on \nUnconventional Monetary Policy\" Business Economics, Palgrave Macmillan; National Association for Business \nEconomics, vol. 49(2), pages 74-84, Avril. http://www.perjacobsson.org/lectures/101213.pdf \nv\n Cf. Kydland (F.) et Prescott (E.) (1977) \u00ab Rules rather than discretion: The inconsistency of optimal plans \u00bb, \nJournal of Political Economy, 85(3), pages 473-92 et Alesina (A.) et Summers (L.) (1993) \u00ab Central bank \nindependence and macroeconomic performance: Some comparative evidence \u00bb, Journal of Money, Credit and \nBanking 25(2), pages 151-162. \nvi\n Cf. Bloom (Nicholas) (2009), \u00ab The Impact of Uncertainty Shock \u00bb, Econometrica, Volume77, Issue3, pages \n623-685 \nvii\n La publication du chiffre d\u00e9finitif est pr\u00e9vue le 22 f\u00e9vrier 2019. \nviii\n Conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e par Mario Draghi, 24 janvier 2019. \nix\n \u00ab La politique mon\u00e9taire de la BCE et la r\u00e9silience de la zone euro \u00bb, Universit\u00e9 de Columbia, New York, 19 \navril 2017, Discours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France. \nx\n Discours prononc\u00e9 par M\u00e1rio Soares sur la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne du futur (Lisbonne, 19 octobre 1990). \n \n", "published_date": "2019-02-22", "section": "discours"}