{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/audition_fvg_2019-01-16_commission-des-finances-du-senat.pdf", "author": "", "title": "Commission des finances du S\u00e9nat", "text": " \n \n \n \n \nAudition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France, \ndevant la Commission des finances du S\u00e9nat \n Paris, 16 janvier 2019 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr).\nPage 1 sur 5 \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident, Monsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral,  \nMesdames et Messieurs les S\u00e9nateurs, \nJe vous remercie de me recevoir ce matin, et je formule tous mes v\u0153ux pour \nvous, et pour notre pays. La Banque de France est une institution de la \nR\u00e9publique au service de nos concitoyens et pr\u00e9sente dans chacun de vos \nd\u00e9partements \u2013 nous y resterons durablement. Nous devons donc rendre \ncompte r\u00e9guli\u00e8rement de notre action, et d\u2019abord devant vous, les \nrepr\u00e9sentants de la Nation. En introduction, je voudrais dans un premier temps \n\u00e9voquer la conjoncture \u00e9conomique en France et ses implications pour nos \nfinances publiques. Je dirai ensuite quelques mots sur le projet de loi Pacte \nqui sera examin\u00e9 par le S\u00e9nat \u00e0 partir du 29 janvier.  \n** \nI. Une conjoncture encore relativement satisfaisante dans un \ncontexte d\u2019incertitudes  \nCommen\u00e7ons donc avec la conjoncture \u00e9conomique. Celle-ci reste encore \nassez satisfaisante, puisque, d\u2019apr\u00e8s nos pr\u00e9visions ind\u00e9pendantes, l\u2019activit\u00e9 \ndevrait avoir progress\u00e9 en France de 1,5 % en 2018 et la croissance pourrait \n\u00eatre \u00e0 nouveau de 1,5 % en 2019. Ce rythme est encore sup\u00e9rieur \u00e0 la \ncroissance potentielle, c\u2019est-\u00e0-dire la \u00ab vitesse de croisi\u00e8re \u00bb de l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise. Les perturbations de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique induites par la crise des \n\u00ab gilets jaunes \u00bb ont toutefois des cons\u00e9quences significatives \u00e0 court terme : \nnous avons ramen\u00e9 notre estimation de la croissance du quatri\u00e8me trimestre \nde 0,4 % \u00e0 0,2 %. Le commerce, la restauration, les transports ont \u00e9t\u00e9 \nparticuli\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9s. L\u2019impact final d\u00e9pendra aussi de la dur\u00e9e de ce \nmouvement.  \nLes mesures d\u2019urgence annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \nadopt\u00e9es par le Parlement le 21 d\u00e9cembre, justifi\u00e9es par de fortes \nrevendications de plus grande justice \u00e9conomique et sociale,  devraient \ncependant avoir un impact positif sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique en 2019, \u00e0 hauteur \nPage 2 sur 5 \n \nde 0,1 \u00e0 0,2 point de PIB. Le pouvoir d\u2019achat par habitant devrait cro\u00eetre de \nplus de 1,5 % cette ann\u00e9e, soit le chiffre le plus \u00e9lev\u00e9 depuis douze ans \n(2007). Sur cinq ans, de 2015 \u00e0 2020, le pouvoir d\u2019achat moyen pourrait \ncro\u00eetre d\u2019environ 6 % : bien s\u00fbr, cette moyenne ne rend pas compte de la \nsituation individuelle de chacun, \u00e0 laquelle les Fran\u00e7ais sont d\u2019abord sensibles. \nIl faut rester tr\u00e8s attentif aux effets de distribution et aux in\u00e9galit\u00e9s. Mais cette \nhausse est une bonne nouvelle d\u2019ensemble. Et l\u2019inflation restera ma\u00eetris\u00e9e \u00e0 \nmoins de 2 % par an, et m\u00eame 1 % sur certains mois de 2019.   \nIl est important d\u2019\u00e9clairer les facteurs \u00e9conomiques qui soutiennent cette \nprogression du pouvoir d\u2019achat. De 2016 \u00e0 2018, les gains de pouvoir d\u2019achat \nont notamment \u00e9t\u00e9 fortement tir\u00e9s par les cr\u00e9ations d\u2019emplois (plus de 750 000 \ncr\u00e9ations d\u2019emplois en trois ans) avec \u00e0 l\u2019inverse une croissance faible de la \nproductivit\u00e9. Aujourd\u2019hui, nous voyons cette productivit\u00e9 par salari\u00e9 dans les \nentreprises red\u00e9marrer (entre +0,8 % et +0,9 % par an) : la croissance donne \ndor\u00e9navant un peu moins d\u2019emplois mais plus de salaires. Le ch\u00f4mage \nbaisserait plus graduellement mais le salaire moyen par t\u00eate acc\u00e9l\u00e9rerait, \njusqu\u2019\u00e0 +2,4 % en 2020.  \nCes perspectives encore satisfaisantes sont entour\u00e9es cependant \nd\u2019incertitudes croissantes, li\u00e9es \u00e0 notre environnement europ\u00e9en et \ninternational. Les postures protectionnistes, initi\u00e9es par l\u2019administration \nam\u00e9ricaine, menacent partout la confiance et donc l\u2019investissement avant \nm\u00eame une augmentation effective des tarifs.  La croissance am\u00e9ricaine \u2013 \ntemporairement \u00ab dop\u00e9e \u00bb par de grands d\u00e9s\u00e9quilibres budg\u00e9taires \u2013 est \ncertes plus r\u00e9sistante que les march\u00e9s ne l\u2019ont craint avant No\u00ebl, mais la \ncroissance chinoise appara\u00eet plus al\u00e9atoire. Plus pr\u00e8s de nous, le rejet par le \nParlement britannique du projet d\u2019accord sur le Brexit augmente \u00e9videmment \nl\u2019incertitude sur l\u2019\u00e9conomie britannique : si les cons\u00e9quences sur l\u2019\u00e9conomie \nde la zone euro sont beaucoup plus limit\u00e9es, nous devons et nous pouvons \nprendre avec les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes et l\u2019ACPR toutes les mesures de \ns\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8res face \u00e0 un \u00e9ventuel Brexit sans accord. \nPage 3 sur 5 \n \nPour la zone euro elle-m\u00eame, nous pr\u00e9voyons non pas un retournement \nde la croissance mais un ralentissement : notre chiffrage en d\u00e9cembre \ndernier \u00e9tait de 1,7 % cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 1,9 % en 2018. La mont\u00e9e des \nincertitudes pourrait n\u00e9anmoins s\u2019\u00eatre traduite par une activit\u00e9 plus faible que \npr\u00e9vu en fin d\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re : en Allemagne et en Italie, la production \nindustrielle a continu\u00e9 de reculer en octobre et novembre, alors que dans ces \ndeux pays le PIB avait d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 ou stagn\u00e9 au 3\u00e8me trimestre. La France \nqui a longtemps \u00e9t\u00e9 en retard sur la moyenne europ\u00e9enne (-0,6 % par an \nentre 2014 et 2017), devrait donc cro\u00eetre comme l\u2019Allemagne en 2018, et \nrattraper prochainement la moyenne europ\u00e9enne. Il y a l\u00e0 notamment un effet \nfavorable des r\u00e9formes amplifi\u00e9es par notre pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et \nqu\u2019il est donc souhaitable de r\u00e9solument poursuivre.  \nSur les finances publiques, les mesures d\u2019urgence \u00e9conomique et sociale \nportent la pr\u00e9vision de d\u00e9ficit pour 2019 \u00e0 3,2 % du PIB. Ce retour \nexceptionnel au-dessus du seuil de 3 % est li\u00e9 aussi au cumul cette ann\u00e9e du \npaiement du dernier CICE (au titre de 2018) et de la baisse de charges pour \nles entreprises (au titre de 2019), soit une charge temporaire de 0,9 % du PIB. \nMais dans la dur\u00e9e, r\u00e9duire les d\u00e9ficits et la dette publique reste indispensable \npour assurer l\u2019\u00e9quit\u00e9 entre g\u00e9n\u00e9rations de Fran\u00e7ais et notre d\u00e9veloppement \ndurable. Nous ne pourrons pas continuer \u00e0 r\u00e9gler nos probl\u00e8mes en reportant \nles efforts sur nos enfants. Il sera donc souhaitable  de redescendre autour de \n2 %  de d\u00e9ficit en 2020, pour amorcer enfin une d\u00e9crue de la dette rapport\u00e9e \nau PIB, aujourd\u2019hui tr\u00e8s proche de 100 %. Ceci vaut aussi pour le d\u00e9bat fiscal \nouvert dans notre pays : la France semble souhaiter, au-del\u00e0 des baisses \nsubstantielles d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9es, des diminutions suppl\u00e9mentaires d\u2019imp\u00f4ts. Nous \ndevons alors \u00eatre coh\u00e9rents collectivement : nous devons absolument r\u00e9ussir \n\u00e0 stabiliser les d\u00e9penses publiques en volume, qui croissent encore de 0,5 % \nenviron par an. Faute de quoi les baisses d'imp\u00f4ts seront remises en cause au \nprochain retournement de conjoncture, et donc ne seront pas cr\u00e9dibles : c'est \nce que la France conna\u00eet depuis trop longtemps. \n \nPage 4 sur 5 \n \nII. Saisir les opportunit\u00e9s de la loi Pacte \nJ\u2019en viens maintenant plus bri\u00e8vement au projet de loi Pacte. Je me limiterai \nici au chapitre II, et  bien s\u00fbr aux dispositions sur \u00ab des entreprises mieux \nfinanc\u00e9es \u00bb. En France et en Europe, nos entreprises ne manquent pas de \ncr\u00e9dit, mais de fonds propres, qui sont plus adapt\u00e9s aux projets innovants. Ils \nne repr\u00e9sentent pourtant que 77 % du PIB dans la zone euro \u2013 et 76 % en \nFrance \u2013 contre 124 % aux \u00c9tats-Unis. L\u2019attachement des Fran\u00e7ais \u00e0 la \ns\u00e9curit\u00e9 peut expliquer en partie cette insuffisance des placements en actions. \nMais il est possible de mieux concilier actions \u2013 et donc rendement plus \u00e9lev\u00e9 \n\u2013 et s\u00e9curit\u00e9, en faisant le choix du long terme, plut\u00f4t que de la liquidit\u00e9. C\u2019est \npourquoi je tiens \u00e0 saluer les diverses mesures visant d\u2019une part \u00e0 d\u00e9velopper \nenfin Eurocroissance dans l\u2019assurance vie, d\u2019autre part \u00e0 renforcer \nl\u2019attractivit\u00e9 des produits d\u2019\u00e9pargne retraite. Ils permettent les \ninvestissements les plus longs chez les assureurs \u2013 20 ans contre 10 ou \n12 ans pour un contrat d\u2019assurance en euros classique. Le texte rend ces \ndispositifs plus lisibles et s\u00e9curise les assur\u00e9s sur le long terme, avec \nnotamment la g\u00e9n\u00e9ralisation de la \u00ab gestion pilot\u00e9e par horizon \u00bb. Il est positif \npar ailleurs que la possibilit\u00e9 de sortie en rente ait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e, partout, et \nsurtout que le principe d\u2019un produit destin\u00e9 \u00e0 la rente l\u2019ait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 : un \nrevenu viager dans la dur\u00e9e correspond mieux \u00e0 un produit de retraite, et cette \ndur\u00e9e m\u00eame doit permettre plus de placements en actions.  \nSur la question des actifs num\u00e9riques ou \u00ab crypto-actifs \u00bb (art. 26 bis A du \nprojet de loi) \u2013 je souligne que ce terme est bien plus appropri\u00e9 que celui \nabusif de \u00ab crypto-monnaies \u00bb \u2013, ne confondons pas l'innovation \ntechnologique \u2013 souhaitable autour de la blockchain \u2013 et la d\u00e9r\u00e9glementation \nsp\u00e9culative. \u00c0 cet \u00e9gard, n\u2019ayons pas peur de mieux encadrer le bitcoin, qui a \nbeaucoup des caract\u00e9ristiques d\u2019une bulle. En particulier, le projet de loi Pacte \npourrait \u00e9voluer sur deux points. Tout d\u2019abord, il faut se conformer \u00e0 la \nnouvelle recommandation du Groupe d'action financi\u00e8re (GAFI) : tous les \nprestataires de services \u00ab d\u2019actifs virtuels \u00bb doivent \u00eatre assujettis \u00e0 un \nenregistrement obligatoire. Ensuite, il serait plus pertinent d\u2019\u00e9tablir un \nPage 5 sur 5 \n \nagr\u00e9ment obligatoire et non pas optionnel des prestataires au-del\u00e0 d\u2019un certain \nseuil.  \n** \nJe voudrais terminer par quelques mots sur la Banque de France. Notre \ninstitution est fortement engag\u00e9e dans une transformation qui a pour ambition \nde fournir un service public exemplaire, toujours pr\u00e9sent en proximit\u00e9 mais \nencore plus performant et plus innovant. En 2018, la Banque de France a d\u00e9j\u00e0 \nr\u00e9duit de 8 % ses d\u00e9penses nettes d\u2019activit\u00e9 par rapport \u00e0 2015, et rendu ainsi \n\u00e0 la collectivit\u00e9 100M\u20ac annuels. 86 % de nos clients particuliers et PME se \nd\u00e9clarent satisfaits des services rendus. Nous allons marquer cette ann\u00e9e les \ndix ans de la M\u00e9diation du cr\u00e9dit, et surtout les trente ans de la loi Neiertz \ncontre le surendettement \u2013 avec beaucoup de progr\u00e8s r\u00e9cents. Vous pouvez \naussi compter sur la Banque de France et l\u2019ACPR pour faire appliquer \nfermement les engagements de plafonnement des frais bancaires sur les 3,5 \nmillions de clients en situation de fragilit\u00e9 financi\u00e8re, obtenus des banques fin \n2018. Je vous remercie de votre attention, et je suis \u00e0 votre disposition pour \nr\u00e9pondre \u00e0 vos questions.  \n", "published_date": "2019-01-16", "section": "discours"}