{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/dircours-s-goulard-2019_05_06_laudatio_clemens_fuest_fr20190528.pdf", "author": "", "title": "Laudatio Prof. Dr. Dr. Clemens Fuest", "text": " \n1 \n \n \n \n \nFondation Hanns Martin Schleyer \nLaudatio Prof. Dr. Dr. Clemens Fuest \nStuttgart, le 6 mai 2019 \n \n \nDiscours de Sylvie Goulard \nSeconde sous-gouverneure de la Banque de France \n \n \nVersion originale allemande \nTraduction \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, \nMonsieur le Professeur Fuest (et ch\u00e8re famille Fuest), \nMesdames et Messieurs, \n \nJe voudrais tout d\u2019abord remercier la fondation Hanns Martin Schleyer pour l\u2019honneur qui \nm\u2019est fait d\u2019\u00eatre associ\u00e9e \u00e0 la remise de ce prix prestigieux au Professeur Clemens Fuest. \n \nLe fait surprenant n\u2019est pas que Clemens Fuest, \u00e9conomiste respect\u00e9 pour lequel j\u2019ai la plus \nhaute estime, re\u00e7oive ce prix, mais plut\u00f4t que je prononce son \u00e9loge. Aussi, j\u2019imagine que \nvous ne vous attendez pas \u00e0 une laudatio orthodoxe. \n \nJe me bornerai donc \u00e0 rappeler bri\u00e8vement \u2013 si tant est que cela soit possible \u2013 le tr\u00e8s riche \nparcours du Professeur Fuest qui l\u2019a men\u00e9 de l\u2019universit\u00e9 de Bochum et de celle de \n \n2 \n \nMannheim \u00e0 un doctorat \u00e0 Cologne et \u00e0 une habilitation \u00e0 Munich. La vari\u00e9t\u00e9 des sujets que \nClemens Fuest aborde ressort de ses nombreux travaux : il s\u2019est pench\u00e9 dans sa th\u00e8se sur les \nquestions \u00e9conomiques europ\u00e9ennes pour ensuite consacrer son travail d\u2019habilitation \u00e0 la \nfiscalit\u00e9 et l\u2019emploi. Elle ressort aussi de la succession des postes de professeur qu\u2019il a \noccup\u00e9s : \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cologne, \u00e0 la Sa\u00efd Business School de l\u2019universit\u00e9 d\u2019Oxford. Il a \nensuite dirig\u00e9 le Centre europ\u00e9en de recherche \u00e9conomique (ZEW) \u00e0 Mannheim, avant de \ndevenir, en 2016, Pr\u00e9sident de l\u2019institut Ifo, position qu\u2019il occupe encore aujourd\u2019hui. Il \nenseigne en parall\u00e8le \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Ludwig-Maximilian \u00e0 Munich. Et je ne mentionne pas les \nnombreux conseils scientifiques et autres organismes auxquels il appartient.  \n \nJe n\u2019insisterai pas longtemps sur les m\u00e9rites du Professeur Fuest qui imprime sa marque \ndepuis des ann\u00e9es sur les d\u00e9bats \u00e9conomiques en Allemagne par ses nombreuses \npublications de recherche acad\u00e9mique, ses articles de presse et ses interventions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es : \nle Frankfurter allgemeine Zeitung le cite tous les ans comme l\u2019un des experts les plus \ninfluents d\u2019Allemagne. \n \nVous ne serez pas surpris que je me concentre sur l\u2019influence europ\u00e9enne de Clemens Fuest. \n \nJ\u2019ai interrog\u00e9 un certain nombre de ses coll\u00e8gues \u00e9conomistes. Je voudrais t\u00e9moigner du \nrespect qu\u2019il suscite au sein des cercles acad\u00e9miques de toute l\u2019Europe. Non seulement ses \ntravaux se distinguent par leur grande rigueur intellectuelle mais le Professor Fuest est aussi \nappr\u00e9ci\u00e9 parce qu\u2019il \u00ab sait \u00e9couter \u00bb, parce qu\u2019il \u00ab cherche \u00e0 comprendre les autres \u00bb, ou \nencore parce qu\u2019il a \u00ab l\u2019esprit d\u2019\u00e9quipe \u00bb. Il est aussi appr\u00e9ci\u00e9 parce qu\u2019il est \u00ab fair-play \u00bb et \nqu\u2019il argumente avec une honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle qui suppose une grande ind\u00e9pendance \nd\u2019esprit. Depuis le d\u00e9but de la crise, certains universitaires ont eu tendance \u00e0 prendre la \nparole en fonction du lieu d\u2019o\u00f9 ils s\u2019exprimaient. La nationalit\u00e9 marque de son sceau la \nplupart des esprits. Clemens Fuest est sans aucun doute possible un \u00e9conomiste allemand. \nMais il \u00e9vite de se consid\u00e9rer uniquement comme tel. Dans les panels auxquels nous avons \npu participer ensemble, dans les papiers que j\u2019ai lus pour pr\u00e9parer ce discours, j\u2019ai toujours \nsenti ce souci de rigueur et d\u2019ind\u00e9pendance d\u2019esprit. \n \n \n3 \n \nJe citerai, \u00e0 titre d\u2019illustration, un sujet d\u00e9licat : les exc\u00e9dents allemands (balance \ncommerciale et des paiements). Je ne partage pas l\u2019esprit dans lequel certains partenaires de \nl\u2019Allemagne \u00e9voquent la question, sur le ton du reproche voire de l\u2019envie. En revanche, je \ncrois important que l\u2019on puisse, au sein d\u2019une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, \u00e9voquer \nentre partenaires tous les effets, toutes les externalit\u00e9s sur les autres des politiques \nnationales. Clemens Fuest aborde le sujet sous un angle trop rare : il d\u00e9fend certes ses id\u00e9es \net doute m\u00eame que les exc\u00e9dents aient un impact nocif, mais il rappelle n\u00e9anmoins que \nl\u2019Allemagne doit respecter les obligations pos\u00e9es par l\u2019UE en termes de contr\u00f4le des \nd\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques\n1\n. Cela peut para\u00eetre banal mais cela ne l\u2019est pas. Cette \nvision europ\u00e9enne d\u2019un probl\u00e8me europ\u00e9en commun le caract\u00e9rise.  \n \nClemens Fuest a aussi contribu\u00e9 concr\u00e8tement \u00e0 jeter des ponts entre les diff\u00e9rents pays de \nla zone euro. En 2013, il a particip\u00e9 activement aux travaux d\u2019un groupe d\u2019\u00e9conomistes, \nd\u2019hommes politiques et de juristes allemands (Glienicker Gruppe). En 2018, il \u00e9tait l\u2019un des \nquatorze \u00e9conomistes (7 d\u2019Allemagne + 7 de France), qui ont r\u00e9dig\u00e9 ensemble un document \ncommun contenant des propositions pour l\u2019avenir de la zone euro\n2\n, en recherchant de \nd\u00e9licats points d\u2019\u00e9quilibre sur des sujets tels que la discipline budg\u00e9taire ou la restructuration \ndes dettes souveraines.  \nClemens Fuest a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 membre d\u2019un groupe de travail cr\u00e9\u00e9 par trois institutions de \nl\u2019UE (Parlement, Conseil et Commission) qui a r\u00e9fl\u00e9chi, sous la pr\u00e9sidence de Mario Monti, \naux \u00ab ressources propres \u00bb de l\u2019UE\n3\n.  \n \nToutes ses \u00e9tudes ont la grande honn\u00eatet\u00e9 de souligner l\u2019urgence \u00e0 agir et \u00e0 chercher une \nvoie commune.  \n \n                                                          \n1\n \nhttps://www.cesifo-\ngroup.de/DocDL/EconPol_Policy_Report_02_2017_German_Account_Surplus.pdf \n2\n \nReconcilling risk sharing with market discipline : a constructive approach to euro area reform, \nCEPR Policy Insight n\u00b0 91 \n3\n \n https://ec.europa.eu/info/about-european-commission/eu-budget/how-it-works/long-term-\nplanning/future-long-term-budget/high-level-group-own-resources_en \n \n4 \n \nEst-ce vraiment si important ? Oui, je le crois vraiment ; car pour lever les ambigu\u00eft\u00e9s et \nincompr\u00e9hensions mutuelles, y compris entre la France et l\u2019Allemagne, il faut aller plus en \nprofondeur et s\u2019astreindre \u00e0 ces efforts collectifs. Malgr\u00e9 nombre de r\u00e9flexions acad\u00e9miques \net de rapports de l\u2019UE (Blue print, Rapport des 4 pr\u00e9sidents, Rapport des 5 pr\u00e9sidents), nous \nn\u2019avons pas suffisamment avanc\u00e9 au sein de l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire pour \u00eatre s\u00fbrs \nde bien r\u00e9sister \u00e0 une nouvelle crise financi\u00e8re.  \n \nD\u2019o\u00f9 viennent les difficult\u00e9s ? Les premi\u00e8res ann\u00e9es de l\u2019euro ont produit une convergence \ndes taux d\u2019int\u00e9r\u00eat dont on a d\u00e9duit h\u00e2tivement que les \u00e9conomies se rapprochaient, tout \ncomme les esprits. Des erreurs de conception sont pass\u00e9es inaper\u00e7ues. En outre, aux erreurs \ncollectives se sont ajout\u00e9es des fautes commises par certains pays dans leur gestion.  \n \nLa crise a montr\u00e9 que certaines divergences politiques, mais surtout culturelles sont \nprofond\u00e9ment enracin\u00e9es. Une r\u00e9surgence brutale de pr\u00e9jug\u00e9s et autres st\u00e9r\u00e9otypes n\u2019a pas \ntoujours contribu\u00e9 \u00e0 traiter ces erreurs avec calme et m\u00e9thode. Avec la crise, une certaine \nd\u00e9fiance mutuelle s\u2019est install\u00e9e, ce qui est dangereux.  \n \nClemens Fuest n\u2019a jamais cach\u00e9 ses doutes sur les failles initiales de la construction de l\u2019euro \nmais, prenant ses responsabilit\u00e9s, il a os\u00e9 affirmer qu\u2019une fois un tel projet lanc\u00e9, on ne \nrevient pas en arri\u00e8re. Il ne n\u00e9glige pas non plus les b\u00e9n\u00e9fices que l\u2019Allemagne tire du March\u00e9 \nunique et de l\u2019euro. Cette honn\u00eatet\u00e9, ce courage m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre salu\u00e9s. \n \nLes p\u00e8res fondateurs de l\u2019euro ont assur\u00e9ment travaill\u00e9 avec les ambitions et les analyses de \nleur temps. Le chancelier Kohl, Fran\u00e7ois Mitterrand et d\u2019autres que je ne peux pas tous citer, \n\u00e9taient anim\u00e9s par des ambitions pr\u00e9cises, \u00e0 caract\u00e8re politique. Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 arrimer les \npays europ\u00e9ens les uns aux autres ; au lieu de toujours voir ce qui n\u2019a pas fonctionn\u00e9, nous \ndevrions nous f\u00e9liciter que notre monnaie soit aussi stable et que cette construction, aussi \noriginale soit-elle, ait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la pire crise financi\u00e8re et budg\u00e9taire depuis 1945.  \n \nC\u2019est \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9ration de compl\u00e9ter le travail qui, dans l\u2019esprit des pionniers, \u00e9tait bien \ncens\u00e9 \u00eatre poursuivi. \u00c0 cet \u00e9gard, ne noircissons pas le tableau non plus : un fonds de secours \n \n5 \n \n(MES) existe \u00e0 pr\u00e9sent, un superviseur unique des plus grandes banques de la zone euro, \ninstall\u00e9 \u00e0 Francfort, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, pour ne citer que ces deux nouveaut\u00e9s des derni\u00e8res ann\u00e9es.  \n \nEt malgr\u00e9 toutes les diff\u00e9rences culturelles et l\u2019extr\u00eame rigueur des mesures impos\u00e9es aux \npopulations du Sud de l\u2019Europe, aucun pays n\u2019est sorti de la zone euro. Selon \nl\u2019Eurobarom\u00e8tre de la Commission europ\u00e9enne, 70 % des Europ\u00e9ens sont favorables \u00e0 la \nmonnaie commune, ils sont m\u00eame 81 % en Allemagne, et l\u2019opinion est devenue plus \nfavorable en Italie ces derniers mois, m\u00eame si le taux d\u2019adh\u00e9sion est plus bas. \n \nAu terme de cette crise, la situation du Portugal ou de l\u2019Irlande, mais aussi celle de la Gr\u00e8ce, \nd\u00e9montrent que le mod\u00e8le s\u2019est finalement impos\u00e9. Dans la douleur certes, mais la maison \ncommune a tenu. \n \nPouvons-nous nous satisfaire de cela ? Non.  \n \nD\u2019une part, les changements profonds que conna\u00eet le monde \u2013 surtout les changements \nclimatique et technologique \u2013 exigent davantage de clairvoyance et moins de complaisance. \nLes d\u00e9fis mondiaux devraient bien davantage fa\u00e7onner l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne. Nous \nserions bien avis\u00e9s de regarder plus souvent au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res nationales.  \n \nD\u2019autre part, tous les politiques et experts s\u2019occupant d\u2019\u00e9conomie et de la monnaie ont une \nresponsabilit\u00e9 envers les citoyens : pour \u00e9viter d\u2019en arriver de nouveau \u00e0 des situations aussi \nlourdes de cons\u00e9quences sociales, il est crucial d\u2019approfondir nos r\u00e9flexions communes et de \nprendre des d\u00e9cisions rapidement.  \n \nSi nous sommes vraiment convaincus que nous ne partageons pas seulement une monnaie \ncommune, mais aussi \u00ab une communaut\u00e9 de destin \u00bb, alors le d\u00e9bat transfronti\u00e8re m\u00e9rite \nd\u2019\u00eatre am\u00e9lior\u00e9 et approfondi. Ce n\u2019est certes pas facile dans un contexte de mont\u00e9e des \nnationalismes et d\u2019absence de hauteur de vues. Le Professor Fuest joue ici un r\u00f4le d\u00e9cisif. \n \n \n6 \n \nJe vais prendre l\u2019exemple de l\u2019\u00e9conomie sociale de march\u00e9 pour montrer pourquoi nous \navons besoin d\u2019une discussion transfronti\u00e8re approfondie qui n\u2019a malheureusement pas lieu \n(ou du moins insuffisamment). \n \nClemens Fuest a re\u00e7u l\u2019an dernier le prix \u00ab Impulsrede zur Sozialen Marktwirtschaft \u00bb. Dans \nson remarquable expos\u00e9 Soziale Marktwirtschaft: Exportschlager oder Auslaufmodell\n4\n \npr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cette occasion, il souligne que la \u00ab forte acceptation \u00bb du concept en Allemagne \nest peut-\u00eatre li\u00e9e \u00e0 son caract\u00e8re relativement \u00ab vague \u00bb.  \n \nLe concept s\u2019exporte malheureusement mal. Il a \u00e9t\u00e9 introduit dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens (art \n3.3) : \u00ab L\u2019Union \u00e9tablit un march\u00e9 int\u00e9rieur. Elle \u0153uvre pour le d\u00e9veloppement durable de \nl\u2019Europe fond\u00e9 sur une croissance \u00e9conomique \u00e9quilibr\u00e9e et sur la stabilit\u00e9 des prix, une \n\u00e9conomie sociale de march\u00e9 hautement comp\u00e9titive, qui tend au plein emploi et au progr\u00e8s \nsocial, (\u2026). \u00bb \n \nCette notion est h\u00e9las peu connue au-del\u00e0 des fronti\u00e8res allemandes. J\u2019ai souvent fait le test \ndans les milieux cultiv\u00e9s hors d\u2019Allemagne : le plus souvent, le nom de Ludwig Erhard est \nconnu et vaguement associ\u00e9 au \u00ab miracle \u00e9conomique allemand \u00bb. En dehors de l\u2019Allemagne \n(et de l\u2019Autriche), presque personne n\u2019a entendu parler de Alfred M\u00fcller-Armack, Walter \nEucken et de l\u2019\u00e9cole de Fribourg. L\u2019ordolib\u00e9ralisme allemand est malheureusement souvent \ncaricatur\u00e9 en \u00ab ultralib\u00e9ralisme \u00bb et en discipline excessive. \n \nC\u2019est pourquoi les citoyens europ\u00e9ens ont du mal \u00e0 comprendre et \u00e0 int\u00e9rioriser un tel \nconcept. Il serait donc utile d\u2019expliquer au plus grand nombre, comme le Professeur Fuest le \nfait avec clart\u00e9, que \u00ab la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie et le contr\u00f4le de la concurrence \naugmentent le niveau de vie de larges couches de la population \u00bb.  \n \nLa comp\u00e9titivit\u00e9, la concurrence dans un monde digitalis\u00e9, la justice sociale, l\u2019ind\u00e9pendance \ndes banques centrales sont des sujets souvent d\u00e9battus. Comme l\u2019a exprim\u00e9 Clemens Fuest : \n                                                          \n4\n \nWirtschaftspolitischer Club Deutschland e.V, 11 septembre 2018  \n \n7 \n \n\u00ab L\u2019importance d\u2019un juste \u00e9quilibre entre l\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale et la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie de \nmarch\u00e9 est actuellement au centre des d\u00e9bats de politique \u00e9conomique comme jamais \nauparavant \u00bb. Cet \u00e9quilibre est d\u00e9cisif. \n \nLes Fran\u00e7ais, qui ont peur du libre jeu des forces du march\u00e9, appr\u00e9cieraient davantage \nl\u2019\u00e9conomie sociale de march\u00e9, s\u2019ils savaient qu\u2019elle est \u00ab orient\u00e9e intentionnellement\u2026 plus \npr\u00e9cis\u00e9ment, orient\u00e9e \u00e0 des fins sociales\u00bb\n5\n. Cela vaut aussi pour l\u2019Italie ou l\u2019Espagne, o\u00f9 le \nch\u00f4mage des jeunes reste fort \u00e9lev\u00e9 et o\u00f9 une part de la population a du mal \u00e0 faire encore \nconfiance \u00e0 l\u2019UE. \n \nD\u2019o\u00f9 l\u2019importance de se poser une question qui est en g\u00e9n\u00e9ral pass\u00e9e sous silence : \navons-nous correctement transpos\u00e9 le concept d\u2019\u00e9conomie sociale de march\u00e9 au niveau \neurop\u00e9en ? Tous les \u00e9l\u00e9ments qu\u2019il contient en Allemagne \u2013 et qui contribuent au succ\u00e8s \nallemand \u2013 sont-ils pr\u00e9sents dans l\u2019UE ? La r\u00e9ponse est nuanc\u00e9e. \n \n\uf0b7 Le cadre juridique, qui garantit la libert\u00e9 de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, existe depuis le \nd\u00e9but de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne (CECA / Communaut\u00e9 europ\u00e9enne \u2013 cf. les trait\u00e9s \net le r\u00f4le de la Commission en tant que gardienne des trait\u00e9s sous le contr\u00f4le de la \nCJUE). \n \n\uf0b7 La politique de la concurrence, qui joue un r\u00f4le central dans la th\u00e9orie de l\u2019\u00e9conomie \nsociale de march\u00e9, afin de faire b\u00e9n\u00e9ficier le consommateur de la croissance de la \nproductivit\u00e9, est depuis des d\u00e9cennies une caract\u00e9ristique de l\u2019UE ; la Commission a \nde nombreux pouvoirs dans ce domaine. Sous la direction ferme de Margrethe \nVestager, elle est active, et elle l\u2019est actuellement m\u00eame davantage - d\u2019apr\u00e8s toutes \nles \u00e9tudes r\u00e9centes - que les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. \n \n                                                          \n5\n \nM\u00fcller-Armack, cit\u00e9 par Fuest \n \n8 \n \n\uf0b7 La libre fixation des prix et la protection de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e sont garanties partout \ndans l\u2019UE ; l\u2019existence d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9 viable est m\u00eame un crit\u00e8re \nd\u2019adh\u00e9sion pour de nouveaux \u00c9tats membres.  \n \n\uf0b7 Une banque centrale ind\u00e9pendante du pouvoir politique \u2013 la BCE \u2013 existe depuis \nMaastricht, et a son si\u00e8ge \u00e0 Francfort. \n \nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments du cadre allemand font toutefois d\u00e9faut au niveau europ\u00e9en. \n \n\uf0b7 Tout d\u2019abord, il manque au niveau de la zone euro / de l\u2019UE une force directrice \npolitique permanente, d\u00e9mocratiquement l\u00e9gitim\u00e9e. Le pilotage macro-\u00e9conomique \nconsiste par cons\u00e9quent en une coordination souple des gouvernements nationaux, \navec plus ou moins de succ\u00e8s, pour rester diplomate. Bien s\u00fbr, chaque gouvernement \nde l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire doit \u00ab tenir sa maison en ordre \u00bb ; bien s\u00fbr, \nchacun doit assumer sa responsabilit\u00e9. Mais cela ne veut pas dire que les objectifs \ncommuns de l\u2019\u00e9conomie sociale de march\u00e9 puissent ainsi \u00eatre atteints. \nL\u2019ind\u00e9pendance de la banque centrale n\u2019a par exemple pas la m\u00eame port\u00e9e dans un \ntel contexte que dans un cadre \u00e9tatique classique.  \n \n\uf0b7 Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : la n\u00e9gociation collective libre n\u2019existe pas dans tous les pays \nd\u2019Europe. Mais surtout : il n\u2019y a pas de cod\u00e9cision (\u00ab Mitbestimmung \u00bb) dans les \nentreprises au niveau europ\u00e9en, alors qu\u2019en Allemagne un r\u00f4le plus actif est garanti \naux salari\u00e9s. \n \n\uf0b7 Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : absence de politiques sociales actives que l\u2019\u00c9tat peut mener pour \ncorriger par exemple les disparit\u00e9s de revenu qui se produisent sur le march\u00e9. La \nformation, qui joue un r\u00f4le si crucial pour les jeunes en Allemagne et en Autriche, ne \nfait pas non plus partie du \u00ab paquet \u00bb de l\u2019\u00e9conomie sociale de march\u00e9 au niveau \neurop\u00e9en.  \n \nSelon l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale pour l\u2019\u00e9ducation civique, l\u2019\u00e9conomie sociale de march\u00e9 inclut : \n \n9 \n \n\u00ab une politique \u00e9conomique, conjoncturelle et fiscale active de l\u2019\u00c9tat ainsi qu\u2019un ensemble de \nprestations sociales, qui prot\u00e8ge par exemple les personnes \u00e2g\u00e9es, malades, aux faibles \nrevenus ou au ch\u00f4mage de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9conomique, quand elles ne peuvent pas subvenir \u00e0 \nleurs propres besoins\n6\n. \u00bb  \n \nIl ne s\u2019agit \u00e9videmment pas de reprendre tous les \u00e9l\u00e9ments de l\u2019\u00e9conomie sociale de march\u00e9 \nallemande, \u00e0 l\u2019identique, au niveau europ\u00e9en, mais au moins de comprendre que le concept \n\u00ab \u00e9conomie sociale de march\u00e9 \u00bb a perdu quelques \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s en route entre Fribourg et \nBruxelles.  \n \nLe rapport Werner, r\u00e9dig\u00e9 en 1970 dans la perspective de la cr\u00e9ation d\u2019une monnaie \ncommune, allait beaucoup plus loin que tout ce que l\u2019on peut lire aujourd\u2019hui. Il proposait un \ntransfert de comp\u00e9tences dans le domaine de la politique \u00e9conomique et budg\u00e9taire, \ndavantage de convergence fiscale et la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s communes devant un \nParlement. Il consid\u00e9rait qu\u2019il \u00e9tait n\u00e9cessaire de consulter les salari\u00e9s et les employeurs afin \nde pr\u00e9venir des divergences excessives. En comparaison, les discussions actuelles manquent \nun peu d\u2019envergure et d\u2019imagination. \n \nFaut-il s\u2019\u00e9tonner que tant de citoyens europ\u00e9ens soient aujourd\u2019hui suspicieux ou se sentent \noubli\u00e9s ? \n \nQuand nous parlons d\u2019une \u00ab \u00e9conomie sociale de march\u00e9 \u00bb, quand nous affirmons que nous \nvoulons augmenter ensemble le niveau de vie, alors nous devons tenir nos promesses en \nagissant tant au plan national qu\u2019europ\u00e9en ou de la zone euro. En outre, si, au sein de l\u2019UE, \ntoutes les d\u00e9cisions relatives au march\u00e9 sont prises \u00e0 la majorit\u00e9, mais celles qui pourraient \nfaire avancer le social et la politique fiscale restent prises \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u2013 et par cons\u00e9quent \nrestent souvent en plan \u2013 nous ne devrions pas \u00eatre si \u00e9tonn\u00e9s que le scepticisme augmente \nau sein de la population. \n \n                                                          \n6\n \nhttps://www.bpb.de/nachschlagen/lexika/lexikon-der-wirtschaft/20642/soziale-\nmarktwirtschaft \n \n10 \n \nDans un rapport r\u00e9dig\u00e9 pour la Commission europ\u00e9enne\n7\n, Mario Monti avait d\u00e9j\u00e0, il y a dix \nans, conseill\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer cet \u00e9quilibre d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment. Les peurs l\u00e9gitimes des \ncitoyens doivent \u00eatre prises au s\u00e9rieux et prises en compte afin d\u2019obtenir leur adh\u00e9sion \np\u00e9renne \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 (principalement par une meilleure convergence sociale et \nfiscale, associ\u00e9e \u00e0 davantage de lib\u00e9ralisation, selon le rapport). \n  \nSinon, nous mettons en danger non seulement la stabilit\u00e9 de notre monnaie, mais aussi \nnotre coh\u00e9sion sociale. \n \n* \n \nLe malaise tient peut-\u00eatre aussi \u00e0 une utilisation inad\u00e9quate du concept de subsidiarit\u00e9. La \nsubsidiarit\u00e9 est certes incontournable dans une UE de presque 30 pays. 500 millions \nd\u2019Europ\u00e9ens ne peuvent pas \u00eatre gouvern\u00e9s de mani\u00e8re centralis\u00e9e.  \nMais la r\u00e9partition actuelle des comp\u00e9tences est tout sauf optimale. Nous agissons encore au \nniveau national dans des domaines o\u00f9 une action commune est n\u00e9cessaire : dans les \ndomaines de la s\u00e9curit\u00e9 traditionnelle, de la diplomatie ou encore de la cybers\u00e9curit\u00e9 et du \nchangement climatique, nous pourrions \u00eatre mieux arm\u00e9s et plus efficaces si nous agissions \nensemble. Nous affirmons \u00eatre souverains mais nous ne sommes pas m\u00eame en mesure de \nsauvegarder un trait\u00e9 important avec l\u2019Iran (sur la prolif\u00e9ration d\u2019armes nucl\u00e9aires), parce \nque les USA ont d\u00e9cid\u00e9 unilat\u00e9ralement de s\u2019en retirer et d\u2019appliquer des sanctions. Le \nrenforcement du r\u00f4le international de l\u2019euro pourrait am\u00e9liorer notre ind\u00e9pendance \nstrat\u00e9gique.  \n \nIl est fait usage de la subsidiarit\u00e9, mais elle est peu prise en consid\u00e9ration et elle est parfois \ninstrumentalis\u00e9e. \u00catre proche des citoyens, c\u2019est bien. Je crains cependant que ce concept de \nsubsidiarit\u00e9 ne devienne dans certains cas un avatar politiquement correct du nationalisme. \nEn s\u2019abritant derri\u00e8re la subsidiarit\u00e9, on se donne bonne conscience pour ne rien faire \nd\u2019europ\u00e9en et pour consolider dans le m\u00eame temps les situations de rentes au niveau \n                                                          \n7\n Report on the future of the Single Market, 9 mai 2010 \n \n11 \n \nnational. Peu importe si le prix \u00e0 payer est concr\u00e8tement moins de s\u00e9curit\u00e9, davantage de \nblanchiment d\u2019argent ou moins de poids au niveau mondial. \n \n\u00c0 cet \u00e9gard, nous n\u2019avons pas m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 construire un pont solide entre Allemands et \nFran\u00e7ais. Pour un pays habitu\u00e9 \u00e0 une r\u00e9partition des comp\u00e9tences entre plusieurs niveaux de \nresponsabilit\u00e9 comme l\u2019Allemagne, le recours \u00e0 la subsidiarit\u00e9 (et \u00e0 une \u00ab multi level \ngovernance \u00bb) est plus naturel que dans un \u00c9tat fortement centralis\u00e9. En France, l\u2019\u00e9galit\u00e9 des \ncitoyens \u2013 o\u00f9 qu\u2019ils vivent sur le territoire \u2013 est la valeur politique cl\u00e9 depuis 1789 : on \nenseigne les m\u00eames mati\u00e8res \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00e0 Marseille et \u00e0 Lille, et le salaire minimum est le \nm\u00eame pour tous dans tout le pays. Tocqueville a \u00e9crit dans L\u2019Ancien R\u00e9gime et la r\u00e9volution \nque la France est \u00ab une nation affol\u00e9e d\u2019\u00e9galit\u00e9 \u00bb. Je crains que cela ne soit toujours vrai. \nCette approche est difficilement compatible avec celle de la subsidiarit\u00e9 qui implique que des \ndiff\u00e9rences importantes peuvent r\u00e9sulter de choix locaux.  \n \nR\u00e9alit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie sociale de march\u00e9, ambigu\u00eft\u00e9s de la subsidiarit\u00e9, voil\u00e0 deux exemples \nde difficult\u00e9s fondamentales. Certains en Allemagne redoutent que tous les Europ\u00e9ens \nescomptent des \u00ab transferts \u00bb d\u2019argent allemand. Ce n\u2019est pas \u00e0 mon sens le ressort principal \ndes attentes et interrogations qui existent dans les autres pays.  \n \nIl est crucial de travailler sur ces d\u00e9saccords, comme Clemens Fuest le fait souvent dans ses \narticles.  \n \nSon article What a feeling ? How to promote European Identity ?\n8\n est \u00e0 cet \u00e9gard \nparticuli\u00e8rement pr\u00e9cieux. Il contient des propositions concr\u00e8tes pour une participation \npersonnelle des citoyens europ\u00e9ens \u00e0 la construction europ\u00e9enne, pour une meilleure \ninformation transfrontali\u00e8re pour le rapprochement sans lequel les divergences fleurissent. \n \nLa rigueur intellectuelle et le talent de passeur d\u2019id\u00e9es du Professeur Clemens Fuest sont tr\u00e8s \npr\u00e9cieux dans un tel contexte. Nous n\u2019arriverons \u00e0 b\u00e2tir un sentiment d\u2019appartenance, un \n                                                          \n8\n \nEconpol, 09 2018 avec Sarah Ciaglia et Friedrich Heinemann\n \n \n12 \n \n\u00ab Wir-Gef\u00fchl \u00bb - pour utiliser un de mes termes allemands pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s \u2013 que si des \u00eatres \nhumains en chair et en os font l\u2019effort de r\u00e9fl\u00e9chir avec des partenaires pour proposer des \nsolutions qui ne soient pas l\u2019affirmation de leurs propres certitudes mais un authentique \ncompromis entre des visions diff\u00e9rentes. \n \nEnsuite, nous devrions nous rappeler que les fondateurs n\u2019ont pas vis\u00e9 seulement la paix en \nEurope. Je sais bien qu\u2019en Allemagne, comme aurait dit Helmut Schmidt, on envoie \nvolontiers chez le m\u00e9decin toute personne qui parle de \u00ab vision \u00bb. Mais nous avons besoin de \nredonner du sens \u00e0 la d\u00e9marche commune. Un exemple : le nouveau d\u00e9fi du traitement des \ndonn\u00e9es. Nous ne pouvons accepter le pillage des donn\u00e9es personnelles \u00e0 des fins de \ncontr\u00f4le par un pouvoir autoritaire ou d\u2019enrichissement d\u2019un petit groupe d\u2019individus. \nL\u2019Europe, c\u2019est autre chose qu\u2019un business model \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine ou une soci\u00e9t\u00e9 autoritaire \u00e0 \nla chinoise. \n \nL\u2019incendie de Notre-Dame le 15 avril dernier nous a remis en m\u00e9moire que l\u2019Europe, c\u2019est \nplus que des trait\u00e9s et des institutions, aussi importants soient-ils. Ce qui importe, c\u2019est \nl\u2019esprit. Et nous n\u00e9gligeons trop souvent le r\u00f4le de l\u2019art dans les \u00e9motions. Notre histoire, \nimpr\u00e9gn\u00e9e de chr\u00e9tient\u00e9 et des Lumi\u00e8res, est importante. Ce soir l\u00e0, j\u2019ai re\u00e7u des dizaines de \nmessages du monde entier, mais surtout d\u2019Europe, de la part d\u2019amis europ\u00e9ens qui se \nsentaient personnellement concern\u00e9s.  \n \nAlors j\u2019ai repens\u00e9 \u00e0 un discours de Paul-Henri Spaak \u00e0 Strasbourg le 18 septembre 1954, au \nConseil de l\u2019Europe. Il m\u2019est revenu en m\u00e9moire \u00e0 cause de la r\u00e9f\u00e9rence aux cath\u00e9drales. Je \nvais en lire un extrait. Son texte est magnifique pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la guerre et \u00e0 la paix. \n \n\u00ab (\u2026) Et si vous en avez assez de ces souvenirs de batailles, je vous demande (\u2026) de vous \nrendre compte qu\u2019il y a quelque chose d\u2019autre en Europe que les drapeaux d\u00e9ploy\u00e9s sur les \nchamps couverts de morts, qu\u2019il y a nos cath\u00e9drales qui dressent vers un m\u00eame ciel leur \nappel vers un m\u00eame Dieu, il y a nos peuples qui travaillent et qui souffrent et qui ont les \nm\u00eames int\u00e9r\u00eats et qui cherchent passionn\u00e9ment \u00e0 la fois la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 qu\u2019ils \nm\u00e9ritent. Il y a Descartes et il y a Goethe, il y a Kant et il y a Pasteur, il y a Beethoven (\u2026).  \n \n \n13 \n \nEst-ce que vous ne vous rendez pas compte que nous sommes les hommes d\u2019une m\u00eame \ncivilisation et, quelles que soient nos convictions personnelles et philosophiques, d\u2019une \nm\u00eame civilisation qui s\u2019appelle la civilisation chr\u00e9tienne et quand nous aurons tous disparu \net qu\u2019on ne pensera plus \u00e0 aucun d\u2019entre nous dans le recul du temps, on saura tout de \nm\u00eame qu\u2019ensemble, c\u2019est cette aventure-l\u00e0 que nous avons v\u00e9cue. \n \nAujourd\u2019hui, votre fameuse querelle s\u00e9culaire franco-allemande, elle n\u2019a plus beaucoup \nd\u2019importance, excusez-moi de vous le dire, dans le grand conflit o\u00f9, Fran\u00e7ais et Allemands, \nvous \u00eates du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 de la barricade, dans le grand conflit qui aujourd\u2019hui oppose l\u2019Est \n\u00e0 l\u2019Ouest, dans le grand conflit o\u00f9 il s\u2019agit de d\u00e9fendre non plus m\u00eame un territoire sacr\u00e9, \nmais de grandes id\u00e9es, une civilisation commune, des r\u00e8gles morales et politiques \ncommunes et la m\u00eame conception honorable de l\u2019Homme. \u00bb \n \nSon discours faisait allusion \u00e0 la guerre froide. Son message sur nos valeurs communes n\u2019a \nrien perdu de son actualit\u00e9 !  \n \nAujourd\u2019hui, la fondation Hanns Martin Schleyer m\u2019a fait un beau cadeau. Car \npersonnellement, je me suis toujours sentie du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que les Allemands de bonne \nvolont\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9mocratie et de l\u2019\u00c9tat de droit comme la Bundesrepublik a su les \nconsolider de mani\u00e8re exemplaire depuis 1949, du c\u00f4t\u00e9 du savoir scientifique et acad\u00e9mique, \ndu c\u00f4t\u00e9 des Europ\u00e9ens engag\u00e9s et cultiv\u00e9s comme Clemens Fuest.  \n \nPour la promotion et la consolidation des fondements d\u2019une communaut\u00e9 lib\u00e9rale, comme \nl\u2019exprime le prix, nous avons encore beaucoup \u00e0 faire.  \n \nMerci Clemens pour tout ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9. Nous continuons. \n", "published_date": "2019-05-28", "section": "discours"}