{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2019.11.14_francfort_fr_sous_embargo.pdf", "author": "", "title": "Le futur de l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire europ\u00e9enne", "text": " \n \n \n \nJourn\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie 2019 Volksbanken Raiffeisenbanken \u2013 Francfort, 14 \nnovembre 2019 \nLe futur de l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire europ\u00e9enne \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr ; 06 88 56 54 03).\nPage 1 sur 7 \n \nMesdames et Messieurs, \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous et je vous remercie de m\u2019avoir invit\u00e9. Je \nme sens ici presque comme chez moi : je viens \u00e0 Francfort au moins deux fois \npar mois pour les r\u00e9unions du Conseil des gouverneurs de la BCE ! J\u2019ajoute que \nj\u2019ai moi-m\u00eame \u00e9t\u00e9 banquier de d\u00e9tail, pendant douze ans. Aujourd\u2019hui, je \nm\u2019exprime aussi comme Europ\u00e9en convaincu et ami de l\u2019Allemagne. Je suis \nFran\u00e7ais, mais mes racines familiales sont en Sarre. Ma famille y vit depuis la \nfin du 18e si\u00e8cle et sa manufacture de c\u00e9ramique Villeroy & Boch fait partie du \n\u00ab Mittelstand \u00bb allemand. J\u2019aime l\u2019Allemagne, sa langue, sa culture.  \nLe nombre \u2013 impressionnant \u2013 de participants \u00e0 cette journ\u00e9e t\u00e9moigne de la \nvitalit\u00e9 des Volksbanken Raiffeisenbanken. Friedrich Wilhelm Raiffeisen et \nHermann Schulze-Delitzsch [fondateur des Volksbanken] ont par leurs id\u00e9es \ninfluenc\u00e9 de nombreuses initiatives de banques coop\u00e9ratives en Europe, et \npartout dans le monde. Le mod\u00e8le coop\u00e9ratif a fait preuve de sa r\u00e9silience, \nd\u2019abord parce qu\u2019il suscite la confiance dans la dur\u00e9e. Ces deux valeurs cl\u00e9s \nque sont la confiance et la stabilit\u00e9, c\u2019est aussi ce qui caract\u00e9rise notre monnaie \nunique, l\u2019euro. Il a f\u00eat\u00e9 ses vingt ans cette ann\u00e9e. Pour en optimiser \nobjectivement les b\u00e9n\u00e9fices, il nous faut cependant surmonter quatre clich\u00e9s. \nPuis, j\u2019en viendrai \u00e0 votre industrie bancaire et \u00e0 ses trois grands d\u00e9fis de \ndemain.  \n** \nI. Surmonter quatre clich\u00e9s pour optimiser la zone euro.  \nJe suis pleinement conscient des critiques et des d\u00e9bats qui existent ici en \nAllemagne, sur le fonctionnement de la zone euro. Tout n\u2019est pas parfait ; mais \nl\u2019Allemagne peut \u00eatre fi\u00e8re d\u2019avoir contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une monnaie mondiale \nreconnue qui s\u2019est inspir\u00e9e de ses valeurs : l\u2019ind\u00e9pendance, le respect des \nTrait\u00e9s, la stabilit\u00e9 des prix et une approche de long terme. La BCE et l\u2019euro \nsont de vrais h\u00e9ritiers de la Bundesbank et du Deutsche Mark. Mais aujourd\u2019hui, \nsi nous voulons avancer avec un d\u00e9bat serein, nous devons nous affranchir de \nquatre clich\u00e9s.  \nPage 2 sur 7 \n \nLe premier clich\u00e9 qu\u2019il faut d\u00e9passer, y compris pour certains dans mon pays, \nc\u2019est l\u2019id\u00e9e \u2013 paresseuse \u2013 selon laquelle l\u2019Union \u00e9conomique serait un \nsubstitut aux r\u00e9formes nationales. Je veux le redire d\u2019embl\u00e9e : les r\u00e9formes \nnationales sont au contraire une condition pr\u00e9alable \u00e0 tout renforcement de \nl\u2019Union \u00e9conomique. Je le dis en tant que banquier central totalement \nind\u00e9pendant ; le gouvernement fran\u00e7ais actuel prend les r\u00e9formes tr\u00e8s au \ns\u00e9rieux. La France en tire d\u00e9j\u00e0 les premiers b\u00e9n\u00e9fices : les fortes cr\u00e9ations \nd\u2019emplois \u2013 1 million au cours des quatre derni\u00e8res ann\u00e9es \u2013 abaissent le \nch\u00f4mage ; la croissance \u2013 attendue \u00e0 1,3 % cette ann\u00e9e \u2013 r\u00e9siste mieux \nqu\u2019ailleurs en zone euro. Et la France est devenue un pays tr\u00e8s attractif pour les \ninvestisseurs internationauxi. Regardons autour de nous : dans ce monde h\u00e9las \nsi turbulent, il n\u2019y a pas aujourd\u2019hui de partenaire plus fiable pour l\u2019Allemagne \nque la France, et pour la France que l\u2019Allemagne.  \nEt donc \u2013 c\u2019est le deuxi\u00e8me clich\u00e9 \u2013, il faut cesser de r\u00e9duire le d\u00e9bat \u00e0 une \nvieille opposition entre les \u00ab r\u00e8gles allemandes \u00bb et les \u00ab d\u00e9penses \nfran\u00e7aises \u00bb. Face \u00e0 des craintes allemandes que je comprends, je veux ici \nm\u2019engager clairement : il n\u2019est pas question \u00e0 mes yeux de mettre en place une \n\u00ab union de transferts \u00bb qui ne profiterait qu\u2019\u00e0 certains pays, ni des Eurobonds \nqui reviendraient \u00e0 mutualiser les dettes. Est-il besoin de rappeler que la France \nest aussi un pays contributeur net au budget europ\u00e9en et que son d\u00e9ficit public \nest significativement inf\u00e9rieur \u00e0 la limite des 3 % ? Cependant, dans un contexte \nde d\u00e9gradation des perspectives \u00e9conomiques, les pays disposant d\u2019une marge \nde man\u0153uvre budg\u00e9taire doivent \u00ab agir avec efficacit\u00e9 et rapidit\u00e9 \u00bb, selon le \nConseil des gouverneurs de la BCE qui a \u00e9t\u00e9 unanime sur ce point en \nseptembre. Les \u00e9tudes \u00e9conomiques montrent que les d\u00e9penses publiques ont \ndavantage d\u2019impact sur l\u2019\u00e9conomie quand trois conditions sur r\u00e9unies : (i) quand \nles d\u00e9penses se portent davantage sur les investissements publics productifs \ntels que les infrastructures et la R&D plut\u00f4t que sur les d\u00e9penses courantes ; (ii) \nensuite quand la politique mon\u00e9taire est proche de la borne inf\u00e9rieure sur les \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat, car les effets d\u2019\u00e9viction sur l\u2019investissement priv\u00e9 sont moindres  \n;  (iii) et enfin quand les pays ont une dette publique faible. \u00c0 l\u2019heure actuelle, \nPage 3 sur 7 \n \nces conditions sont toutes r\u00e9unies dans plusieurs pays de la zone euro, et \nnotamment en Allemagne.  \nJ\u2019ajoute un paradoxe qui n\u2019est pas assez connu : pour sortir de l\u2019environnement \nactuel de taux bas, il ne faut pas se tourner instinctivement uniquement vers la \npolitique mon\u00e9taire \u2013 comme beaucoup le font. Dans les pays avanc\u00e9s, le taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat naturel \u2013 celui qui assure l\u2019\u00e9quilibre \u00e0 long terme entre \u00e9pargne et \ninvestissement \u2013 a baiss\u00e9 d\u2019environ 2 points de pourcentage au cours des vingt \nderni\u00e8res ann\u00e9es et la politique mon\u00e9taire n\u2019a qu\u2019un effet tr\u00e8s limit\u00e9 sur celui-ci. \nIl faut plut\u00f4t changer les facteurs \u00e9conomiques structurels associ\u00e9s \u00e0 la baisse \ndu taux d\u2019int\u00e9r\u00eat naturel. Agir sur ces facteurs structurels n\u00e9cessite des \nd\u00e9penses d\u2019investissement et d\u2019avenir, y compris dans l\u2019\u00e9ducation et la \nformation, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, et bien s\u00fbr les nouvelles technologies, \nvisant \u00e0 accroitre la croissance \u00e9conomique de long terme. Si on souhaite des \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus \u00e9lev\u00e9s dans le futur, il ne faut donc pas avoir peur d\u2019activer \nrapidement des politiques budg\u00e9taires et structurelles cibl\u00e9es.  \nVenons-en au troisi\u00e8me clich\u00e9 : les autres pays ont gagn\u00e9 plus que nous \u00e0 \nl\u2019euro. Ce clich\u00e9 existe malheureusement partout, y compris en Allemagneii. \nC\u2019est une id\u00e9e paradoxale, alors m\u00eame que la monnaie unique jouit d\u2019un soutien \nhistoriquement \u00e9lev\u00e9 en zone euro \u2013 76 % des citoyens europ\u00e9ens soutiennent \nl\u2019euro et ce chiffre atteint m\u00eame 81 % en Allemagne. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019euro a \u00e9t\u00e9 \nb\u00e9n\u00e9fique \u00e0 tous les pays, y compris \u2013 et surtout \u2013 \u00e0 l\u2019Allemagne. L\u2019inflation en \nAllemagne a \u00e9t\u00e9 plus faible sous l\u2019\u00e9gide de la BCE lors de ces vingt derni\u00e8res \nann\u00e9es que pendant les deux d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes : 2,9 % en moyenne entre \n1979 et 1998 contre 1,4 % depuis 1999. La stabilit\u00e9 d\u00e9finitive des changes entre \nnos \u00e9conomies est un atout incontestable pour les entreprises allemandes \nexportatrices : en 2018, l\u2019Allemagne a effectu\u00e9 36 % de ses exportations au sein \nde la zone euro. Les taux bas eux-m\u00eames refl\u00e8tent en partie le fort exc\u00e9dent \nd\u2019\u00e9pargne allemand.  Et la Suisse, autre pays tr\u00e8s exc\u00e9dentaire mais qui ne fait \npourtant pas partie de l\u2019euro, doit pratiquer des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat encore plus \nPage 4 sur 7 \n \nn\u00e9gatifs ! N\u2019en doutons pas : l\u2019euro est un atout, et non un fardeau pour \nl\u2019Allemagne.  \nJ\u2019en viens enfin au quatri\u00e8me clich\u00e9 : la politique mon\u00e9taire de la BCE a trahi \nson mandat. Cette id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e dans un r\u00e9cent \u00ab m\u00e9morandum \u00bb \nd\u2019anciens banquiers centraux. J\u2019ai un grand respect pour leurs personnes, mais \nje suis en d\u00e9saccord avec leur th\u00e8se. Ils ont malheureusement occult\u00e9 les \nr\u00e9sultats positifs des politiques mon\u00e9taires non conventionnelles. Jean-Claude \nTrichet lui-m\u00eame, peu suspect de laxisme, les a soulign\u00e9s et je voudrais ici les \nrappeler :  les estimations de l\u2019efficacit\u00e9 des politiques de la BCE sont de l\u2019ordre \nde 2,5 points de pourcentage pour la croissance et entre 1 et 1,5 point de \npourcentage pour l\u2019inflation au cours de la p\u00e9riode 2014-2018. Par ailleurs, \ndepuis 2013, la zone euro a cr\u00e9\u00e9 11 millions d\u2019emplois.  \nOn peut ne pas aimer les taux bas ; d\u2019ailleurs les march\u00e9s anticipent, \nraisonnablement me semble-t-il, que les niveaux des taux courts ne sont pas \nloin de leur point bas. Mais on ne doit pas avoir de doute sur deux r\u00e9alit\u00e9s qui \nnous rassemblent au Conseil des gouverneurs. Nos d\u00e9cisions sont guid\u00e9es par \nnotre seul mandat de stabilit\u00e9 des prix, face \u00e0 une inflation aujourd\u2019hui trop faible \nen dessous de 1 %. Et compte tenu du ralentissement \u00e9conomique \u2013 \u00e0 \ncommencer par l\u2019Allemagne \u2013, ces taux de court terme bas vont durer et doivent \ndurer : ce serait un contresens de relever les taux de la BCE aujourd\u2019hui. \nComme nous sommes tous ici des r\u00e9alistes, autant donc nous concentrer sur \ndeux questions :  \n- La premi\u00e8re est de clarifier la d\u00e9finition de l\u2019objectif d\u2019inflation de la BCE, et \nsurtout de mieux la faire partager aux agents \u00e9conomiques \u2013 entreprises et \nm\u00e9nages.  C\u2019est crucial pour mieux ajuster leurs anticipations d\u2019inflation ; \nc\u2019est le sens de la revue strat\u00e9gique que nous allons lancer autour de \nChristine Lagarde.  \n- La seconde question est de limiter les effets n\u00e9gatifs de ces taux bas pour la \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re, et en particulier pour les banques et les assurances. \nNous ne manquons pas d\u2019instruments, ni vous dans votre adaptation \nPage 5 sur 7 \n \nstrat\u00e9gique, ni nous dans nos politiques \u00ab macroprudentielles \u00bb. Mais ceci \nm\u2019am\u00e8ne \u00e0 ma deuxi\u00e8me partie.  \nII. R\u00e9pondre \u00e0 trois grands d\u00e9fis pour renforcer les banques de la zone \neuro.  \nJe partage avec vous une conviction : l\u2019Europe a besoin de banques fortes. Il \nn\u2019est pas d\u2019\u00e9conomie dynamique sans industrie bancaire solide ; c\u2019est vrai en \nFrance, et c\u2019est vrai en Allemagne. Ind\u00e9niablement, les banques de la zone euro \nsont plus solides qu\u2019il y a dix ans. Sous l\u2019effet de la r\u00e9glementation et de leurs \nefforts de gestion, leur bilan se sont fortement assainis avec en particulier un \nrenforcement de leur solvabilit\u00e9, de leur liquidit\u00e9 et une r\u00e9duction tr\u00e8s \nsignificative du poids des cr\u00e9ances non performantes : leurs ratios de fonds \npropres durs (CET1) sont pass\u00e9s de 9 % fin 2009 \u00e0 14,6 % en juin 2019. Par \nailleurs, les grandes banques allemandes elles-m\u00eames ont vu leur montant de \nNPL divis\u00e9 par plus de deux depuis cinq ans : 33 Md\u20ac \u00e0 fin mars 2019 contre \n81 Md\u20ac fin 2014iii. En revanche, les banques de la zone euro connaissent un \ns\u00e9rieux probl\u00e8me de rentabilit\u00e9, dont nous nous soucions, vous et nous. Je \nvoudrais exposer trois d\u00e9fis qui sont souvent \u00e9voqu\u00e9s \u00e0 ce propos : les taux \nbas, le d\u00e9fi digital, et la consolidation.  \nCommen\u00e7ons par le sujet peut-\u00eatre le plus \u00e9vident pour vous : les taux bas. \nLes taux n\u00e9gatifs ne sont pas une fin en soi, et nous, banquiers centraux, \nsommes conscients des difficult\u00e9s pour les banques. Je voudrais cependant \nnuancer ce constat. Tout d\u2019abord, l\u2019effet de la politique mon\u00e9taire sur les \nbanques ne se limite pas \u00e0 une pression sur la marge nette d\u2019int\u00e9r\u00eats. Il est plus \nlarge et comporte des aspects positifs trop souvent oubli\u00e9s : des co\u00fbts de \nfinancement plus faibles ; un co\u00fbt du risque en baisse en raison de l\u2019am\u00e9lioration \nde la solvabilit\u00e9 des emprunteurs. Ensuite, nous avons d\u00e9cid\u00e9 en septembre \u2013 \net j\u2019avais plaid\u00e9 en ce sens \u2013 un m\u00e9canisme d\u2019att\u00e9nuation, le tiering, qui \nexempte du taux n\u00e9gatif une partie de vos r\u00e9serves exc\u00e9dentaires. L\u2019Allemagne \nest le pays de la zone euro dont les banques affichent les plus forts exc\u00e9dents \nde liquidit\u00e9 : le tiering profitera donc d\u2019abord aux banques allemandes, pour \nPage 6 sur 7 \n \nplusieurs centaines de millions d\u2019euros. C\u2019est une bonne nouvelle, dont on n\u2019a \npas beaucoup parl\u00e9 : je tiens d\u2019autant plus \u00e0 la saluer avec vous. Je note aussi \nque plusieurs pays \u2013 tels que le Danemark, la Su\u00e8de ou m\u00eame les Pays-Bas en \nzone euro \u2013 ont des taux n\u00e9gatifs mais des rentabilit\u00e9s bancaires en moyenne \nnettement sup\u00e9rieures \u00e0 celles des banques de la zone euro \u2013 entre 9 et 11 % \nde RoE contre 6 % en zone euro. Les taux n\u00e9gatifs ne sont donc pas l\u2019unique \nprobl\u00e8me. Des probl\u00e8mes plus structurels doivent \u00e9galement \u00eatre r\u00e9solus. \nCeci m\u2019am\u00e8ne au d\u00e9fi digital. La transition num\u00e9rique est une strat\u00e9gie \nimportante de r\u00e9duction des co\u00fbts. Les \u00e9tablissements financiers peuvent \nd\u00e9gager des gains de productivit\u00e9 en explorant encore plus les voies de \nl\u2019automatisation et de l\u2019intelligence artificielle. Mais \u00e0 court terme, les co\u00fbts li\u00e9s \naux investissements informatiques sont importants, tandis que les gains de \nrentabilit\u00e9 potentiels ne peuvent \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9s qu'\u00e0 moyen et long terme. Ce d\u00e9fi \nest d\u2019autant plus complexe pour les banques de taille moyenne, et celles qui ne \ndisposent pas de capacit\u00e9s financi\u00e8res suffisantes. Les co\u00fbts de la digitalisation \n\u2013 en investissement \u2013 sont fixes, pour l\u2019essentiel ; ses gains augmentent \u00e0 \nproportion de la taille.  \nC\u2019est ce qui m\u2019am\u00e8ne au troisi\u00e8me d\u00e9fi, celui de la consolidation des \n\u00e9tablissements bancaires en zone euro. Le secteur bancaire europ\u00e9en, du fait \nd\u2019une Union bancaire incompl\u00e8te, reste trop fragment\u00e9 par rapport au march\u00e9 \nam\u00e9ricain : la part de march\u00e9 des 5 principales banques europ\u00e9ennes s\u2019\u00e9l\u00e8ve \n\u00e0 20 % contre plus de 40 % aux \u00c9tats-Unis. Je tiens \u00e0 saluer \u00e0 ce titre la \nd\u00e9marche d\u2019ouverture du Ministre f\u00e9d\u00e9ral des Finances Olaf Scholz. Au-del\u00e0 du \nd\u00e9bat sur la garantie des d\u00e9p\u00f4ts qui appelle \u00e0 mon sens un compromis \npragmatique plut\u00f4t qu\u2019un affrontement politique, il a eu trois m\u00e9rites : d\u2019abord \nde plaider pour une souverainet\u00e9 financi\u00e8re europ\u00e9enne, apr\u00e8s le Brexit ; ceci \nexige l\u2019addition d\u2019une Union bancaire plus forte et d\u2019une Union des march\u00e9s de \ncapitaux. Ensuite de proposer une proc\u00e9dure commune de liquidation des \nbanques, pour traiter plus vite et efficacement les banques en difficult\u00e9. Enfin \nde d\u00e9passer les blocages des pays \u00ab hosts \u00bb de filiales, pour faciliter des \nPage 7 sur 7 \n \ngroupes bancaires europ\u00e9ens transfronti\u00e8res, y compris quand la maison-m\u00e8re \nest allemande. Bien s\u00fbr, beaucoup de choses restent \u00e0 n\u00e9gocier, dont la \nn\u00e9cessaire r\u00e9duction des risques. Mais les propositions Scholz remettent en \nmouvement ce dossier-cl\u00e9 pour la solidit\u00e9 de la zone euro, et le bon financement \nde l\u2019investissement. \nIl existe bien s\u00fbr une diversit\u00e9 de mod\u00e8les de consolidation en Europe, et dans \nce mouvement, les petites banques ne doivent pas renoncer \u00e0 leurs valeurs. \u00c0 \ncet \u00e9gard, votre organe central DZ Bank me semble \u00eatre un bon exemple de \nregroupement qui assure une compl\u00e9mentarit\u00e9 g\u00e9ographique et fonctionnelle \ndes activit\u00e9s. Je salue les r\u00e9flexions en cours sur les modalit\u00e9s de consolidation \ndes r\u00e9seaux de banques coop\u00e9ratives et mutuelles en Europe ; le secteur \nallemand pr\u00e9sente des atouts pour faire avancer cette r\u00e9flexion. \n** \nJ\u2019ai d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 vous la belle phrase de Raiffeisen : \u00ab Plusieurs \npersonnes ont la capacit\u00e9 de faire ce qui est impossible pour un individu. \u00bbiv \nCette phrase d\u00e9crit \u00e0 merveille l\u2019ambition des banques mutualistes. Mais c\u2019est \naussi, je crois, un mod\u00e8le de pens\u00e9e pour l\u2019Europe. Dans ce monde incertain, \nboulevers\u00e9 par la rivalit\u00e9 entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, l\u2019Allemagne et la \nFrance, plus que jamais, doivent d\u00e9passer leurs divergences. L\u2019entr\u00e9e en \nfonction de la nouvelle Commission europ\u00e9enne, autour d\u2019Ursula von der Leyen, \ndoit \u00eatre une occasion d\u2019aller de l\u2019avant ensemble. C\u2019est maintenant, ou c\u2019est \njamais. Les Europ\u00e9ens n\u2019en attendent pas moins. Je vous remercie de votre \nattention.   \nR\u00e9f\u00e9rences \ni \u00ab La France r\u00e9siste aux chocs \u00bb, Barom\u00e8tre de l\u2019attractivit\u00e9 de la France, EY, Juin 2019.  \nii Laurent Abraham, Jean-Baptiste Goss\u00e9, \u00ab Euro : l\u2019herbe est-elle plus verte ailleurs ? \u00bb, Blog Banque de France, \nmai 2019. \n \niii Source et \u00e9chantillon EBA \n \niv \"Was dem Einzelnen nicht m\u00f6glich ist, das verm\u00f6gen viele.\" \n                                                          \n", "published_date": "2019-11-14", "section": "discours"}