{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20191128-fvg-europlace_tokyo_fr.pdf", "author": "", "title": "Paris Europlace Forum financier international 2019 - Tokyo", "text": " \n \n \n \n \n \nParis Europlace Forum financier international 2019 - Tokyo \n 28 novembre 2019 \n \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr; +336 88 56 54 03).\nPage 1 sur 6 \n \nMesdames et Messieurs, \nC\u2019est un grand plaisir d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau \u00e0 Tokyo avec vous, et avec mon coll\u00e8gue \net ami, M. le gouverneur Kuroda. Le Forum financier international de Paris \nEuroplace \u00e0 Tokyo constitue d\u00e9sormais une tradition bien ancr\u00e9e\u2026 m\u00eame si le \nsujet abord\u00e9 dans vos sessions est celui des \u00ab nouvelles fronti\u00e8res de la \nfinance \u00bb. Dans mes remarques d\u2019aujourd\u2019hui, j\u2019\u00e9voquerai les perspectives \n\u00e9conomiques en Europe et en France, avant de parler de la future architecture \nfinanci\u00e8re europ\u00e9enne apr\u00e8s \u2013 et au-del\u00e0 \u2013 du Brexit.   \n** \nI. Les causes du ralentissement actuel en Europe et les r\u00e9ponses \u00e0 y \napporter \nInitialement, les causes du ralentissement europ\u00e9en sont ext\u00e9rieures \u00e0 la \nzone euro : l\u2019incertitude g\u00e9opolitique est incontestablement la plus importante \nd\u2019entre elles ; elle est surtout d\u2019origine humaine (\u00ab man-made \u00bb), c\u2019est donc aux \nhommes d\u2019y rem\u00e9dier. Nous assistons \u00e0 un ralentissement significatif du \ncommerce mondial en raison de l\u2019intensification des conflits commerciaux. \nD\u2019apr\u00e8s le FMI, la perte de croissance mondiale qui en r\u00e9sulte pourrait atteindre \njusqu\u2019\u00e0 0,8 % l\u2019an prochain principalement en raison d\u2019effets indirects, au-del\u00e0 \ndes droits de douane : baisse de la confiance des chefs d\u2019entreprise et de \nl\u2019investissement, diminution de la productivit\u00e9. De m\u00eame, les rebondissements \nli\u00e9s au Brexit ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de la volatilit\u00e9 sur les march\u00e9s et ont pes\u00e9 sur \nl\u2019investissement des entreprises. Les effets du ralentissement sont tr\u00e8s forts sur \nla premi\u00e8re \u00e9conomie de la zone euro, l\u2019Allemagne, qui est tr\u00e8s expos\u00e9e au \ncommerce mondial. Des tendances structurelles sont \u00e9galement \u00e0 l\u2019\u0153uvre. \nOn observe une tendance \u00e0 la baisse de la croissance de la productivit\u00e9 \u2013 que \ncertains consid\u00e8rent comme \u00ab s\u00e9culaire \u00bb, tirant peut-\u00eatre trop rapidement une \nconclusion sur le tr\u00e8s long terme. En outre, le vieillissement de la population \nsignifie que l\u2019offre de travail diminue et que la croissance potentielle baisse. \nGr\u00e2ce \u00e0 a pr\u00e9sidence japonaise du G20, les d\u00e9fis pos\u00e9s par la d\u00e9mographie \nsont d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019ordre du jour.  \nPage 2 sur 6 \n \nLa politique mon\u00e9taire de la BCE a jou\u00e9 un r\u00f4le important pour soutenir la \nreprise dans la zone euro : d\u2019apr\u00e8s les estimations, son impact cumul\u00e9 est de \nl\u2019ordre de 2,5 pp sur la croissance, et entre 1 pp et 1,5 pp sur l\u2019inflation au cours \nde la p\u00e9riode 2014-2018 i. En outre, 11 millions d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \ndepuis 2013. En septembre, la BCE a introduit un nouveau paquet de mesures. \nM\u00eame si elle a suscit\u00e9 moins d\u2019attention, la partie la plus innovante de ce paquet \nest le renforcement de la forward guidance sur les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat d\u00e9pendant de \nla situation \u00e9conomique. Subordonn\u00e9e aux \u00e9volutions de l\u2019inflation, elle jouera \nun r\u00f4le de stabilisateur automatique gr\u00e2ce aux ajustements de la courbe des \ntaux et des conditions financi\u00e8res. En d\u2019autres termes : ce qui importe, ce n\u2019est \npas seulement le niveau de nos taux directeurs \u00e0 court terme qui, selon les \nanticipations des march\u00e9s \u2013 raisonnables me semble-t-il \u2013, ne sont pas loin de \nleur point bas ; c\u2019est aussi et surtout l\u2019horizon temporel de nos mesures de \npolitique mon\u00e9taire. \nClairement, la politique mon\u00e9taire sera d\u2019autant plus efficace qu\u2019elle n\u2019est plus \nla seule partie \u00e0 jouer (only game in town). Vous ne vous en rendez peut-\u00eatre \npas compte, mais la zone euro a plus de marges de man\u0153uvre non mon\u00e9taires \nque d\u2019autres, bien qu\u2019elle les sous-utilise. Elle a une dette publique (86 %) et \nun d\u00e9ficit public (\u2013 0,5 %) plus faibles [que les \u00c9tats-Unis (104 % et \u2013 5,7 %) \nou le Japon (237 % et \u2013 3,2 %) en 2018]. Cela sugg\u00e8re que la politique \nbudg\u00e9taire devrait \u00eatre pleinement mobilis\u00e9e pour r\u00e9agir \u00e0 tout nouveau \nralentissement. Les pays disposant d\u2019une marge de man\u0153uvre budg\u00e9taire \ndevraient l\u2019utiliser rapidement, d\u2019autant plus lorsqu\u2019ils souffrent, comme \nl\u2019Allemagne, d\u2019un choc asym\u00e9trique ; ceux dont la dette publique est \u00e9lev\u00e9e \ndoivent rendre leurs finances publiques plus propices \u00e0 la croissance \u2013 cette \ncomposante qualitative est ignor\u00e9e \u2013 et laisser les stabilisateurs automatiques \nagir librement. Et l\u2019Europe ne devrait pas h\u00e9siter \u00e0 recourir \u00e9ventuellement \u00e0 sa \ncapacit\u00e9 d\u2019emprunt au niveau m\u00eame de l\u2019UE. En outre, la zone euro dispose \nd\u2019un exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne de plus de 300 milliards d\u2019euros pour financer \nl\u2019investissement. L\u2019agenda de la croissance en Europe doit donner la priorit\u00e9 \nPage 3 sur 6 \n \nabsolue \u00e0 une Union pour l\u2019\u00e9pargne et l\u2019investissement durable en y ajoutant \nune Union bancaire plus forte ainsi qu\u2019une Union des march\u00e9s de capitaux. \nEn novembre, la BCE a ouvert un nouveau chapitre de son histoire avec la \nnomination \u00e0 sa pr\u00e9sidence de Christine Lagarde, la quatri\u00e8me personne \u00e0 \noccuper ce poste. C\u2019est une bonne occasion d\u2019engager, comme elle l\u2019a \nannonc\u00e9, une revue strat\u00e9gique. J\u2019aimerais \u00e9voquer plus particuli\u00e8rement trois \nsujets en lien avec nos objectifs. Premi\u00e8rement, concernant la d\u00e9finition de \nnotre objectif principal de stabilit\u00e9 des prix, nous devons clarifier en particulier \nnos diff\u00e9rents horizons temporels ainsi que notre engagement en faveur de la \nsym\u00e9trie. Surtout, nous devons mieux communiquer avec les agents \n\u00e9conomiques \u2013 entreprises et m\u00e9nages. Cela est essentiel pour leur permettre \nde mieux ajuster leurs anticipations d\u2019inflation.  \nDeuxi\u00e8mement, nous devons revisiter le deuxi\u00e8me pilier (mon\u00e9taire) \u00e0 la \nlumi\u00e8re des pr\u00e9occupations pour la stabilit\u00e9 financi\u00e8re \u2013 qui augmentent. Les \npolitiques mon\u00e9taire et macroprudentielle sont habituellement guid\u00e9es par un \nprincipe de s\u00e9parationii. Mais en pratique, les outils macroprudentiels ont des \nlimites, alors que nous avons consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9 notre bo\u00eete \u00e0 outils \nmon\u00e9taire au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Par cons\u00e9quent, il peut d\u00e9sormais \n\u00eatre parfois pertinent de consid\u00e9rer que nos d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire \nconsistent \u00e0 apporter l\u2019orientation n\u00e9cessaire pour respecter notre objectif de \nstabilit\u00e9 des prix tout en choisissant la combinaison d\u2019instruments qui minimisent \nles risques pesant sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re Cette coordination souple est plus \nprometteuse qu\u2019une s\u00e9paration stricte.  \nEnfin, comment int\u00e9grer le changement climatique \u00e0 notre analyse de politique \nmon\u00e9taire ? Cela affecte la stabilit\u00e9 des prix \u00e0 long terme, ainsi que la valeur de \nnotre collat\u00e9ral, sans compter qu\u2019\u00ab un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection et \nd\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l\u2019environnement \u00bb iii fait partie de nos objectifs \nsecondaires dans le trait\u00e9 de l\u2019UE.  \nPage 4 sur 6 \n \nConcernant la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, je souhaiterais ajouter quelques mots au sujet \nde B\u00e2le III. L\u2019accord conclu en d\u00e9cembre 2017 est la finalisation d\u2019un effort \nr\u00e9glementaire sans pr\u00e9c\u00e9dent et fructueux amorc\u00e9 en 2009. Je le rappelle \nfermement : il s\u2019agit d\u2019un compromis \u00e9quitable et raisonnable. Les \u00c9tats-Unis \nont d\u00fb accepter la reconnaissance permanente des mod\u00e8les internes dans \nd\u2019autres juridictions alors que leurs banques ne les utilisent pas; et l\u2019Europe et \nle Japon ont d\u00fb accepter une comparabilit\u00e9 accrue de ces mod\u00e8les internes, ce \nqui a pu conduire \u00e0 un rel\u00e8vement de leurs exigences en fonds propres. \nCertains, \u00e0 commencer par les banques elles-m\u00eames, contestent maintenant \nl\u2019accord. Je voudrais prendre un engagement clair : l\u2019accord de B\u00e2le III est \ndestin\u00e9 \u00e0 s\u2019appliquer partout de mani\u00e8re coh\u00e9rente, y compris bien entendu aux \n\u00c9tats-Unis. Ceux qui, o\u00f9 qu\u2019ils soient, recommanderaient de ne pas transposer \nB\u00e2le III c\u00e9deraient \u00e0 la tentation de l\u2019oubli, dix ans apr\u00e8s la Grande crise \nfinanci\u00e8re ; ils prendraient la responsabilit\u00e9 d\u2019un accroissement des risques pour \nla stabilit\u00e9 financi\u00e8re, \u00e0 un moment o\u00f9 ces risques sont d\u00e9j\u00e0 significatifs. Cela \ndit, soyez assur\u00e9s que nous exigerons une mise en \u0153uvre \u00e9quitable et \nraisonnable en Europe, tenant compte des sp\u00e9cificit\u00e9s du secteur bancaire \neurop\u00e9en afin d\u2019\u00e9viter toute cons\u00e9quence ind\u00e9sirable en mati\u00e8re d\u2019exigences \nenfonds propres.  \n \nII. L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste bien, avec une croissance de 1,3 % \nattendue cette ann\u00e9e  \nMalgr\u00e9 ce contexte plus sombre, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste bien, avec une \ncroissance de 1,3 % attendue cette ann\u00e9e, trois fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle de \nl\u2019Allemagne. Cette expansion est soutenue par une demande int\u00e9rieure robuste. \nLa hausse du revenu r\u00e9el par habitant des m\u00e9nages s\u2019acc\u00e9l\u00e8re nettement (de \nquelque 2 % en 2019), soit le rythme le plus rapide enregistr\u00e9 depuis 2007 ; elle \nest soutenue par les mesures de relance budg\u00e9taire et, dans une plus large \nmesure, par la vigueur des revenus du travail \u2013 1 million d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \nau cours des quatre derni\u00e8res ann\u00e9es. De nombreuses r\u00e9formes importantes \nPage 5 sur 6 \n \nont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es. Naturellement, beaucoup reste \u00e0 faire pour lutter contre \nle ch\u00f4mage structurel, qui est encore trop \u00e9lev\u00e9.   \n \nIII. Au-del\u00e0 du Brexit, construire une nouvelle architecture financi\u00e8re \neurop\u00e9enne  \nLe Brexit est, et demeure, une mauvaise nouvelle pour tout le monde, mais \nsurtout pour l\u2019\u00e9conomie britannique. Pour notre part, nous sommes pr\u00eats \u00e0 toute \n\u00e9ventualit\u00e9 : le secteur financier s\u2019y est pr\u00e9par\u00e9. M\u00eame si un accord de retrait \nfinit par \u00eatre conclu, tous les aspects relatifs au commerce et aux services \nfinanciers resteraient \u00e0 n\u00e9gocier en 2020. L\u2019incertitude entourant le Brexit va \ndonc se poursuivre.  \nQuoi qu\u2019il en soit, le Royaume-Uni continuera de participer aux forums \ninternationaux dans lesquels la coop\u00e9ration sera indispensable pour relever nos \nd\u00e9fis communs, y compris avec le Japon. \u00c0 cet \u00e9gard, je voudrais souligner la \nforte convergence entre la France et le Japon sur de nombreuses questions \ninternationales, et notamment la d\u00e9fense d\u2019un ordre multilat\u00e9ral, la fiscalit\u00e9, la \nr\u00e9gulation num\u00e9rique et la finance verte. L\u2019excellente coop\u00e9ration entre nos \npr\u00e9sidences respectives du G7 et du G20 cette ann\u00e9e l\u2019a d\u00e9montr\u00e9e de mani\u00e8re \n\u00e9loquente. Je salue \u00e9galement chaleureusement l\u2019accord de coop\u00e9ration sign\u00e9 \nen juin dernier entre Paris Europlace et FinCityTokyo.  \nNous devons \u00e0 pr\u00e9sent regarder au-del\u00e0 du Brexit. Nous nous attendons \u00e0 ce \nque l\u2019architecture des services financiers europ\u00e9ens, actuellement centr\u00e9e \nautour de la City de Londres, adopte un mod\u00e8le plus polycentrique. La place de \nParis dispose d\u2019atouts majeurs sur lesquels elle peut s\u2019appuyer pour renforcer \nson r\u00f4le central dans cette architecture financi\u00e8re europ\u00e9enne post-Brexit. \nPremi\u00e8rement, elle b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un \u00e9cosyst\u00e8me financier robuste : notre capitale \nest leader dans des activit\u00e9s essentielles telles que l\u2019assurance vie et non-vie \net la gestion d\u2019actifs ; elle accueille quatre des huit banques d\u2019importance \nsyst\u00e9mique mondiale de la zone euro et deux des trois autorit\u00e9s europ\u00e9ennes \nde surveillance \u2013 l\u2019ESMA et l\u2019ABE. Deuxi\u00e8mement, Paris renforce sa position \nPage 6 sur 6 \n \nde leader europ\u00e9en de l\u2019innovation num\u00e9rique. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u2019ACPR a \nlanc\u00e9 un groupe de travail sur l\u2019intelligence artificielle. Paris a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 un \npionnier du d\u00e9veloppement de la finance durable. La cr\u00e9ation du R\u00e9seau des \nbanques centrales et des superviseurs pour le verdissement du syst\u00e8me \nfinancier (NGFS) par la Banque de France \u00e0 Paris en d\u00e9cembre 2017 a \nrepr\u00e9sent\u00e9 une avanc\u00e9e d\u00e9cisive. En deux ans, cette coalition des volont\u00e9s est \npass\u00e9e de huit membres fondateurs \u00e0 plus de cinquante membres issus des \ncinq continents. \n** \nPermettez-moi de conclure par une citation inhabituelle pour un banquier \ncentral, une phrase tir\u00e9e d\u2019un film d\u2019animation de Hayao Miyazaki : \u00ab Nul n\u2019a le \npouvoir de changer son destin. Mais on peut choisir entre l\u2019attendre ou aller au \ndevant de lui. \u00bb iv C\u2019est exactement l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit que nous devons adopter pour \nrelever les d\u00e9fis de notre monde disruptif. Nous ne pouvons pas arr\u00eater \nl\u2019\u00e9volution de ph\u00e9nom\u00e8nes comme la transformation num\u00e9rique ou le \nchangement climatique. Mais nous pouvons retrousser nos manches pour y \nfaire face, ensemble et sur tous les continents. C\u2019est le but d\u2019un forum tel que \ncelui d\u2019aujourd\u2019hui. Je vous remercie de votre attention. \n \nR\u00e9f\u00e9rences \n \ni Rostagno (M.), Altavilla (C.), Carboni (G.), Lemke (W.), Motto (R.), Saint-Guilhem (A.) et Yiangou (J.), \u00ab A tale of \ntwo decades: The ECB\u2019s monetary policy at 20 \u00bb, 2019, \u00e0 para\u00eetre. \n \nii Discours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France, Conf\u00e9rence de la Chaire BdF/PSE, \nParis School of Economics, \u00e0 la Paris School of Economics, le 24 septembre 2019. \n \niii Cf. l\u2019article 127 du TFUE : \u00ab Sans pr\u00e9judice de l'objectif de stabilit\u00e9 des prix, le SEBC apporte son soutien aux \npolitiques \u00e9conomiques g\u00e9n\u00e9rales dans l'Union, en vue de contribuer \u00e0 la r\u00e9alisation des objectifs de l'Union, tels \nque d\u00e9finis \u00e0 l'article 3 du trait\u00e9 sur l'Union europ\u00e9enne. Ces objectifs comprennent le \u00ab d\u00e9veloppement durable \nde l\u2019Europe \u00bb et \u00ab un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection et d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l\u2019environnement \u00bb.   \n \niv Princesse Mononok\u00e9 (1997). \n                                                          \n", "published_date": "2019-11-28", "section": "discours"}