{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20190327_bns_europe_face_au_defi_de_la_croissance.pdf", "author": "", "title": "\"L\u2019Europe face au d\u00e9fi de la Croissance\" - Gen\u00e8ve", "text": " \n \n \n \nIntervention \u00e0 la Maison de la Paix \u2013 Gen\u00e8ve, 27 mars 2019 \nL\u2019Europe face au d\u00e9fi de la croissance \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr).\nPage 1 sur 9 \n1 \n \nMesdames et Messieurs, \nC\u2019est un r\u00e9el plaisir de m\u2019exprimer devant vous aujourd\u2019hui \u00e0 Gen\u00e8ve, ville \ninternationale ayant vu na\u00eetre nombre d\u2019accords de paix et d\u2019esprits \u00e9clair\u00e9s. \nJe remercie chaleureusement mon ami Thomas Jordan, Pr\u00e9sident de la \nBanque Nationale Suisse, et Ugo Panizza, Directeur du Centre International \nd'\u00c9tudes Mon\u00e9taires et Bancaires (CIMB) pour leur invitation.  \nJ\u2019aimerais d\u00e9buter mon propos par une citation d\u2019un Suisse illustre, Jacques \nBernoulli, qui a laiss\u00e9 son nom \u00e0 une loi cl\u00e9 de la Th\u00e9orie des probabilit\u00e9s : \n\u00ab l\u2019incertitude n\u2019est pas dans les choses mais dans notre t\u00eate \u00bb. Nous vivons \ndes temps o\u00f9 l\u2019incertitude est dans tous les esprits. Elle est au c\u0153ur du d\u00e9fi de \nla croissance pour l\u2019Europe, tant \u00e0 court terme avec le Brexit et les tensions \ncommerciales, qu\u2019\u00e0 plus long terme, avec le recul du multilat\u00e9ralisme, la \nmont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s sociales et g\u00e9ographiques, la transformation digitale, \nles d\u00e9r\u00e8glements climatiques et le vieillissement d\u00e9mographique. Les \ninteractions multiples entre ces \u00e9volutions renforcent encore davantage la \ncomplexit\u00e9 \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s les d\u00e9cideurs politiques. Pour ce qui \nconcerne le banquier central que je suis, je me concentrerai aujourd\u2019hui sur \ntrois consid\u00e9rations : (i) comment la politique mon\u00e9taire peut faire face aux \nincertitudes de court terme ; (ii) face aux d\u00e9fis de long terme, \u00e9clairer le d\u00e9bat \nsur la politique budg\u00e9taire ; (iii) renforcer la coop\u00e9ration en zone euro, en \nparall\u00e8le des r\u00e9formes nationales n\u00e9cessaires. \n** \nI. Faire face aux incertitudes de court terme, notamment par la politique \nmon\u00e9taire \nUn mot tout d\u2019abord sur la conjoncture \u00e9conomique. \u00c0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, \nl\u2019activit\u00e9 d\u00e9c\u00e9l\u00e8re du fait en particulier des tensions commerciales li\u00e9es \u00e0 la \npolitique am\u00e9ricaine et des incertitudes sur la croissance chinoise : le \ncommerce mondial a consid\u00e9rablement ralenti \u00e0 la fin 2018, le volume des \n\u00e9changes de biens reculant de pr\u00e8s de 1 % au dernier trimestre. La \ncroissance mondiale devrait cependant rester significative et s\u2019\u00e9tablir \u00e0 3,3% \nPage 2 sur 9 \n2 \n \nen 2019 d\u2019apr\u00e8s l\u2019OCDE\n1\n. En ce qui concerne la zone euro, la croissance \ndevrait plus significativement ralentir du fait de l\u2019Allemagne et de l\u2019Italie, et \ns\u2019\u00e9tablir \u00e0 1,1% en 2019 selon nos pr\u00e9visions de l\u2019Eurosyst\u00e8me. C\u2019est un \nralentissement, et non une r\u00e9cession, et nous esp\u00e9rons encore un \nraffermissement dans le courant de cette ann\u00e9e.  .  \nL\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, quant \u00e0 elle, fait preuve d\u2019une meilleure r\u00e9silience, avec \n1,4% de croissance attendue cette ann\u00e9e. Elle est moins expos\u00e9e au freinage \ndu commerce mondial. L\u2019augmentation des salaires et les mesures prises par \nle gouvernement pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise des \u00ab gilets jaunes\u00bb vont permettre \nune progression importante du pouvoir d\u2019achat moyen par habitant, autour de \n2%\n2\n, la plus forte depuis 2007. \nDans ce climat d\u2019incertitudes, notre politique mon\u00e9taire doit conjuguer clart\u00e9 \u2013 \nsur l\u2019objectif de 2% d\u2019inflation \u00e0 moyen terme, et la s\u00e9quence de normalisation \nprogressive \u2013 et flexibilit\u00e9 \u2013 sur le calendrier. C\u2019est ce que nous avons fait en \nannon\u00e7ant au d\u00e9but du mois le maintien des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 leur niveau actuel \nnon plus jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9, mais au moins jusqu\u2019\u00e0 fin 2019.  Nous avons aussi \nd\u00e9cid\u00e9 une nouvelle s\u00e9rie de TLTRO (TLTRO-III) \u00e0 partir de septembre 2019 \nafin de pr\u00e9server la bonne transmission de la politique mon\u00e9taire via les \nbanques, \u00e0 des conditions cependant moins exceptionnellement favorables \nque celles du TLTRO-II. Nous continuons \u00e0 suivre tr\u00e8s attentivement la \nsituation \u00e9conomique ; et nous disposons sans aucun doute des outils et des \nmarges de man\u0153uvre, suffisamment puissants pour agir autant que \nn\u00e9cessaire.  \nParmi les incertitudes de court terme en Europe, la perspective d\u2019un Brexit \ndur, tr\u00e8s dommageable est malheureusement de moins en moins improbable. \nNous ne le souhaitons \u00e9videmment pas, mais nous avons d\u00e9j\u00e0 pris un certain \nnombre de pr\u00e9cautions. La BCE et la Banque d\u2019Angleterre ont ainsi annonc\u00e9 \nl\u2019activation d\u2019une ligne de swap permettant la fourniture d\u2019euros aux banques \n                                                          \n1\n http://www.oecd.org/economy/outlook/global-growth-weakening-as-some-risks-materialise-OECD-interim-\neconomic-outlook-handout-march-2019.pdf    \n2\n https://publications.banque-france.fr/projections-macroeconomiques-mars-2019  \nPage 3 sur 9 \n3 \n \nbritanniques, mais aussi de livres sterling aux banques europ\u00e9ennes si \nn\u00e9cessaire. Concernant les services financiers, toutes les mesures ont \u00e9t\u00e9 \nprises, notamment pour les chambres de compensation, afin d\u2019\u00e9viter tout \nrisque sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re en cas de Brexit sans accord. Restent les \nrisques de forte volatilit\u00e9 sur les march\u00e9s financiers et de choc n\u00e9gatif sur le \nPIB britannique \u2013 plusieurs points de PIB sur le moyen terme \u2013 : ceux-ci ne \npeuvent \u00eatre lev\u00e9s que par une clarification politique.  \n \nII. Face aux d\u00e9fis de long terme, utiliser la politique budg\u00e9taire avec  \ns\u00e9lectivit\u00e9 plut\u00f4t que par facilit\u00e9 \nCependant, la politique mon\u00e9taire ne peut pas tout : \u00ab it cannot be the only \ngame in town \u00bb. Il est frappant de voir comment le consensus sur ces limites a \nr\u00e9anim\u00e9 r\u00e9cemment le d\u00e9bat sur les politiques budg\u00e9taires. C\u2019est notamment \njustifi\u00e9 par trois d\u00e9fis de long terme qui exercent une pression \u00e0 la hausse sur \nles politiques budg\u00e9taires, nous devons en \u00eatre conscients. Le d\u00e9fi \nd\u00e9mographique d\u2019abord, qui pousse en Europe \u00e0 l\u2019augmentation des \nd\u00e9penses de protection sociale des \u00c9tats. Les d\u00e9penses li\u00e9es au \nvieillissement, regroupant les pensions, les soins de sant\u00e9 et la d\u00e9pendance \nrepr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 25 % du PIB de l\u2019UE\n3\n et le ratio des personnes \u00e0 l\u2019\u00e2ge de la \nretraite sur la population d\u2019\u00e2ge actif devrait presque doubler au cours des 40 \nprochaines ann\u00e9es. \nLe d\u00e9fi \u00e9cologique ensuite, avec le financement de la transition \u00e9nerg\u00e9tique : \nla \u00ab croissance verte \u00bb peut \u00eatre une opportunit\u00e9 mais requiert de lourds \ninvestissements. Le d\u00e9fi de la redistribution enfin ; derri\u00e8re la mont\u00e9e des \npopulismes partout, il y a le retour de la question des in\u00e9galit\u00e9s : il est \u00e0 mon \nsens justifi\u00e9, et il est durable. Et il relance le d\u00e9bat de l\u2019\u00e9quit\u00e9 fiscale tant entre \nles individus qu\u2019entre les entreprises, y compris les g\u00e9ants du digital. Face \u00e0 \n                                                          \n3\n Commission europ\u00e9enne : The 2018 Ageing Report:, Economic and budgetary projections for the 28 EU \nMember States (2016-2070), page 6, Mai 2018. \nPage 4 sur 9 \n4 \n \ncette pression budg\u00e9taire, deux discussions fortes se d\u00e9veloppent \nactuellement aux \u00c9tats-Unis, et m\u00e9ritent l\u2019attention des Europ\u00e9ens. \na) Le chant des sir\u00e8nes : la Modern Monetary Theory  \nCertains d\u2019entre vous connaissent d\u2019abord la \u00ab th\u00e9orie mon\u00e9taire moderne \u00bb \nou Modern Monetary Theory, qui semble s\u00e9duire notamment l\u2019aile gauche du \nparti D\u00e9mocrate am\u00e9ricain. \nSelon cette th\u00e9orie, la monnaie est un bien \u00ab artificiel \u00bb \u00e9mis par le \ngouvernement. Ainsi, chaque gouvernement peut disposer librement de sa \nmonnaie pour atteindre les objectifs qu\u2019il se fixe, et pour les financer. Selon les \nd\u00e9fenseurs de la Modern Monetary Theory, la dette publique et \u00e0 la monnaie \nen circulation doivent simplement \u00eatre vues comme des outils permettant de \ngarantir le plein emploi et la stabilit\u00e9 des prix. En cas de ralentissement \n\u00e9conomique, l\u2019\u00c9tat peut augmenter les d\u00e9penses publiques et/ou r\u00e9duire les \nimp\u00f4ts pour relancer l\u2019activit\u00e9 et financer d\u2019\u00e9ventuels d\u00e9ficits publics par la \nmonnaie. Il y aurait d\u2019autant moins de risques \u00e0 le faire que l\u2019inflation est \naujourd\u2019hui basse, et le serait durablement. Il est normal que cette th\u00e9orie en \ns\u00e9duise plus d\u2019un de par son \u00e9tonnante simplicit\u00e9, et surtout par la facilit\u00e9 \nqu\u2019elle permet. \nToutefois, Larry Summers et Paul Krugman notamment, deux \u00e9conomistes qui \npr\u00f4nent pourtant r\u00e9guli\u00e8rement les bienfaits d\u2019une relance budg\u00e9taire, ont \nr\u00e9agi avec force pour nous mettre en garde contre les dangers d\u2019une telle \ndoctrine.  \nL\u2019histoire - ou la g\u00e9ographie dans nombre de pays en voie de d\u00e9veloppement \naujourd\u2019hui- nous prouve malheureusement \u00e0 maintes reprises que les pays \nqui ont voulu mon\u00e9tiser leur dette ont aussi connu, par la suite, des \u00e9pisodes \n\u00e9conomiques tr\u00e8s douloureux. Le risque majeur est bien s\u00fbr celui d\u2019inflation \nvoire d\u2019hyperinflation : c\u2019est pour cette raison que les banques centrales et non \nles autorit\u00e9s fiscales sont en charge de l\u2019objectif de stabilit\u00e9 des prix. En \nEurope, le trait\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne interdit formellement le financement \ndes \u00c9tats par la banque centrale, m\u00eame pour les pays qui n\u2019appartiennent pas \nPage 5 sur 9 \n5 \n \n\u00e0 la zone euro. L\u2019objectif mon\u00e9taire doit l\u2019emporter sur l\u2019objectif budg\u00e9taire, et il \nfaut refuser la fiscal dominance. Le meilleur moyen pour y parvenir est \nl\u2019ind\u00e9pendance des banques centrales. \n\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 les taux des obligations souveraines d\u2019une grande partie des \n\u00e9conomies avanc\u00e9es sont historiquement bas, il peut cependant para\u00eetre \nl\u00e9gitime de se poser la question du niveau de dette publique souhaitable. Et \nceci m\u2019am\u00e8ne \u00e0 une autre discussion am\u00e9ricaine, beaucoup plus s\u00e9rieuse, \nr\u00e9cemment initi\u00e9e notamment par un \u00e9conomiste fran\u00e7ais, Olivier Blanchard. \n \nb) \u00ab Public debt is bad, it is not castastrophic \u00bb  \nLe point de d\u00e9part du raisonnement est le constat que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat auquel peuvent emprunter les \u00c9tats de nos jours, taux nominal \nconsid\u00e9r\u00e9 sans risque et not\u00e9 r, est inf\u00e9rieur au taux nominal de croissance de \nl\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, g. C\u2019est la fameuse in\u00e9galit\u00e9, r<g. \nSi r \u00e9tait de fa\u00e7on certaine ind\u00e9finiment inf\u00e9rieur \u00e0 g, peu importerait le niveau \nde dette actuel, un \u00c9tat n\u2019aurait pas besoin d\u2019augmenter les imp\u00f4ts ou de \nr\u00e9duire ses d\u00e9penses pour rembourser sa dette. Il pourrait tout simplement \nrenouveler sa dette, payer des int\u00e9r\u00eats dessus \u00e0 un taux r tr\u00e8s avantageux et \nm\u00e9caniquement le ratio dette-sur-PIB diminuerait. Il pourrait m\u00eame s\u2019il le \nsouhaitait augmenter les d\u00e9penses publiques dans la limite du raisonnable \nsans mettre en danger la soutenabilit\u00e9 de la dette publique.  \nLa r\u00e9alit\u00e9 est toutefois plus nuanc\u00e9e\n4\n. M\u00eame si l\u2019in\u00e9galit\u00e9 r < g est v\u00e9rifi\u00e9e \naujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, elle n\u2019est pas forc\u00e9ment stable et uniforme. \nNi dans l\u2019espace, notamment en zone euro, ni n\u00e9cessairement dans le temps. \nParmi les pays avanc\u00e9s, l\u2019in\u00e9galit\u00e9 est davantage observ\u00e9e pour les pays dits \nde \u00ab refuge \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire ceux vers lesquels les capitaux internationaux se \nr\u00e9fugient en cas de crise (les fameux \u00ab safe haven \u00bb) et ceux qui peuvent \nemprunter dans leur propre devise aupr\u00e8s des investisseurs \u00e9trangers. Ce \n                                                          \n4\n Cristina Checherita-Westphal (f\u00e9vrier 2019), \u00ab Interest rate-growth differential and governement debt \ndynamics \u00bb, Bulletin Economique de la BCE. \nPage 6 sur 9 \n6 \n \n\u00ab privil\u00e8ge exorbitant \u00bb peut dispara\u00eetre \u00e0 tout moment si ces pays se mettent \n\u00e0 agir de fa\u00e7on irresponsable et perdre ainsi la confiance des agents \n\u00e9conomiques envers leur monnaie. En outre, \u00e0 la diff\u00e9rence de ces \u00ab safe \nhavens \u00bb, la dette de certains pays comme l\u2019Italie est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019heure actuelle \nsujette \u00e0 une prime de risque de cr\u00e9dit : r y est sup\u00e9rieur \u00e0 g et une politique \nbudg\u00e9taire expansionniste risquerait d\u2019y entra\u00eener un effet \u00ab boule de neige \u00bb. \nL\u2019in\u00e9galit\u00e9 r<g n\u2019est pas non plus assur\u00e9e d\u2019\u00eatre stable dans le temps : on sait \nque les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat actuels sont \u00e0 des niveaux inhabituellement bas, d\u2019un \npoint de vue historique ; or les Etats \u00ab roulent \u00bb leurs dettes sur des dur\u00e9es \nextr\u00eamement longues, voire de fa\u00e7on perp\u00e9tuelle. \nEn r\u00e9alit\u00e9, ce qui est d\u00e9terminant \u00e0 terme, c\u2019est le niveau de \u00ab g \u00bb, la \ncroissance \u00e9conomique. La dette ne permet de l\u2019augmenter que si (i) il y a un \nd\u00e9ficit durable de demande et/ou (ii) elle correspond \u00e0 une allocation des \nfonds publics vers des d\u00e9penses \u00ab de qualit\u00e9 \u00bb qui auraient pour effet \nd\u2019augmenter la croissance potentielle. Dans le cas contraire, il existe un fort \nrisque que la relance budg\u00e9taire devienne r\u00e9currente, qu\u2019elle se substitue aux \nr\u00e9formes n\u00e9cessaires du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019offre, et qu\u2019elle fasse in fine diminuer le \nniveau de g dans le temps : le cas de la France depuis deux d\u00e9cennies et de \nquelques autres pays ne peut malheureusement que nourrir ce doute. \nBlanchard est lui-m\u00eame nuanc\u00e9 sur cette question, avec l\u2019\u00e9quilibre des grands \n\u00e9conomistes. Il affirme que \u00ab la dette publique est mauvaise mais pas \ncatastrophique. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e, mais \u00e0 bon escient. \u00bb Il vise notamment \nle financement de vastes projets d\u2019infrastructure dont les b\u00e9n\u00e9fices \n\u00e9conomiques et sociaux d\u00e9passent tr\u00e8s nettement les co\u00fbts. \nIl me semble donc que de ce d\u00e9bat, il faut \u00e0 ce stade retenir deux \nprescriptions s\u00e9lectives. Pour les pays dits \u00ab refuge \u00bb ou disposant de \nfinances publiques leur offrant des marges de man\u0153uvre suffisantes, la \npolitique budg\u00e9taire peut contribuer \u00e0 all\u00e9ger la pression sur la politique \nmon\u00e9taire non conventionnelle lorsque le cycle \u00e9conomique le justifie : ce \npeut \u00eatre le cas, en Europe, de l\u2019Allemagne, des Pays-Bas\u2026 voire \nth\u00e9oriquement de la Suisse mais vous \u00eates meilleurs juges. Mais pour la zone \nPage 7 sur 9 \n7 \n \neuro dans son ensemble, nous en sommes encore loin, y compris parce que \nnous n\u2019avons institutionnellement aucun instrument budg\u00e9taire unifi\u00e9. \nDeuxi\u00e8mement, il parait essentiel de choisir les d\u00e9penses ou les all\u00e8gements \nd\u2019imp\u00f4t \u00e0 fort impact sur la croissance de long terme. La qualit\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9 \ndu contenu est malheureusement trop souvent \u00ab l\u2019angle mort \u00bb du d\u00e9bat \nbudg\u00e9taire : la BCE r\u00e9it\u00e8re, inlassablement \u00e0 chaque r\u00e9union mon\u00e9taire, son \nappel \u00e0 une \u00ab composition des finances publiques plus propice \u00e0 la \ncroissance \u00bb. Par ailleurs, pour les pays ne disposant pas de marges \nbudg\u00e9taires, la priorit\u00e9 consiste \u00e0 entreprendre les r\u00e9formes structurelles \nn\u00e9cessaires pour relever leur taux de croissance \u00ab g \u00bb. Cela passe plut\u00f4t, \ndans leur cas, par une meilleure ma\u00eetrise des d\u00e9penses publiques. En France, \nla baisse du d\u00e9ficit public \u00e0 2,5 % du PIB en 2018 annonc\u00e9e hier est un pas \nencourageant, qu'il faut r\u00e9solument poursuivre \u00e0 moyen terme.  \n \nIII. Renouveler le mod\u00e8le de croissance europ\u00e9en par l\u2019addition de \nr\u00e9formes nationales et de coop\u00e9ration renforc\u00e9e \nMener \u00e0 bien les r\u00e9formes nationales dans la dur\u00e9e est une des cl\u00e9s de la \ncroissance. Concernant par exemple la digitalisation de l\u2019\u00e9conomie et les \nprofondes mutations du march\u00e9 du travail qu\u2019elle induit, la priorit\u00e9 absolue doit \nporter sur la formation initiale et professionnelle pour augmenter la capacit\u00e9 \nd\u2019adaptation de chacun au changement technologique.  Mais nous avons \nbesoin \u00e0 la fois de r\u00e9formes nationales  et de coop\u00e9ration europ\u00e9enne \nrenforc\u00e9e : notre d\u00e9bat en Europe oppose les deux depuis trop longtemps, et \nde fa\u00e7on trop st\u00e9rile.  \nLes succ\u00e8s europ\u00e9ens devraient pourtant nous inspirer confiance pour \nl\u2019avenir. L\u2019euro f\u00eate cette ann\u00e9e ses 20 ans et ses r\u00e9sultats sont tangibles. \nL\u2019inflation a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9e et est rest\u00e9e proche de sa cible de 2% sur le moyen \nterme : en moyenne les prix \u00e0 la consommation qui avaient augment\u00e9 de 4,9% \npar an pour la zone euro entre 1979 et 1998, ont cr\u00fb de 1,7% par an depuis \n1999.  \nPage 8 sur 9 \n8 \n \nEn cons\u00e9quence, 75% des citoyens de la zone approuvent la monnaie unique, \net 81% des Allemands. Cette confiance est notre plus grand succ\u00e8s, et notre \nplus grande obligation pour l\u2019avenir.   \nParmi les atouts europ\u00e9ens, je citerai \u00e9galement notre mod\u00e8le social commun \n\u2013 y compris avec la Suisse \u2013 qui repose sur trois piliers\u2009: un acc\u00e8s large \u00e0 des \nservices publics de qualit\u00e9, dont l\u2019\u00e9ducation ; moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9s via la \nsolidarit\u00e9 sociale et fiscale ; et un dialogue social organis\u00e9 dans les \nentreprises. Ce mod\u00e8le souffre cependant de certaines faiblesses, d\u2019o\u00f9 \nl\u2019importance des r\u00e9formes structurelles \u00e9voqu\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment. Mais \nn\u2019ayons aucun doute que face \u00e0 l\u2019attente d\u2019\u00e9quit\u00e9 des citoyens partout, au \nbesoin de coh\u00e9sion des soci\u00e9t\u00e9s, l\u2019Europe a des r\u00e9ponses qui int\u00e9ressent le \nmonde.  \nCes atouts m\u00eames doivent nous inciter \u00e0 plus de confiance en nous-m\u00eames, \net plus d\u2019audace pour renforcer la coop\u00e9ration europ\u00e9enne l\u00e0 o\u00f9 elle est \nn\u00e9cessaire. Si l\u2019Union mon\u00e9taire est un succ\u00e8s, le caract\u00e8re incomplet de \nl\u2019Union \u00e9conomique reste un handicap : la politique mon\u00e9taire, si elle reste \nl\u2019unique instrument commun, risque d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau trop sollicit\u00e9e en cas de \nretournement \u00e9conomique. C\u2019est une crainte allemande que je comprends et \npartage : mais pour cette raison m\u00eame, les pays du Nord de l\u2019Europe ne \ndevraient pas avoir peur de renforcer certains m\u00e9canismes d\u2019 \u00ab amortisseurs \u00bb \npriv\u00e9s, voire publics.  \nPour investir et innover, sur le digital ou sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique par \nexemple, les entreprises doivent pouvoir mobiliser la ressource abondante \nqu\u2019est l\u2019exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne europ\u00e9enne, \u00e0 340 milliards d\u2019euros l\u2019an dernier. \nL\u2019approfondissement de l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux doit permettre aussi \nde r\u00e9pondre aux besoins de renforcement des fonds propres des entreprises.  \nDans le m\u00eame sens, je veux saluer la proposition r\u00e9cente d\u2019Annegret Kramp-\nKarrenbauer de d\u00e9velopper un vrai \u00ab march\u00e9 unique des banques \u00bb. Alors \nfaisons-le, vraiment : l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019Union bancaire et la lev\u00e9e des \nobstacles r\u00e9glementaires et politiques aux consolidations transfronti\u00e8res \nPage 9 sur 9 \n9 \n \ndevraient enfin permettre de cr\u00e9er un environnement favorable au \nd\u00e9veloppement de banques paneurop\u00e9ennes. C\u2019est une priorit\u00e9 pour \ncontribuer au r\u00e8glement du probl\u00e8me du cercle vicieux entra\u00een\u00e9 par les liens \ntrop \u00e9troits des banques avec leur \u00c9tat d\u2019origine, mieux faire circuler l\u2019\u00e9pargne \nvers les investissements productifs et am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des banques \neurop\u00e9ennes au plan international. \nL\u2019addition de l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux et de l\u2019Union bancaire doit \nconstituer \u00e0 mes yeux une Union de financement pour l\u2019investissement et \nl\u2019innovation au b\u00e9n\u00e9fice des investissements productifs requis en particulier \ndans l\u2019innovation, l\u2019\u00e9ducation et la transition \u00e9nerg\u00e9tique. \nAu-del\u00e0 du renforcement de l\u2019int\u00e9gration des financements priv\u00e9s, certains  \ndispositifs publics sont aussi n\u00e9cessaires. L\u2019un des axes doit en \u00eatre le \nrenforcement du M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 (MES), et notamment la \nmeilleure accessibilit\u00e9 de ses instruments de pr\u00e9caution qui permettraient de \npr\u00e9venir les crises financi\u00e8res ex ante. Par ailleurs, le d\u00e9but d\u2019accord sur un \ninstrument budg\u00e9taire pour la convergence et la comp\u00e9titivit\u00e9 de la zone euro \nva dans le bon sens. Mais l\u2019ensemble de la zone euro aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 \nprogresser sur sa fonction de stabilisation de la conjoncture. Ceci ne n\u00e9cessite \nni transferts permanents, ni Eurobonds, s\u2019il faut encore le rappeler.  \n** \nPuis-je conclure mon intervention en rappelant le serment du Gr\u00fctli, fondateur \ndu Pacte f\u00e9d\u00e9ral suisse. En 1291, les habitants de plusieurs vall\u00e9es se sont \njur\u00e9 de se pr\u00eater assistance mutuelle pour faire face \u00e0 leurs d\u00e9fis communs. \nCette solidarit\u00e9 a particip\u00e9 \u00e0 faire de la Suisse le pays prosp\u00e8re qu\u2019il est \naujourd\u2019hui. Les Europ\u00e9ens devraient garder en t\u00eate Gr\u00fctli : les efforts de \nchacun et la coop\u00e9ration entre tous sont la meilleure r\u00e9ponse aux incertitudes \ndes temps\n5\n. \n                                                          \n5\n Je remercie notamment Camille Fabre, Val\u00e8re Fourel, Jean-Baptiste Goss\u00e9 et Emilie Hermet pour \nleur aide dans la pr\u00e9paration de cette intervention.  \nPage 10 sur 9 \n10 \n \n                                                                                                                                                                                     \n \n", "published_date": "2019-03-27", "section": "discours"}