{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2019-10-25_ffa_v4.pdf", "author": "", "title": "Assurer le long-terme dans un monde de court-terme", "text": " \n \n \n \n \n11\u00e8me Conf\u00e9rence internationale de l\u2019assurance   \nParis, 25 octobre 2019 \n\u00ab Assurer le long-terme dans un monde de court-terme \u00bb \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \nPr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution (ACPR) \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr).\nPage 1 sur 6 \n \nMadame la Pr\u00e9sidente, Mesdames et Messieurs, \nJe suis tr\u00e8s heureux de participer \u00e0 cette 11\u00e8me conf\u00e9rence internationale de \nl\u2019assurance\u2026 il s\u2019agit d\u2019un rendez-vous annuel incontournable \u2013 le quatri\u00e8me \npour moi \u2013 mais le premier pour vous, ch\u00e8re Florence. Je vous pr\u00e9sente avec \nBernard Delas, mes v\u0153ux chaleureux de r\u00e9ussite \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration \nfran\u00e7aise de l\u2019assurance (FFA). De notre c\u00f4t\u00e9, les choses bougent \u00e9galement ; \net je tiens, ce soir, \u00e0 saluer la nomination de Dominique Laboureix comme \nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ACPR, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s Patrick Montagner, premier \nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint que vous connaissez bien.  \nLe sujet de votre 11\u00e8me conf\u00e9rence \u00ab Assurer le long-terme dans un monde de \ncourt-terme \u00bb r\u00e9sume bien le bel enjeu du m\u00e9tier d\u2019assureur. Je veux d\u2019embl\u00e9e \nrendre hommage aux 712 organismes d\u2019assurance agr\u00e9\u00e9s qui jouent, sans \nfaillir, un r\u00f4le cl\u00e9 dans le financement de notre \u00e9conomie, avec \n2 600 Mds d\u2019euros de placements. Le march\u00e9 fran\u00e7ais est ainsi devenu en 2018 \nle 1er march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019assurance devant le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne \nsur le crit\u00e8re du total bilan, et des primes non vie acquises. Il a \u00e9galement connu \nune bonne dynamique de d\u00e9veloppement avec une hausse du chiffre d\u2019affaires \nde pr\u00e8s de 3 % [2,7 % en assurance non vie et 3,1 % en assurance vie]. En \nr\u00e9ponse aux interrogations \u2013 l\u00e9gitimes \u2013 de beaucoup d\u2019entre vous, j\u2019ai choisi \nde centrer mon propos autour de deux pr\u00e9occupations majeures : le d\u00e9fi des \ntaux bas (I), et notre ambition pour la revue de Solvabilit\u00e9 II (II). \n*** \nI. Le d\u00e9fi des taux bas \n \nA. La situation \u00e9conomique nous impose de garder des taux bas \nJ\u2019ai marqu\u00e9 r\u00e9cemment les limites que devait \u00e0 mon avis se fixer la politique \nmon\u00e9taire. Je me dois d\u2019autant plus de vous pr\u00e9ciser pourquoi les taux bas sont \nn\u00e9cessaires, et vont durer, et comment nous devons ensemble nous y adapter. \nJ\u2019entends, et je comprends vos inqui\u00e9tudes relatives aux taux bas. Toutefois, il \nest important de ne pas perdre de vue la perspective \u00e0 long terme: les taux bas \nne tiennent pas qu\u2019\u00e0 la politique mon\u00e9taire, ils sont d\u2019abord la cons\u00e9quence de \ntendances structurelles de long terme, tenant notamment au changement de \nPage 2 sur 6 \n \nl\u2019\u00e9quilibre entre un haut niveau d\u2019\u00e9pargne et un moindre investissement, \nchangement li\u00e9 au vieillissement de la population et au ralentissement de la \nproductivit\u00e9. Les taux bas sont ainsi le reflet du niveau historiquement bas de \nce que les \u00e9conomistes appellent le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat naturel r\u00e9el, R*, qui a baiss\u00e9 \nd\u2019environ 2 points de pourcentage depuis 15 ans en zone euro comme aux \n\u00c9tats-Unis. \nEn outre, nous traversons, depuis plusieurs mois, un refroidissement \n\u00e9conomique dont les causes sont largement ext\u00e9rieures \u00e0 la zone euro. Selon \nle FMI, l\u2019intensification des tensions commerciales amputerait le PIB mondial \njusqu\u2019\u00e0 0,8 point en 2020, du fait principalement de la mont\u00e9e de l\u2019incertitude \npolitique et la baisse en cons\u00e9quence de la confiance des entrepreneurs. La \ncroissance mondiale connaitrait en 2019 \u00e0 3 % son plus bas niveau depuis \n2008/2009. Dans l\u2019ensemble, la zone euro est durement touch\u00e9e, \nprincipalement en raison du poids de l\u2019Allemagne, dont la croissance atteindrait \nau mieux 0,5 % cette ann\u00e9e. Notre pays r\u00e9siste nettement mieux avec une \ncroissance attendue \u00e0 1,3 % cette ann\u00e9e comme l\u2019an prochain.  \nJ\u2019ajoute un mot sur le Brexit ; m\u00eame s\u2019il y a un accord de retrait, tout restera \u00e0 \nn\u00e9gocier en 2020 sur un \u00e9ventuel accord commercial et son volet services \nfinanciers : l\u2019incertitude Brexit va donc durer. Le suivi de la mise en \u0153uvre des \nplans de contingence nous permet toutefois d\u2019\u00eatre confiants pour l\u2019assurance \nfran\u00e7aise : de notre c\u00f4t\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 tous les sc\u00e9narios. \nCe contexte d\u2019incertitude prolong\u00e9e impose la poursuite d\u2019une politique \nmon\u00e9taire accommodante. Ce serait un contresens de relever les taux \naujourd\u2019hui. Quand il y a mati\u00e8re \u00e0 un soutien de la demande, ce que r\u00e9v\u00e8le une \ninflation trop faible comme actuellement, il faut garder des politiques mon\u00e9taires \nactives. C\u2019est notamment le sens du renforcement de notre forward guidance, \nque nous avons r\u00e9affirm\u00e9e hier au Conseil des Gouverneurs. Nous pr\u00e9voyons \nd\u00e9sormais que le taux plancher de la BCE demeurera \u00e0 son niveau actuel de \u2013\n0,5 %, ou \u00e0 un niveau plus bas, jusqu\u2019\u00e0 ce que les perspectives d\u2019inflation \nconvergent durablement vers un niveau suffisamment proche de, mais inf\u00e9rieur \n\u00e0 2 %. La nouveaut\u00e9 n\u2019est donc pas les taux bas, ni m\u00eame les taux n\u00e9gatifs : \nPage 3 sur 6 \n \nelle est que ces taux bas vont durer et doivent durer compte tenu du \nrefroidissement \u00e9conomique mondial.  \nL\u2019environnement actuel de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas a aussi des effets positifs qui ne \ndoivent pas \u00eatre sous-estim\u00e9s. Si la BCE n\u2019avait pas agi en baissant les taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat, et en achetant des actifs, il y aurait aujourd\u2019hui entre 1 et 1,5 point \nd\u2019inflation de moins en zone euro au cours de la p\u00e9riode 2015-2018 mais surtout \nmoins de croissance (de l\u2019ordre de 2,5 points), et moins d\u2019emplois en France et \nen Europe. La profession de l\u2019assurance, comme la banque, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce \nmeilleur environnement \u00e9conomique. Depuis 2013, la zone euro a cr\u00e9\u00e9 \n11 millions d\u2019emplois. Mario Draghi, dont le mandat s\u2019ach\u00e8ve jeudi prochain, a \n\u00e9t\u00e9 plus qu\u2019un grand Pr\u00e9sident de la BCE, un grand serviteur de l\u2019Europe. \n \nB. Cet environnement de taux bas appelle vigilance et adaptation \n  \nToutefois, et c\u2019est un fait ind\u00e9niable, puisqu\u2019il est m\u00e9canique, les taux bas \nmettent sous pression le ratio de couverture du SCR des assureurs europ\u00e9ens. \nLe ratio de solvabilit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 stable en 2018, autour de 240 % en moyenne, \nmais le premier semestre 2019 a vu c\u2019est vrai une diminution sensible \u00e0 225 % \n[T2 2019]. Ce niveau reste \u00e9lev\u00e9 et atteste de la bonne r\u00e9silience d\u2019ensemble \ndes assureurs : il leur donne la dur\u00e9e et la capacit\u00e9 de l\u2019adaptation \nindispensable. Depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, l\u2019impact des taux bas sur la \nsolvabilit\u00e9 des assureurs, et plus particuli\u00e8rement ceux actifs sur des risques \nlongs, constitue une priorit\u00e9 de contr\u00f4le du superviseur. L\u2019ACPR a encore \nrenforc\u00e9 cette ann\u00e9e sa supervision de la gestion du risque de taux bas en \nassurant un \u00ab suivi rapproch\u00e9 continu \u00bb des organismes les plus expos\u00e9s. Dans \nce contexte, j\u2019appelle les organismes d\u2019assurance \u00e0 amplifier leurs efforts dans \ndeux directions : la baisse des taux servis et la diversification des produits et du \nmod\u00e8le d\u2019affaires. \nLa baisse des taux de revalorisation \u2013 de 0,17 % ou 17 points de base en \nmoyenne par an depuis 2011 \u2013 doit \u00eatre poursuivie et amplifi\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \ninterrompue l\u2019an dernier. Pour faire face \u00e0 leurs engagements de long terme de \nfa\u00e7on s\u00e9curis\u00e9e, les assureurs doivent \u2013 imp\u00e9rativement \u2013 r\u00e9percuter la baisse \ndu rendement de leurs placements sur la r\u00e9mun\u00e9ration des contrats \nPage 4 sur 6 \n \nd\u2019assurance vie. Or, les taux servis sur les contrats en cours sont aujourd'hui \nencore \u00e9lev\u00e9s : 1,8 % en moyenne.  \nParall\u00e8lement, seule la diversification des produits permettra de tenir \nl\u2019exigence de rendement sur le long-terme. Les unit\u00e9s de compte (UC) \nrepr\u00e9sentent plus du quart des versements r\u00e9alis\u00e9s en septembre 2019, mais \nne comptent que pour 7 % de la collecte nette. Sur les nouvelles \nsouscriptions, la discussion est d\u2019actualit\u00e9 : s\u2019agissant des abondements des \ncontrats existants, ils doivent naturellement respecter les prescriptions \ncontractuelles. S\u2019agissant de nouveaux contrats ou de nouveaux versements \nlibres, ils ne doivent pas avoir pour effet de trop diluer le rendement dont \nb\u00e9n\u00e9ficient les anciens assur\u00e9s. Le devoir de conseil s\u2019impose ici : il doit \u00eatre \npersonnalis\u00e9 en fonction de chaque client et de sa situation, mais le bon conseil \nest rarement d\u2019investir \u00e0 100 % en fonds euros, ou \u00e0 100 % en unit\u00e9s de compte. \nJe fais donc appel \u00e0 votre capacit\u00e9 d\u2019innovation afin de promouvoir des offres \nqui pourraient construire, avec l\u2019eurocroissance et l\u2019\u00e9pargne-retraite, une \ngamme de placements dont le risque est encadr\u00e9, situ\u00e9e entre les produits \neuros et les UC. Nous sommes pr\u00eats, \u00e0 l\u2019ACPR, \u00e0 faciliter ces initiatives en \nsoutenant les demandes d\u2019am\u00e9nagements r\u00e9glementaires qui s\u2019av\u00e9reraient \nn\u00e9cessaires, et sans exclure des recalibrations de la fiscalit\u00e9 entre les diff\u00e9rents \nproduits. \nMais plus largement, dans une perspective de moyen terme, c\u2019est le mod\u00e8le \nd\u2019affaires des assureurs vie qui doit \u00eatre repens\u00e9. Nous devons y r\u00e9fl\u00e9chir \nensemble et nous pr\u00e9parer \u00e0 utiliser tous les leviers susceptibles \nd\u2019accompagner cette mutation.  \n \nII. Notre ambition pour la revue de Solvabilit\u00e9 II \nJ\u2019en viens maintenant \u00e0 votre deuxi\u00e8me pr\u00e9occupation majeure : Solvabilit\u00e9 II. \nNous entrons dans une p\u00e9riode de consultation tout \u00e0 fait cruciale qui aboutira \nen juin prochain \u00e0 un avis de l\u2019EIOPA. Cet avis, revu par la Commission, servira \nde base aux n\u00e9gociations avec le Conseil et le Parlement qui s\u2019ouvriront au \nd\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2021.  \nPage 5 sur 6 \n \nIci encore, remettons en perspective les d\u00e9fis pos\u00e9s par Solvabilit\u00e9 II. Je \nrappelle qu\u2019il s\u2019agit de la r\u00e9forme la plus ambitieuse jamais con\u00e7ue pour \nl\u2019assurance. Ce nouveau cadre r\u00e9glementaire, fond\u00e9 sur une approche de tous \nles risques auxquels les assureurs sont expos\u00e9s, a incontestablement renforc\u00e9 \nla solidit\u00e9 du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019assurance.  Pour autant, et vous le vivez au \nquotidien, les exigences prudentielles impos\u00e9es par Solvabilit\u00e9 II p\u00eachent, entre \nautres, par volatilit\u00e9 et complexit\u00e9. Pour y rem\u00e9dier, saisissons la fen\u00eatre \nd\u2019opportunit\u00e9 offerte par la revue de la directive pour promouvoir quatre priorit\u00e9s \nessentielles pour la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, et le bon financement de l\u2019\u00e9conomie : \n(i) La r\u00e9vision ne doit pas conduire, toutes choses \u00e9tant \u00e9gales par \nailleurs, \u00e0 l\u2019augmentation des exigences en fonds propres qui p\u00e8sent \nsur le secteur europ\u00e9en de l\u2019assurance.  \n(ii) Il serait contre-productif de vouloir baisser artificiellement l\u2019exigence de \ncapital requis en renon\u00e7ant \u00e0 des investissements en actions. Or, malgr\u00e9 \nles avanc\u00e9es obtenues en 2018, c\u2019est une classe d\u2019actifs qui reste \np\u00e9nalis\u00e9e. Nous appelons donc \u00e0 une r\u00e9duction du choc appliqu\u00e9 aux \ndiff\u00e9rentes cat\u00e9gories d\u2019action, afin de faciliter la lecture de la norme, et \ndiminuer la charge en capital. \u00ab Assurer le long-terme \u00bb, pour revenir \u00e0 \nnotre sujet du jour, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment permettre \u00e0 nos ETI et \u00e0 nos PME \nd\u2019avoir davantage acc\u00e8s au levier financier des actions. Or notre \n\u00e9conomie, comme celle de nos voisins de la zone euro, accuse un retard \nsignificatif dans ce domaine : les fonds propres ne repr\u00e9sentent que 79 % \ndu PIB en zone euro en 2019 contre 122 % aux \u00c9tats-Unis.   \n(iii) Le poids de la marge pour risque, qui repr\u00e9sente en moyenne 30 % des \nexigences en capital au niveau europ\u00e9en, doit \u00eatre r\u00e9duit. La m\u00e9thode \nactuelle de calcul est excessivement prudente et p\u00e9nalise la fourniture de \nproduits d\u2019assurance de long terme, tels que les produits d\u2019\u00e9pargne, de \nretraite et de pr\u00e9voyance. \n(iv) Nous devons, enfin, aller vers davantage de simplification : \u00ab Ce qui est \nsimple est toujours faux. Ce qui ne l\u2019est pas est inutilisablei \u00bb. Ce constat, \nimparable, de Paul Val\u00e9ry doit nous inciter \u00e0 promouvoir des actions \nPage 6 sur 6 \n \nconcr\u00e8tes pour simplifier les normes et faire converger les pratiques de \nsupervision. Je pense \u00e0 l\u2019all\u00e8gement des reportings et des exigences \npesant sur les activit\u00e9s pr\u00e9sentant des risques faibles. Je pense, de \nmani\u00e8re plus structurelle, \u00e0 la trop grande complexit\u00e9 des modalit\u00e9s de \ncalcul des provisions math\u00e9matiques qui nuit \u00e0 la comparabilit\u00e9 des bilans \nprudentiels. \nDans ce contexte de bouleversement normatif, le d\u00e9ploiement pr\u00e9matur\u00e9 \nd\u2019IFRS 17 serait tout \u00e0 fait malvenu. Laissons du temps au temps ; et accordons \nun peu de r\u00e9pit aux assureurs afin qu\u2019ils s\u2019approprient les r\u00e9glementations et \nanticipent, au mieux, les exigences futures. Ce d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire serait \n\u00e9galement utile \u00e0 l\u2019IASB [International Accounting Standards Board] afin qu\u2019il \nint\u00e8gre pleinement les pr\u00e9occupations europ\u00e9ennes dans un contexte de taux \nbas. \n*** \nMa conclusion visera une conviction, que j\u2019esp\u00e8re partag\u00e9e : ces combats, nous \nles portons collectivement pour l\u2019industrie de l\u2019assurance, qui est un acteur \ncl\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie. Nous les portons pour la protection des assur\u00e9s qui est une \nresponsabilit\u00e9 essentielle de l\u2019ACPR. Nous les portons, enfin, pour pr\u00e9parer \nl\u2019avenir et faire face \u00e0 ses besoins colossaux d\u2019investissement. Au-del\u00e0 des \ntaux bas, l\u2019assurance a donc un r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer dans ce monde qui, plus \nencore que d\u2019\u00eatre \u00ab de court terme \u00bb, est en bouleversement majeur. \nBouleversement climatique d\u2019abord, et je salue le groupe \u00ab finance durable \u00bb \nde l\u2019EIOPA, co-pr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ACPR, qui modifiera aussi Solvabilit\u00e9 II pour mieux \nint\u00e9grer les risques associ\u00e9s au changement climatique dans la gouvernance et \nla gestion des risques des organismes. Bouleversement num\u00e9rique, ensuite, \nqui transforme en profondeur vos m\u00e9tiers, et pose des questions cruciales en \nmati\u00e8re de protection des donn\u00e9es des assur\u00e9s ou de mont\u00e9e des risques cyber \net de leur assurance. Oui, ce monde a bien besoin d\u2019assurance. Je vous \nremercie de votre engagement et de votre attention.  \ni Paul Val\u00e9ry, Mauvaises pens\u00e9es et autres, 1942. \n                                                          \n", "published_date": "2019-10-25", "section": "discours"}