{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2019.09.18_sciences_po_vf.pdf", "author": "", "title": "Quelle souverainet\u00e9 \u00e9conomique pour l\u2019Europe ? \u00catre lucide face aux menaces, et audacieux sur une opportunit\u00e9", "text": " \n \n \n \nSciences Po Paris \u2013 Paris, 18 septembre 2019 \nLe\u00e7on inaugurale de l\u2019\u00c9cole des Affaires internationales, \n \npar Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \nQuelle souverainet\u00e9 \u00e9conomique pour l\u2019Europe ?  \n\u00catre lucide face aux menaces, et audacieux sur une opportunit\u00e9 \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr ; 06 88 56 54 03).\nPage 1 sur 10 \n \nMonsieur le Directeur, Monsieur le Doyen [cher Enrico],  \nMesdames et Messieurs les Professeurs, chers \u00e9tudiants,  \nJe suis heureux de m\u2019exprimer devant vous aujourd\u2019hui. Je succ\u00e8de \u00e0 \nplusieurs ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res, y compris Jean-Yves Le Drian et \nNathalie Loiseau. Caro Enrico, merci de ton invitation, je suis d\u2019autant plus \nreconnaissant et honor\u00e9 ! Cette alternance des diplomates vers le banquier \ncentral que je suis envoie peut-\u00eatre trois signaux. Premi\u00e8rement, rarement \ng\u00e9opolitique et \u00e9conomie ont \u00e9t\u00e9 aussi li\u00e9es. Face \u00e0 la mont\u00e9e des tensions \nprotectionnistes et aux escalades verbales, accentu\u00e9es h\u00e9las encore cet \u00e9t\u00e9, \ncertains estiment m\u00eame que seule l\u2019interd\u00e9pendance \u00e9conomique \u2013 \u00ab les doux \nliens du commerce \u00bb chers \u00e0 Montesquieu \u2013 nous prot\u00e8ge encore d\u2019un conflit \nmilitaire. \u00c0 l\u2019inverse en tout cas, rarement un ralentissement \u00e9conomique \nglobal aura eu aussi clairement qu\u2019aujourd\u2019hui des causes politiques : presque \npartout, l\u2019instabilit\u00e9 et l\u2019incertitude publiques augmentent, et diminuent la \nconfiance priv\u00e9e ; j\u2019y reviendrai. \nDeuxi\u00e8me signal : rarement les banques centrales ont \u00e9t\u00e9 autant sollicit\u00e9es. Je \nne vais pas vous infliger une le\u00e7on sur les d\u00e9lices et subtilit\u00e9s techniques de la \npolitique mon\u00e9taire. Disons juste que nous avons un objectif central \u2013 la \nstabilit\u00e9 des prix \u2013 et un instrument principal pour y parvenir \u2013 le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \nde court terme. Mais depuis dix ans, et la grande crise financi\u00e8re, nous \nrecourons \u00e0 de nouveaux instruments : l'assouplissement quantitatif (le \n\u00ab QE \u00bb), la forward guidancei et m\u00eame les taux n\u00e9gatifs. Ces politiques non \nconventionnelles ont \u00e9t\u00e9 efficaces ; elles peuvent cependant cr\u00e9er \u2013 \u00e0 tort \u2013 \nl\u2019illusion de la toute-puissance mon\u00e9taire.  \nTroisi\u00e8me signal : rarement l\u2019Europe est apparue \u00e0 la fois aussi n\u00e9cessaire et \naussi divis\u00e9e. Je suis un responsable fran\u00e7ais et europ\u00e9en, j\u2019\u00e9tais \u00e0 Maastricht \nil y a 28 ans pour lancer l\u2019euro ; je participe tous les 15 jours au Conseil des \ngouverneurs de la BCE qui le g\u00e8re. J\u2019assume cette conviction europ\u00e9enne, et \ncelle que le travail commun entre la France et l\u2019Allemagne est un moteur \nindispensable, m\u00eame s\u2019il n\u2019est pas suffisant. Il y a presque 30 ans, la chute du \nPage 2 sur 10 \n \nmur de Berlin insufflait un nouvel \u00e9lan \u00e0 la construction europ\u00e9enne. \nAujourd\u2019hui, l\u2019Europe est en repli, sur la d\u00e9fensive. Pourtant, elle doit \nimp\u00e9rativement se faire entendre, face aux menaces qu\u2019elle affronte, et le faire \nd\u2019une seule voix sauf \u00e0 \u00eatre inaudible. Mais apr\u00e8s les menaces, je voudrais au \nrisque du paradoxe, voire d\u2019une dose de provocation, d\u00e9velopper devant vous \nune opportunit\u00e9 : dans la crise actuelle de la mondialisation, l\u2019Europe n\u2019a pas \u00e0 \nraser les murs ; elle a \u00e0 affirmer et proposer un mod\u00e8le, son mod\u00e8le social, \nenvironnemental et multilat\u00e9ral. Je vous proposerai de le faire dans l\u2019esprit de \nStefan Zweig, qui d\u00e8s 1934 d\u00e9crivait admirablement l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit du grand \nEurop\u00e9en que fut \u00c9rasme de Rotterdam : \u00ab  Au lieu d\u2019\u00e9couter les vaines \npr\u00e9tentions des roitelets, des sectateurs et des \u00e9go\u00efsmes nationaux, la \nmission de l\u2019Europ\u00e9en est au contraire de toujours insister sur ce qui lie et ce \nqui unit les peuples\u00bbii \n** \nI. \u00catre lucide face \u00e0 deux menaces \u00e9conomiques \nDeux grands types de d\u00e9fis menacent aujourd\u2019hui la souverainet\u00e9 \u00e9conomique \neurop\u00e9enne : les premiers sont li\u00e9s aux d\u00e9cisions politiques (\u00ab man-made \u00bb) ; \nles seconds aux puissances technologiques qui \u00e9mergent en dehors des \u00c9tats \n(\u00ab tech-made \u00bb). En t\u00eate des menaces d\u2019ordre politique figurent les tensions \nprotectionnistes n\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, mais aussi autour du Brexit. Elles p\u00e8sent \nsur l\u2019ordre multilat\u00e9ral et contribuent d\u00e9j\u00e0 au ralentissement \u00e9conomique \nmondialiii : en un an, la pr\u00e9vision de croissance mondiale pour 2019 est \npass\u00e9e de 3,9 % \u00e0 3,2 %, et celle pour la zone euro de 1,8 % \u00e0 1,1 %iv. Ces \npertes de croissance sont intervenues avant m\u00eame la hausse des tarifs, et ce \npour une raison souvent sous-estim\u00e9e : l\u2019incertitude protectionniste r\u00e9duit la \nconfiance des entrepreneurs dans l\u2019avenir, et les conduit donc \u00e0 diff\u00e9rer leurs \ninvestissements. La Grande-Bretagne du Brexit illustre ce d\u00e9ficit de confiance \npriv\u00e9e depuis trois ans [la Banque d\u2019Angleterre estime que l\u2019investissement \ndes entreprises y est 20 \u00e0 25 % inf\u00e9rieur \u00e0 sa tendance ant\u00e9rieure], et m\u00eame \nles \u00c9tats-Unis commencent \u00e0 en souffrir. Face \u00e0 cette situation, les dirigeants \nPage 3 sur 10 \n \npolitiques \u2013 et l\u2019un d\u2019entre eux en particulier \u2013 ont le premier r\u00f4le: c\u2019est \u00e0 eux \nqu\u2019il revient de r\u00e9tablir la confiance qu\u2019ils ont ab\u00eem\u00e9e. Les politiques \nmon\u00e9taires font leur devoir en maintenant des taux bas face \u00e0 ce \nralentissement, mais elles ne peuvent pas en soigner la cause.  \nPour la zone euro, ces incertitudes sont assorties d\u2019un paradoxe p\u00e9nible : les \ncauses du ralentissement lui sont largement ext\u00e9rieures, mais elle est tr\u00e8s \nsensiblement impact\u00e9e. Ce d\u00e9calage tient au poids sp\u00e9cifique de l\u2019Allemagne, \ntr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019industrie des biens d\u2019investissement et \u00ab surexpos\u00e9e \u00bb \nau commerce mondial. Il illustre n\u00e9anmoins aussi le fait que l\u2019Europe devrait \nmieux mobiliser ses marges de r\u00e9action : alors qu\u2019elle a moins de dette \npublique (81 % du PIB) que les \u00c9tats-Unis (106 %) ou le Royaume-Uni [87 %], \nelle utilise moins l\u2019arme de la relance budg\u00e9taire, notamment en Allemagne.  \nEn outre, le d\u00e9veloppement du r\u00f4le international de l\u2019euro pourrait utilement \nconsolider notre souverainet\u00e9 \u00e9conomique. L\u2019euro a vingt ans et c\u2019est notre \nr\u00e9ussite : il s\u2019est install\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me place du syst\u00e8me mon\u00e9taire \ninternational, mais il doit encore gagner en importance internationale. Le dollar \nreste un v\u00e9ritable atout de la puissance am\u00e9ricaine et la Chine se soucie \ndavantage de l\u2019internationalisation du Renminbi.  \n \nL\u2019autre grand d\u00e9fi pour la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne est technologique. Des \ngrandes entreprises num\u00e9riques dont la puissance \u00e9gale celle des \u00c9tats \u2013 les \nGAFA et autres \u00ab Bigtechs \u00bb \u2013, aucune n\u2019est europ\u00e9enne. Et l\u2019Europe accuse \nun retard important d\u2019investissement : en 2015, le stock de capital en \ntechnologies de l\u2019information et de la communication (TIC) de la zone euro \nrepr\u00e9sente 7,6 % du PIB contre 10,9 % aux \u00c9tats-Unisv. L\u2019Europe a pourtant \nl\u2019atout du march\u00e9 unique : on le voit en creux avec le Brexit, et le co\u00fbt d\u2019un \u00ab \nno deal \u00bb pour l\u2019\u00e9conomie britannique. Mais il faut le jouer avec moins de \ntimidit\u00e9. Aller au bout de l\u2019effet taille : il y a encore trop de fronti\u00e8res implicites \net de fragmentation. Utiliser le pouvoir normatif, notamment pour orienter les \ninnovations : c\u2019est l\u2019exemple du RGPD et des donn\u00e9es o\u00f9 l\u2019Europe prend le \nPage 4 sur 10 \n \nlead. Oser une politique industrielle avec des partenariats publics-priv\u00e9s, \ncomme sur l\u2019Intelligence artificielle et les batteries. Et enfin mobiliser nos \nressources financi\u00e8res : l\u2019Europe est le premier r\u00e9servoir d\u2019\u00e9pargne priv\u00e9e du \nmonde, avec plus de 300 Mds d\u2019exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne investi chaque ann\u00e9e \u00e0 \nl\u2019ext\u00e9rieur, mais notre capital-risque et plus largement les fonds propres de \nnos entreprises sont sous-d\u00e9velopp\u00e9s par rapport aux \u00c9tats-Unis. \nEn ce qui concerne le secteur financier, les \u00ab Bigtechs \u00bb sont susceptibles de \nprovoquer un v\u00e9ritable \u00ab Big Bang \u00bb : elles b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une forte image de \nmarque, d\u2019une client\u00e8le mondiale et d\u2019un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 aux nouvelles \ntechnologies. La r\u00e9glementation financi\u00e8re doit bien s\u00fbr rester neutre vis-\u00e0-vis \nde la technologie : le principe \u00ab m\u00eame activit\u00e9, m\u00eames r\u00e8gles \u00bb doit \ns\u2019appliquer pour pr\u00e9server l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement entre acteurs. Mais, la \ncoop\u00e9ration internationale doit \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e dans quatre domaines cl\u00e9s de \nla r\u00e9glementation de la finance digitale : (i) la cybers\u00e9curit\u00e9 ; (ii) la protection \ndes donn\u00e9es ; (iii) une concurrence pr\u00e9serv\u00e9e face au risque de r\u00e9seaux ultra-\ndominants, et de monopoles priv\u00e9s ; (iv) et une juste taxation transfronti\u00e8re. Le \nLibra de Facebook est un bon exemple o\u00f9 la coop\u00e9ration est imp\u00e9rative. Le \nG7 sous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise en a soulign\u00e9 l\u2019enjeu de souverainet\u00e9, et \nsouhaite r\u00e9gler des \u00ab questions s\u00e9rieuses d\u2019ordre r\u00e8glementaire et \nsyst\u00e9mique \u00bbvi avant toute mise en \u0153uvre de ces projets.  \n \nII. \u00catre audacieux sur l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019un mod\u00e8le social, environnemental \net multilat\u00e9ral.  \nJ\u2019en viens \u00e0 ma provocation, ou plut\u00f4t \u00e0 ce qui devrait \u00eatre notre audace. A ce \nmonde incertain, boulevers\u00e9, disruptif, et peu coop\u00e9ratif, l\u2019Europe n\u2019a-t-elle \nrien \u00e0 proposer ? Partons des critiques m\u00eames adress\u00e9es aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019ordre \nmultilat\u00e9ral \u00e9conomique, et \u00e0 ce qu\u2019on a appel\u00e9 le \u00ab consensus de Washington \n\u00bb. Il \u00e9tait \u00e9conomiquement sain, mais socialement trop faible. La \nmondialisation a \u00e9t\u00e9 souvent ressentie comme ayant essentiellement profit\u00e9 \naux grandes entreprises \u2013 et \u00e0 leur \u00e9vasion fiscale. Les in\u00e9galit\u00e9s entre pays \u2013 \nPage 5 sur 10 \n \nnotamment entre le Nord et le Sud \u2013 ont heureusement diminu\u00e9, celles \u00e0 \nl\u2019int\u00e9rieur des pays ont augment\u00e9. Et votre g\u00e9n\u00e9ration exige que nous \ngarantissions la protection de la plan\u00e8te. Derri\u00e8re ces critiques, il y a souvent \nnos valeurs m\u00eames europ\u00e9ennes.  \nCeci fait \u00e9cho aux travaux de nombreux chercheurs qui mettent en \u00e9vidence la \ndiversit\u00e9 des mod\u00e8les de capitalisme et cherchent \u00e0 en corriger les exc\u00e8svii. Je \npense notamment \u00e0 Marie-Laure Djelic, co-doyenne de l\u2019\u00c9cole de \nmanagement de Sciences Poviii, \u00e0 Michel Aglietta qui d\u00e9nonce les \u00ab d\u00e9rives du \ncapitalisme financier \u00bbix ou encore \u00e0 Dani Rodrik qui met en avant les \ndysfonctionnements du capitalisme lib\u00e9ralx. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, Michel \nAlbert avait th\u00e9oris\u00e9 le \u00ab capitalisme rh\u00e9nan \u00bbxi. Jean-Dominique S\u00e9nard \nappelle aujourd\u2019hui l\u2019Europe \u00e0 un \u00ab capitalisme responsable \u00bb.  \nL\u2019Europe, si elle l\u2019ose, est bien plac\u00e9e pour apporter des r\u00e9ponses concr\u00e8tes \naux attentes des citoyens du monde. La nouvelle Commission, autour d\u2019Ursula \nvon der Leyen, a les moyens de cette ambition. Le \u00ab mod\u00e8le europ\u00e9en \u00bb \ns\u2019articule \u00e0 mes yeux autour de quatre exigences : la lutte contre les \nin\u00e9galit\u00e9s, la promotion de l\u2019autonomie personnelle gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9ducation et la \nconnaissance, la pr\u00e9servation du climat, et la refondation du multilat\u00e9ralisme. \nAu passage, je parle bien ici d\u2019un \u00ab mod\u00e8le europ\u00e9en \u00bb et non d\u2019un \u00ab mode de \nvie europ\u00e9en \u00bb dont on discute beaucoup des derniers jours. Bref, l\u2019Europe \npeut avec plus de fiert\u00e9 se d\u00e9finir par un mod\u00e8le social, environnemental et \nmultilat\u00e9ral.  \n2.1 Le mod\u00e8le social : la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s  \nLa mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s est redevenue \u2013 heureusement, \u00e0 mes yeux \u2013 un \nenjeu \u00e9conomique et social majeur, comme en t\u00e9moignent le succ\u00e8s des \ntravaux de Joseph Stiglitzxii et Thomas Pikettyxiii. Ce probl\u00e8me trop longtemps \nrefoul\u00e9 est au c\u0153ur des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux \u2013 de Donald Trump au Brexit \u2013 ; il \nest une des cl\u00e9s de la crise d\u00e9mocratique et de la mont\u00e9e des \u00ab populismes \u00bb. \nSur le plan \u00e9conomique, les institutions internationales, l\u2019OCDExiv et le FMIxv, \nont \u00e9tudi\u00e9 l\u2019impact des in\u00e9galit\u00e9s sur la croissance. Leur constat est clair : des \nin\u00e9galit\u00e9s persistantes r\u00e9duisent le potentiel de croissance de long terme des \nPage 6 sur 10 \n \n\u00e9conomies. Selon certaines estimations de l\u2019OCDE, aux \u00c9tats-Unis et au \nRoyaume-Uni, la hausse du PIB par t\u00eate entre 1990 et 2010 aurait \u00e9t\u00e9 \nsup\u00e9rieure de 20 % si les in\u00e9galit\u00e9s de revenu n\u2019avaient pas progress\u00e9.  \nIci, le mod\u00e8le europ\u00e9en est riche d\u2019enseignements. Tout d\u2019abord parce qu\u2019il \nest moins in\u00e9galitaire, via la redistribution notamment. Selon le Laboratoire \nsur les in\u00e9galit\u00e9s mondiales, apr\u00e8s redistribution, en moyenne, les m\u00e9nages \nfaisant partie des 10 % les plus riches aux \u00c9tats-Unis ont un revenu douze fois \nsup\u00e9rieur \u00e0 celui des 50 % les plus pauvres alors que ce ratio est \u00e0 huit en \nEurope. Ce ratio a doubl\u00e9 aux \u00c9tats-Unis depuis 1980 alors qu\u2019il est rest\u00e9 \nrelativement stable en Europexvi. La protection sociale y joue un r\u00f4le \nessentiel : elle d\u00e9finit m\u00eame l\u2019Europe, qu\u2019elle soit d\u2019origine bismarkienne ou \nbeveridgienne. Ensuite, le mod\u00e8le europ\u00e9en organise les relations du travail \net les rapports de force \u00e9conomique de mani\u00e8re plus \u00e9quilibr\u00e9e entre \nemployeurs et salari\u00e9s. La Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union \neurop\u00e9enne le consacre, qu\u2019on soit ensuite dans des traditions nordiques via \nla n\u00e9gociation ou latines via la r\u00e8glementation. Enfin, un haut niveau de \nservices publics reste un facteur central d\u2019int\u00e9gration, des transports \u00e0 la \nsant\u00e9.  Sur le niveau des d\u00e9penses publiques, il y a des diff\u00e9rences \nimportantes entre pays europ\u00e9ens : la France en a malheureusement le \nniveau le plus lourd avec 56 % du PIB, et doit rendre sa sph\u00e8re publique plus \nefficace. Mais la moyenne de la zone euro, avec 47 % illustre un choix de \nsoci\u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent des \u00c9tats-Unis (35 %) ou du Royaume-Uni (38 %), et a fortiori \ndes grands pays \u00e9mergents.  \nRedistribution et protection sociale + relations du travail + services publics : \nappelons cela mod\u00e8le social europ\u00e9en, ou \u00ab Soziale Marktwirtschaft \u00bb si on \nest allemand et plus lib\u00e9ral. La grande majorit\u00e9 de nos concitoyens, au-del\u00e0 de \nleurs diff\u00e9rences nationales ou politiques, tient \u00e0 cette matrice commune. \nAffirmons-le, sans honte : ce n\u2019est pas seulement un h\u00e9ritage du pass\u00e9, c\u2019est \nun atout, aujourd\u2019hui. Mais reconnaissons que cette ambition de justice sociale \nn\u2019est plus suffisante. On ne peut se contenter d\u2019une \u00ab r\u00e9paration \u00bb ex-post des \nin\u00e9galit\u00e9sxvii. C\u2019est ex ante qu\u2019il faut augmenter l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances pour \nPage 7 sur 10 \n \ntous, et c\u2019est la deuxi\u00e8me exigence, celle de l\u2019autonomie personnelle par \nl\u2019\u00e9ducation.  \n2.2 L\u2019exigence majeure : l\u2019aspiration \u00e0 l\u2019autonomie par l\u2019\u00e9ducation  \nLa priorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019\u00e9ducation est claire : offrir \u00e0 chaque citoyen les m\u00eames \nopportunit\u00e9s de r\u00e9ussite, et ce ind\u00e9pendamment de son origine sociale. Elle \nest la meilleure pr\u00e9paration de chacun \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de la connaissance et aux \nruptures technologiques qu\u2019il devra affronter. Elle est la premi\u00e8re condition de \nla mobilit\u00e9 sociale, pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00ab longitudinales \u00bb entre \ng\u00e9n\u00e9rations. Et ainsi, elle augmente la croissance en accroissant le \u00ab capital \nhumain \u00bb d\u2019un pays.  \nNous, Europ\u00e9ens, avons parmi les meilleurs syst\u00e8mes d\u2019\u00e9cole et de formation \nprofessionnelle. Que l\u2019on pense aux performances de la m\u00e9thode \u00e9ducative \nfinlandaise ou \u00e0 la qualit\u00e9 de l\u2019apprentissage allemand ou suisse. Les \ncomp\u00e9tences des \u00e9l\u00e8ves europ\u00e9ens sont en moyenne sup\u00e9rieures \u00e0 ceux des \npays de l\u2019OCDExviii qu\u2019il s\u2019agisse des scores en math\u00e9matiques, sciences ou \ncompr\u00e9hension de l\u2019\u00e9crit. En plus d\u2019\u00eatre plus performants, nos syst\u00e8mes \n\u00e9ducatifs sont plus d\u00e9mocratiques gr\u00e2ce \u00e0 des taux de scolarisation plus \n\u00e9lev\u00e9sxix \u2013 90 % en Europe contre 84 % aux \u00c9tats-Unisxx \u2013 et des frais de \nscolarit\u00e9 en moyenne plus faiblesxxi.  \nMais \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation, il existe un gros \u00e9cart Nord-Sud en \nEurope ; et la France \u2013 il faut bien le dire \u2013 est \u00ab sudiste \u00bb et in\u00e9galitaire. Les  \n\u00e9tudes PISA montrent que la France est le pays le pays du G7 o\u00f9 les \nperformances \u00e9ducatives des \u00e9l\u00e8ves sont le plus d\u00e9termin\u00e9es par leur \nenvironnement social\nxxiii\nxxii. Ce constat illustre le \u00ab d\u00e9lit d\u2019initi\u00e9 \u00bb expos\u00e9 par le \nprix Nobel d\u2019\u00e9conomie Jean Tirole . Cet \u00e9chec collectif contribue aussi \u00e0 un \ntaux de ch\u00f4mage structurel encore trop \u00e9lev\u00e9 en France, de l\u2019ordre de 7 \u00e0 \n8 %. Ce d\u00e9fi est commun au Sud de l\u2019Europe, et se double d\u2019un autre : \nd\u00e9velopper enfin l\u2019apprentissage et la formation professionnelle. Il y a \naujourd\u2019hui moins de jeunes en apprentissage en France, Italie et Espagne \nr\u00e9unies que dans la seule Allemagne... alors qu\u2019il y a beaucoup plus de \nPage 8 sur 10 \n \njeunes, et de jeunes au ch\u00f4mage. Ce n\u2019est pas un paradoxe, c\u2019est une \nexplication\u2026 et un appel \u00e0 l\u2019action. La loi \u00ab Avenir Pro \u00bb vot\u00e9e en France en \n2018 doit \u00eatre maintenant mise en \u0153uvre, et la sortie de la stagnation \n\u00e9conomique en Italie passe aussi par ce chemin. \n2.3 L\u2019engagement pour l\u2019environnement et le climat \nLa troisi\u00e8me exigence du mod\u00e8le europ\u00e9en, c\u2019est un engagement r\u00e9solu en \nfaveur de l\u2019environnement et du climat. Cette question est aujourd\u2019hui le plus \ngrand ciment de la jeunesse \u2013 et au-del\u00e0 \u2013 partout. Les derni\u00e8res \u00e9lections \neurop\u00e9ennes l\u2019ont bien montr\u00e9. Le philosophe allemand Hans Jonas nous \nenjoint ici au principe responsabilit\u00e9 : prendre en compte la menace du pire \npour agirxxiv. Et l\u00e0, c\u2019est l\u2019Europe qui est en avance et c\u2019est l\u2019Am\u00e9rique de D. \nTrump qui est en retard.  \nMais le climat est l\u2019exemple m\u00eame d\u2019un bien public mondial : aucun pays n\u2019a ni \nmoyen, ni m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 agir seul. Tous les pays europ\u00e9ens ont sign\u00e9 \nl\u2019Accord de Paris pour le Climat en 2015. Les superviseurs et les banques \ncentrales ne sont pas en reste. En d\u00e9cembre 2017, certains d\u2019entre eux \u2013 dont \nplusieurs pays europ\u00e9ens \u2013 ont cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative de la Banque de France le \nR\u00e9seau des banques centrales et des superviseurs pour le verdissement du \nsyst\u00e8me financier (NGFS). Aujourd\u2019hui, ce r\u00e9seau compte pr\u00e8s de 50 \nmembres : il travaille concr\u00e8tement \u2013 et avec beaucoup d\u2019enthousiasme \u2013 \u00e0 \nune meilleure int\u00e9gration par les banques et assurances des risques li\u00e9s au \nchangement climatique, et en faveur des financements verts. Et nous devons, \ncomme Christine Lagarde l\u2019a dit au Parlement europ\u00e9en, int\u00e9grer le \nchangement climatique dans la politique mon\u00e9taire : j\u2019ai fait des propositions \nen ce sens. \n2.4 Un nouveau mod\u00e8le pour r\u00e9nover le multilat\u00e9ralisme \nLa construction europ\u00e9enne repose avant tout sur une m\u00e9thode : le \nmultilat\u00e9ralisme et la coop\u00e9ration.  Ce ne sont plus des mots tr\u00e8s \u00e0 la mode \nactuellement, mais portons-les sans faiblir. Face aux grandes questions des \ncitoyens, les surench\u00e8res nationalistes n\u2019apportent pas de solution. Encore \nPage 9 sur 10 \n \nfaut-il refonder le multilat\u00e9ralisme sur trois convictions nourries de notre \nexp\u00e9rience europ\u00e9enne, avec ses limites : \n- un agenda correspondant aux attentes des peuples : une croissance \nplus inclusive, et la protection des biens publics communs \u00e0 commencer \npar le climat, \n- une capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider et agir jusqu\u2019au bout sur quelques projets bien \nidentifi\u00e9s, plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 discuter de tout, et trop longuement.  \n- une distinction entre l\u2019ind\u00e9pendance des \u00c9tats \u2013 qui peut \u00eatre formelle \u2013 \net la souverainet\u00e9 r\u00e9elle sur des sujets-cl\u00e9s. Emmanuel Macron a os\u00e9 \nparmi les premiers revendiquer une \u00ab souverainet\u00e9 europ\u00e9enne \u00bb : \noxymore encore, pour beaucoup qui ne r\u00eavent de souverainet\u00e9 que \nnationale. Mais c\u2019est cette souverainet\u00e9 commune que Mario Draghi a \nmise en avant dans un discours \u00e0 Bologne en f\u00e9vrier dernier, en \nsoulignant que : \u00ab l\u2019ind\u00e9pendance ne garantit pas la souverainet\u00e9 \u00bb et \nque \u00ab les pays doivent travailler ensemble pour exercer leur \nsouverainet\u00e9.\u00bbxxv Permettez-moi un t\u00e9moignage : c\u2019est ce que nous \navons r\u00e9ussi avec l\u2019euro. Ce n\u2019est jamais facile \u2013 nous avons des \ndiff\u00e9rences de culture y compris \u00e9conomique. Mais nous avons la fiert\u00e9 \nd\u2019avoir construit ensemble une monnaie souveraine, respect\u00e9e sur la \nsc\u00e8ne mondiale, avec le soutien populaire \u2013 76 % des citoyens tiennent \n\u00e0 l\u2019euro \u2013, et une institution f\u00e9d\u00e9rale \u2013 l\u2019Eurosyst\u00e8me, constitu\u00e9 de la \nBCE et des 19 Banques centrales nationales \u2013 qui est sans doute celle \nqui marche le mieux en Europe.  \n** \nUn mod\u00e8le social, environnemental et multilat\u00e9ral : tel est le message que \nl\u2019Europe doit porter aujourd\u2019hui dans le monde. Je n\u2019en m\u00e9sestime aucune des \ndifficult\u00e9s : il faut d\u2019abord g\u00e9rer les menaces de l\u2019heure. Il faut associer et \nconvaincre les peuples, qui craignent trop souvent que plus d\u2019int\u00e9gration \n\u00e9conomique ne menace leur mod\u00e8le social europ\u00e9en, alors qu\u2019au contraire \nelle le renforcerait : disons beaucoup plus clairement notre engagement sur \nPage 10 sur 10 \n \nces \u00ab fondamentaux \u00bb communs. Il faut enfin que nous osions affirmer nos \nvaleurs \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Mais je conclurai avec une ancienne \u00e9l\u00e8ve de Sciences-\nPo, et une des plus grandes, Simone Veil : \u00ab Se fixant de grandes ambitions, \nl'Europe pourra faire entendre sa voix et d\u00e9fendre des valeurs fortes : la paix, \nla d\u00e9fense des droits de l'homme, davantage de solidarit\u00e9 entre les riches et \nles pauvres. \u00bbxxvi Ce combat-l\u00e0 vaut d\u2019\u00eatre men\u00e9 ; c\u2019est le mien, et je crois \nsurtout que c\u2019est celui de votre g\u00e9n\u00e9ration. \u00c0 chacune et chacun de vous, \nbonne chance.  \n \n                                                          \nR\u00e9f\u00e9rences \ni Communication sur la trajectoire future des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs.  \nii Stefan Zweig, \u00c9rasme, grandeur et d\u00e9cadence d\u2019une id\u00e9e, traduction d\u2019 Alzir Hella.  \niii FMI (2019), Perspectives \u00e9conomiques mondiales, mise \u00e0 jour, 23 juillet \niv Sources :  FMI (2019, 2018), Perspectives \u00e9conomiques mondiales, juillet 2018 et juillet 2019 (monde) ; BCE, \nProjections macro\u00e9conomiques, septembre 2018 et septembre 2019 (zone euro). \nv Capital TIC en valeur divis\u00e9 par le PIB en valeur, ensemble de l\u2019\u00e9conomie, en %. Source : Gilbert Cette et \nOmbeline Jullien de Pommerol \u00ab Un \u00e9puisement des effets favorables des TIC sur la croissance ? \u00bb Blog Banque \nde France, 18 octobre 2018, chiffres actualis\u00e9s.  \nvi Conclusions de la r\u00e9union \u00e0 Chantilly des 17 et 18 juillet 2019 \nvii Marie-Laure Djelic (2002) \u201cExporting the American Model: Historical Roots of Globalization\u201d. J. Rodgers \nHollingsworth; Karl M\u00fcller; Ellen Jane Hollingsworth. Advancing Socio-Economics, Rowman Littlefield, pp.351 - \n380, 2002. \nHall PA, Soskice D. Varieties of Capitalism: The Institutional Foundations of Comparative Advantage. Oxford \nUniversity Press; 2001. \nPontusson Jonas (2005), Inequality and Prosperity: Social Europe versus Liberal America. Cornell University \nPress. Co- recipient, Gladys M. Kammerer Award, American Political Science Association, 2006. \nviii \u201cGu\u00e9rir le capitalisme\u201d, vid\u00e9o de Marie-Laure Djelic, ao\u00fbt 2018 pr\u00e9sentant son cours : \u201cThe Great Transition - \nResponsibility, Innovation, Commons\u201d. https://www.youtube.com/watch?v=w2uiVqQk_wI \nix Aglietta Michel et Reberioux Antoine (2014), D\u00e9rives du capitalisme financier, Albin Michel. \nx Dani Rodrik (2018), La mondialisation sur la sellette, De Boeck. \nxi Michel Albert (1991), Capitalisme contre Capitalisme, Seuil.  \nxii Stiglitz, Joseph E., (2013), The Price of Inequality: How Today\u2019s Divided Society Endangers our Future. New \nYork: W.W. Norton and Company. \nxiii Piketty, Thomas (2014), Capital in the 21st Century, Cambridge, Massachusetts: The Belknap Press of Harvard \nUniversity Press. \nPiketty, Thomas (2019), Capital et id\u00e9ologie, Seuil (parution le 12 septembre) \nxiv Cingano, F. (2014), \u201cTrends in Income Inequality and its Impact on Economic Growth\u201d, OECD Social, \nEmployment and Migration Working Papers, No. 163, OECD Publishing, Figure 3.  \nxv FMI (2019), Inequality of Opportunity, Inequality of Income and Economic Growth \nxvi Laboratoire sur les in\u00e9galit\u00e9s mondiales (2019), \u00ab Le mod\u00e8le social europ\u00e9en a-t-il r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e des \nin\u00e9galit\u00e9s ? \u00bb Note th\u00e9matique 2019-3 \u2013 Mars 2019 \nxvii Philippe Aghion, Gilbert Cette, Elie Cohen, Changer de mod\u00e8le, Odile Jacob, 2014 \nxviii OCDE (2016), PISA 2015. \nxix OCDE \nxx OCDE (2016), PISA 2015 : en moyenne, l\u2019\u00e9chantillon PISA 2015 couvre 90 % de la population nationale des \njeunes de 15 ans en Europe / UE / Zone Euro. Ce taux de couverture constitue pour l\u2019OCDE une mesure \napproximative des taux de scolarisation en 7e ann\u00e9e ou \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur \nPage 11 sur 10 \n \n                                                                                                                                                                                     \nxxi OCDE (2018, 2016) Regards sur l\u2019\u00e9ducation.  \nxxii OCDE (2018), Equity in Education: Breaking Down Barriers to Social Mobility, PISA, \u00c9ditions OCDE, Paris. \nPerformances mesur\u00e9es en sciences \nxxiii Tribune dans Les Echos, 20 avril 2018 \nxxiv Hans Jonas (1991), Le principe responsabilit\u00e9 : une \u00e9thique pour la civilisation technologique.  \nxxv Mario Draghi (2019) La souverainet\u00e9 dans un monde globalis\u00e9, discours \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bologne, 22 f\u00e9vrier \nxxvi Simone Veil, Pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, 1979 \n", "published_date": "2019-09-18", "section": "discours"}