{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/dircours-fvdg-milan-conference_numerique_a_luniversite_bocconi-20200515.pdf", "author": "", "title": "Conf\u00e9rence num\u00e9rique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Bocconi \u2013 14 mai 2020 - La solidarit\u00e9 europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la crise sanitaire", "text": " \n \nConf\u00e9rence num\u00e9rique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Bocconi \u2013 14 mai 2020 \nLa solidarit\u00e9 europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la crise sanitaire \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr), D\u00e9borah Guedj \n(deborah.guedj@banque-france.fr)\nPage 1 sur 12 \n \n \nMesdames et Messieurs, cari professori e studenti,  \nJe suis tr\u00e8s heureux de partager ce moment avec vous. Et je tiens \u00e0 remercier \nchaleureusement toutes les personnes qui ont rendu possible cette r\u00e9union \nvirtuelle, en particulier le Recteur Gianmario Verona et le Vice-recteur Stefano \nCaselli, ainsi que Franscesco Daveri. Pour moi, la Bocconi repr\u00e9sente une \nsource majeure d\u2019influence en faveur de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne. \u00c9voquons \nquelques uns des grands \u00ab bocconiani \u00bb qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental dans \nla construction de notre union \u00e9conomique : de Luigi Einaudi \u2013 le p\u00e8re des p\u00e8res \nde l\u2019Europe \u2013 \u00e0 mon ami Mario Monti. Je voudrais \u00e9galement rendre hommage \n\u00e0 Tommaso Padoa-Schioppa, disparu il y a maintenant dix ans. Dans la p\u00e9riode \ndifficile que nous traversons, sa vision et sa capacit\u00e9 \u00e0 traduire les id\u00e9aux \neurop\u00e9ens en initiatives concr\u00e8tes \u2013 comme l\u2019euro \u2013 demeurent des sources \nd\u2019inspiration.  \nAujourd\u2019hui, je m'exprime devant vous en tant qu\u2019Europ\u00e9en engag\u00e9, banquier \ncentral, mais aussi en tant qu\u2019ami de l\u2019Italie. Je tiens avant tout \u00e0 exprimer ma \nprofonde solidarit\u00e9 : l\u2019Italie, de m\u00eame que la France, a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des pays le plus \ndurement frapp\u00e9s par la pand\u00e9mie. Je suis \u00e9galement bien conscient des \ncritiques \u00e0 l\u2019encontre d\u2019une Europe qui aurait \u00e9t\u00e9 trop lente ou r\u00e9ticente \u00e0 \napporter son aide. Aussi, mon sujet du jour est-il ambitieux, car j\u2019aborderai la \nquestion du pr\u00e9tendu manque de solidarit\u00e9 de l\u2019Europe. Je d\u00e9montrerai tout \nd\u2019abord qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 l\u2019Europe \u2013 et l\u2019Eurosyst\u00e8me en premi\u00e8re ligne \u2013 ont su \nrelever le d\u00e9fi pendant cette phase aigu\u00eb de la crise. Mais nous devons faire \ndavantage et je pr\u00e9senterai ensuite les grandes lignes d\u2019une strat\u00e9gie de sortie \nefficace et collective. \n \nI. L\u2019Eurosyst\u00e8me en premi\u00e8re ligne de la r\u00e9ponse europ\u00e9enne pendant \nla phase aigu\u00eb de la crise \nLes mesures de confinement ont une incidence majeure sur l\u2019\u00e9conomie \neurop\u00e9enne et sur l\u2019\u00e9conomie italienne, qui, selon la Commission europ\u00e9enne, \npourrait se contracter de 9,5 % en 2020. Face \u00e0 cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent et \nPage 2 sur 12 \n \n \ntotalement impr\u00e9vue, les r\u00e9ponses apport\u00e9es par les gouvernements \neurop\u00e9ens \u2013 dont l\u2019Italie \u2013 ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diates et fortes.  \nMais de part et d\u2019autre de nos fronti\u00e8res, il existe une tentation commune de \nbl\u00e2mer une Europe qui n\u2019en ferait pas assez. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019Europe agit, et plus \nque l\u2019on ne le reconna\u00eet. Le d\u00e9bat sur les \u00ab Coronabonds \u00bb a divis\u00e9 les \nEurop\u00e9ens, mais l\u2019action mon\u00e9taire exceptionnelle de la Banque centrale \neurop\u00e9enne (BCE) \u2013 qui est beaucoup plus significative \u2013 devrait nous \nrassembler.   \nAfin d\u2019accomplir son mandat, l\u2019Eurosyst\u00e8me a toujours \u00e9t\u00e9 clair dans son \nengagement \u00e0 assurer des conditions financi\u00e8res appropri\u00e9es dans l\u2019ensemble \nde la zone euro, et d\u00e9termin\u00e9 dans sa lutte contre la fragmentation au sein \nde la zone euro. Nous ne permettrons pas qu\u2019une dynamique de march\u00e9 \nd\u00e9favorable entra\u00eene des hausses injustifi\u00e9es des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat dans certains \npays, ce qui compromettrait la bonne transmission de notre politique mon\u00e9taire \ncommune. Pour le dire simplement : les rendements et les \u00e9carts de rendement \nont une importance ind\u00e9niable, m\u00eame si nous ne ciblons pas de niveau \nd\u00e9termin\u00e9. \nPar cons\u00e9quent, et afin d\u2019att\u00e9nuer le risque d\u2019une inflation encore plus faible, \nnous avons annonc\u00e9 le 18 mars un programme d\u2019achats d\u2019urgence face \u00e0 la \npand\u00e9mie de 750 milliards d'euros (PEPP). La mise en \u0153uvre du PEPP est et \nrestera flexible ; l\u2019Eurosyst\u00e8me doit \u00eatre davantage guid\u00e9 par la dynamique du \nmarch\u00e9 et les conditions de la liquidit\u00e9 que par un volume pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9 \nd\u2019achats. Et l\u2019Italie profite des avantages de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne dans la \nmesure o\u00f9 elle emprunte \u00e0 un taux d\u2019int\u00e9r\u00eat beaucoup plus faible qu\u2019avant \nl\u2019euro. \nPage 3 sur 12 \n \n \n \nSi les \u00e9carts de rendement des obligations souveraines italiennes \u00e9taient aussi \nimportants que ceux enregistr\u00e9s avant de rejoindre la zone euro \u2013 sup\u00e9rieurs \nde plus de 3 % \u00e0 ceux constat\u00e9s actuellement \u2013 l\u2019Italie devrait supporter une \ncharge d\u2019int\u00e9r\u00eat suppl\u00e9mentaire de plusieurs milliards d\u2019euros pour couvrir la \nnouvelle \u00e9mission de dette de 2020, qui inclut les co\u00fbts de la pand\u00e9mie de \nCovid. Si l\u2019on applique cet \u00e9cart \u00e0 l\u2019encours de la dette italienne, la charge \nd\u2019int\u00e9r\u00eat suppl\u00e9mentaire s\u2019\u00e9l\u00e8verait \u00e0 plusieurs dizaines de milliards d\u2019euros.  \n \n \nPage 4 sur 12 \n \n \nEn parall\u00e8le, la BCE a consid\u00e9rablement \u00e9largi ses op\u00e9rations de refinancement \n\u00e0 plus long terme cibl\u00e9es (TLTRO-III) afin de soutenir [la transmission du] cr\u00e9dit \nbancaire \u00e0 l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Cela a \u00e9t\u00e9 moins relev\u00e9, mais ces conditions \nfavorables sont sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec un soutien de la BCE d\u00e9sormais port\u00e9 \u00e0 \n50 points de base au-dessous du taux de la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t. Cette incitation en \nfaveur du cr\u00e9dit r\u00e9duira les co\u00fbts de financement des banques de plusieurs \nmilliards d\u2019euros par an. Le secteur bancaire italien \u2013 et par son interm\u00e9diaire, \nles entreprises et les m\u00e9nages italiens \u2013 est le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire des \nop\u00e9rations de refinancement de la BCE avec pr\u00e8s de 30 % du total de l\u2019encours \ndes op\u00e9rations de cr\u00e9dit.  \n \nCela am\u00e8ne certains, dans d\u2019autres pays, \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9tendre que notre \npolitique mon\u00e9taire est conduite au profit de l\u2019Italie : ils se trompent. La politique \nmon\u00e9taire n\u2019est pas conduite pour un pays en particulier, qu\u2019il s\u2019agisse de \nl\u2019Allemagne, de la France ou de l\u2019Italie. Le Conseil des gouverneurs prend ses \nPage 5 sur 12 \n \n \nd\u00e9cisions de mani\u00e8re coll\u00e9giale et ind\u00e9pendante, en tenant compte de la zone \neuro dans son ensemble. Cela dit, reconnaissons simplement que \nl\u2019appartenance \u00e0 l\u2019Union mon\u00e9taire a fourni \u00e0 l\u2019Italie un soutien financier \nsubstantiel dans cette crise. La BCE a efficacement travaill\u00e9 pour l\u2019Europe et \npour l\u2019Italie. \nLa semaine derni\u00e8re, le Conseil des gouverneurs a pris note du jugement rendu \npar la Cour constitutionnelle allemande. Permettez-moi d\u2019\u00eatre tout \u00e0 fait clair : \nnous demeurons r\u00e9solus, comme l\u2019a dit la pr\u00e9sidente Lagarde ; par ailleurs, \nnous sommes pleinement engag\u00e9s et d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 accomplir notre mandat \nconform\u00e9ment au Trait\u00e9. Comme l\u2019a dit la Cour de justice europ\u00e9enne, nos \nactions pass\u00e9es sont en effet proportionn\u00e9es \u00e0 ce mandat.  \nD\u2019une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale \u2013 et en r\u00e9sonance parfois \u00e9trange avec la cour de \njustice allemande \u2013 j\u2019entends dans nos deux pays des d\u00e9bats semant le doute \nsur (a) l\u2019ind\u00e9pendance de la banque centrale \u2013 qui devrait \u00eatre plac\u00e9e \u00ab sous \ncontr\u00f4le politique \u00bb \u2013 et, (b) sur son mandat \u2013 qui devrait s\u2019\u00e9tendre au-del\u00e0 de \nla stabilit\u00e9 des prix, pour inclure l\u2019emploi ou la lutte contre la crise sanitaire. \nCritiquer ces deux piliers est non seulement sans objet, mais \u00e9galement \ndangereux. \n \n\uf0b7 Sans objet : la BCE s\u2019est montr\u00e9e, dans son cadre institutionnel et en vertu de \nson mandat, active, innovante et r\u00e9active\u2026 plus encore que certaines \ninstitutions politiques. Portez atteinte \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance de la banque centrale et \nvous compromettez sa puissance et son agilit\u00e9, qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment des atouts \nqui prot\u00e8gent une \u00e9conomie durant une crise. \n \n\uf0b7 Dangereux : ces deux piliers, inscrits dans le Trait\u00e9, constituent les fondements \njuridiques et d\u00e9mocratiques de notre l\u00e9gitimit\u00e9 et de notre capacit\u00e9 \u00e0 agir \u2013 et \npas seulement aux yeux des \u00ab Nordiques \u00bb. En outre, ils constituent le \nfondement de la confiance des Europ\u00e9ens dans leur monnaie. Pour citer un seul \nexemple : l\u2019Eurosyst\u00e8me ne peut pas annuler la dette publique, ni juridiquement, \nni \u00ab fiduciairement \u00bb : le soup\u00e7on de pr\u00e9pond\u00e9rance budg\u00e9taire donnerait lieu \u00e0 \nPage 6 sur 12 \n \n \nune d\u00e9fiance mon\u00e9taire, comme observ\u00e9 par le pass\u00e9 et plus r\u00e9cemment dans \ncertaines \u00e9conomies de march\u00e9 \u00e9mergentes. L\u2019ind\u00e9pendance et le mandat de \nstabilit\u00e9 des prix ne font pas obstacle \u00e0 l\u2019action puissante de la BCE. Au \ncontraire, ce sont ses deux meilleurs leviers. J\u2019y reviendrai. \n \nII. Quelles politiques europ\u00e9ennes pour une sortie progressive de la \ncrise? \nS\u2019agissant de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, l\u2019Europe aurait sans doute pu faire plus. \nMais n\u2019oublions pas que le verre est au moins \u00e0 moiti\u00e9 plein, gr\u00e2ce au soutien \nmajeur apport\u00e9 par l\u2019Eurosyst\u00e8me, mais \u00e9galement gr\u00e2ce au cadre SURE de la \nCommission europ\u00e9enne qui aide \u00e0 pr\u00e9server des emplois, et l\u2019accord bienvenu \nconclu vendredi dernier sur des lignes de cr\u00e9dit non conditionnelles du MES \n[M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9] pour financer les d\u00e9penses de sant\u00e9.  \nPenchons-nous \u00e0 pr\u00e9sent sur l\u2019avenir. Et faisons-le ensemble : le Pr\u00e9sident de \nla R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale allemande a lanc\u00e9 un avertissement le mois dernier, \n\u00ab l\u2019Allemagne ne pourra pas sortir de la crise forte et en bonne sant\u00e9 si ce n\u2019est \npas aussi le cas pour ses voisins \u00bb i. Bien s\u00fbr, la m\u00eame chose s\u2019applique, par \nexemple, aux Pays-Bas ou \u00e0 l\u2019Autriche : l\u2019\u00e9go\u00efsme d\u2019aujourd\u2019hui pourrait se \npayer au prix fort demain. Et permettez-moi de souligner l\u2019importance cruciale \ndes propos tenus, pas plus tard qu\u2019hier, par la Chanceli\u00e8re Merkel : \u00ab Cela va \nnous inciter \u00e0 faire davantage en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique, afin de faire \nprogresser l\u2019int\u00e9gration de la zone euro. Nous allons nous pencher sur cette \nquestion en lien avec ce qu\u2019on appelle le Fonds de relance pour l\u2019Europe \u00bb. \nA. Nos objectifs communs : reprise et remise en \u00e9tat  \n1/ Soutenir la croissance durant la phase de reprise est un objectif commun \n\u00e0 nous tous en Europe. En effet, il n\u2019y a pas de solution miracle, et \u2013 en fin de \ncompte \u2013 la dette h\u00e9rit\u00e9e de la crise devra \u00eatre financ\u00e9e par la croissance et par \nnotre travail. Comme l\u2019a soulign\u00e9 mon coll\u00e8gue et ami le Gouverneur Ignazio \nVisco, \u00ab des investissements suffisants dans l\u2019\u00e9ducation sont [...] n\u00e9cessaires \npour faire face \u00e0 l\u2019incertitude entourant les emplois et les qualifications qui \nPage 7 sur 12 \n \n \nimporteront dans le futur \u00bb ii. Cependant, face \u00e0 un bouleversement aussi \nmajeur que la crise du Covid, l\u2019investissement au niveau national atteindra \nin\u00e9vitablement ses limites. Confront\u00e9s \u00e0 l\u2019important d\u00e9ficit d\u2019investissement et \nde croissance en Europe, nous devons mettre en place d\u2019importants \nprogrammes d\u2019investissement europ\u00e9ens pour combler ce d\u00e9ficit tout en \nr\u00e9pondant aux priorit\u00e9s structurelles communes telles que le changement \nclimatique, qui ne doit absolument pas devenir une victime collat\u00e9rale de la \ncrise, ou bien la transition num\u00e9rique, qui sera encore davantage qu\u2019avant le \nprincipal moteur de la productivit\u00e9 future.  \n2/ Pr\u00e9server le march\u00e9 unique tout en \u00ab remettant en \u00e9tat \u00bb les entreprises \nconstitue notre deuxi\u00e8me objectif commun pour cette phase de reprise. Les \ngouvernements nationaux ont agi de mani\u00e8re appropri\u00e9e lors de la phase aig\u00fce, \nen adoptant des mesures d\u2019urgence notamment pour apporter des garanties et \nun soutien en liquidit\u00e9 \u00e0 leurs PME. Mais, comme ces dispositions devront \u00eatre \nprolong\u00e9es et transform\u00e9es en mesures de solvabilit\u00e9 \u00e0 long terme, des \ndiff\u00e9rences nationales pourraient cr\u00e9er une \u00ab in\u00e9galit\u00e9 de traitement \u00bb. Un \nmarch\u00e9 unique \u2013 qui est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de tous les \u00c9tats membres, \u00e0 commencer \npar l\u2019Allemagne \u2013 signifie des r\u00e8gles communes pour les entreprises : si ce n\u2019est \npas le cas, la divergence entre nos \u00e9conomies pourrait encore s\u2019accro\u00eetre, ce \nqui serait tr\u00e8s regrettable. La solvabilit\u00e9 des entreprises europ\u00e9ennes est notre \nd\u00e9fi commun, et appelle des solutions communes. \nSe concentrer sur ces deux objectifs est plus important que de d\u00e9battre des \ndettes publiques. Mais par souci de coh\u00e9rence, permettez-moi de proposer \ndeux principes fondamentaux pour ces derni\u00e8res. Les dettes existantes sont, \net resteront, de la responsabilit\u00e9 des gouvernements nationaux. Arr\u00eatons ce \nd\u00e9bat st\u00e9rile au sujet des Euro-obligations et de la mutualisation des dettes \nant\u00e9rieures. L\u2019assainissement budg\u00e9taire demeurera une obligation nationale \u2013 \ny compris en France \u2013 mais avec un calendrier appropri\u00e9 afin d\u2019\u00e9viter un \nresserrement pr\u00e9matur\u00e9 et procyclique des finances publiques. Par ailleurs, les \nPage 8 sur 12 \n \n \nbesoins de financement futurs li\u00e9s \u00e0 la \u00ab reprise et \u00e0 la remise en \u00e9tat \u00bb doivent \n\u00eatre le domaine naturel o\u00f9 s\u2019exerce la solidarit\u00e9 financi\u00e8re europ\u00e9enne. \nB. Nos instruments communs : conjuguer solidarit\u00e9 et responsabilit\u00e9 \nJe suis convaincu qu\u2019une \u00ab strat\u00e9gie de sortie efficace et collective \u00bb doit \nconjuguer quatre piliers de la reprise europ\u00e9enne  \u2013 : (i) un \u00ab plan de relance \u00bb \nambitieux pour mettre en place une solidarit\u00e9 financi\u00e8re europ\u00e9enne, (ii) une \nclarification des r\u00e8gles budg\u00e9taires garantissant la responsabilit\u00e9 des \u00c9tats \nmembres, (iii) une Union de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation \nfavorisant le \u00ab partage du risque priv\u00e9 \u00bb, et (iv) une politique mon\u00e9taire \naccommodante dans un contexte de faible inflation.  \n \n \na/ En ce qui concerne le premier pilier, un \u00ab plan de relance \u00bb ambitieux, \nle d\u00e9bat s\u2019est concentr\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent sur son montant \u2013 qui devrait \u00eatre \nsup\u00e9rieur \u00e0 1 000 milliards d\u2019euros, ce qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la perte \nattendue pour le PIB europ\u00e9en cette ann\u00e9e \u2013 ou sur sa structure ; doit-il prendre \nPage 9 sur 12 \n \n \nla forme de pr\u00eats ou de subventions ? Je vais r\u00e9pondre clairement : il doit allier \nles deux. Par cons\u00e9quent, comme cela a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le Conseil europ\u00e9en \nle 23 avril, il sera essentiel de combiner le Fonds de relance et le prochain cadre \nfinancier pluriannuel \u2013 qui doit \u00eatre augment\u00e9.  \nMais parlons \u00e0 pr\u00e9sent du contenu de ce fond. Premi\u00e8rement, il doit cibler des \ninvestissements qui g\u00e9n\u00e8rent un potentiel de croissance suppl\u00e9mentaire. \nDeuxi\u00e8mement, il doit inclure une \u00ab valeur ajout\u00e9e europ\u00e9enne \u00bb, avec des \nr\u00e9percussions transfronti\u00e8res positives. Le changement climatique, les \ntechnologies num\u00e9riques, la recherche et le d\u00e9veloppement constituent de bons \ncandidats si nous savons \u00eatre s\u00e9lectifs. Des institutions \u00ab techniques \u00bb telles \nque la Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement (BEI) pourraient se voir confier \ncette mission, et \u00e9ventuellement \u00ab pari-passu \u00bb avec de l\u2019argent priv\u00e9. S\u2019il s\u2019agit \nd\u2019un simple transfert de financements d\u2019investissements d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s au \nniveau national, cela n\u2019apportera rien et nous pourrions m\u00eame courir un risque \nde pertes, en cas de mauvaise s\u00e9lection. \nAu-del\u00e0 de ce volet \u00ab reprise \u00bb, un volet \u00ab remise en \u00e9tat \u00bb doit rem\u00e9dier aux \nprobl\u00e8mes de solvabilit\u00e9 croissants. La r\u00e9cente proposition fran\u00e7aise portant sur \nun fond de relance pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 de mettre en place un fond \nd\u2019investissement pour injecter des capitaux dans des entreprises cl\u00e9s, \nnotamment celles qui participent aux cha\u00eenes de valeur strat\u00e9giques \neurop\u00e9ennes, telles qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es par la Commission en \nnovembre 2019. Par ailleurs, plusieurs \u00e9conomistes - notamment Elena Carletti, \nProfesseur de finance \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Bocconi - ont propos\u00e9 la piste prometteuse \nd\u2019un fond d\u2019investissement europ\u00e9en temporaire pour la pand\u00e9mie, (European \nPandemic Equity Fund \u00bb) iii, qui pourrait \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par la BEI. Celui-ci pourrait \nprendre la forme d\u2019instruments hybrides, sans droits de vote mais avec une \nr\u00e9mun\u00e9ration significative de l\u2019investissement public, et une option de r\u00e9siliation \npr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e pour l\u2019entreprise b\u00e9n\u00e9ficiaire. De plus, le fonds de relance \npourrait comporter un outil sp\u00e9cifique pour racheter certains actifs aupr\u00e8s des \nbanques.  \nPage 10 sur 12 \n \n \n \nb/ Une clarification des r\u00e8gles budg\u00e9taires. La contrepartie de la solidarit\u00e9 \nfinanci\u00e8re est la responsabilit\u00e9 des \u00c9tats membres. Les r\u00e8gles actuelles du PSC \n[Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance] sont \u00e0 la fois trop complexes et pas assez \ncr\u00e9dibles. \u00c9videmment, il est n\u00e9cessaire de maintenir les r\u00e8gles budg\u00e9taires \u2013 \npermettez-moi de le souligner, au risque d\u2019\u00eatre impopulaire \u2013 mais elles doivent \n\u00e9voluer vers davantage de clart\u00e9, une meilleure appropriation et un plus grand \nrespect par les \u00c9tats membres. Le Comit\u00e9 budg\u00e9taire europ\u00e9en avance une \nproposition int\u00e9ressante, celle de s\u2019appuyer sur un plafond du taux de \ncroissance des d\u00e9penses publiques primaires, nettes des mesures \ndiscr\u00e9tionnaires concernant les recettesiv.   \n \nc/ Progresser vers une Union de financement pour l\u2019investissement et \nl\u2019innovation. Les m\u00e9canismes de partage du risque priv\u00e9, qui sont moins \nfr\u00e9quemment consid\u00e9r\u00e9s que les m\u00e9canismes publics, sont tout aussi \nimportants et efficaces, comme nous pouvons l\u2019observer aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les \nmarch\u00e9s de capitaux jouent un r\u00f4le plus important que les transferts budg\u00e9taires \ncomme coussin entre \u00c9tats. Ici, la solidarit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 se renforcent \nmutuellement. La zone euro dispose d\u2019une ressource abondante, et rarement \nmentionn\u00e9e : une \u00e9pargne exc\u00e9dentaire par rapport \u00e0 l\u2019investissement, qui \ns\u2019\u00e9levait \u00e0 360 milliards d\u2019euros l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Cette ressource est \nactuellement investie hors de la zone euro, m\u00eame si nos besoins \nd\u2019investissement potentiels sont importants.  \nUne meilleure allocation de l\u2019\u00e9pargne priv\u00e9e europ\u00e9enne n\u00e9cessite des canaux \nde financement transfronti\u00e8res plus efficaces \u2013 l'\u00e9pargne ne se trouve pas \ntoujours l\u00e0 o\u00f9 le besoin d\u2019investissement appara\u00eet \u2013 ainsi qu\u2019une \n\u00ab transformation \u00bb plus efficiente : les instruments d\u2019\u00e9pargne privil\u00e9gi\u00e9s sont \nsouvent \u00e0 court terme et s\u00fbrs, tandis que les besoins de financement sont \nsouvent \u00e0 plus long terme et plus risqu\u00e9s. Il faut combiner une Union bancaire \nplus efficace et une \u00ab Union des march\u00e9s de capitaux \u00bb pour constituer une \nv\u00e9ritable \u00ab Union de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation \u00bb. Les \nPage 11 sur 12 \n \n \ngouvernements europ\u00e9ens sont tous d\u2019accord sur le principe ; \u00e0 pr\u00e9sent, \npassons enfin des mots aux actes, pour apporter un coup de pouce priv\u00e9 \nimportant \u00e0 notre strat\u00e9gie de sortie collective. \n \nd/ Maintenir une politique mon\u00e9taire accommodante, dans un contexte de \nfaible inflation \u2013 0,4 % en avril dans la zone euro. La plupart des \u00e9conomistes \nconsid\u00e8rent ce choc comme d\u00e9flationniste et s\u2019attendent \u00e0 ce qu\u2019il le reste \ndurant la phase suivante, la demande \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale se redressant plus \nlentement que l\u2019offre. Le FMI table sur des taux d\u2019inflation de 0,2 % en 2020 et \n1,0 % en 2021 pour la zone euro. Les pr\u00e9visions de la Commission europ\u00e9enne \nsont globalement comparables. Je vous rappelle que notre objectif d\u2019une \ninflation \u00ab inf\u00e9rieure \u00e0 mais proche de 2 % \u00bb est \u00e0 la fois sym\u00e9trique et \u00e0 \nmoyen terme : il ne doit pas constituer un plafond, ni ignorer compl\u00e8tement les \n\u00e9volutions ant\u00e9rieures de l\u2019inflation. Comme je l\u2019ai dit, je reste farouchement \nfid\u00e8le \u00e0 notre ind\u00e9pendance mon\u00e9taire \u2013 et oppos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9pond\u00e9rance \nbudg\u00e9taire \u2013 ainsi qu\u2019\u00e0 notre mandat ax\u00e9 sur la stabilit\u00e9 des prix. Mais dans le \ncontexte actuel, ce mandat n\u2019emp\u00eache pas d\u2019agir : au nom m\u00eame de notre \nmandat, nous devrons probablement aller plus loin et maintenir des taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat bas et des liquidit\u00e9s abondantes pendant plus longtemps. \nL\u2019ind\u00e9pendance n\u2019emp\u00eache pas non plus la coop\u00e9ration. Au contraire, plus \nl\u2019Union \u00e9conomique est forte \u2013 notamment dans ses composantes budg\u00e9taire \net financi\u00e8re \u2013 plus l\u2019action mon\u00e9taire sera efficace. Prenons l\u2019exemple de la \nR\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale aux \u00c9tats-Unis qui peut compter sur un solide dosage entre \npolitique budg\u00e9taire et politique mon\u00e9taire (policy-mix). \n*** \nAu cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, la zone euro a essentiellement progress\u00e9 \ndurant les crises. Elle est confront\u00e9e aujourd\u2019hui \u00e0 un autre moment de v\u00e9rit\u00e9. \nTel un fil conducteur, illustr\u00e9 par le c\u00e9l\u00e8bre \u00ab tout ce qui est n\u00e9cessaire \u00bb de \nMario Draghi en 2012 (\u00ab Whatever it takes \u00bb), on retrouve l\u2019engagement sans \nlimite de la BCE envers l\u2019euro. Alessandro Manzoni, l\u2019un des plus grands \nPage 12 sur 12 \n \n \nmilanais, \u00e9crivait en 1815 : nous ne serons pas libres si nous ne sommes pas \nunis v (\u00ab Liberi non sarem se non siam uni \u00bb). Aujourd\u2019hui, nous Europ\u00e9ens, \nnous ne serons pas ma\u00eetres de notre propre destin si nous ne sommes pas unis. \nIl nous faut \u00e0 pr\u00e9sent surmonter la \u00ab malinconia \u00bb actuelle et relever nos d\u00e9fis \nnon pas avec crainte ou m\u00e9fiance, mais avec fiert\u00e9. Fiert\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ce que \nnous avons d\u00e9j\u00e0 accompli et fiert\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019avenir que nous voulons \nfa\u00e7onner. Je vous remercie de votre attention. \n \ni Allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du Pr\u00e9sident f\u00e9d\u00e9ral Frank-Walter Steinmeier sur la pand\u00e9mie de coronavirus au Ch\u00e2teau \nde Bellevue, le 11 avril 2020. \nii \u00ab Education in the digital world \u00bb, discours d\u2019Ignazio Visco, Gouverneur de la Banque d\u2019Italie, Centesimus Annus \nPro Pontifice Foundation \u2013 Septi\u00e8me r\u00e9union de consultation \u00ab Ethos, Education and Training: Avenues toward \nequality and ethical behaviours in the digital era \u00bb, Universit\u00e9 catholique du Sacr\u00e9 C\u0153ur, Milan, 31 janvier 2020 \niii Arnoud Boot, Elena Carletti, Hans\u2010Helmut Kotz, Jan Pieter Krahnen, Loriana Pelizzon, Marti Subrahmanyam, \n\u00ab Corona and Financial Stability 4.0: Implementing a European Pandemic Equity Fund \u00bb 25 avril 2020, Vox, CEPR \nPolicy Portal.  \niv Comit\u00e9 budg\u00e9taire europ\u00e9en (2019), \u201cAssessment of EU fiscal rules with a focus on the six and two-pack \nlegislation\u201d, ao\u00fbt, Bruxelles.  https://ec.europa.eu/info/sites/info/files/2019-09-10-assessment-of-eu-fiscal-\nrules_en.pdf \nv Alessandro Manzoni, dans Proclama di Rimini, 1815. \n \n \n                                                            \n", "published_date": "2020-05-15", "section": "discours"}