{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2021.04.16_eurofi_fr_cl_v2-2.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "\u00ab Les implications syst\u00e9miques de l\u2019accumulation des r\u00e9serves de change \u00bb", "text": " \n \n \n \nS\u00e9minaire de haut niveau Eurofi \u2013 Lisbonne, 16 avril 2021  \nQuelles politiques budg\u00e9taires au -del\u00e0 du soutien mon\u00e9taire  ? \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque -france.fr  D\u00e9borah Guedj ( deborah.guedj@banque -\nfrance.fr )\nPage 1 sur 8 \n \nMesdames, Messieurs,  \nJe suis tr\u00e8s heureux de me joindre \u00e0  vous aujourd\u2019hui. Je voudrais adresser \nmes plus chaleureux remerciemen ts \u00e0 Didier  Cahen et \u00e0 David  Wright, qui \nparviennent, en d\u00e9pit des difficult\u00e9s de l\u2019heure , \u00e0 entretenir  cet esprit europ\u00e9en \nconstructif auquel nous tenons tous . Comme vous le savez, la p\u00e9riode de \nr\u00e9serve de la BCE a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, je ne parlerai donc pas d e politique \nmon\u00e9taire. Ce qui me donne ra toutefois l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019aborder un point central \nde notre Union \u00e9conomique encore inachev\u00e9e parall\u00e8lement \u00e0 la r\u00e9uss ite de \nnotre Union mon\u00e9taire  : la politique budg\u00e9taire . La politique mon\u00e9taire  ne peut \n\u2013 et n\u2019est  heureusement plus  \u2013 le seul outil contracyclique disponible dans la \nzone euro. Il existe deux autres liens entre politique mon\u00e9taire et politique \nbudg\u00e9taire  sur lesquels je souhaiterais attirer votre attention  : une politique \nmon\u00e9taire accommodante, comme  celle que nous menons  aujourd\u2019hui, soutient \nune politique budg\u00e9taire active. Le second lien est le risque d\u2019une \ninterd\u00e9pendance entre banques et \u00e9metteurs souverains qu\u2019 en tant que \nsuperviseurs, nous voulons absolument \u00e9viter . Permettez -moi n\u00e9anmoins \nd\u2019insister sur le fait que je n\u2019ai aucune crainte \u00e0 ce sujet  pour le pays que je \nconnais le mieux  : depuis 2014, les banques fran\u00e7aises ont r\u00e9duit leurs \nexpositions vis -\u00e0-vis de la dette publique en termes absolus et l\u2019ont fait de fa\u00e7on \nradicale par rapport \u00e0 la taille de leur bilan.  \nJ\u2019\u00e9voquerai en premier lieu les le\u00e7ons \u00ab  budg\u00e9taires  \u00bb que nous pouvons tirer \nde la crise Covid pour l\u2019Europe (I). Je me placerai ensuite au niveau national en \n\u00e9voquant la situation fran\u00e7aise pour illustrer ces principes (II).  \n \nI. Am\u00e9liorer les futures r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes  \nL\u2019UE et ses \u00c9tats membres ont  r\u00e9agi avec vigueur  en 2020 . Le bilan de la BCE \nrepr\u00e9sente d\u00e9sormais  le double de celui de la Fed en pourcentage du PIB. Et \nune politique budg\u00e9taire active \u00e9tait essentielle. En  2020, les mesures \ndiscr\u00e9tionnaires li\u00e9es \u00e0 la Covid ont \u00e9t\u00e9 plus fortes aux \u00c9tats -Unis que dans les \nprincipaux pays de la zone euro. Toutefois , gr\u00e2ce \u00e0 notre mod\u00e8le social et \u00e0 ses Page 2 sur 8 \n \nstabilisateurs automatiques plus \u00e9lev\u00e9s, en 2020 la relance budg\u00e9taire globale \ndans la zone euro a \u00e9t\u00e9 presqu e aussi forte qu\u2019aux \u00c9tats -Unis.  \nCela \u00e9tant, comment s\u2019explique la perte de PIB plus importante dans la zone \neuro qu\u2019aux \u00c9tats -Unis en 2020  ? D\u2019apr\u00e8s les travaux de la Banque de France, \nl\u2019essentiel [80  %] de cette diff\u00e9rence  n\u2019est pas li\u00e9  au soutien des autorit\u00e9s \npubliques. En Europe du Sud, il r\u00e9sulte pour  40 % environ de s contraintes  \neffectives  pesant sur l\u2019activi t\u00e9 \u00e9conomique, et pour 40 % d\u2019une  sp\u00e9cialisation \nsectorielle \u2013 le fait que les pays europ\u00e9ens d\u00e9pendent davantage  du tourisme \net l\u2019avance technologique des \u00c9tats -Unis (d\u00e9veloppement du t\u00e9l\u00e9travail avant la \ncrise, poids des n ouvelles technologies de l\u2019infor mation, part du commerce en \nligne...).  \nTrois crises majeures au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es \u2013 2008 -2009, 2011, \n2020  \u2013 ont pourtant  montr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019achever l\u2019Union \u00e9conomique en \ncompl\u00e9ment de la r\u00e9ussite de l\u2019Union mon\u00e9taire, en commen\u00e7ant par une \ncapacit\u00e9 budg\u00e9taire permanente . Une grande avanc\u00e9e s\u2019est concr\u00e9tis\u00e9e  \ngr\u00e2ce au fonds \u00ab  Next Generation EU  \u00bb, financ\u00e9 par un instrument  \nd\u2019endettement commun. Avant d\u2019envisager \u00e9ventuellement  d\u2019en accro\u00eetre la \ntaille, nous devrions acc\u00e9l\u00e9rer sa mise en \u0153uvre  : la vitesse plus encore que le \npoids, c\u2019est ce qui manque actuellement en  Europe. Mais le v\u00e9ritable  \u00ab bond en \navant  \u00bb adviendra avec  l\u2019existence d\u2019une capacit\u00e9 budg\u00e9taire commune \npermanente \u2013 n\u00e9anmoins moins limit\u00e9e dans son montant et diff\u00e9rente d\u2019un \nbudget permanent dans la mesure o\u00f9 elle ne serait pas  syst\u00e9matiquement \nactiv\u00e9e  \u2013 permettra de prendre de v\u00e9ritables mesures contracycliq ues. \nInversement  \u2013 et no n pas de mani\u00e8re contradictoire  \u2013 une discipline \nbudg\u00e9taire  suffisante est essentielle pour faire face aux retournements de \nconjoncture. L\u2019Allemagne, par exemple, a r\u00e9par\u00e9 \u00ab  le toit alors que le soleil \nbrillait  \u00bb, et a fait un usage  appropri\u00e9 de sa marge de man\u0153uvre financi\u00e8re \npendant la crise. Apr\u00e8s trois ann\u00e9es de suspension justifi\u00e9e entre 2020 et 202 2, \nle Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance donnera lieu \u00e0 un d\u00e9bat, qui devrait aboutir \nl\u2019ann\u00e9e prochaine, apr\u00e8s les \u00e9lec tions allema ndes et fran\u00e7aises.  Nous devons Page 3 sur 8 \n \n\u00e9viter une confrontation st\u00e9rile entre les \u00ab  illusionnistes  \u00bb \u2013 qui plaident pour une \nannulation de la dette , ce qui est totalement hors de question \u2013 et les \n\u00ab traditionalistes  \u00bb \u2013 qui veulent maintenir les m\u00eames vieilles r\u00e8 gles comme si \nrien n\u2019avait chang\u00e9, y compris s\u2019agissant  du niveau des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Nous \navons certes toujours besoin de r\u00e8gles , mais de r\u00e8gles r\u00e9vis\u00e9es et \nsimplifi\u00e9es . En effet, l\u2019environnement de taux bas actuel (avec r < g) ne signifie \npas que les que stions de soutenabilit\u00e9 de la dette publique ne soient plus \npertinentes : cela signifie seulement que les gouvernements disposent de \ndavantage de temps pour assurer la soutenabilit\u00e9 de la dette. Contrairement \u00e0 \ncertaines propositions r\u00e9centesi , nous ne devrions pas, \u00e0 mon sens, \nabandonner les objectifs num\u00e9riques qui sont inscrits dans le Trait\u00e9  : ce sont \ndes ancrages utiles, notamment l\u2019objectif de 3  % pour le d\u00e9ficit qui correspond  \nplus ou moins \u2013 dans le cas de la France  \u2013 au seuil qui stabiliserait l e ratio de \ndette publique \u00e0 son niveau d\u2019avant Covid . Mais les r\u00e8gles r\u00e9vis\u00e9es, sans \nmodification du Trait\u00e9, devraient \u00eatre fond\u00e9es sur une trajectoire de dette \u00e0 long \nterme et sur un objectif op\u00e9rationnel unique, \u00e0 savoir un plafonnement du taux \nde croiss ance des d\u00e9penses publiques comme propos\u00e9 par le Comit\u00e9 \nbudg\u00e9taire europ\u00e9en (CBE), pr\u00e9sid\u00e9 par le professeur et \u00e9conomiste danois \nNiels Thygesen.  \nPremi\u00e8rement , nous pouvons conserver la cible de 60  % pour la dette \u00e0 long \nterme. Mais la r\u00e8gle de l\u2019ajusteme nt lin\u00e9aire annuel de 1/20 vers cet objectif est \ntrop exigeante et devrait \u00eatre adapt\u00e9e pour chaque pays.  \nDeuxi\u00e8mement , pour l\u2019objectif op\u00e9rationnel, s\u2019appuyer uniquement sur la \ncharge d\u2019int\u00e9r\u00eats actuelle, comme sugg\u00e9r\u00e9 par certains, serait une attitude \u00e0  la \nfois court -termiste et trop partielle  : les niveau x de d\u00e9ficit public total et de dette \npublique demeure nt essentiel s pour \u00e9valuer la soutenabilit\u00e9 de la dette publique \nface \u00e0 des chocs inattendus. Toutefois, les paiements d\u2019int\u00e9r\u00eats pourraient \u00eatre \ninclus dans une r\u00e8gle en mati\u00e8re de  d\u00e9penses nettes, \u00e0 la diff\u00e9rence de la \nproposition du CBE qui les exclut. \u00c0 taux d\u2019imposition constant, une r\u00e8gle \nfond\u00e9e sur la croissance des d\u00e9penses publiques totales rendrait possible le  \ncontr\u00f4le simultan\u00e9  du d\u00e9ficit p ublic et de la dette publique dans la mesure o\u00f9 Page 4 sur 8 \n \ncette r\u00e8gle incorpore rait implicitement une r\u00e9action  budg\u00e9taire \u00e0 l\u2019\u00e9volution  de \nla charge d\u2019int\u00e9r\u00eats. Par exemple, dans le cas d\u2019une  baisse des taux par la \nbanque centrale  (dans une situation de conjoncture d\u00e9grad\u00e9e ), favorisant un \nall\u00e8gement de la charge d\u2019int\u00e9r\u00eats [sur la dette publique ], les d\u00e9penses \nprimaires peuvent \u00eatre ajust \u00e9es \u00e0 la hausse et amplifier les effets \ncontracycliques de la d\u00e9cision de politique mon\u00e9taire. En revanche , si les taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat  augmentent , comme en p\u00e9riode de  reprise \u00e9conomique, il faudra \nredoubler d\u2019efforts sur les d\u00e9penses primaires. Comment pourrions -nous fixer \nl\u2019objectif pour la r\u00e8gle de d\u00e9penses  ? Il pourrait \u00eatre propre \u00e0 chaque pays, s i \n\u2013 et seulement si  \u2013 (i) il prend s\u00e9r ieusement en compte le niveau initial de la \ndette et sa soutenabilit\u00e9 mais \u00e9galement le potentiel de croissance global de \nl'\u00e9conomie, et (ii) s\u2019il est explicitement approuv\u00e9 par une autorit\u00e9 europ\u00e9enne.  \nUne autre voie int\u00e9ressante \u00e0 explorer pour am\u00e9liorer  notre gouvernance \nbudg\u00e9taire  consisterait \u00e0 mettre en place un m\u00e9canisme de compte \nd\u2019ajustement . Un \u00e9cart par rapport \u00e0 la r\u00e8gle en mati\u00e8re de d\u00e9penses au cours \nd\u2019une ann\u00e9e (c\u2019est -\u00e0-dire une augmentation trop rapide des d\u00e9penses \npubliques, si elle est lim it\u00e9e ou occasionnelle, ou, au contraire, un niveau de \nd\u00e9penses publiques inf\u00e9rieur \u00e0 la cible pr\u00e9d\u00e9finie) pourrait \u00eatre cantonn\u00e9 et \ncompens \u00e9 au cours des ann\u00e9es suivantes.  \nEn r\u00e9sum\u00e9, la soutenabilit\u00e9 \u00e0 long terme de la dette publique doit \u00eatre assur\u00e9e \npar des r\u00e8gles budg\u00e9taires cr\u00e9dibles mais flexibles.  \nDes r\u00e8gles budg\u00e9taires saines sont \u00e9galement essentielles pour am\u00e9liorer la \nqualit\u00e9 des d\u00e9penses publiques  : les d\u00e9penses pour l\u2019avenir \u2013 en mati\u00e8re \nd\u2019\u00e9ducation, de recherche, de transition \u00e9cologique, d\u2019in vestissement \u2013 doivent \nprendre le pas sur les d\u00e9penses de fonctionnement au jour le jour des services \npublics, ou sur certains tr ansferts sociaux . Dans les \u00e9conomies avanc\u00e9es, les \nmultiplicateurs budg\u00e9taires  ii sont particuli\u00e8rement \u00e9le v\u00e9s pour l\u2019investisse ment \npublic  : Page 5 sur 8 \n \n \n\u00c0 cet \u00e9gard, cette rude crise peut aussi \u00eatre l\u2019occasion de combler les retards \nen mati\u00e8re de comp\u00e9tences et d\u2019innovation gr\u00e2ce \u00e0 des investissements \nproductifs. Mais, malheureusement, ce d\u00e9bat essentiel sur la qualit\u00e9 des \nd\u00e9penses constitu e l\u2019angle mort de nos d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes.  \n \nII. Les finances publiques en France  \nPermettez -moi \u00e0 pr\u00e9sent d\u2019illustrer ces principes en me r\u00e9f\u00e9rant au pays que je \nconnais le mieux. En France, nous avons parfois un rapport \u00e9trange \u00e0 \nl\u2019aust\u00e9rit\u00e9  : nous sommes le pays qui la craint le plus, mais l\u2019un de ceux qui la \npratiquent le moins. Cette peur infond\u00e9e nous distrait de notre v\u00e9ritable \nprobl\u00e8me  : la faiblesse de notre croissance et le co\u00fbt excessif de nos services \npublics avec un mod \u00e8le social pourtant identique \u00e0 celu i de nos voisins . Je suis \ntr\u00e8s attach\u00e9  \u00e0 notre mod\u00e8le social europ\u00e9en, qui n\u2019est pas un handicap mais \nl\u2019un de nos atouts communs europ\u00e9ens les plus importants. Et soyons clairs  : je \nne pr\u00f4ne pas l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 \u2013 avec des co upes dans les d\u00e9penses publiques \u2013 mais \nune orientation progressive vers une stabilisation des d\u00e9penses publiques en \ntermes r\u00e9els. Notre d\u00e9fi c\u2019est l\u2019\u00e9cart de 10  points de pourcentage entre notre \nratio d\u00e9penses publiques/PIB et celui du reste  de la zone eu ro : \nPage 6 sur 8 \n \n \nDepuis 2008, le taux de croissance de nos d\u00e9penses publiques s\u2019est \nsensiblement \u00e9cart\u00e9 de celui du PIB, contrairement \u00e0 l\u2019Allemag ne ou au reste \nde la zone euro.  \nNous partons avec une dette publique de 115,7  % du PIB \u00e0 fin 2020, soit \npresque deu x fois plus qu\u2019il y a vingt ans  : \n \nPage 7 sur 8 \n \nDans l\u2019hypoth\u00e8se de politiques inchang\u00e9es, avec une croissance potentielle de \n1,1 % environ et un taux de croissance des d\u00e9penses publiques en termes r\u00e9els \nde 1,1  % environ, ce qui est proche de la tendance sur les dix derni\u00e8res ann\u00e9es, \nnous parviendrons s eulement \u00e0 stabiliser notre dette publique \u00e0 ce niveau \u00e9lev\u00e9 \nsur la prochaine d\u00e9cennie  ; ce serait une strat\u00e9gie dangereuse \u00e9tant donn\u00e9 le \nrisque d\u2019une nouvelle crise \u00e9conomique exog\u00e8ne ou d\u2019un choc de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. \nMais nous pouvons \u00e9crire un script plu s heureux  pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario bas\u00e9 \nsur la tendance. Celui -ci combine trois ingr\u00e9dients  : le temps \u2013 ne commencer \n\u00e0 r\u00e9duire notre ratio d\u2019endettement qu\u2019une fois sortis \u00e9conomiquement de la \ncrise de la Covid, donc apr\u00e8s 2022, et adopter une strat\u00e9gie su r dix ans  ; la \ncroissance \u2013 qui g\u00e9n\u00e8rera des recettes mais ne fera pas de miracles  ; et des \nd\u00e9penses publiques plus contr\u00f4l\u00e9es et plus efficientes  : \n \nUne croissance nulle \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire une stabilisation \u2013 des d\u00e9penses publiques \ntotales  en termes r\u00e9els \u00e0 taux d\u2019imposition constant ram\u00e8nerait la dette \u00e0 \nenviron 100  % du PIB en 2032. Une croissance des d\u00e9penses r\u00e9elles de 0,5  % \npar an r\u00e9duirait la dette \u00e0 110  % du PIB environ. L\u2019actualisation par le \ngouvernement du programme de stabilit\u00e9 publi\u00e9e cette semain e pr\u00e9voit \nPage 8 sur 8 \n \njustement un tel contr\u00f4le des d\u00e9penses publiques une fois que la reprise sera \nfermement install\u00e9e (une croissance de 0,7  % par an en moyenne \u00e0 partir de \n2023), m\u00eame si ce chiffre est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 0,5  % par an et int\u00e8gre \nune vision plus optimiste de la croissance potentielle que notre propre pr\u00e9vision \n(1,35  % contre 1,1  %). Le plus important \u00e0 cet \u00e9gard, cependant, ce n\u2019est pas \nle chiffre exact, mais que les cibles d\u00e9finies  soient effectivement atteintes. Le \nniveau qui sera fix\u00e9 \u2013 puis re spect\u00e9 \u2013 rel\u00e8ve du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, et non des \nbanques centrales. C\u2019est un objectif exigeant mais atteignable  : nombre de nos \nvoisins europ\u00e9ens y sont parvenus.  \n** \nEn conclusion, la crise Covid a totalement justifi\u00e9 une politique de soutien \nbudg\u00e9taire m assif. Mais la sortie progressive de cette crise doit constituer une \noccasion cruciale pour nous Europ\u00e9ens de r\u00e9pondre \u00e0 une question \nfondamentale  : comment garantir le bon usage de l\u2019outil budg\u00e9taire tout en \nassurant la soutenabilit\u00e9  de notre dette, afin de pouvoir financer notre mod\u00e8le \nsocial commun pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. Une politique mon\u00e9taire \naccommodante apporte bien \u00e9videmment une aide mais elle ne peut pas \u00eatre \nconsid\u00e9r\u00e9e comme acquise pour toujours.  Pour faire une analogie avec le \nchangement  climatique, nous devons \u00e9viter une \u00ab  trag\u00e9die \u00e0 l\u2019horizon  \u00bb. \nThomas Paine, philosophe politique n\u00e9 en Angleterre et citoyen du monde, a dit \nun jour  : \u00ab S\u2019il doit y avoir la guerre, qu\u2019elle ait lieu de mon temps afin que mon \nenfant puisse vivre en paix  \u00bb iii. C\u2019est exactement ce vers quoi nous devons \ntendre au cours de la prochaine d\u00e9cennie. Je vous remercie de votre attention.  \n \ni Les notes du Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique, Pour une refonte du cadre budg\u00e9taire europ\u00e9en , Avril 2021  \nii Abiad A., Furceri D., Topalova P., \u201cThe Macroeconomic Effects of Public Investment:  Evidence from the Advanced \nEconomies\u201d , IMF Working Paper , n\u00b0 65, mai 2015.  \niii The American Crisis  (vers 1776)                                                             ", "published_date": "2021-04-16", "section": "Discours"}