{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/un_monde_libre.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Osservatorio Permanente Giovani-Editori", "text": "\u00ab Un monde libre  \u00bb \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau , \nGouverneur de la Banque de France  \n \nLa libert\u00e9 du monde, et de l\u2019Europe en particulier, c\u2019est d\u2019abord une capacit\u00e9 de croissance \nretrouv\u00e9e. Nous publierons nos nouvelles pr\u00e9visions mi -septembre, mais je peux d\u00e9j\u00e0 dire qu\u2019il \nest possible que, au vu d\u2019un premier semestre un peu meilleur, que n ous croyons toujours \nsolidement  \u00e0 une croissance cumul\u00e9e de 10 % sur 2021 -2022, et ce pour la France comme pour \nla zone euro. Ceci nous para\u00eet devoir r\u00e9sister aux \u00e9volutions du virus : vous entrepreneurs, la \nFrance collectivement, sommes mieux \u00ab vaccin\u00e9s \u00bb  y compris \u00e9conomiquement, en ayant \nadapt\u00e9 nos modes de travail et de production. L\u2019effet du variant Delta ne serait qu\u2019indirect, \u00e0 \ntravers la moindre croissance asiatique voire am\u00e9ricaine.  \n  \nSo far, so good\u2026   Et ceci justifie la fin du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fb te \u00bb, comme l\u2019ont dit hier Bruno \nLe Maire et Geoffroy ROUX de BEZIEUX. Vous pouvez par ailleurs compter sur la BCE et \nsur notre politique mon\u00e9taire pour rester en soutien. Mais pour autant je veux souligner trois \nd\u00e9fis pour l\u2019\u00e9conomie du monde libre, et po ur la n\u00f4tre en particulier :  \n  \n1\u2013 les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement bien s\u00fbr. Elles vont pousser l\u2019inflation \u00e0 court terme un \npeu au -dessus de ce que nous pensions, mais elles seront temporaires, comme dans les reprises \npr\u00e9c\u00e9dentes.  \n  \n2\u2013 Plus durablement , les difficult\u00e9s de recrutement. Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 48 % \u00e0 en faire \u00e9tat dans \nnotre derni\u00e8re enqu\u00eate de conjoncture d\u00e9but ao\u00fbt. Il y a deux faces de cette histoire : l\u2019une \npositive, ce sont les exceptionnelles cr\u00e9ations d\u2019emplois depuis un an (+630 000 pour l \u2019emploi \nsalari\u00e9 priv\u00e9). Mais la face n\u00e9gative, c\u2019est que nous retrouvons LE limitateur de vitesse de \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, trop vite apr\u00e8s la crise Covid. Il n\u2019y a donc pas de r\u00e9formes plus \nn\u00e9cessaires que celles visant \u00e0 augmenter l\u2019offre de travail : par  la formation, par la r\u00e9duction \ndu sous -emploi des jeunes et des seniors, et par un travail rendu plus incitatif. C\u2019est \u00e9galement \nle probl\u00e8me de presque toutes les \u00e9conomies occidentales : je reviens d\u2019Allemagne, o\u00f9 les \nrestaurants ferment cette ann\u00e9e auss i un jour de plus par manque de main d\u2019\u0153uvre\u2026 Mais il est \nrendu encore plus insupportable en France par notre niveau \u00e9lev\u00e9 de ch\u00f4mage : nous ne pouvons \npas \u00e9videmment pas nous satisfaire du 8 %, ni de revenir apr\u00e8s Covid \u00e0   une croissance qui \nresterait pro che de 1% alors que nous devrions viser 2%  \n  \n3\u2013 dernier d\u00e9fi, et celui -l\u00e0 est pour l\u2019Europe : la crise Covid aura une fois de plus creus\u00e9   un \nfoss\u00e9 transatlantique, le foss\u00e9 de la croissance. L\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine acc\u00e9l\u00e8re gr\u00e2ce au digital, \nl\u2019\u00e9conomie euro p\u00e9enne et fran\u00e7aise souffre de son excessive concentration sur l\u2019a\u00e9ronautique \net le tourisme. Il est vital que nous r\u00e9ussissions   les deux r\u00e9volutions des ann\u00e9es (20)20 : la \nr\u00e9volution num\u00e9rique (retard europ\u00e9en), et la r\u00e9volution \u00e9cologique (l\u00e0, l\u2019Europe a une chance \nd\u2019\u00eatre en avance). Ce sera un des sujets cl\u00e9s de discussion avec le nouveau gouvernement \nallemand\u2026 quel qu\u2019il soit!  \n ", "published_date": "2021-08-26", "section": "Discours"}