{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2021.11.30_discours_cmu_fr_final.docx_.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Le contr\u00f4le des pratiques commerciales", "text": " \n \n \n \n \n \n \nConf\u00e9rence \u2013 Paris, 30 novembre 2021  \nUnion des march\u00e9s de capitaux  : lib\u00e9rer le potentiel de l \u2019Europe  \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque -france.fr ), D\u00e9borah Guedj \n(deborah.guedj@banque -france.fr )\nPage 1 sur 7 \nMesdames, Messieurs,  \nC\u2019est un grand plaisir d \u2019\u00eatre parmi vous aujourd \u2019hui et je tiens \u00e0 remercier \nchaleureusement tous les participants d \u2019avoir accept\u00e9 l \u2019invitation de la Banque \nde France pour parler de l \u2019Union des march\u00e9s de capitaux (UMC), en vue  de la \npr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l \u2019Union europ\u00e9enne. Je remercie tout particuli\u00e8rement \nMairead McGuinness, Commissaire europ\u00e9enne en charge des services \nfinanciers,  de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et de l \u2019Union des march\u00e9s de capitaux, qui \npar son discours introductif honore  la Banque de France.  \nLe projet d \u2019unifier nos march\u00e9s de capitaux est en r\u00e9alit\u00e9 aussi ancien que le \nprojet de construction europ\u00e9enne lui -m\u00eame. D\u00e9j\u00e0  en 1966, un groupe d \u2019experts \nmandat\u00e9 par la Commission  i a r\u00e9dig\u00e9, sous la direction de l \u2019Italien Claudio \nSegr\u00e9, un rapport dans lequel ils s \u2019engageaient \u00e0 d\u00e9velopper un march\u00e9 \neurop\u00e9en de capitaux. Je vais tenter de r\u00e9pondre bri\u00e8vement \u00e0 trois questions  : \npourquoi, quoi et \u2013 enfin, et surtout \u2013 comment  ?   \n** \nI. Pourquoi l \u2019Union europ\u00e9enne a -t-elle besoin de l \u2019UMC  ?  \nM\u00eame si l \u2019union mon\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 pleinement achev\u00e9e avec la cr\u00e9ation de l \u2019euro \nen 1999, l \u2019UE peine  encore \u00e0 r\u00e9aliser  son int\u00e9gration financi\u00e8re. Ce constat n \u2019a \nrien de nouveau mais  il a l\u00e9gitime ment  davantage attir\u00e9 l \u2019attention avec le Brexit \net la crise Covid, qui ont tous deux r\u00e9v\u00e9l\u00e9 non seulement les forces des march\u00e9s \nfinanciers de l \u2019UE mais aussi le urs faiblesses.  \nDu point de vue d\u2019une banque centrale, il est n\u00e9cessaire de disposer d \u2019un \nsyst\u00e8me financier plus profond et plus int\u00e9gr\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 que des march\u00e9s de \ncapitaux int\u00e9gr\u00e9s am\u00e9liorent la transmission de notre politique mon\u00e9taire unique \n\u00e0 l\u2019ensemble de la zone euro. En outre , selon la th\u00e9orie de la zone mon\u00e9taire \noptimale  ii, et les \u00c9tats -Unis en sont un bon exemple, la mobilit\u00e9 des capitaux \nconstitue un canal d \u2019ajustement majeur permettant d \u2019absorber les chocs \nasym\u00e9triques.  Page 2 sur 7 \nNotre union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, telle qu \u2019elle fut con\u00e7ue \u00e0 Maastricht il y \na exactement 30  ans, peut \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 un trimaran. S a coque  central e \nforte et robuste  consiste en  des atouts mon\u00e9taires cl\u00e9s  : notre monnaie unique, \nen laquelle une majorit\u00e9 croissante de citoyens europ\u00e9ens, soit 79 %, ont \nconfiance  iii, et notre politique mon\u00e9taire cr\u00e9dible , conduite par l \u2019Eurosyst\u00e8me. \nCette politique mon\u00e9taire ne peut toutefois \u00eatre le seul instrument de \nstabilisation, sauf \u00e0 cour ir le risque d \u2019\u00eatre surcharg\u00e9. Il est imp\u00e9ratif de compl\u00e9ter \nnotre trimaran de deux flotteurs bien con\u00e7us et performants.  \nD\u2019une part, nous avons besoin d \u2019un flotteur public dot\u00e9 d \u2019une capacit\u00e9 \nbudg\u00e9taire commune plus permanente  (ce qui ne signifie pas qu \u2019il faille un \nbudget annuel suppl\u00e9mentaire). Cela nous aiderait \u00e0 mieux faire face aux chocs \nmacro\u00e9conomiques. \u00c0 cet \u00e9gard, les programmes NGEU et SURE ont constitu\u00e9 \ndes avanc\u00e9es majeures et ouvrent la voie \u00e0 une capacit\u00e9 de ce type.  \nD\u2019autre part, un flotteur priv\u00e9 est n\u00e9cessaire pour favoriser une meilleure \nallocation du capital da ns l\u2019UE. La zone euro dispose d \u2019une \u00e9pargne \nabondante  : l\u2019exc\u00e9dent d \u2019\u00e9pargne domestique par rapport \u00e0 l \u2019investissement \ns\u2019\u00e9levait \u00e0 340  milliards d \u2019euros en  2019  iv. Pour autant, le plus grand r\u00e9servoir \nd\u2019\u00e9pargne au monde n \u2019est pas suffisamment affect\u00e9 \u00e0 l \u2019investissement \nproductif. Au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, le ratio d \u2019investissement rapport\u00e9 \nau PIB a baiss\u00e9, en particulier celui des soci\u00e9t\u00e9s non financi\u00e8res, avant \nd\u2019augmenter \u00e0 nouveau. Et nous avons  d\u2019\u00e9normes besoins d \u2019investissement si \nnous voulons r\u00e9ussir deux transformations d\u00e9cisives  : la transformation \n\u00e9cologique et la transformation num\u00e9rique.  \nEn outre, dans le domaine de l \u2019innovation, l \u2019Union europ\u00e9enne est en retard par \nrapport \u00e0 l \u2019Asie et aux \u00c9tats -Unis. Le niveau des d\u00e9penses de R&D constitue \nun important facteur d \u2019explication  : en 2018, le montant total des d\u00e9penses \npubliques et priv\u00e9es en R&D dans l \u2019Union europ\u00e9enne \u00e9tait \u00e9quivalent \u00e0 2,2  % \nde son PIB, contre 4,5  % en Cor\u00e9e du Sud et 2,8  % aux \u00c9tats -Unis v. Comme \nje l\u2019ai dit dans mo n discours de Bruges en mars dernier  vi, il est temps de se \nrappeler que Schumpeter, tout comme Keynes, \u00e9tait un Europ\u00e9en.  Page 3 sur 7 \nII. Quoi  ? Des priorit\u00e9s essentielles pour l \u2019UMC  \nJe vais \u00eatre tr\u00e8s court sur cette partie, car la Commissaire McGuiness va \ns\u00fbrement e n donner la cl\u00e9 dans son allocution. Et je veux rendre hommage au \ntravail tenace de la Commission  : son plan d \u2019action pour l \u2019UMC lanc\u00e9 en  \nseptembre  2015, son nouveau plan de septembre  2020, vos propositions de la \nsemaine derni\u00e8re  \u2013 premi\u00e8rement, d \u2019accro\u00eetre la transparence du march\u00e9 gr\u00e2ce \n\u00e0 un point d \u2019acc\u00e8s unique europ\u00e9en ( European Single Access Point ) et \u00e0 un \nsyst\u00e8me consolid\u00e9 sur les transactions effectu\u00e9es  sur des plateformes de \nn\u00e9gociation dans toute l \u2019UE (\u00ab  consolidated tape  \u00bb) ; deuxi\u00e8mement,  d\u2019accro\u00eetre \nles flux transfronti\u00e8res \u00e0 long terme gr\u00e2ce au cadre relatif aux fonds europ\u00e9ens \nd\u2019investissement de long terme (ELTIF) et \u00e0 l \u2019harmonisation partielle des r\u00e8gles \nd\u2019insolvabilit\u00e9. Ensemble, ils \u00e9clairent notre agenda possible, peut -\u00eatre m\u00eame \nplus que notre agenda n\u00e9cessaire.  Je formulerai donc deux remarques  : \n1/ Le financement par fonds propres  constitue l \u2019outil le mieux adapt\u00e9 aux \nprojets innovants, \u00e9tant donn\u00e9 le degr\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 de risques qu \u2019ils comportent \n\u2013 ce qui appelle un rendement sign ificatif en cas de r\u00e9ussite  \u2013 et la n\u00e9cessit\u00e9 \nde les financer sur le long terme. Sur ce point, nous sommes consid\u00e9rablement \nen retard par rapport aux \u00c9tats -Unis : au deuxi\u00e8me trimestre  2021, \nle financement par fonds propres ne repr\u00e9sentait que 91  % du PIB de la zone \neuro contre 220  % aux \u00c9tats -Unis vii. Et, sur la base des fonds lev\u00e9s au cours \nde la derni\u00e8re d\u00e9cennie, la plus grande soci\u00e9t\u00e9 de capital -risque de l \u2019UE est trois \nfois plus petite que la 10\u00e8me soci\u00e9t\u00e9 de capital -risque aux \u00c9tats -Unis.  \n  Page 4 sur 7 \nTableau  : Les 10 plus grands fonds de capital -risque am\u00e9ricains et europ\u00e9ens \n(selon la somme des capitaux lev\u00e9s au cours de la p\u00e9riode 2010 -2019)  \n \n\u00c9TATS -UNIS   EUROPE  \nFonds de capital -risque  Pays  Mds \u20ac   Fonds de capital -risque  Pays  Mds \u20ac  \nFonds US 1  US 15,2   Fonds europ\u00e9en 1  UK 1,6 \nFonds US 2  US 12,1   Fonds europ\u00e9en 2  FR 1,4 \nFonds US 3  US 11,4   Fonds europ\u00e9en 3  UK 1,4 \nFonds US 4  US 9,7  Fonds europ\u00e9en 4  DE 1,4 \nFonds US 5  US 8,4  Fonds europ\u00e9en 5  FR 1,3 \nFonds US 6  US 6,9  Fonds europ\u00e9en 6  SE 1,2 \nFonds US 7  US 5,7  Fonds europ\u00e9en 7  UK 1,2 \nFonds US 8  US 4,8  Fonds europ\u00e9en 8  CH 1,0 \nFonds US 9  US 4,2  Fonds europ\u00e9en 9  DE 1,0 \nFonds US 10  US 4,2  Fonds europ\u00e9en 10  DE 0,9 \nSource  : Crunchbase, calculs de la BDF.  \n \n2/ L\u2019UMC devrait favoriser notre autonomie strat\u00e9gique  et permettre un \nrenforcement du secteur financier europ\u00e9en. Le Brexit a certes \u00e9t\u00e9 une \nmauvaise nouvelle pour l \u2019Europe, mais il repr\u00e9sente  \u00e9galement l \u2019occasion de \nr\u00e9\u00e9quilibrer le poids des diff\u00e9rentes places financi\u00e8res. Ce r\u00e9\u00e9quilibrage a d\u00e9j\u00e0  \neu lieu sur certains segments et doit \u00eatre \u00e9tendu aux activit\u00e9s de compensation. \nL\u2019Europe a besoin d \u2019un r\u00e9seau solide et polycentrique sur le continent  : en plus \nde l\u2019Eurosyst\u00e8me mon\u00e9taire  qui a fait ses preuves, il est temps de construire \nun Eurosyst\u00e8me financier .  \nC\u2019est pour cette raison que l \u2019UMC va de pair avec l \u2019ach\u00e8vement de l \u2019Union \nbancaire. Apr\u00e8s une forte impulsion, qui a permis d \u2019aboutir \u00e0 un premier pilier \nefficient \u2013 la supervision  \u2013, l\u2019Union bancaire a aujourd \u2019hui perdu son \u00e9lan initial. \nDison s m\u00eame, pour \u00eatre honn\u00eate, qu \u2019elle est totalement \u00e0 l \u2019arr\u00eat. En septembre \ndernier, je me suis prononc\u00e9 en faveur  viii de la cr\u00e9ation de grandes banques \npaneurop\u00e9ennes. Nous, autorit\u00e9s publiques, devons adopter une nouvelle \napproche qui repose sur des progr\u00e8s simultan\u00e9s et parall\u00e8les sur plusieurs \nfronts, plut\u00f4t qu \u2019une approche s\u00e9quentielle et \u00ab  int\u00e9gr\u00e9e  \u00bb excessivement ax\u00e9e \nsur un syst\u00e8me europ\u00e9en de garantie des d\u00e9p\u00f4ts (EDIS). Concernant l \u2019Union \nbancaire et l \u2019UMC, je salue les engagements positifs pris au tit re du nouvel \naccord de coalition en Allemagne sur les banques. En parall\u00e8le, afin de garantir \nla solidit\u00e9 du syst\u00e8me bancaire europ\u00e9en, la Commission a r\u00e9cemment publi\u00e9 Page 5 sur 7 \nune proposition pour la transposition de B\u00e2le  III. Sur le fond, c \u2019est le d\u00e9calage \nde calendrier qui a retenu l \u2019attention  : je crois que cet \u00e9cart \u2013 guid\u00e9 par le \nr\u00e9alisme \u2013 est mineur si par ailleurs (et seulement si) les exemptions \ntemporaires propos\u00e9es par la Commission restent bien temporaires, notamment \nsur le cr\u00e9dit immobilier. C \u2019est ici que se jouent la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la conformit\u00e9 de \nl\u2019Europe par rapport \u00e0 l \u2019accord international de d\u00e9cembre 2017. Je veux saluer \naussi l \u2019application de l \u2019output floor  sur base consolid\u00e9e  : elle est d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e, \nmais c \u2019est l\u2019esprit m\u00eame de l \u2019Union banc aire et de l \u2019accord de 2017.   \n \nIII. Comment  ? \nQue ce soit au Conseil Ecofin ou au Conseil des gouverneurs, tout le monde \ns\u2019accorde en Europe sur les avantages et la n\u00e9cessit\u00e9 de l \u2019UMC. S \u2019agissant de \nson contenu, les pi\u00e8ces du puzzle \u2013 nombreuses et importa ntes \u2013 sont sur la \ntable, comme je l \u2019ai indiqu\u00e9.  \nEn septembre  2015, le premier plan d \u2019action pour l \u2019UMC avait d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 \nplusieurs am\u00e9liorations qui restent d \u2019actualit\u00e9 aujourd \u2019hui ; et cependant, sa \nprincipale faiblesse ne r\u00e9sidait pas dans son conte nu mais dans l \u2019absence de \nmise en \u0153uvre des mesures. Les r\u00e9alisations demeurent trop lentes, et \nd\u00e9cevantes. Quelles sont les raisons de cette situation et comment , d\u00e8s lors, \naller de l \u2019avant  ?  \nPremi\u00e8rement et avant tout, la question est jug\u00e9e technique et m\u00eame parfois \nennuyeuse. Sur le plan politique, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme moins attrayante \nque \u2013 par exemple \u2013 le Green Deal , alors qu \u2019il devrait y avoir un lien. \u00ab  Personne \nne peut tomber amour eux du march\u00e9 unique  \u00bb, disait Jacques Delors. Cette \ncitation peut aujourd \u2019hui ais\u00e9ment s \u2019appliquer \u00e0 l \u2019UMC.  \nDeuxi\u00e8mement, nous avons probablement toujours besoin de mieux prioriser  \nnos actions ex ante , et de mieux les suivre  ex post . L\u2019UMC ne sera pas mi se \nen \u0153uvre du jour au lendemain et demeure un projet de long terme. Le \nd\u00e9veloppement d \u2019un cadre de suivi  avec une s\u00e9lection de priorit\u00e9s et \nd\u2019indicateurs serait par cons\u00e9quent souhaitable , en particulier parce que le Page 6 sur 7 \nprojet entrera dans une phase importan te en  2022, avec plusieurs textes \nl\u00e9gislatifs en discussion.  \nPuis-je revenir au parall\u00e8le avec le  march\u00e9 unique  ? C\u2019\u00e9tait, on l \u2019a un peu oubli\u00e9, \nun ensemble d \u2019environ 300  textes, in\u00e9galement s\u00e9duisants\u2026  Mais le g\u00e9nie de \nJacques Delors et de la Commission,  cela a \u00e9t\u00e9 de hisser sur cet ensemble \ntechnique un \u00ab  drapeau  \u00bb politique, une banni\u00e8re qui en donne le sens  : les \nquatre libert\u00e9s, de circulation des biens, des services, des personnes et des \ncapitaux.  \nSur le fond, ce sens me para\u00eet aujourd \u2019hui passer par le lien avec les deux \ntransformations d\u00e9cisives  pour l \u2019Europe  : \u00e9cologique  \u2013 o\u00f9 nous sommes en \navance avec le Green Deal  et Fit for 55  \u2013, et num\u00e9rique  \u2013 o\u00f9 nous sommes en \nretard par rapport aux \u00c9tats -Unis et \u00e0 la Chine. Sur ces deux grands p rojets, la \nquasi -totalit\u00e9 des opinions europ\u00e9ennes et des gouvernements est mobilis\u00e9e. \nIl est temps je crois d \u2019expliquer que la CMU est un levier d\u00e9cisif  : pas unique \u2013 \nil faut bien s\u00fbr d \u2019autres instruments \u2013 mais indispensable si nous voulons \nmobiliser le s ressources d \u2019\u00e9pargne \u2013 que nous avons  ! pour couvrir les \u00e9normes \nbesoins d \u2019investissement de ces deux transformations.  \nPour construire ce pont entre les finalit\u00e9s et l \u2019instrument, il faut peut -\u00eatre \nrenouveler \u00ab  l\u2019appellation  \u00bb \u2013 Union des march\u00e9s de cap itaux n \u2019est pas vraiment \nr\u00e9v\u00e9lateur des finalit\u00e9s du projet. J \u2019ai propos\u00e9, il y a quelque temps, de la \nrenommer \u00ab  Union de financement pour l \u2019investissement et l \u2019innovation  \u00bb ou \nbien \u00ab  Union de financement pour l \u2019investissement durable  \u00bb \u2013 Christine \nLagard e, quant \u00e0 elle, a sugg\u00e9r\u00e9 \u00ab  Union verte des march\u00e9s de capitaux  \u00bb ix.  \nIl ne s \u2019agit l\u00e0 que de contributions \u00e0 votre propre r\u00e9flexion, Mme la Commissaire. \nMais je suis persuad\u00e9 qu \u2019il y a une chose sur laquelle nous sommes d \u2019accord  : \nd\u00e9sormais, le succ\u00e8s de l\u2019UMC ne d\u00e9pend pas d \u2019un programme technique en \nconstante am\u00e9lioration  ; il d\u00e9pend d \u2019un \u00e9lan politique beaucoup plus fort, \nimpuls\u00e9 par toutes  les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes. Notre premier devoir est de \npr\u00e9ciser \u00e0 nos concitoyens l \u2019objectif et le sens du projet d\u2019Union des march\u00e9s \nde capitaux, suscitant ainsi le d\u00e9sir de disposer d \u2019une telle Union.  \n** Page 7 sur 7 \nCeci me ram\u00e8ne, pour conclure, \u00e0 la prochaine Pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l \u2019Union \neurop\u00e9enne. Elle ne pourra pas tout r\u00e9gler, et s \u2019inscrira dans une continuit\u00e9 plus \nlongue. Mais soyez assur\u00e9s que l \u2019Union des march\u00e9s de capitaux, avec sa \nfinalit\u00e9 mieux \u00e9clair\u00e9e, fera partie de nos priorit\u00e9s choisies. La Commission et \nles acteurs europ\u00e9ens peuvent en \u00eatre certains  : ils auront le plein soutien de la \nFrance et de la Banque de France. Je vous remercie de votre attention.  \n \ni Rapport d\u2019un groupe d \u2019experts nomm\u00e9 par la Commission de la CEE, The Development of a European \nCapital Market , novembre 1966  \nii Robert Mundell, A Theory of Optimum Currency Areas , American Economic Review , novembre  1961  \niii Eurobarom\u00e8tre, Commission europ\u00e9enne, mai  2021  \niv Ce montant de 338.2  milliards d \u2019euros en 2019 correspond \u00e0 l\u2019exc\u00e9dent  net de financement de la \nzone euro (c \u2019est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 nette de financement moins le besoin net de financement ou solde \ndu compte courant  plus le solde du compte de capital). Source  : Balance with the rest of the world, \nNational Accounts, Ameco.  \nv Commission europ\u00e9enne, Science, Researc h and Innovation Performance of the EU , mai 2020  \nvi Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \u00ab  Le retard de croissance de l \u2019Europe  : r\u00e9concilier Schumpeter et \nKeynes  \u00bb, discours, mars  2021.  \nvii Zone euro \u00e0 l \u2019exclusion de l \u2019Allemagne. Le  financement par fonds propres des soci\u00e9t\u00e9s non \nfinanci\u00e8res correspond \u00e0 des donn\u00e9es consolid\u00e9es incluant les actions \u00e9mises par les entreprises \ncot\u00e9es et par les entreprises non cot\u00e9es, ainsi que d \u2019autres participations.  \nviii Villeroy de Galhau (F.), \u00ab Red\u00e9m arrons l \u2019Union bancaire  \u00bb, discours, 10  septembre  2021.  \nix Lagarde  (C.), \u00ab  Towards a green capital markets union for Europe  \u00bb, discours, 6 mai 2021.                                                             ", "published_date": "2021-11-30", "section": "Discours"}