{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours_2022-11-15_paris-europlace-tokyo_fr.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "\u00ab Quelles r\u00e9ponses aux chocs des termes de l\u2019\u00e9change dans les pays pauvres et vuln\u00e9rables ? \u00bb", "text": " \n \n  \nParis Europlace \u2013  Tokyo, 15 novembre 2022 \nSurmonter la crise de l\u2019\u00e9nergie  : une perspective europ\u00e9enne (et au- del\u00e0)  \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n        \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque -france.fr ), D\u00e9borah Guedj \n(deborah.guedj@banque -france.fr )\nPage 1 sur 6 \n \nMesdames, Messieurs,  \nC\u2019est un grand plaisir pour moi d\u2019\u00eatre de nouveau avec vous \u2013 physiquement  \navec vous  \u2013 \u00e0 Tokyo pour ce Forum financier international organis\u00e9 par Paris \nEuroplace. C\u2019est un honneur pour moi de partager la cl\u00f4ture de cet \u00e9v\u00e9nement \navec mon coll\u00e8gue et ami, le Gouverneur Kuroda. Nous faisons face ensemble \n\u00e0 la guerre \u00e9pouvantable que m\u00e8ne la  Russie en Ukraine, et \u00e0 ses \ncons\u00e9quences sur l\u2019\u00e9nergie et l\u2019\u00e9conomie. Je commencerai par une br\u00e8ve \ndescription des perspectives macro\u00e9conomiques dans la zone euro et par  la \nnormalisation de notre politique mon\u00e9taire  (I). Je parlerai ensuite de la finance \ndurable en France, en Europe et au Japon : elle a un r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer dans \nnotre transformation \u00e9cologique, qui est plus que jamais n\u00e9cessaire (II).  \nI. Perspectives macro\u00e9conomiques dans la zone euro  \nA. En d\u00e9pit des chocs r\u00e9cents, les perspectives de croissance ont \nglobalement fait preuve de r\u00e9silience jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent  \nPermettez -moi de commencer par la situation macro\u00e9conomique dans la zone \neuro, qui a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent fait preuve de r\u00e9silience. En 2021, notre \u00e9conomie \ns\u2019\u00e9tait fortement redress\u00e9e apr\u00e8s la crise Covid : la croissance a vait atteint \n5,2 %, et m\u00eame 6,8  % en France. Nous, Europ\u00e9ens, avons remarquablement \nsurmont\u00e9 la crise Covid, qui nous a frapp\u00e9s t\u00f4t et fort . Nous y sommes parvenus \ngr\u00e2ce \u00e0 une unit\u00e9 europ\u00e9enne renforc\u00e9e, pour l\u2019achat de vaccins par exemple, \net \u00e0 la mise en \u0153uvre de mesures budg\u00e9taires communes visant \u00e0 soutenir \nnotre reprise (programmes SURE  i et Next Generation EU ).  \nCela a permis un acquis de croissance significatif  : d\u2019apr\u00e8s les pr\u00e9visions de la \nCommi ssion publi\u00e9es vendredi dernier, l\u2019\u00e9conomie de la zone euro devrait \ncro\u00eetre de 3, 2 % sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e 2022 ii, soit davantage que la \npr\u00e9vision pour les \u00c9tats- Unis. Quant \u00e0 2023, m\u00eame si elle se ralentit, la \ncroissance pourrait rester positive \u00e0 0, 3 %, et  devrait rebondir \u00e0 1, 5 % en 2024.  \nToutes l es pr\u00e9visions \u00e9conomiques sont n\u00e9anmoins entour\u00e9es d\u2019une forte \nincertitude \u00e0 l\u2019heure actuelle, due en particulier au dernier en date d\u2019une s\u00e9rie Page 2 sur 6 \n \nde chocs sans pr\u00e9c\u00e9dent. En passant, c \u2019est pour cela que nous devons r\u00e9guler \nfortement et rapidement les crypto -actifs au niveau international  : les derniers \n\u00e9pisodes nous montrent que nous ne pouvons nous permettre un deuxi\u00e8me \n\u00ab hiver des cryptos \u00bb pour encore ajouter \u00e0 l\u2019incertitude et \u00e0 l \u2019instabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re.  La guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine alimente une nouvelle \nflamb\u00e9e  des prix de l\u2019\u00e9nergie et d\u2019autres mati\u00e8res premi\u00e8res, d\u2019o\u00f9 un choc \nn\u00e9gatif sur les termes de l\u2019\u00e9change. Cet environnement g\u00e9opolitique et \u00e9conomique p\u00e8se sur la confiance des entreprise s et des consommateurs.  \nEn particulier, l\u2019inflation est devenue la principale pr\u00e9occupation de nos citoyens \neurop\u00e9ens. La hausse des prix \u00e0 la consommation s\u2019est amplifi\u00e9e au cours des \nderniers mois, atteignant 10,7 % en octobre \u2013 la France affiche le tau x le plus \nbas de la zone euro avec 7,1 %, gr\u00e2ce en particulier \u00e0 son \u00ab  bouclier tarifaire  \u00bb, \nqui prot\u00e8ge les m\u00e9nages des hausses des prix de l\u2019\u00e9nergie. M\u00eame si ces \nmesures budg\u00e9taires sont politiquement n\u00e9cessaires, elles doivent rester temporaires, en plus d\u2019\u00eatre cibl\u00e9es plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les consommateurs \nqui en ont le plus besoin, et de viser \u00e0 garder un \u00ab signal de prix \u00bb qui fournisse \nune incitation  \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie, afin de contribuer \u00e0 en \nminimiser le risque de p\u00e9nurie. Elles doivent \u00e9galement \u00eatre davantage coordonn\u00e9es au niveau europ\u00e9en.  \nB. La politique mon\u00e9taire sera efficace pour ramener l\u2019inflation vers 2 %  \nPermettez -moi de clarifier un point  fondamental  : \u00e0 moyen terme, la  vraie \nr\u00e9ponse \u00e0 l\u2019inflation n\u2019est pas budg\u00e9taire, elle est mon\u00e9taire. Dans la zone euro et ailleurs, m\u00eame si elle conserve une forte composante externe (environ la \nmoiti\u00e9 des chiffres de l\u2019inflation totale dans la zone euro), l\u2019inflation est en train \nde devenir plus \u00ab interne  \u00bb et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 e. En oct obre, l\u2019inflation sous -jacente \n(qui exclut l\u2019\u00e9nergie et l\u2019alimentation ) s\u2019est \u00e9tablie \u00e0 5,0 % dans la zone euro. La \npolitique mon\u00e9taire a un impact plus direct  sur l\u2019inflation sous -jacente, et les \nbanques centrales ne peuvent pas la laisser perdurer ni \u00e9chapper \u00e0 tout  \ncontr\u00f4le. C\u2019est  notre mandat, et notre responsabilit\u00e9. Par cons\u00e9quent , une \nnormalisation de notre orientation \u00e9tait clairement  justifi\u00e9e  cette ann\u00e9e.  Page 3 sur 6 \n \nLe 27 octobre, le Conseil des gouverneurs de la BCE a d\u00e9cid\u00e9 de relever \u00e0 \nnouveau ses taux directeurs de 75 points de base, soit la troisi\u00e8me hausse \ncons\u00e9cutive importante, portant le taux de la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 1,5 %. Ce \nfaisant, nous avons retir\u00e9 une part substantielle du caract\u00e8re accommodant de \nla politique mon\u00e9taire, et approchons nett ement de la \u00ab zone de normalisation \u00bb \nqui peut \u00eatre estim\u00e9 e autour de 2% en zone euro. Nous devrions atteindre ce \nniveau en d\u00e9cembre. Au- del\u00e0, nous ne cesserons probablement pas de relever \nles taux, mais pourrions le faire de fa\u00e7on plus flexible et potenti ellement moins \nrapide \u2013 nous ne sommes pas abonn\u00e9s \u00e0 des hausses de taux \u00ab  jumbo  \u00bb. \nDepuis juillet, notre prise de d\u00e9cision s\u2019effectue ainsi r\u00e9union par r\u00e9union. Une \ncondition favorable pour interrompre les  hausses des taux serait de clairs signes \nde retournement de la tendance sous- jacente de l\u2019inflation, hors \u00e9nergie et \nalimentation.   \nUn mot sur  la comparaison avec les \u00c9tats -Unis : des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Atlantique, \nl\u2019inflation est trop \u00e9lev\u00e9e. Mais elle n\u2019est pas de m\u00eame nature : la composante \n\u00e9nergie est plus \u00e9lev\u00e9e en Europe ; la composante demande, plus \u00e9lev\u00e9e aux \n\u00c9tats -Unis, o\u00f9 le march\u00e9 du travail est \u00e9galement plus tendu. Par cons\u00e9quent , \nnous n\u2019avons pas besoin de relever les taux au m\u00eame rythme ni jusqu\u2019au m\u00eame \nniveau. Cela \u00e9tant, les signes jeudi dernier que l\u2019inflation \u2013 totale et sous- jacente \n\u2013 a atteint un pic aux \u00c9tats- Unis sont une bonne nouvelle pour tout le monde,  \ncar les \u00c9tats- Unis ont \u00e9t\u00e9 en avance sur le cycle d\u2019inflation mondial, et le \nresserrement  de la politique mon\u00e9taire dans ce pays a eu d\u2019important es \nr\u00e9percussions sur le reste du monde via le niveau \u00e9lev\u00e9 du dollar .  \nLes banques centrales jouent ainsi leur r\u00f4le dans la lutte contre l\u2019inflation, mais n\u2019oublions pas les mesures \u00e9conomiques structurelles. \u00ab Muscler  \u00bb notre \ncapacit \u00e9 productive peut \u00e9galement contribuer \u00e0 r\u00e9duire l\u2019inflation \u00e0 plus long \nterme, en plus de renforcer notre  potentiel de croissance. Cela est \nparticuli\u00e8rement vrai en ce qui concerne notre transformation \u00e9cologique, afin \nde r\u00e9duire notre d\u00e9pendance aux comb ustibles fossiles. Au- del\u00e0 des \nadaptations significatives de nos syst\u00e8mes de production qu\u2019elle n\u00e9cessite, \ncette transformation majeure requiert des investissements massifs, publics Page 4 sur 6 \n \ncomme priv\u00e9s. Et c\u2019est l\u00e0 que la finance durable a un r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer \u00e0 \nl\u2019\u00e9chelle mondiale.  \nII. La finance durable en France, en Europe et au Japon  \nA.  La finance durable, en particulier la finance verte, reste dynamique \nmalgr\u00e9 des conditions difficil es sur les march\u00e9s obligataires  \nAlors que les \u00e9missions d\u2019obligations ont l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9 en 2022, en \nraison d\u2019un environnement \u00e9conomique et financier incertain, il est frappant de voir que la plupart des compartiments de la finance durable ont bien r\u00e9sist\u00e9. Les \nobligations vertes, en particulier, ont m\u00eame poursuivi leur essor au premier \nsemestre  2022, progressant de 15 %, pour atteindre 260 milliards d\u2019euros  \niii. \nParmi celles -ci, les obligations souveraines repr\u00e9sentent presque la moiti\u00e9 des \n\u00e9missions. L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, qui a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e9metteur souverain d\u2019obligations \nvertes en 2017, dispose aujourd\u2019hui de l\u2019encours le plus \u00e9lev\u00e9 avec 45 milliards \nd\u2019euros. Et la Commission europ\u00e9enne, avec son programme NGEU  en cours, \nprend de l\u2019ampleur et deviendra l e plus gros \u00e9metteur dans les prochaines \nann\u00e9es, puisque  30 % de ce programme, soit 250 milliards  d\u2019euros, seront \u00e9mis \nen obligations vertes  iv.  \nLe Japon monte \u00e9galement en puissance, gr\u00e2ce notamment \u00e0 sa strat\u00e9gie de \ncroissance verte pr\u00e9sent\u00e9e en d\u00e9cembre  2020, qui vise \u00e0 faciliter \nl\u2019investissement priv\u00e9, par le biais entre autres de la finance verte.  \nB.  Actions des banques centrales et des autorit \u00e9s de surveillance en \nmati\u00e8re de changement climatique  \nDans leur r\u00f4le de catalyseur au sein du syst\u00e8me financier, les banques centrales \net les autorit\u00e9s de surveillance tiennent leurs promesses. Permettez- moi de \nsouligner quelques avanc\u00e9es r\u00e9centes et importantes en Europe et en France. \nL\u2019Eurosyst\u00e8me int\u00e8gre d\u00e9sormais le changement climatique dans les op\u00e9rations \nde politique mon\u00e9taire de la BCE, comme l\u2019a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidente Christine \nLagarde d\u00e9but juillet. En ce qui concerne ses portefeuilles non li\u00e9s \u00e0 la politique \nmon\u00e9taire, apr\u00e8s avoir atteint l\u2019objectif des 2\u00b0C , la Banque de France va \u00e0 Page 5 sur 6 \n \npr\u00e9sent les aligner sur l\u2019objectif de 1,5\u00b0C, en commen\u00e7ant par les actions \neurop\u00e9ennes d\u2019ici fin 2023, et en poursuivant par un alignement complet d\u2019ici \nfin 2025.   \nEn tant que superviseur, l\u2019ACPR, l\u2019autorit\u00e9 de supervision fran\u00e7aise, a r\u00e9alis\u00e9 \nles premiers stress tests  pilotes consacr\u00e9s aux risques climatiques en 2021, \nsuivie par la BCE en  2022. De nombreuses juridictions (36 \u00e0 ce stade, dont le \nJapon) ont suivi ou suivent la m\u00eame voie. La publication l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier de six \nsc\u00e9narios macrofinanciers actualis\u00e9s par le NGFS  v permettra d\u2019am\u00e9liorer les \n\u00e9valuations. Ce r\u00e9seau, qui est implant\u00e9 \u00e0 la Banque de France et dont le \npr\u00e9sident Ravi Menon, de la MAS, est asiatique, ras semble \u00e0 pr\u00e9sent plus de \n120 membres. Nous sommes tr\u00e8s heureux de compter parmi eux la Banque du \nJapon et la FSA japonaise.  \nC.  Des ambitions plus \u00e9lev\u00e9es  en mati\u00e8re de normes de publication et \nd\u2019exigences prudentielles  \nLa publication appropri\u00e9e d\u2019information s est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence essentielle pour \npromouvoir un financement vert solide et digne de confiance. L\u2019Europe a \u00e9t\u00e9 \npionni\u00e8re dans l\u2019\u00e9laboration de normes. Depuis, l\u2019ISSB  vi, nouvellement cr\u00e9\u00e9, a \npubli\u00e9 deux projets de normes relatifs aux exigences g\u00e9n\u00e9rales de publication \nd\u2019informations et aux publications d\u2019informations li\u00e9es au climat, et la SEC  vii des \n\u00c9tats -Unis a publi\u00e9 une proposition relative aux exigences li\u00e9es au climat qui, si \nelles sont adopt\u00e9es, entreront progressivement en vigueur entre 2024 et  2026.   \nCes initiatives sont \u00e9videmment les bienvenues : le changement climatique est \nun sujet mondial. Et, m\u00eame si nous le voulions, il n\u2019est pas possible d\u2019avoir une \nnorme unique. Mais nous devons collectivement nous assurer que ces normes \nsont interop\u00e9rables : en r\u00e9sum\u00e9, quand une entit\u00e9 respecte un ensemble \nd\u2019exigences \u00e9dict\u00e9es par une juridiction, cela doit signifier qu\u2019elle respecte \u00e9galement la norme de r\u00e9f\u00e9rence mondiale \u00e9tablie par l\u2019ISSB. Aucun des \nprincipaux ensembles de normes n\u2019est grav\u00e9 dans le marbre. Fort \nheureusement, l 'EFRAG et l'ISSB travaillent activement \u00e0 la  convergence et font \ndes progr\u00e8s rapides et importants.   Page 6 sur 6 \n \nEn compl\u00e9ment des stress tests , s\u2019appuyer sur des plans de transition robustes \n\u00e9labor\u00e9s par les  banques et les assureurs constitue le meilleur moyen d\u2019aller de \nl\u2019avant . Cela permettra une approche dynamique, holistique et fond\u00e9e sur les \nrisques, qui, \u00e0 mon avis, est de loin pr\u00e9f\u00e9rable au facteur de soutien vert et au \nfacteur brun p\u00e9nalisant, qui sont statiques et non bas\u00e9s sur les risques. La \nquestion est maintenant de savoir comment \u00ab op\u00e9rationnaliser  \u00bb les stress tests  \net les plans de transition dans les exigences de fonds propres. \u00c0 mon avis viii, \nla mani\u00e8re la plus simple et la plus internationale d e progresser consiste, en \npremi\u00e8re approche,  \u00e0 les int\u00e9grer  dans les exigences de fonds propres de B\u00e2le, \nau titre du pilier 2 sur la gouvernance des risques, le mod\u00e8le d\u2019activit\u00e9 et le \nrisque de cr\u00e9dit.  \n* * \nPour conclure, permettez -moi de rappeler les pro pos inspirants du cr\u00e9ateur de \nmode d\u2019avant -garde Issey Miyake : \u00ab Nombreux sont ceux qui r\u00e9p\u00e8tent le pass\u00e9. \nCela ne m\u2019int\u00e9resse pas. Je pr\u00e9f\u00e8re l\u2019\u00e9volution.  \u00bb Le monde actuel, en plein  \nbouleversement , donne encore plus de cr\u00e9dit \u00e0 ce ma\u00eetre japonais, qui a  \nnavigu\u00e9 sans rel\u00e2che entre Tokyo et Paris, a con\u00e7u les cols roul\u00e9s noirs port\u00e9s \npar Steve Job quand il pronon\u00e7ait ses discours, et s\u2019est impos\u00e9 comme un \npionnier de la fashion tech et de l\u2019\u00e9cologie.  En cette p\u00e9riode de crise difficile, \nfaisons , nous aussi , figure de pionniers.  \n \ni Soutien \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des risques de ch\u00f4mage en situation d\u2019urgence  \nii Pr\u00e9visions \u00e9conomiques de l\u2019automne 2022  : l\u2019\u00e9conomie de l\u2019UE est \u00e0 un tournant, Commission europ\u00e9 enne, \n11 novembre 2022  \niii Source: Bloomberg, calculs de la Banque de France  \niv Commission Europ\u00e9enne, Next Generation EU Green Bonds  \nv R\u00e9seau pour le verdissement du syst\u00e8me financier  \nvi International Sustainability Standards Board  \nviiCommission des valeurs mobili\u00e8res et des op\u00e9rations boursi\u00e8res am\u00e9ricaine  \nviii Villeroy de Galhau, F., Les progr\u00e8s pass\u00e9s induisent de nouveaux d\u00e9fis : des ambitions plus \u00e9lev\u00e9es en \nmati\u00e8re de normes de publication, d\u2019exigences prudentielles et de gouvernance c ollective , discours, Climate \nFinance Day , 27 octobre 2022                                                             ", "published_date": "2022-11-15", "section": "Discours"}