{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2022.07.08_rencontres_eco_aix.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Discours de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France", "text": " \n \n \n \n \nRencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix -en-Provence \u2013 8 juillet 2022  \nTransition \u00e9cologique  : croissance ou d\u00e9croissance  ? \n \nDiscours  de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark De en (mark.deen@banque -france.fr )\nPage 1 sur 3 \n \nJe veux d\u2019abord vous dire le plaisir de retrouver Aix, m\u00eame sur un sujet difficile \ncomme ce soir. Je vais vous proposer en 6 minutes, une musique en deux \ntemps prestissimo.  \nPremier temps : Je vais citer un de mes anciens patrons, les probl\u00e8mes qui n\u2019ont \nqu\u2019une seule solution sont les plus simples. Pour le  dire autrement, nous \nn\u2019avons pas le choix. D\u2019abord parce que ceux qui voudraient refuser la transition \nnous m\u00e8nent non seulement \u00e0 la catastrophe \u00e9cologique mais \u00e0 la catastrophe \n\u00e9conomique. Nous avons fait des \u00e9tudes \u00e0 la Banque de France sur l\u2019effet PIB  \nen 2100. Nous ne pr\u00e9tendons pas le savoir avec une pr\u00e9cision totale, mais si \non a une transition ordonn\u00e9e elle nous co\u00fbte sur le plan \u00e9conomique autour de \n7 points de PIB selon notre estimation. Si on refuse la transition, \u00e0 ce moment -\nl\u00e0 on a un risque ph ysique massif qui co\u00fbte \u00e0 l\u2019\u00e9conomie 3 fois plus, 20 points \nde PIB.  \nNous n\u2019avons pas le choix non plus parce que, m\u00eame si je regrette que la \ndiversit\u00e9 de nos opinions sur cette sc\u00e8ne ne soit pas \u00e0 la hauteur du th\u00e8me, je \nne crois pas que la d\u00e9croissance s oit une strat\u00e9gie, ni d\u00e9sirable, ni suffisante. \nElle n\u2019est pas d\u00e9sirable car elle nous priverait soit des revenus dont on a besoin \npour financer les investissements, et elle accro\u00eetrait fortement les in\u00e9galit\u00e9s et \nles tensions de r\u00e9partition pour le dire d e fa\u00e7on soft, voire la violence sociale. \nElle n\u2019est pas suffisante en soi car tout d\u00e9pend du contenu de la d\u00e9croissance \net si elle est associ\u00e9e \u00e0 une strat\u00e9gie climatique intelligente. Si c\u2019est pour garder \nle m\u00eame mix, honn\u00eatement ce n\u2019est pas une strat\u00e9gi e efficace.  \nIl nous reste une strat\u00e9gie et une seule : le d\u00e9couplage . Je donne l\u00e0 un petit \n\u00e9clairage \u00e9conomique car cela se mesure. Dans le ratio le plus simple, vous \nprenez au num\u00e9rateur une donn\u00e9e qui traduit l\u2019empreinte environnementale, \nmettons les \u00e9m issions de CO2 et au d\u00e9nominateur, une donn\u00e9e qui traduit la \ncroissance \u00e9conomique, prenez le PIB. La bonne nouvelle c\u2019est que ces \nindicateurs de couplage ou de d\u00e9couplage, que je vais prendre ici dans le sens \ncouplage, marquent d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9duction sensible  de l\u2019empreinte \nenvironnementale par point de PIB. Les ordres de grandeur sont significatifs. Page 2 sur 3 \n \nSur les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis les ann\u00e9es 1990, en moyenne, le couplage \na diminu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale de 1,8% par an. C\u2019est encore mieux dans l\u2019UE : \non dimi nue l\u2019empreinte environnementale en point de PIB de 3,3% par an. La \nmoins bonne nouvelle c\u2019est que c\u2019est tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre suffisant. Si on veut \natteindre le net z\u00e9ro en 2050 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale il faut diminuer le couplage de \n9% par an. Donc multiplier pa r 5 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale et par un peu plus de 2,5 \n\u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne.  \nJ\u2019arrive \u00e0 mon deuxi\u00e8me temps, qui n\u2019est pas contradictoire avec le premier : il \nconsiste \u00e0 dire qu\u2019une solution, f\u00fbt -elle unique, celle du d\u00e9couplage, peut \u00eatre \ncomplexe et peut im poser l\u2019addition, j\u2019insiste sur l\u2019addition , d\u2019actions multiples. \nIl y a de multiples d\u00e9fis et Patrick Artus en a cit\u00e9 un certain nombre. Je vais me \nlimiter pour tenir dans les 6 minutes \u00e0 trois que j\u2019annoncerai juste. Le premier, \nc\u2019est la question des investissements . \u00c9videmment, si on est \u00e0 peu pr\u00e8s \nd\u2019accord sur les ordres de grandeurs, c\u2019est tr\u00e8s significatif, c\u2019est presque 1000 \nmilliards de dollars \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale d\u2019investissements suppl\u00e9mentaires. \nMais c\u2019est atteignable et finan\u00e7able en particu lier en Europe car nous avons des \nressources abondantes. Christine Lagarde tout \u00e0 l\u2019heure a fait applaudir ce \nqu\u2019on appelle l\u2019Union des march\u00e9s des capitaux, cela prouve son talent. Mais \nl\u2019Union des march\u00e9s des capitaux peut \u00eatre verte. Nous avons les ress ources ; \nje ne dis pas que la partie investissement est facile, mais elle est moins difficile \nque les deux autres d\u00e9fis.  \nDeuxi\u00e8me d\u00e9fi : il n\u2019y a pas de d\u00e9couplage durable et des investissements priv\u00e9s \ndurables s\u2019il n\u2019y a pas un prix du carbone , s\u2019il n\u2019y a  pas un signal \u00e9conomique \nclair qu\u2019il y a int\u00e9r\u00eat \u00e0 mener la d\u00e9carbonation. On rentre sur un sujet infiniment \nplus difficile de r\u00e9partition sociale. Vous savez, le terme fran\u00e7ais qui est le mieux \nconnu dans les enceintes internationales o\u00f9 je participe c\u2019e st : \u00ab gilet jaune \u00bb. \nLeur mouvement n\u2019a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 aucun de nos voisins. Regardez au passage ce \nqui se passe actuellement sur le choc \u00e9nerg\u00e9tique Ukraine, la fa\u00e7on dont on se \npr\u00e9cipite pour le compenser, je sais bien qu\u2019il y a des d\u00e9bats d\u00e9mocratiques, \nmais cela montre que s\u2019il y a un prix du carbone, il faut une juste compensation. \nIl y aussi des questions techniques. Est -ce que c\u2019est une taxe ou des permis Page 3 sur 3 \n \nn\u00e9gociables ? Il y a le niveau. Est -ce que c\u2019est le m\u00eame au niveau mondial, \npartout, ou diff\u00e9renci\u00e9 selon le degr\u00e9 de d\u00e9veloppement comme le FMI l\u2019a \npropos\u00e9 ? Mais il faut un prix du carbone et tant qu\u2019il n\u2019est pas mondial il faut \ndes m\u00e9canismes d\u2019ajustements aux fronti\u00e8res. L\u00e0 -dessus, nous devons \u00eatre \nclairs et fermes avec nos partenaires am\u00e9ricains : l e virage pro -climat de \nl\u2019administration Biden est tr\u00e8s bienvenu, et tr\u00e8s visible dans les organisations \ninternationales. Mais il y manque ce cha\u00eenon essentiel qu\u2019est le prix du carbone.  \nEnfin, il n\u2019y aura pas de d\u00e9couplage s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019engagement inter national \nglobal . On pourra faire tout ce qu\u2019on veut au niveau europ\u00e9en, et je crois que \nc\u2019est tr\u00e8s important, mais on sait que la Chine avec 29% des \u00e9missions \nrepr\u00e9sente autant que l\u2019UE, les \u00c9tats -Unis et l\u2019Inde r\u00e9unis. Cela pose la question \ndu multilat\u00e9ra lisme. \u00c9videmment, il n\u2019est pas en grande forme. J\u2019aurais \ntendance \u00e0 dire que ce que Trump avait commenc\u00e9, Poutine l\u2019a h\u00e9las achev\u00e9. \nMais je crois \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019un multilat\u00e9ralisme cibl\u00e9, si j\u2019osais je dirai un \nmultilat\u00e9ralisme d\u2019\u00e9go\u00efsmes, d\u2019int\u00e9r\u00eats,  o\u00f9 tout le monde se retrouve, car sur le \nclimat tout le monde doit gagner.  \nJe termine avec un mot sur l\u2019Europe. Je crois que l\u2019Europe en la mati\u00e8re doit \navoir deux postures qu\u2019elle a rarement : \u00eatre entrepreneuriale, pr\u00eate \u00e0 prendre \ndes risques, et \u00eatre leader, car le monde a besoin du leadership europ\u00e9en l\u00e0 -\ndessus. Bien s\u00fbr il y a beaucoup de risques d\u2019\u00e9chec mais la seule fa\u00e7on \nd\u2019\u00e9chouer \u00e0 coup s\u00fbr, c\u2019est l\u2019inaction. Donc prenons le risque d\u2019entrainer une \ncoalition mondiale et d\u2019investir, peut \u00eatre sur -investir de temps en temps. Mais \ns\u2019il y a un domaine o\u00f9 l\u2019Europe est unie et o\u00f9 elle est en avance sur les autres, \nc\u2019est celui de la transition \u00e9cologique. J\u2019aime citer dans ces temps de doute, la \nderni\u00e8re phrase de L\u00e9on Blum, mort en 1950, la derni\u00e8re phra se de son dernier \n\u00e9dito du Populaire : \u00ab Je le crois et je l\u2019esp\u00e8re, je le crois parce que je l\u2019esp\u00e8re \n\u00bb. Je trouve que c\u2019est un beau programme.  \n ", "published_date": "2022-07-20", "section": "Discours"}