{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2022.05.10_discours_hcfp_v6_cl.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Paris Europlace Forum financier international 2019 - Tokyo", "text": " \n \n \n \n \nConf\u00e9rence du Haut Conseil des Finances Publiques   \n Paris , 10 mai 2022  \nLa soutenabilit\u00e9 de la dette fran\u00e7aise,  \nentre hausse des taux et r\u00e8gles europ\u00e9ennes  \n \nDiscours  de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark De en (mark.deen@banque -france.fr )\nPage 1 sur 9 \n \nMesdames, Messieurs,  \nC\u2019est un plaisir d\u2019\u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui, et je remercie le Premier Pr\u00e9sident \nPierre Moscovici  d\u2019avoir invit\u00e9 un Banquier central \u00e0 conclure cette conf\u00e9rence  \nlargement budg\u00e9taire. Je mesure d\u2019autant plus ce privil\u00e8ge que  deux soup\u00e7ons \np\u00e8sent souvent sur la politique mon\u00e9taire dans son articulation avec la politique \nbudg\u00e9taire . D\u2019abord, la politique  mon\u00e9taire accommodante  serait la cause de la \nhausse de la dette publique . C\u2019est faux  : les politiques non conventionnelles, \nmen\u00e9es sur la derni\u00e8re d\u00e9cennie avec l\u2019objectif de soutenir une inflation (et une \nactivit\u00e9 ) alors insuffisante , ont tout au plus eu pour effet de r\u00e9duire le co\u00fbt de la \ndette . Plusieurs  \u00c9tats, et pas seulement l\u2019Allemagne, ont su profiter de cette \nd\u00e9cennie pour au contraire r\u00e9duire leur dette. Et nous devons malheureusement \nconstater qu\u2019en France, l es d\u00e9penses publiques \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 syst\u00e9matiquement \nsup\u00e9rieures aux recettes bien avant le s taux bas et les achats de titres publics.   \nLe deuxi\u00e8me soup\u00e7on , c\u2019est que la politique mon\u00e9taire serait aujourd\u2019hui , \u00e0 \ncause de cette dette publique \u00e9lev\u00e9e , en incapacit\u00e9 de remonter les taux comme \nil le faudrait pour combattre une inflation raviv\u00e9e . C\u2019est tout aussi faux  : \nl\u2019ind\u00e9pendance de la Banque centrale  europ\u00e9enne  et de chaque Banque \ncentrale nationale, \u00e0 commencer par la Banque de France , est notamment l\u00e0 \npour pr\u00e9venir tout risque de \u00ab  domination budg\u00e9taire  \u00bb. Notre Conseil des \ngouverneurs agira a utant que n\u00e9cessaire pour remplir notre mandat prioritaire \nde stabilit\u00e9 des prix  ; n\u2019ayez aucun doute l\u00e0 -dessus . Il est donc d\u2019autant plus \nimportant pour les autorit\u00e9s budg\u00e9taires d\u2019assurer la soutenabilit\u00e9 de la dette en \ncontexte de hausse de taux. Reconnaissons, par euph\u00e9misme , que ce sujet a \n\u00e9t\u00e9 loin de dominer la campagne \u00e9lectorale fran\u00e7aise, et  je d\u00e9velopperai donc \nd\u2019abord les raisons pour lesquelles la dette doit rester un sujet de premier plan \n(I), avant d\u2019\u00e9voquer des r\u00e8gles budg\u00e9taires possib les \u2013 y compris europ\u00e9ennes \n(II).  \n** \nI. Pourquoi la dette doit rester un sujet \u00e9conomique de premier plan  \n1. Assurer la soutenabilit\u00e9 budg\u00e9taire  Page 2 sur 9 \n \nFace \u00e0 la temp\u00eate Covid, les autorit\u00e9s publiques ont \u00e0 juste titre d\u00e9ploy\u00e9 \nl\u2019arsenal budg\u00e9taire  autant que mon\u00e9taire . Les dettes nationales ont largement \naugment\u00e9 en 2020 et 2021 pour absorber  les secousses \u00e9conomiques du choc  : \n+16 pt du PIB  en France, +12 pt de PIB en zone euro . Le \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte  \u00bb \n\u00e9tait justifi\u00e9 en 2020  ; il a cependant eu pour effet secondaire de banaliser \nl\u2019augmentation massive de la dette . Beaucoup de nos concitoyens, de bonne \nfoi, ne comprennent pas pourquoi Bercy refuserait des d\u00e9penses d\u2019un milliard, \nalors qu\u2019on a su facilement en trouver soudain des centaines. La d ette serait \ndevenue sans limites  et sans co\u00fbt . Cette double illusion , si s\u00e9duisante , est \naujourd\u2019hui notre plus grand danger. Ce qui \u00e9tait une r\u00e9ponse exceptionnelle \u00e0 \ndes circonstances exceptionnelles ne doit pas devenir un \u00ab  nouveau normal  \u00bb. \n \nSans limites  : notre probl\u00e8me n\u2019est pas tant la dette du choc Covid, que celle \nd\u2019avant Covid (d\u00e9j\u00e0 97% du PIB fin 2019) et surtout d\u00e9sormais la trajectoire \nd\u2019apr\u00e8s Covid. Car l\u2019Europe et la France ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es dans le pass\u00e9 \u00e0 \ndes crises externes impr\u00e9vue s \u2013 crise financi\u00e8re de 2008, crise Covid , et \naujourd\u2019hui guerre en Ukraine  \u2013 et elles le seront encore \u00e0 l\u2019avenir . Nous avons \nen outre des besoins d\u2019investissement massifs pour accomplir nos deux \ntransformations d\u2019avenir, \u00e9cologique et num\u00e9rique. La seule  transition \n\u00e9cologique n\u00e9cessitera des investissements additionnels estim\u00e9s en Europe \u00e0 \nau moins 360 Md\u20ac par an d\u2019ici 2030i, dont un tiers d\u2019investissements publics. Le \nretard europ\u00e9en dans le num\u00e9rique  et l\u2019innovation  tient aussi en partie \u00e0 un effort \nPage 3 sur 9 \n \nde financement trop faible : en 2019, le montant total des d\u00e9penses publiques \net priv\u00e9es de R&D \u00e9quivalait \u00e0 2,1% du PIB de l\u2019UE contre 3,1% aux \u00c9tats -Unis \net 4,6% en Cor\u00e9e du Sud .  \nOr avant m\u00eame ces risques et ces besoins, selon nos projections, la dette \npublique fran\u00e7aise resterait au mieux quasi -stable autour de  110%  du PIB d\u2019ici \n\u00e0 2032  \u00e0 politique budg\u00e9taire inchang\u00e9e . Clairement, ce n\u2019est pas suffisant  pour \nassurer durablement la soutenabilit\u00e9 budg\u00e9taire . Il faudrait se fixer un objectif \nplus ambitieux  : un retour d\u2019ici dix ans nettement sous 100% du PIB, et sous le \nniveau pr\u00e9 -Covid. Ceci devrait notamment passer par une augmentation des \nd\u00e9penses en volume ramen\u00e9e chaque ann\u00e9e \u00e0 0,5%, contre plus de 1% sur la \nd\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente  ; ceci permettrait une r\u00e9du ction du ratio d\u2019endettement \nd\u2019une quinzaine de points sur dix ans . Il ne s\u2019agit donc pas ici de pr\u00f4ner une \nbaisse g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9penses, mais leur moindre augmentation  : on est loin de \ncette fameuse \u00ab  aust\u00e9rit\u00e9  \u00bb que nous Fran\u00e7ais aimons tant d\u00e9noncer sans \nl\u2019avoir pourtant jamais pratiqu\u00e9e. Ceci serait pleinement compatible avec le jeu \ndes stabilisateurs automatiques, pour tenir compte de la conjonct ure. Ceci \ns\u2019entend bien entendu sans nouvelle baisse s d\u2019imp\u00f4ts , que nous n\u2019avons gu\u00e8re \nles moyens de financer .  \n \nLa Cour des Compte le dit fort et clair, et justeii : nous devons donc cesser de \nrepousser la consolidation budg\u00e9taire \u00ab  aux calendes grecques  \u00bb. Ce n\u2019est pas \nPage 4 sur 9 \n \nune question arbitraire de seuil ou d\u2019orthodoxie born\u00e9e.  C\u2019est notre solidarit\u00e9 \nvis-\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations futures qui est en jeu  : nous n\u2019avons pas moralement \nle droit de leur l\u00e9guer , en sus d\u2019une dette climatique qui les inqui\u00e8te si \nl\u00e9gitimement, une dette financi\u00e8re dont le poids en proportion du PIB a d\u00e9j\u00e0 \nquasiment doubl\u00e9 en 20 ans . Et c\u2019est aussi notre cr\u00e9dibilit\u00e9 politique en Europe \nqui se joue, tout comme notre capacit\u00e9 \u00e0 inspirer durablement confiance aux \ninvestisseurs. Si apparaiss aient des doutes sur la soutenabilit\u00e9 de la dette \nfran\u00e7aise, nous pourrions certes toujours emprunter  ; mais nous ne le ferions \npas dans les m\u00eames conditions financi\u00e8res  : regardons autour de nous, y \ncompris chez plusieurs de nos voisins europ\u00e9ens. Et ceci  m\u2019am\u00e8ne \u00e0 la \ndeuxi\u00e8me illusion, celle d\u2019une dette qui serait sans co\u00fbt .    \n \n2. L\u2019augmentation \u00e0 venir du co\u00fbt de la dette  \nEn particulier pendant la crise Covid, les politiques mon\u00e9taire et budg\u00e9taire , tout \nen restant ind\u00e9pendantes,  \u00e9taient align\u00e9es et se renfor\u00e7aient  mutuellement  : \ntant que l\u2019inflation restait  faible , les taux directeurs restaient  bas, r\u00e9duisant les \nco\u00fbts d\u2019une politique  budg\u00e9taire expansionniste qui elle-m\u00eame soutenait \nl\u2019activit\u00e9 et in fine  l\u2019inflation. \u00c0 l\u2019\u00e9vidence , ce contexte \u00e9conomique a chang\u00e9 \ndepuis l\u2019automne dernier  : face \u00e0 l\u2019augmentation rapide de l\u2019inflation, y compris \nhors \u00e9nergie et alimentation (+3,5% d\u2019inflation \u00ab  core \u00bb en zone euro en avril), \nnous devons normaliser la politique mon\u00e9taireiii. \nLes march\u00e9s fi nanciers incorporent en outre une prime de risque face \u00e0 ce \nretour de l\u2019inflation  : en passant, ceci fragilise d\u00e9sormais beaucoup l\u2019id\u00e9e re\u00e7ue \nselon laquelle l\u2019inflation r\u00e9duit la dette et sa charge. Les taux ont donc d\u00e9j\u00e0 \nsignificativement mont\u00e9  (l\u2019OAT \u00e0 10 ans est pass\u00e9 de 0,1% il y a un an, d\u00e9but \nmai 2021,  \u00e0 1,6% aujourd\u2019hui ), ils devraient continuer \u00e0 le faire en particulier sur \nle segment \u00e0 court  terme. Toute augmentation des taux se transmet \nprogressivement \u00e0 la dette \u00e9mise ou r\u00e9\u00e9mise, \u00e0 raison d \u2019environ  15% par an de \nl\u2019encours pour la France . Selon nos estimations , chaque hausse de 1% des taux \nentra\u00eenera au bout de 10 ans une augmentation de la charge annuelle d\u2019int\u00e9r\u00eat Page 5 sur 9 \n \nde 1 pt de PIB, et une augmentation de la dette de 5\u00bd pt  de PIB, par rapport \u00e0 \nune situation sans hausse de taux . Chaque 1% de hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat  \nrepr\u00e9sente donc \u00e0 terme un co\u00fbt annuel suppl\u00e9mentaire de pr\u00e8s de 40  Md\u20ac, \nsoit presque  le budget actuel de la D\u00e9fense . Il serait donc irresponsable \nd\u2019engager notre avenir sur le par i, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9, d\u2019une dette \u00e0 co\u00fbt z\u00e9ro ou tr\u00e8s \nfaible. Plus de d\u00e9ficit aujourd\u2019hui, ce sera clairement moins de marges de \nman\u0153uvre et d\u2019action demain , en faveur de l\u2019\u00e9cologie, de la sant\u00e9 ou de \nl\u2019\u00e9ducation .  \nL\u2019augmentation du co\u00fbt de la dette  \n \n \nII. Comment fixer une strat\u00e9gie de d\u00e9sendettement cr\u00e9dible  ? \n1. Des r\u00e8gles budg\u00e9taire s europ\u00e9en nes r\u00e9vis\u00e9 es \nJ\u2019en viens au d\u00e9bat qui vous a largement occup\u00e9s cet apr\u00e8s -midi : celui des \nr\u00e8gles notamment europ\u00e9ennes. Il a \u00e9t\u00e9 mis entre parenth\u00e8ses depuis d\u00e9but \n2020, pour cause de Covid, et maintenant peut -\u00eatre de crise ukrainienne. Mais \nce d\u00e9bat devra \u00eatre finalis\u00e9  : je ne crois ni aux traditionalistes \u2013 ceux qui en \nEurope plaident purement le retour au \u00ab  comme avant  \u00bb \u2013 ni aux ang\u00e9li ques \u2013 \nceux qui croient simple ment \u00e0 la sagesse des processus institutionnels, ou de \nd\u00e9bats \u00e9conomiques \u00e9clair\u00e9s pour piloter les cycles budg\u00e9taires nationaux. \nNon, l\u2019exp\u00e9rience nous dit, en France notamment, qu\u2019il faut des r\u00e8gles et pas \ntrop de \u00ab  discr\u00e9tion  \u00bb, au sens des choix totale ment discr\u00e9tionnaires. Mais ces \nPage 6 sur 9 \n \nr\u00e8gles doivent \u00eatre r\u00e9vis\u00e9es, simplifi\u00e9es, pour \u00eatre ainsi mieux respect\u00e9es et \nplus cr\u00e9dibles. Paolo Gentiloni et la Commission ont la lourde t\u00e2che de faire \navancer cette discussion qui rel\u00e8ve des autorit\u00e9s politique s ; je g lisse donc juste \nquelques r\u00e9flexions.  \nIl me semble d\u2019abord raisonnable d\u2019\u00e9viter \u2013 en cette mati\u00e8re  et \u00e0 ce stade  \u2013 une \nmodification du Trait\u00e9 . Nous pourrions ainsi conserver l es cibles de 3% de d\u00e9ficit \nqui constitue un ancrage utile , et m\u00eame de 60% de dette.  Mais la r\u00e8gle de \nl\u2019ajustement lin\u00e9aire annuel de 1/20 vers ce dernier  objectif est  devenue peu \ncr\u00e9dible car  trop exigeante , en particulier pour les pays fortement endett\u00e9s.  Et \n\u00e0 la place  du d\u00e9ficit structurel \u2013 que personne ne comprend vraiment, et m\u00eame \nne sait pr\u00e9cis\u00e9ment calculer \u2013, nous pourrions fixer comme objectif op\u00e9rationnel \nun plafonnement du taux de croissance des d\u00e9penses publiques . \u00c0 taux de \npr\u00e9l\u00e8vements constants , ceci revien t \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame \u00e9conomiquement, et \nconstitu ait l\u2019axe principal de la r\u00e9forme propos\u00e9 e en 2019 par le Comit\u00e9 \nbudg\u00e9taire europ\u00e9en (CBE), pr\u00e9sid\u00e9 par Niels Thygesen.  Il importerait aussi que \nces r\u00e8gles ne soient pas simplement vues comme une contrainte i mpos\u00e9e par \nBruxelles mais soient largement internalis\u00e9es, \u00ab  appropri\u00e9es  \u00bb dans notre d\u00e9bat \nbudg\u00e9taire fran\u00e7ais, car elles sont notre int\u00e9r\u00eat national.  \n \n2. Ajouter une capacit\u00e9 europ\u00e9enne de stabilisation et d\u2019investissement  \nPermettez -moi ici d\u2019imaginer une sortie par le haut des franches n\u00e9gociations  \neurop\u00e9ennes \u2013 et franco -allemandes \u2013 \u00e0 venir  : les pays du Sud \u2013 dont ici la \nFrance \u2013 acceptent des r\u00e8gles de discipline budg\u00e9taire domestique  ; les pays \ndu Nord \u2013 dont l\u2019Allemag ne \u2013 acceptent une capacit\u00e9 budg\u00e9taire europ\u00e9enne. \nIci, nous ne partons heureusement pas de rien  : une grande avanc\u00e9e s\u2019est \nconcr\u00e9tis\u00e9e gr\u00e2ce au programme  \u00ab Next Generation  EU \u00bb (NGEU) , con\u00e7u pour \nsortir de la crise \u00e9conomique li\u00e9e \u00e0 la Covid , avec un double objectif de relance \net d\u2019investissements strat\u00e9giques de long terme .  Page 7 sur 9 \n \nLa priorit\u00e9 du moment est bien s\u00fbr d\u2019assurer la pleine r\u00e9ussite  de NGEU , voire \nde l\u2019ajuster aux cons\u00e9quences du choc ukrainien. Mais il serait sage de r\u00e9fl\u00e9chir \nselon de ux directions pour l\u2019avenir  :  \n\uf0b7 Nous ne devons pas viser de transformer l\u2019exceptionnel en r\u00e9current, \nmais en instrument disponible . Non pas un nouveau budget annuel, mais la \ncapacit\u00e9 d\u2019un outil \u00ab \u00e0 dispo sition  \u00bb qui serait activ\u00e9 en cas  de chocs, y compris \nasym\u00e9triques, affectant l\u2019UE : on \u00e9viterait ainsi le spectre d\u2019une \u00ab  Union de \ntransferts  \u00bb si redout\u00e9 en Allemagne, en faveur d\u2019une capacit\u00e9 pouvant \nb\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tous .  \n\uf0b7 En termes d\u2019objectifs, le premier besoin \u00e9conomique est celui de la \nstabilisation  de la conjoncture, et donc d\u2019un instrument \u00e0 activer en bas de cycle. \nMais le consensus politique ne pourrait sans doute se faire qu\u2019autour des \ninvestissements strat\u00e9giques  dans la transition climatique, l\u2019innovation ou la \nd\u00e9fense. Pour l\u2019inst ant, l\u2019Europe parie, comme l\u2019a fait NGEU, sur une forme \nd\u2019ambigu\u00eft\u00e9 constructive entre ces deux finalit\u00e9s  : il ne me para\u00eet pas impossible, \nen avan\u00e7ant, de mieux clarifier leur articulation.  \nEn reposant sur un endettement commun, cet instrument  permettrai t par \nailleurs, en cas d\u2019activation, d\u2019augmenter la quantit\u00e9 d\u2019actifs s\u00fbrs europ\u00e9ens \nofferts sur les march\u00e9s financiers, et par l\u00e0 de renforcer l\u2019union des march\u00e9s de \ncapitaux et le r\u00f4le international de l\u2019euro.  \n \n3. Axer le d\u00e9bat sur la qualit\u00e9 des d\u00e9penses publiques  \nReste  un point essentiel qui reste souvent l\u2019angle mort d e notre  d\u00e9bat  \nbudg\u00e9taire  : la qualit\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9 des d\u00e9penses publiques.  Je mesure sur ces \nsujets le risque de sembler donner des le\u00e7ons trop faciles ou th\u00e9oriques. Je suis \npassionn\u00e9 du service public, et touch\u00e9 par sa crise actuelle . Tant de services \npublics en France souffrent de l\u2019insatisfaction \u00e0 la fois de leurs acteurs \u2013 les \nfonctionnaires \u2013 et de leurs usagers \u2013 les citoyens. Renvoyer syst\u00e9matiquement \nau manque de moyens  et d\u2019effectifs semble une explication un peu court e, alors \nque les d\u00e9penses publiques en France sont les plus \u00e9lev\u00e9es des pays avanc\u00e9s, Page 8 sur 9 \n \net sup\u00e9rieures de dix points de PIB \u00e0 la moyenne de nos voisins europ\u00e9ens qui \npartagent le m\u00eame mod\u00e8le social. Cette crise est souvent moins un sujet \nfinancier qu\u2019un sujet de gestion  pour le service public  : je crois \u00e0  la re-\nl\u00e9gitimation  de ses objectifs , \u00e0 la reconnaissance de ses agents  et l\u2019autonomie \nde ses managers , \u00e0 sa capacit\u00e9 de performance et d\u2019innovation, \u00e0 \nl\u2019investissement dans sa modernisation . Utopies creuses  ? Non  : la \ntransformation de la Banque de France en est un exemple modeste mais r\u00e9el  ; \nnous y combinons depuis des ann\u00e9es moins de co\u00fbts, davantage de services, \net une pr\u00e9sence territoriale maintenue . Le management public  efficace , je ne \ndis pas que c\u2019est facile, mais je garantis que c\u2019est possible.  \nAlors,  une meilleure ma\u00eetrise budg\u00e9taire sera  compatible avec le meilleur \nfinancement des d\u00e9penses les plus productives , qui doivent  \u00eatre prioris\u00e9es \u2013 \nces ar bitrage difficiles rel\u00e8vent  \u00e9videmment du d\u00e9bat d\u00e9mocrati que. La \ncomparaison avec nos voisins semble seulement indiquer qu\u2019en France, par \nexemple , les d\u00e9penses de retraite ou \u00ab  d\u2019affaires \u00e9conomiques  \u00bb (subventions \net cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4ts) sont nettement sup\u00e9rieuresiv. Certaines  d\u00e9penses d\u2019avenir  \n(la majorit\u00e9 des investissements \u2013 m\u00eame s\u2019il en est de moins utiles \u2013 mais aussi \nles d\u00e9penses d\u2019\u00e9ducation  et de recherche ) ont un effet d\u00e9cisif sur la croissance , \n\u00e0 court -terme autant que dans la dur\u00e9e . La France ne peut ni ne doit se r\u00e9signer \n\u00e0 une croissance potentielle plafonnant \u00e0 1,2/1,3%v, si elle ambitionne de \nretrouver le plein emploi et r\u00e9duire sa dette dans la d\u00e9cennie qui vient.  \nAxer le d\u00e9bat sur la qualit\u00e9 des d\u00e9penses publiques  \n \nPage 9 sur 9 \n \n*** \nJe voudrais conclure avec deux auteurs tr\u00e8s peu budg\u00e9taires . La Fontaine \nd\u2019abord, L\u2019Hirondelle et les Petits Oiseaux  : \u00ab Nous n\u2019\u00e9coutons d\u2019instinct que \nceux qui sont les n\u00f4tres, et ne croyons le mal que quand il est venu  \u00bb. Visons \nenfin d\u2019anticiper sur nos maux budg\u00e9taires , pour les r\u00e9duire. Et passons alors \u00e0 \nl\u2019action avec L\u00e9onard de Vinci  : \u00ab Savoir n\u2019 est pas suffisan t \u2013 Nous devons \nappliquer ... \u00catre pr\u00eat n\u2019est pas assez \u2013 Nous devons agir  \u00bb. Agir non pour l\u2019amer \nplaisir de  la rigueur, mais pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de notre mod\u00e8le social, et \nl\u2019efficacit\u00e9 de nos services publics et de notre \u00e9conomie. Je vous remercie pour  \nvotre attention.  \n \ni Voir le scenario MIX, tableau 46: Commission staff working document, Impact assessment, Accompanying the \ndocument , Communication from the Commission to the European parliament, the Council, the European \neconomic and social committee and the committee of the regions, Stepping up Europe\u2019s 2030 climate ambition, \nInvesting in a climate -neutral future for the benefit of o ur people , sept. 2020.  \nii Cour des compte , La situation et les perspectives des finances publiques , 22 juin 202 1 ou Rapport public \nannuel 2022 , 16 f\u00e9vrier 2022.  \niii F. Villeroy de Galhau, L\u2019Eurosyst\u00e8me et sa politique mon\u00e9taire : d'un \u00ab dilemme impossible \u00bb \u00e0  une feuille de \nroute possible pour la normalisation , discours, 6 mai 2022.  \niv Selon Eurostat, les d\u00e9penses de retraite et \u00ab d\u2019affaires \u00e9conomiques \u00bb atteignent respectivement 15.7% et \n6.8% du PIB en France en 2020, contre resp. 13.4% et 5.9% du PIB pour l\u2019 ensemble de la zone euro (12.3% et \n4.6% en Allemagne).  \nv F. Villeroy de Galhau,  Pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, r\u00e9ussir l\u2019apr\u00e8s -Covid , discours, 18 janvier \n2022.                                                             ", "published_date": "2022-05-10", "section": "Discours"}