{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Quelle souverainet\u00e9 financi\u00e8re dans un monde num\u00e9rique ?", "text": " \n \n \n \n \n \nCEPR \u2013 Paris, 2 juin 2022  \nDans un monde hautement incertain, recentrer  les objectifs et les moyens \nd\u2019action de l \u2019Europe  \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque -france.fr ) \nPage 1 sur 11 \n \nMesdames, Messieurs,  \nC\u2019est avec  grand plaisir que je prononce  aujourd\u2019hui  ce discours  \u00e0 Sciences Po. \nNous avons tous attendu avec impatience l \u2019installation du CEPR \u00e0 Paris , \nc\u00e9l\u00e9br\u00e9e  par ce symposium , qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 de  l\u2019hiver dernier  \u00e0 ce printemps . \nEt nous avons \u00e9galement  c\u00e9l\u00e9br\u00e9 l\u2019heureuse r\u00e9union du CEPR et de l\u2019ESSIM \npar un cocktail il y a deux jours \u2013 j\u2019esp\u00e8re que vous avez appr\u00e9ci\u00e9 ce moment \ndans la Galerie Dor\u00e9e. Mon interventi on aujourd\u2019hui pr\u00e9c\u00e8de un panel intitul\u00e9 \n\u00ab Une Europe recentr\u00e9e  \u00bb \u2013 un th\u00e8me tout \u00e0 fait d \u2019actualit\u00e9 qui m \u2019est cher, ainsi \nqu\u2019\u00e0 Jean Pisani -Ferry et aux participants de ce panel.  \nL\u2019Europe a effectivement  besoin de se recentrer , apr\u00e8s plusieurs revirements \nau cours des derni\u00e8res ann\u00e9es . Tout d\u2019abord , ses priorit\u00e9 s sont pass\u00e9es des \nr\u00e9formes structurelles \u00e0 la gestion de crise dans l \u2019urgence \u2013 la pand\u00e9mie de \nCovid pendant  plus de deux ans et maintenant la guerre en Ukraine. Ensuite , \nl\u2019importance accord\u00e9e  au Pacte de stabilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 temp\u00e9r\u00e9e par des besoins \nd\u2019investiss ement, auxquels r\u00e9pond maintenant le programme Next Generation \nEU. Enfin, l \u2019Europe s\u2019\u00e9carte d\u2019une  politique mon\u00e9taire omnipr\u00e9sente qui lui a \npermis de faire face aux crises financi\u00e8res et de stabiliser la zone euro tout en \nluttant contre le risque de d\u00e9fla tion et en  renfor\u00e7ant la croissance  ; la politique \nmon\u00e9taire concentre  de nouveau  son action sur la ma\u00eetrise de l \u2019inflation.  \nSi l\u2019on ajoute  \u00e0 cela des pressions g\u00e9opolitiques externes  et, en interne,  le poids \nde la grande diversit\u00e9 de s programmes nationaux il existe un risque que \nl\u2019Europe s\u2019enlise dans  la confusion, la contradiction et, au final  l\u2019inaction. Existe -\nt-il un chemin  de compatibilit\u00e9 pour l \u2019Europe ? Je souhaite pr\u00e9senter  une \npossible r\u00e9ponse positive, sur la  base de  deux conditions. La premi\u00e8re condition \nest de clarifier nos objectifs , \u00e0 savoir les trois \u00ab  grandes transformations  \u00bb qui \nnous attendent (I). La seconde concerne nos moyens d \u2019action  : notre succ\u00e8s \nd\u00e9pendra \u00e9galement de notre capacit\u00e9 \u00e0 additionner  trois co mposantes \ndiff\u00e9rentes (II).  \n** Page 2 sur 11 \n \nI. Clarifier nos objectifs  : r\u00e9ussir les trois \u00ab grandes transformations  \u00bb afin \nde renforcer  notre mod\u00e8le europ\u00e9en  \nL\u2019Europe n \u2019est pas seulement l \u2019un des march\u00e9s uniques les plus importants au \nmonde. C \u2019est \u00e9galement un mod\u00e8le, fa\u00e7onn\u00e9 par des valeurs europ\u00e9ennes \ndont, j \u2019en suis convaincu, le monde a profond\u00e9ment  besoin. Loin d \u2019\u00eatre statique, \nnotre mod\u00e8le europ\u00e9en a la capacit\u00e9 de s \u2019adapter aux d\u00e9fis du XXIe si\u00e8cle  ; \nj\u2019illustrerai cela en examinant trois aspects, chacun a ppelant une \u00ab  grande \ntransformation  \u00bb.  \nPremi\u00e8rement, l \u2019Europe est un mod\u00e8le social , qui combine un niveau \nd\u2019in\u00e9galit\u00e9 plus faible avec  un plus haut niveau de service public et un solide \nfilet de s\u00e9curit\u00e9 sociale. Loin d \u2019\u00eatre une faiblesse, ce mod\u00e8le est s ource de \nr\u00e9silience \u2013 comme nous l \u2019avons vu avec la crise Covid . Je crois profond\u00e9ment \nen notre mod\u00e8le social  ; toutefois, il faut en stabiliser les  co\u00fbts et r\u00e9duire la dette \nqui ne cesse d\u2019augmenter  et, par cons\u00e9quent, gagner en efficacit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la \n\u00ab transformation publique  \u00bb.  \nLes services publics ne sont pas incompatibles avec la performance  et \nl\u2019innovation. Tant de services publics en France et ailleurs en Europe souffrent \nd\u2019une double insatisfa ction , \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9  de ceux qui les fournissent  et de \nleurs usagers. Renvoyer syst\u00e9matiquement au manque de moyens et d \u2019effectifs \nsemble une explication un peu courte, en particulier en France o\u00f9  le niveau d es \nd\u00e9penses publiques est d\u00e9j\u00e0  \u00e9lev\u00e9. Cette crise est souvent moins un sujet \nfinancier qu \u2019un sujet de gestion pour le service public  : je crois \u00e0 la \nre-l\u00e9gitimation de ses objectifs, \u00e0 la reconnaissance de ses agents et \u00e0 \nl\u2019autonomie de ses managers, \u00e0 sa capacit\u00e9 de performance et d \u2019innovation, et \n\u00e0 l\u2019investissement dans sa modernisation. La gestion publique n\u2019est pas un \noxymore et d e telles mesures qualitatives pourraient lib\u00e9rer une marge de \nman\u0153uvre budg\u00e9taire pour de  nouveaux  objectifs strat\u00e9giques.  \nCela m \u2019am\u00e8ne \u00e0 mon deuxi\u00e8me point  : l\u2019Europe en tant que mod\u00e8le \nenvironnemental,  sp\u00e9cificit\u00e9 qui, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence , est relativement plus r\u00e9cente. \nElle appelle \u00e0 la deuxi\u00e8me grande transformation  : la transition \u00e9cologique , et \u00e0 Page 3 sur 11 \n \ncet \u00e9gard, l\u2019Europe  est en avance . Le changement climatique s \u2019acc\u00e9l\u00e8r e plus \nrapidement que jamais, comme soulign\u00e9 une fois de plus dans le dernier rapport \ndu GIEC. Une action coordonn\u00e9e et coh\u00e9rente des autorit\u00e9s publiques \u00e0 \nl\u2019\u00e9chelle mondiale est par cons\u00e9quent n\u00e9cessaire , \u00e0 l\u2019exemple de  l\u2019engagement  \npris par l \u2019Union europ \u00e9enne dans son programme \u00ab  Ajustement \u00e0 l \u2019objectif  55 \u00bb. \nL\u2019impact macro\u00e9conomique d\u00e9pendra largement de  la strat\u00e9gie  de transition  : \nplus elle sera  mise en \u0153uvre rapidement et de mani\u00e8re ordonn\u00e9e, moins le co\u00fbt \nen points de pourcentage de PIB sera \u00e9lev\u00e9. Ainsi, le plan de l \u2019UE aurait selon \nla Commission un effet globalement neutre sur le PIB en volume \u00e0 l \u2019horizon \n2030  i, une pr\u00e9vision jug\u00e9e trop \u00ab  techno -optimiste  \u00bb par Jean (Pisani -Ferry ) ii. \nComme compl\u00e9ment utile, je voudrais mentionner les simulations de la Banque \nde France  iii pour notre pays, d \u2019apr\u00e8s lesquelles une transition d\u00e9sordonn\u00e9e \nconduirait \u00e0 une r\u00e9duction de PIB allant jusqu \u2019\u00e0 \u2013 5,5 % \u00e0 l\u2019horizon 2050 par \nrapport \u00e0 un sc\u00e9nario de transition ordonn\u00e9e.  \n \nNous avons encore beaucoup \u00e0 apprendre sur la macro\u00e9conomie du \nchangement climatique, et cela repr\u00e9sente un immense d\u00e9fi y compris pour la \nrecherche et la mod\u00e9lisation \u00e9conomique \u00e0 la BCE , \u00e0 commencer par son \nimpact sur l\u2019inflation . Une autre chose est certaine  : les mesures prises par les \nautorit\u00e9s publiques  devront imp\u00e9rativement inclure  un prix appropri\u00e9 du \ncarbone.  \nPage 4 sur 11 \n \nEnfin et surtout, et c \u2019est l\u00e0 que nous devons  redoubler d \u2019efforts, l \u2019Europe a \nbesoin d\u2019un  mod\u00e8le d \u2019innovation  plus d\u00e9velopp\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la troisi\u00e8me \u00ab  grande \ntransformation  \u00bb, la transformation num\u00e9rique. L \u2019Europe continue d \u2019accuser un \nretard par rapport aux \u00c9tats -Unis et \u00e0 la Chine, car elle souffre avant tout d \u2019un \nhandicap s tructurel  : elle manque non pas de poids \u00e9conomique , mais de \nvitesse \u2013 la croissance  \u2013 et d\u2019agilit\u00e9. Nous d\u00e9pensons moins en R&D, disposons \nde moins de chercheurs et avons d\u00e9pos\u00e9 moins de brevets, en particulier dans \nles technologies de l \u2019information et de  la communication .  \n \nEt parmi les grandes entreprises du num\u00e9rique \u2013 les GAFAM et autres Bigtechs \n\u2013 qui disposent d\u2019un pouvoir \u00e9quivalent \u00e0 celui d \u2019\u00c9tats souverains, aucune n \u2019est \neurop\u00e9enne, alors que la Covid a entra\u00een\u00e9 une nouvelle acc\u00e9l\u00e9rat ion de la \ntechnologie num\u00e9rique .  \nNous avons n\u00e9anmoins des raisons d\u2019esp\u00e9rer  : en 2021, environ 100  milliards \nd\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 investis dans l \u2019\u00e9cosyst\u00e8me de la technologie europ\u00e9enne, soit \npresque  trois fois plus que le pr\u00e9c\u00e9dent record de 2020, avec environ 100 \nnouv elles licornes  iv. En outre, bien que les technologies n \u2019aient pas encore \nexprim\u00e9 leur plein potentiel en termes de  productivit\u00e9, nous nous situons \npeut-\u00eatre \u00e0 un tournant, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation du  travail \u00e0 \ndistance qui favorise notre tr ansformation num\u00e9rique. Rien ne condamne \nl\u2019Europe \u00e0 la stagnation \u00e9conomique . Et si l \u2019on observe les pays nordiques, on \nPage 5 sur 11 \n \ny trouve en m\u00eame temps  les mod\u00e8les sociaux et d\u2019innovation les plus efficients, \net donc un chemin europ\u00e9en de compatibilit\u00e9 .  \n \nII. Additionner  nos moyens  d\u2019action, tout en garantissant la soutenabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re  \nJusqu\u2019ici, c e sont de belles paroles . Mais si j \u2019en viens maintenant aux moyens \nd\u2019action, il est facile de retomber dans le doute, qui est souvent l \u2019apanage des \nEurop\u00e9ens. L \u2019inflation est non seulement trop forte , mais aussi trop large, si l\u2019on \nconsid\u00e8re l\u2019inflation sous -jacente ( 3,8 % en mai). Cela n\u00e9cessite  une \nnormalisation de la politique mon\u00e9taire \u2013 je n\u2019en parlerai pas aujourd \u2019hui, \u00e9tant \ndans la p\u00e9riode de r\u00e9serve ( silent period ) avant un Conseil des Gouverneurs \nd\u00e9cisif la semaine prochaine. La politique budg\u00e9taire elle -m\u00eame va \u00eatre \ndavantage contrainte par le niveau \u00e9lev\u00e9 de la dette publique post -covid, et la \nremont\u00e9e des taux d \u2019int\u00e9r\u00eat. Et le contexte pour les deux ann \u00e9es qui viennent \nva \u00eatre celui d \u2019une croissance ralentie, voire selon certains , de crainte  d\u2019une \nstagnation  \u00e9conomique .  \nJe crois pourtant que nous avons des marges de man\u0153uvre, si nous savons \navec un peu de cr\u00e9ativit\u00e9 additionner  des leviers que nous avon s trop souvent \ntendance \u00e0 opposer \u2013 ou que nous oublions m\u00eame parfois.  \nSur le budget, nous devons combiner  des r\u00e8gles nationales effectives et une \ncapacit\u00e9 commune europ\u00e9enne  \nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 bri\u00e8vement le premier levier  : la dette publique doit \u00eatre \nencadr\u00e9e par des r\u00e8gles budg\u00e9taires r\u00e9nov\u00e9es . M\u00eame s\u2019il nous reste encore \nun an d\u2019ici 2023, l e d\u00e9bat sur les r\u00e8gles europ\u00e9ennes devra \u00eatre finalis\u00e9  : \nl\u2019exp\u00e9rience nous dit, en France  notamment, qu \u2019il faut des r\u00e8gles et pas trop de \n\u00ab discr\u00e9tion  \u00bb, au sens des choix totalement discr\u00e9tionnaires. Mais tout  en \n\u00e9vitant de lourdes modifications du Trait\u00e9, ces r\u00e8gles doivent \u00eatre r\u00e9vis\u00e9es, \nsimplifi\u00e9es, pour \u00eatre ainsi plus largement suivies e t plus cr\u00e9dibles. En \nparticulier, la r\u00e8gle de l \u2019ajustement lin\u00e9aire annuel de 1/20 vers l \u2019objectif de dette \nde 60 % est devenue irr\u00e9aliste , en particulier pour les pays fortement endett\u00e9s. Page 6 sur 11 \n \nEt \u00e0 la place du d\u00e9ficit structurel, nous pourrions fixer comme obj ectif \nop\u00e9rationnel un plafonnement du taux de croissance des d\u00e9penses publiques. \nIl importe que ces  r\u00e8gles r\u00e9nov\u00e9es ne soient pas simplement vues comme une \ncontrainte  externe , mais qu\u2019elles soient internalis\u00e9es , car elles sont notre int\u00e9r\u00eat \nnational.  \nPerme ttez-moi d \u2019imaginer une situation gagnant/gagnant  pour les Europ\u00e9ens \ndu Nord et les Europ\u00e9ens du Sud, dans laquelle les r\u00e8gles nationales de \ndiscipline budg\u00e9taire et une capacit\u00e9 budg\u00e9taire europ\u00e9enne  seraient d\u00e9finies \nd\u2019un commun accord . Une telle capacit\u00e9 ne doit pas \u00eatre comprise comme \npermanente, mais comme un outil \u00e0 activer si n\u00e9cessaire. Nous ne partons \nheureusement pas de rien  : une grande avanc\u00e9e s \u2019est concr\u00e9tis\u00e9e gr\u00e2ce au \nprogramme \u00ab  Next Generation EU  \u00bb. Ce programme a \u00e9t\u00e9 con\u00e7 u avec un \ndouble objectif de stabilisation du cycle et d \u2019investissement strat\u00e9gique de long \nterme, en particulier dans la transition climatique et la transformation \nnum\u00e9rique  : les \u00e9conomistes savent que ce d ouble objectif est un peu ambigu  ; \nles politicie ns r\u00e9pondront que cette ambigu\u00eft\u00e9 est probablement notre seule voie \nde sortie .  \nSur les financements, en plus des financements publics, nous devons mobiliser \nenfin nos abondantes r\u00e9serves d \u2019\u00e9pargne priv\u00e9e  \nOutre ce t investissement  public, notre investissement strat\u00e9gique de  long terme \nn\u00e9cessitera \u00e9galement un financement priv\u00e9  et une allocation efficiente du \ncapital. \u00c0 cet \u00e9gard, l \u2019Union bancaire et l \u2019Union des march\u00e9s de capitaux (UMC) \ndoivent \u00eatre des priorit\u00e9s politiques absolues. Comme l \u2019a r\u00e9cemment rappel\u00e9 \nAndrea Enria  v, si l\u2019Union bancaire demeure incompl\u00e8te, alors ce ne sera qu \u2019une \nvaine promesse. Les banques europ\u00e9ennes ont besoin d \u2019un cadre unifi\u00e9 pour \nd\u00e9ployer pleinement leurs capacit\u00e9s de financement dans l \u2019ensemble de \nl\u2019Europe et pour  enfin surmonter la segmentation actuelle selon des lignes de \npartage nationales fermement \u00e9tablies par des pays \u00ab  d\u2019accueil  \u00bb \nprotectionnistes. J \u2019esp\u00e8re sinc\u00e8rement que la proposition avanc\u00e9e d\u00e9but mai \npar Paschal Donohoe  vi fera l\u2019objet d\u2019un accord . S\u2019agissant de l \u2019UMC, il y a Page 7 sur 11 \n \nmoins d\u2019 obstacles politiques, mais pas beaucoup plus de  progr\u00e8s concrets . S\u2019il \nest mis en \u0153uvre rapidement, le nouveau plan d \u2019action de la Commission \ndevrait permettre de r\u00e9orienter la plus grande r\u00e9serve d \u2019\u00e9pargne exc\u00e9dentaire \nau monde, qui s \u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 300 milliards d \u2019euros  par an . Je voudrais \nsouligne r la n\u00e9cessit\u00e9, en particulier, de renforcer le capital -risque, actuellement \ntrop peu d\u00e9velopp\u00e9 alors qu\u2019il reste l \u2019instrument le plus appropri\u00e9 pour financer \nles projets innova nts. Plus les start -ups europ\u00e9ennes sont avanc\u00e9es dans leur \nd\u00e9veloppement, plus elles sont financ\u00e9es par des capitaux \u00e9trangers (jusqu \u2019\u00e0 \n70 %) vii.  \n \nCette situation n \u2019est pas seulement paradoxale, elle est dangereuse. L \u2019Union \nbancaire et l \u2019UMC sont les instruments cl\u00e9s de notre autonomie strat\u00e9gique, y \ncompris de notre souverainet\u00e9 financi\u00e8re.  \nPour la croissance, il est temps de passer d\u2019un  soutien \u00e0 la demande \u00e0 des \npolitiques d \u2019offre r\u00e9solues  \nLe contexte \u00e9conomique a beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Bien \nque certaines politiques de demande cibl\u00e9es soient encore justifi\u00e9es face aux \npertes de termes de l\u2019\u00e9change en raison de la hausse des prix des mati\u00e8res \npremi\u00e8res, la nouvelle situation \u00e9conomique  n\u00e9cessite un renouve llement des \npolitiques d \u2019offre. Et pas seulement pour rem\u00e9dier \u00e0 la difficult\u00e9 premi\u00e8re des \nentreprises \u00e0 court terme \u2013 les goulets d \u2019\u00e9tranglement au niveau de  leurs \nPage 8 sur 11 \n \ncha\u00eenes de valeur \u2013, mais plus encore pour renforcer notre potentiel de \ncroissance \u00e0 moyen  terme.  \nIl s\u2019agit tout d \u2019abord de la qualit\u00e9 des d\u00e9penses publiques, qui reste l\u2019angle mort  \nde notre d\u00e9bat budg\u00e9taire. Les d\u00e9penses d \u2019avenir ont un meilleur effet \nmultiplicateur sur la croissance \u00e0 terme  viii ; elles doivent prendre le pas sur les \nd\u00e9penses de fonctionnement au jour le jour des services publics, ou sur certains \ntransferts sociaux ou subventions au secteur des entreprises  \u2013 ces choix \ndifficiles rel\u00e8vent \u00e0 l\u2019\u00e9vidence du d\u00e9bat d\u00e9mocratique. Certai nes d\u00e9penses \nd\u2019avenir (la majorit\u00e9 des investissements \u2013 m\u00eame s \u2019il en est de moins utiles \u2013 \nmais aussi les d\u00e9penses d \u2019\u00e9ducation et de recherche) ont un effet d\u00e9c isif sur la \ncroissance, \u00e0 court terme autant que dans la dur\u00e9e, avec des multiplicateurs \nbudg\u00e9t aires estim\u00e9s \u00e0 environ 1,5 dans la litt\u00e9rature  ix. En 1998, la croissance \npotentielle se situait \u00e0 2,3  % dans la zone euro, avant de diminuer brutalement \nau lendemain de la grande crise financi\u00e8re et de la crise de la dette souveraine. \nDepuis, elle s\u2019est l \u00e9g\u00e8rement am\u00e9lior\u00e9e, mais globalement elle a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par \ndeux au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies  x . Assur\u00e9ment, la  zone euro ne peut ni \nne doit se r\u00e9signer \u00e0 une croissance potentielle de 1,2/1,3  %.  \n \nEn outre, des politique s d\u2019offre moderne s pour l\u2019Europe  n\u00e9cessitent  de laisser \ns\u2019exprimer notre capital humain  et de r\u00e9activer notre march\u00e9 unique. Comme \nvous le savez certainement, il existe \u00e9galement une forte corr\u00e9lation  xi entre \nPage 9 sur 11 \n \ncroissance et \u00e9ducation . En Europe, nous disposons de certains de s meilleurs \nsyst\u00e8mes d \u2019\u00e9ducation et de formation professionnelle,  mais  il existe de grandes \ndisparit\u00e9s en mati\u00e8re de r\u00e9partition des  comp\u00e9tences. Dans les pays du sud de \nl\u2019UE, y compris en France, il y a davantage de personnes peu qualifi\u00e9es \u2013 \nl\u2019Espagne et  l\u2019Italie en comptent deux fois plus que la Su\u00e8de, en proportion de \nla population adulte  xii \u2013 et moins de personnes hautement qualifi\u00e9es \u2013 la France \nen compte moiti\u00e9 moins que les Pays -Bas ou la Finlande  xiii. Les in\u00e9galit\u00e9s en \nmati\u00e8re d \u2019\u00e9ducation ayant \u00e9t\u00e9 fortement exacerb\u00e9es pendant la crise Covid, les \ninvestissements dans l \u2019\u00e9ducation doivent avoir pour objectifs prioritaires \nd\u2019\u00e9lever le capital humain et de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.  \nLa formation professionnelle  est un autre facteur de croissance pour les \nemplois de demain  : elle devra r\u00e9pondre encore plus rapidement qu\u2019aujourd\u2019hui \naux besoins des entreprise s, afin d\u2019 accro\u00eetre le nombre de sp\u00e9cialistes du \nnum\u00e9rique, par exemple.  \n \nEnfin, pour rivaliser avec les \u00e9conomies am\u00e9ricaine ou chinoise et leurs \nentrep rises, l \u2019\u00e9chelle est bien s\u00fbr essentielle. L \u2019Europe a l \u2019avantage d \u2019avoir un \nmarch\u00e9 unique, mais nous devons \u00eatre plus audacieux et jouer pleinement sur \nl\u2019effet de taille. Nous pouvons optimiser la libre circulation des marchandises, \nmais \u00e9galement le pouvoir r\u00e9glementaire  ; le pouvoir de la normalisation \npermettra d \u2019orienter l \u2019innovation. Nous devons avoir le courage de d\u00e9velopper \nune politique industrielle avec des partenariats public -priv\u00e9, comme dans le cas \nde l\u2019intelligence artificielle et des batt eries. Pour y parvenir, la politique \neurop\u00e9enne en mati\u00e8re de concurrence devrait \u00eatre orient\u00e9e de fa\u00e7on plus \nstrat\u00e9gique  xiv.  \n** \nEn conclusion, cette voie peut sembler ambitieuse, et m\u00eame digne d \u2019un travail \nde Sisyphe. Lorsque l \u2019Europe a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1950 (d\u00e9fi de la reconstruction ), \npuis la monnaie unique et le march\u00e9 unique en 1990 (d\u00e9fi de la r\u00e9unification ), \nnous nous sommes hiss\u00e9s \u00e0 la hauteur de ces d\u00e9fis  historiques.  Trente ou \nquarante ans plus tard  encore , nous sommes entr\u00e9s dans un cycle nouveau, Page 10 sur 11 \n \ndont le conflit en Ukraine est le r\u00e9v\u00e9lateur  : nous sommes  d\u00e9sormais face au  \nd\u00e9fi de l \u2019autonomie strat\u00e9gique , qui va bien au -del\u00e0 de l\u2019objectif de prosp\u00e9rit\u00e9 \ndomestique que nous poursuivions jusqu \u2019\u00e0 maintenant . Si de ce conflit \ndramatique peu sortir un bien,  c\u2019est l \u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne renforc\u00e9e.  Permettez -\nmoi de conclure avec une phrase que j \u2019aime, la derni\u00e8re \u00e9crite par le grand \nhomme politique fran\u00e7ais L\u00e9on Blum, quelques jours avant sa mort : \u00ab Je le \ncrois et je l \u2019esp\u00e8re. Je le crois parce que je l \u2019esp\u00e8re.  \u00bb Voici une belle ambition \npour le CEPR \u00e0 Paris. Je vous remercie de votre attention.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Page 11 sur 11 \n \ni Commission europ\u00e9enne, Impact assessment, Stepping up Europe\u2019s 2030 climate ambition , document de \ntravail des services de la Commission, 2020.  \nii J. Pisani -Ferry, Climate policy is macroeconomic policy, and the implications will be significant , PIIE Policy Brief \nn\u00b021 -20, ao\u00fbt 2021.  \niii T. Allen, J. Boissinot, L. Clerc, S. Dees, \u00ab \u00c9laborer des sc\u00e9narios de  transition climatique pour g\u00e9rer les risques \nfinanciers  \u00bb, Bulletin de la Banque de France  n\u00b0237/9,  issu de T. Allen, S. Dees, C. M. Caicedo Graciano, V. \nChouard, L. Clerc, A. de Gaye et L.  Vernet \u00ab  Sc\u00e9narios de transition climatique pour l'\u00e9valuation de la stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re :  une application \u00e0 la France  \u00bb. \niv State of European Tech Report , d\u00e9cembre 2021.  \nv A. Enria, \u00ab  Of temples and trees  : on the road to completing the European banking union  \u00bb, discours, 17 mai \n2022.  \nvi Remarques formul\u00e9es par Paschal Donohoe \u00e0 la suite de la vid\u00e9o conf\u00e9rence de l\u2019Eurogr oupe , 3 mai 2022.  \nvii Source  : Crunchbase, \u00e0 compter du 7 octobre 2021, calculs de la Banque de France.  \nviii Abiad A., Furceri D., Topalova P., \u00ab  The Macroeconomic Effects of Public Investment:  Evidence from the \nAdvanced Economies  \u00bb IMF Working Paper, n\u00b0  65, mai 2015.  \nix Coenen et alii, 2012, \"Effects of Fiscal Stimulus in Structural Models\", American Economic Journal: \nMacroeconomics sur la base de sept mod\u00e8les structurels ). \nx F. Villeroy de Galhau, Making the post -Covid era a success for the French and Europea n economy , speech, 18 \nJanuary 2022  \nxi Hanushek  (E.A.) et Woessmann  (L.), \u00ab  The Economics of International Differences in Educational Achievement  \u00bb, \nHandbooks in Economics, vol. 3, 2011  \nxiiOCDE (2019), \u00ab  Skills Matter:  Additional Results from the Survey of Adult Skills  \u00bb. L\u2019Espagne et l\u2019Italie ont les \nscores les plus faibles du Programme pour l\u2019\u00e9valuation internationale des comp\u00e9tences des adultes (PEICA) (252 \net 250, respectivement), en mati\u00e8re d\u2019alphab\u00e9tisation des adultes. La France affiche un score de 26 2, derri\u00e8re la \nNorv\u00e8ge (278), la Su\u00e8de (279) et les Pays -Bas (284). La France compte 22  % de travailleurs peu qualifi\u00e9s, l\u2019Espagne \net l\u2019Italie autour de 27  %, la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge 13  % environ.  \nxiiiOCDE (2019), \u00ab  Skills Matter:  Additional Results from the S urvey of Adult Skills  \u00bb. La part des adultes hautement \nqualifi\u00e9s dans la population aux Pays -Bas, ou en Finlande, est plus du double de celle de la France (17  % et 19  %, \nrespectivement, contre 8  % in France). Cette part est de 3  % en Italie, 5  % en Espagne , 14 % en Norv\u00e8ge et 16  % \nen Su\u00e8de.  \nxiv Pour une illustration du cas des \u00c9tats -Unis, cf. Gilbert  (R.), \u00ab  Innovation Matters:  Competition Policy for the \nHigh -Technology Economy  \u00bb, juillet 2020                                                             ", "published_date": "2022-06-02", "section": "Discours"}