{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2022.11.16_french_german_business_forum_fr_v3.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "L'Europe \u00e0 la crois\u00e9e des chemins : Comment parvenir \u00e0 une gouvernance \u00e9conomique efficace dans la zone euro ?", "text": " \n \n \n \n \nFrench German Business Forum  \u2013 Paris , 16 novembre 2022  \nD\u2019un couple en tension \u00e0 une Europe en transition  \n \nDiscours  de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark De en (mark.deen@banque -france.fr ), D\u00e9borah Guedj \n(deborah.guedj@banque -france.fr )\nPage 1 sur 5 \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui , pour clore  ce forum sur \n\u00ab L\u2019Europe en transition  \u00bb. Cette transition avait certes d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9, mais ell e \nest dramatiquement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par une succession sans pr\u00e9c\u00e9dent de chocs . \nDes chocs identiques pour nos deux pays, l\u2019Allemagne et la France, mais qui \nmettent notre unit\u00e9 franco -allemande , et plus largement europ\u00e9enne , \u00e0 \nl\u2019\u00e9preuve . Ce n\u2019est pas si surprenant  : nous partons de politiques \u00e9nerg\u00e9tiques \ns\u00e9par\u00e9es , et nos vies d\u00e9mocratiques sont d\u2019abord nationales , et sous tension \nd\u2019un c\u00f4t\u00e9 du Rhin comme de l\u2019autre.   \nPour autant, je voudrais dire aujourd\u2019hui une conviction partag\u00e9e avec mon ami \net coll\u00e8g ue Joachim Nagel, pr\u00e9sident de la Bundesbank  : nous diviser, ce serait \nnous condamner. Permettez -moi un \u00e9clairage personnel  : je crois \u00eatre un des \nofficiels fran\u00e7ais qui conna\u00eet le mieux l\u2019 Allemagne  ; de par mon ancrage familial \nen Lorraine et en Sarre, je  suis un \u00ab  homme de la fronti\u00e8re  \u00bb. Mais ma conviction \nest aussi  professionnel le. \u00c0 Washington, le mois dernier , nous avons entendu \ntrop de doutes exprim\u00e9s par les investisseurs internationaux sur l\u2019Europe  et sa \nr\u00e9action face \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine . Et pourtant, nous sortons juste \nd\u2019une exp\u00e9rience  r\u00e9ussie  : souvenons -nous  que nous, Europ\u00e9ens, \u00e9tions \nconsid\u00e9r\u00e9s collectivement comme tr\u00e8s mal partis en mars 2020 au d\u00e9but de la \ncrise Covid . Or cette cr ise, nous avons r\u00e9ussi , ensemble,  \u00e0 tr\u00e8s bien la \nsurmonter , gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019achat commun de vaccins et aux programmes SUREi et \nNext Generation EU , soutenus en particulier par l\u2019Allemagne et la France . Je \nvais donc me risquer \u00e0 r\u00e9sumer aujourd\u2019hui , dans l\u2019ordre \u00e9conomique,  ce que \nnous allons r\u00e9ussir ensemble, ce sur quoi nous divergeons aujourd\u2019hui, et \u2013 \nenfin et peut -\u00eatre surtout \u2013 ce que nous risquons d\u2019oublier tous deux.   \nI. Ce que nous allons r\u00e9ussir ensemble  : la politique mon\u00e9taire  \nCe choc a encore acc\u00e9l\u00e9r \u00e9 une inflation d\u00e9j\u00e0 r\u00e9apparue  dans le contexte de la \nforte reprise post -Covid. Ainsi, a pr\u00e8s une d\u00e9cennie d\u2019inflation trop faible, et \nm\u00eame  un risque de d\u00e9flation pendant la crise Covid, la hausse des prix  atteint \naujourd\u2019hui 10,7% dans l\u2019ensemble de la zon e euro  (7,1% en France, 11,6% en \nAllemagne) . Les \u00e9l\u00e9ments exog\u00e8nes, en particulier les prix de l\u2019\u00e9nergie  (+42%)  Page 2 sur 5 \n \net de certains bien s alimentaires , repr\u00e9sentent toujours la moiti\u00e9 de l\u2019inflation \neurop\u00e9enne totale . N\u00e9anmoins l\u2019inflation s\u2019est \u00ab internalis\u00e9e  \u00bb et est devenue \nplus large  : sa composante sous -jacente \u2013 hors \u00e9nergie et alimentation \u2013 s\u2019est \nprogressivement renfor c\u00e9e et a atteint 5,0 % en octobre , or c\u2019est sur elle que la \npolitique mon\u00e9taire est pertinente . Le Conseil des gouverneurs  de la BCE  a \ndonc d\u00e9cid\u00e9 fin octobre  d\u2019augmenter de nouveau les taux directeurs de la BCE \nde 75  points de base , ce qui porte le taux de la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 1,5% . Ce \nfaisant, nous avons retir\u00e9 une part substantielle du caract\u00e8re accommodant de \nla politique mon\u00e9taire , et approchons  nettement  de la \u00ab  zone de normalisation  \u00bb \nqui peut \u00eatre estim\u00e9 e autour  de 2% en zone euro . Nous devrions y \u00eatre  en \nd\u00e9cembre .  \nAu-del\u00e0,  \u00e0 mon sens, nous ne cesserons probablement pas de relever les taux, \nmais pourrions le faire de fa\u00e7on plus flex ible et potentiellement moins rapide \u2013 \nnous ne sommes pas abonn\u00e9s \u00e0 des hausses de taux \u00ab  jumbo  \u00bb. Une condition \nfavorable pour interrompre les hausses des taux serait de clairs signes de \nretournement de la tendance sous -jacente de l\u2019inflation.   \nFace \u00e0 la persistance de l\u2019inflation, nous avons  ainsi d\u00e9montr\u00e9  notre \nd\u00e9termination \u00e0  la ramener vers notre cible. Je vais redire ici ce qui est \u00e0 la fois \nnotre pr\u00e9vision, notre engagement et notre capacit\u00e9  : nous allons, avec le \nConseil des gouverneurs au tour de Christine Lagarde, ramener l\u2019inflation vers \n2% d\u2019ici deux ou trois ans.  \nII. Ce sur quoi nous divergeons aujourd\u2019hui  : budget et prix de l\u2019\u00e9nergie  \nC\u2019est le sujet le plus difficile aujourd\u2019hui, pour des raisons de fond , et pas \nseulement de calendrie r ou de personnalit\u00e9s. Il y a d\u00e9j\u00e0 eu de premi\u00e8res \navanc\u00e9es dans l\u2019indispensable coordination europ\u00e9enne  : taxation des \nproducteurs \u00ab  inframarginaux  \u00bb d\u2019\u00e9lectricit\u00e9  ; principe  d\u2019achats group\u00e9s de gaz. \nAu-del\u00e0, l a Banque de France n\u2019est pas sp\u00e9cialiste de l \u2019\u00e9nergie  ; je voudrais \njuste \u00e9voquer avec vous deux  le\u00e7ons partag\u00e9es. La premi\u00e8re est venue de \nFrance  : les mesures  budg\u00e9taires , prises  nationalement  pour aider les \nm\u00e9nages  \u00e0 faire face  \u00e0 la hausse de l\u2019\u00e9nergie , peuvent \u00eatre n\u00e9cessaires Page 3 sur 5 \n \npolitiquement, mais aussi efficaces pour lisser  le choc d\u2019inflation. Le bouclier \ntarifaire d\u00e9ploy\u00e9 depuis fin 2021 explique trois points d\u2019\u00e9cart d\u2019inflation en faveur \nde la France. Il peut ainsi contribuer \u00e0 limiter les \u00ab  effets de second tour  \u00bb sur \nles pr ix et les salaires. Mais il ne peut \u00eatre que temporaire  : il s\u2019agit de lisser un \nchoc, pas de donner l\u2019illusion qu\u2019il est effac\u00e9. Le gouvernement fran\u00e7ais \nentamera ainsi, courageusement, une premi\u00e8re r\u00e9duction du soutien aux \nm\u00e9nages avec la hausse de 15% des tarifs du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en janvier  et \nf\u00e9vrier prochain . \nLa seconde le\u00e7on vient d\u2019Allemagne  : les m\u00e9canismes nationaux  doivent autant \nque possible \u00eatre compatibles avec la r\u00e9duction de la demande de gaz et \nd\u2019\u00e9lectricit\u00e9 afin de minimiser le risque de p\u00e9nurie . Le m\u00e9canisme de tiering  \nenvisag\u00e9 , qui pr\u00e9voit l\u2019application d\u2019un tarif r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 hauteur de 80% de la \nconsommation annuelle historique pour les m\u00e9nages et une tarification au prix \nde march\u00e9 au -del\u00e0,  conserv e un \u00ab signal prix  \u00bb important,  et incite  donc  \u00e0 cette \nr\u00e9duction .  \nReste la question tr\u00e8s sensible du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz pour les \nentreprises  : faut -il un plafond administr\u00e9, \u00ab  \u00e0 l\u2019espagnole  \u00bb, ou une forte \ncompensation budg\u00e9taire, \u00ab  \u00e0 l\u2019allemande  \u00bb ? La Commission europ\u00e9enne y \ntravaille activement, et je me limiterai \u00e0 formuler trois souhaits  :  \n(i) il faut une d\u00e9cision rapide  ; le pire ennemi auj ourd\u2019hui des entreprises, \nc\u2019est l\u2019incertitude sur leur facture d\u2019\u00e9nergie  \u2013 selon notre derni\u00e8re \nenqu\u00eate mensuelle de conjoncture conduite d\u00e9but novembre  aupr\u00e8s \nde 8500 entreprises  fran\u00e7aises , 36% d\u2019entre elles craignent que la \nsituation ait un impact \u2013 faible ou fort \u2013 sur leur activit\u00e9 dans les trois \nprochains mois, et 52% sur leurs margesii  \n(ii) un m\u00e9canisme de soutien sur le gaz et les \u00e9nergies fossiles quel qu\u2019il \nsoit ne peut l\u00e0 aussi qu\u2019accompagner une transition vers un nouveau \nmix \u00e9nerg\u00e9tique des ent reprises, et pas d\u00e9coupler durablement des \nprix r\u00e9els   Page 4 sur 5 \n \n(iii) enfin, il fau t sans doute imaginer des solutions interm\u00e9diaires  : je ne \ncrois ni aux prix administr\u00e9s, ni au f\u00e9tichisme int\u00e9gral des \u00ab  prix \nmarginaux  \u00bb reprenant toutes les variations extr\u00eames du march \u00e9. Et \nje ne crois pas non plus souhaitable que les \u00c9tats rivalisent de \nd\u00e9pense s nationales dans  de lourds boucliers budg\u00e9taires pour les \nentreprises. Cela irait contre le march\u00e9 unique, et contre la \nsoutenabilit\u00e9 de nos finances publiques. Nous ne gagneron s pas \ndurablement contre l\u2019inflation par la d\u00e9pense budg\u00e9taire, mais par la \npolitique mon\u00e9taire et \u2013 j\u2019y viens  \u2013 par des r\u00e9formes structurelles.  \nIII. Ce que nous risquons d\u2019oublier tous deux  : les r\u00e9formes structurelles  \nSi les crises demandent des pompiers, il faut nous garder de devenir prisonniers \ndes urgences. Or, des deux c\u00f4t\u00e9s du Rhin, nous risquons d\u2019oublier qu\u2019il est tout \naussi fondamental d\u2019\u00eatre des architectes , \u00e0 travers  deux grandes \ntransformations \u00e0 r\u00e9ussir dans le s prochaines ann\u00e9es  : la transition \u00e9cologique, \nencore  plus n\u00e9cessaire avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique et notre besoin \nd\u2019ind\u00e9pendance envers la Russie  ; et num\u00e9rique, \u00e9galement cl\u00e9 pour \nl\u2019autonomie (ou souverainet\u00e9 ) strat\u00e9gique. Les vraies r\u00e9formes en faveur de \nl\u2019offre et de nos capacit\u00e9s productives \u2013 qui sont autre chose que des baisses \nd\u2019imp\u00f4t \u2013 sont rarement populaires  ; elles sont pass\u00e9es trop \u00e0 l\u2019arri\u00e8re -plan \ndepuis deux d\u00e9cennies dans nos deux pays  : mais elles sont indispensables \npour \u00e0 la fois baisser l\u2019 inflation et augmenter la croissance en Europe.  \nOutre des adaptations importantes de nos syst\u00e8mes productifs, e lles \ndemandent des investissements tr\u00e8s significatifs \u2013 de l\u2019ordre de  2,5% du PIB en \n2030 en France ( 70 milliards en euros constants de 2021)  s\u2019agissant de  la \ntransition climatique selon Jean Pisani -Ferryiii, et un financement \nessentiellement priv\u00e9 . C\u2019est en ce sens que nous venons avec Joachim Nagel \nde publier un plaidoyer commun  : il faut un acc\u00e9l\u00e9rateur politique au projet \nd\u2019Union des march\u00e9s d e capitaux (UMC) , afin que le nouveau plan d\u2019action \nd\u00e9fini en 2020 permette enfin une mue en v\u00e9ritable march\u00e9 unique du \nfinancement. Une int\u00e9gration accrue  contribuerait \u00e0 pr\u00e9server notre stabilit\u00e9 Page 5 sur 5 \n \nfinanci\u00e8re par diff\u00e9rents  canaux  : diversification g\u00e9ographique de nos sources \nde financement  pour mieux amortir les chocs \u00e9conomiques d\u2019origine externe , et \nmont\u00e9e en puissance  du financement par fonds propres. Le capital -risque  \neurop\u00e9en  est \u00e0 d\u00e9velopper bien plus fortement , afin d\u2019offrir aux jeunes pousses \neurop\u00e9ennes les fonds qu\u2019elles vont \u00e0 d\u00e9faut chercher aux \u00c9tats -Unis. Plus \ng\u00e9n\u00e9ralement, ce sont l\u2019UMC et l\u2019Union bancaire qui doivent d\u00e9sormais avancer, \net avancer de front, car elles sont compl\u00e9mentaires et porteuses de synerg ies \niv. Si nous sommes s\u00e9rieux ensemble sur le \u00ab  Green Deal  \u00bb, nous devons l\u2019\u00eatre \nsur une \u00ab  Green Financing Union  \u00bb : la seconde est la condition du premier, et \nnon pas un simple projet de technique financi\u00e8re.  \n* * \nJe conclurai en citant une phrase de Konr ad Adenauer, qui fut chancelier de \n1949 \u00e0 1963  : \u00ab Si deux personnes ont toujours la m\u00eame opinion, les deux ne \nservent \u00e0 rien \u00bb.v Le couple (ou moteur ) franco -allemand a toujours \u00e9t\u00e9 l\u2019auteur  \nde terrains d\u2019entente trouv\u00e9s \u00e0 partir de positions souvent initialement  \ndivergentes. Ce sont ces d\u00e9saccords m\u00eames qui en font le prix, et le  potentiel  \nd\u2019entra\u00eenement ensuite . Dans la crise actuelle, s\u00e9rieuse, i l ne tient qu\u2019\u00e0 nous de \nle remettre en route , pour entra \u00eener l\u2019Europe. Je vous remercie de votre \nattentio n.  \n \n \n \n \ni Support to mitigate Unemployment Risks in an Emergency  \nii Point sur la  conjoncture fran\u00e7aise \u00e0 d\u00e9but novembre 2022 , publi\u00e9 par  la Banque de France le 9 n ovembre \n2022 . Ces chiffres agr\u00e9g\u00e9s pond\u00e8rent les  trois  secteurs d\u2019activit\u00e9  (services, industrie, b\u00e2timent)  selon leur \nimportance dans la valeur ajout\u00e9e . \niii Pisani -Ferry, J., Mahfouz, S.,  L\u2019action climatique  : un enjeu macro\u00e9conomique , novembre 2022  \niv Villeroy de Galhau, F., \u00c9largir notre point de vue pour mener \u00e0 bien notre Union de financement , discours, 23 \nf\u00e9vrier 2022  \nv Adenauer, K. , \u00ab Wenn zwei Menschen immer die gleiche Meinung haben, taugen beide nichts . \u00bb                                                            ", "published_date": "2022-11-16", "section": "Discours"}