{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/vingt_ans_apres._et_vingt_ans_a_venir.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "30 ans de pr\u00e9vention et de traitement du surendettement : le mod\u00e8le fran\u00e7ais", "text": " \n \n \nWarwick Economics Summit \u2013 4 f\u00e9vrier 2022  \nVingt ans apr\u00e8s...  et vingt ans \u00e0 venir  \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque -france.fr ).\nPage 1 sur 11 \n \nMesdames, Messieurs,  \nJe suis tr\u00e8s heureux d \u2019\u00eatre parmi vous aujourd \u2019hui, m\u00eame si j \u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \nvenir \u00e0 Warwick et \u00eatre physiquement pr\u00e9sent dans votre universit\u00e9 de \nrenomm\u00e9e mondiale . Et je suis profond\u00e9ment honor\u00e9 d\u2019inaugurer aujourd\u2019hui, \npar ce discou rs, la toute premi\u00e8re des Persaud Lectures, lanc\u00e9es cette ann\u00e9e \npar le Professeur Avinash Persaud \u2013 qui n\u2019est autre que le fils de l\u2019Honorable \nProfesseur Bishdonat Persaud. J\u2019ai emprunt\u00e9 le titre de mon discours au \nc\u00e9l\u00e8bre  \u00e9crivain fran\u00e7ais, Alexandre Duma s : Vingt ans apr\u00e8s  est la suite qu \u2019il a \ndonn\u00e9e aux Trois Mousquetaires. Ce 1er janvier a marqu\u00e9 les 20 ann\u00e9es de \nl\u2019introduction de l \u2019euro fiduciaire. Et si l \u2019activit\u00e9 de banque centrale est loin d \u2019\u00eatre \naussi divertissante que les r\u00e9cits  de d\u2019Artagnan et d e ses compagnons, notre \njeune monnaie a connu quelques aventures dont il est judicieux de tirer les \nenseignements. Je m\u2019int\u00e9resserai ensuite aux vingt prochaines ann\u00e9es ainsi \nqu\u2019aux deux principales transformations auxquelles l \u2019Europe devra  faire face . \nAvant d\u2019aborder  cette perspective \u00e0 plus long  terme , permettez -moi de dire \nquelques mots de s derni\u00e8re s d\u00e9cision s de politique mon\u00e9taire de la Banque \ncentrale europ\u00e9enne, annonc\u00e9e s par la Pr\u00e9sidente de la BCE, Christine \nLagarde.  Hier, face \u00e0 l\u2019incertitude c roissante qui entoure l\u2019inflation , notre mot -cl\u00e9 \n\u00e9tait \u00ab plus que jamais  \u00bb l\u2019optio nalit\u00e9 . Nous prenons cela au s\u00e9rieux  : nous \nconservons toute notre optionalit\u00e9 dans les  d\u00e9cisions que nous prendrons \u00e0 \ncompter de mars et au cours des trimestres suivants, sur la base  des donn\u00e9es, \npr\u00e9visions et \u00e9volutions g\u00e9opolitiques  qui seront alors  les plus r\u00e9centes. Et tout \nen respectant clairement notre s\u00e9quencement \u2013 en commen\u00e7ant d\u2019abord par la \nr\u00e9duction des achats d\u2019actifs  et ensuite le rel\u00e8vement des taux  \u2013 nous \nconserverons par ailleurs toute notre optionalit\u00e9 s\u2019agissant du rythme de cette \ns\u00e9quence, et du calendrier de passage d\u2019une \u00e9tape \u00e0 l\u2019autre. Par cons\u00e9quent, \nsi la direction dans laquelle nous nous dirigeons est claire, il ne faut cependant \npas tirer de concl usions h\u00e2tives en ce qui concerne ce calendrier  : il restera \nprogressif, d\u00e9pendant de la situation et ouvert \u00e0 chacune de ses \u00e9tapes.  \n* Page 2 sur 11 \n \nI. Le succ\u00e8s remarquable de l\u2019euro  \nRevenons \u00e0 l \u2019histoire de l \u2019euro. Vous , \u00e9tudiants , \u00eates sans doute trop jeunes \npour vous souvenir de l \u2019environnement politique des ann\u00e9es 1990 , mais il est \nutile de se rem\u00e9morer tout le chemin accompli. Quand on songe que l \u2019Union \neurop\u00e9enne ne comptait que 12 membres lorsque le Trait\u00e9 de Maastricht a \u00e9t\u00e9 \nsign\u00e9 en 1992, on r\u00e9alise combien le monde a chang\u00e9. Aujourd \u2019hui, l\u2019UE compte \n27 membres et 19 pays ont adopt\u00e9 l \u2019euro. L\u2019arriv\u00e9e prochaine de la Croatie et \nde la Bulgarie dans la zone euro portera bient\u00f4t ce chiffre \u00e0 21.  \nParall\u00e8lement \u00e0 ce progr\u00e8s impress ionnant, il y a eu, bien s\u00fbr , une perte \nsignificative  : le Royaume -Uni a choisi d\u00e8s le d\u00e9part de ne pas adopter la \nmonnaie unique et, plus r\u00e9cemment, il est compl\u00e8tement sorti de l \u2019UE. Nous  \nautres  continentaux pouvons regrett er ces d\u00e9cisions mais nous les respectons. \nLes grands architectes britanniques qui ont contribu\u00e9 \u00e0  nos projets, comme \nl\u2019ancien Chancelier Sir Kenneth Clarke, dont je peux t\u00e9moigner combien il a \ncontribu\u00e9 au projet , vont nous manquer . Ce que nous d\u00e9plorons  parfoi s, c\u2019est \nquand le vibrant d\u00e9bat britannique sur les questions europ\u00e9ennes fr\u00f4le la \nschadenfreude  pour \u00e9voquer  nos propres projets et ambitions. Prenons, par \nexemple, Sir William Cash, d\u00e9put\u00e9 conservateur de longue date  qui, lors d \u2019un \nd\u00e9bat sur l \u2019appartenance \u00e0 l \u2019euro en 1997, insistait sur le fait que \u00ab  l\u2019euro serait \nextr\u00eamement faible  \u00bb et que \u00ab  nous allions droit \u00e0 la catastrophe  \u00bb. Quatorze \nans plus tard, en 2011, Bill Cash \u00e9crivait encore que \u00ab  l\u2019euro et son approche \napplicable \u00e0 tous ( one size fits all ) ainsi que l \u2019uniformit\u00e9 exig\u00e9e par l \u2019UE sont tout \nbonnement vou\u00e9s \u00e0 l \u2019\u00e9chec... La survie m\u00eame de l \u2019euro est menac\u00e9e  du fait de \nses lacunes structurelles et du fonctionnement inh\u00e9rent \u00e0 une union \nmon\u00e9taire  \u00bb. \nNonobstant ces sombres pr\u00e9dictions, un peu  plus de dix ans apr\u00e8s , l\u2019euro est \ntoujours l\u00e0 et fait preuve d\u2019une  belle vitalit\u00e9 . Non seulement il a surv\u00e9cu,  mais il \nest reconnu et utilis\u00e9  dans le monde entier, y compris en dehors de ses propres \nfronti\u00e8res , \u00e0 la fois comme r\u00e9serve de valeur et comme moyen d \u2019\u00e9change. L a \nmonnaie unique s \u2019est \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e  remarquablement stable, l \u2019inflation \ns\u2019\u00e9tablissant \u00e0 1,7  % en moyenne depuis son introduction en 1999, contre 4,9  % Page 3 sur 11 \n \nau cours des deux d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes.  L\u2019euro a ainsi permis de prot\u00e9ger le \npouvoir d \u2019achat des ci toyens europ\u00e9ens, qui a augment\u00e9 de 15  % depuis 1999.   \n \nEn outre, l \u2019euro n \u2019est pas simplement un projet \u00e9litiste comme on l \u2019accuse \nsouvent de l \u2019\u00eatre. C \u2019est aussi un succ\u00e8s populaire  ; il inspire la confiance, valeur \nfondamentale d \u2019une monnaie. D \u2019apr\u00e8s le dernier sondage Eurobarom\u00e8tre \nstandard men\u00e9 au printemps 2021, 79  % de la population des 19  pays utilisant \nl\u2019euro sont convaincus que la monnaie unique est bonne pour l\u2019UE . Ils n\u2019\u00e9taient  \nque 66 % il y a dix ans. M\u00eame les politiciens  nationalistes bien conn us, y \ncompris dans mon propre pays, ont abandonn\u00e9 ou fait marche arri\u00e8re  sur leurs \npositions anti -euro, car ils ont compris qu\u2019elles menaient \u00e0  une impasse \n\u00e9lectorale.  \n \nPage 4 sur 11 \n \nBien \u00e9videmment, en tant que Gouverneur de la Banq ue de France et Europ\u00e9en \nengag\u00e9 , je suis heureux de lire ces chiffres. Pour autant, je souhaite n \u2019\u00eatre ni \nsimpliste ni panglossien. La zone euro a connu des probl\u00e8mes au fil des ann\u00e9es, \nen particulier ceux qui ont d\u00e9bouch\u00e9 sur la crise de la dette souveraine au d\u00e9but \ndes ann\u00e9es 2010. Cett e crise nous a rappel\u00e9 que forger une union mon\u00e9taire \navant une union politique \u00e9tait une d\u00e9marche  sans pr\u00e9c\u00e9dent.  \nLes dirigeants politiques europ\u00e9ens se sont n\u00e9anmoins r\u00e9v\u00e9l\u00e9s pragmatiques  \nen d\u00e9finitive , soutenant la Banque centrale europ\u00e9enne dans sa d\u00e9fense de \nl\u2019euro. Les le\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 apprises et lorsque la crise Covid a frapp\u00e9 en 2020, \nl\u2019UE a apport\u00e9 \u00e0 l \u2019\u00e9conomie de la r\u00e9gion un soutien budg\u00e9taire appropri\u00e9 . Le \nstimulus  combin\u00e9 fourni par l\u2019UE et par les gouvernements nationaux a \u00e9t\u00e9 \ncomparable \u00e0 c elui fourni par les \u00c9tats -Unis et le Royaume -Uni. Dans le m\u00eame \ntemps, la BCE a jou\u00e9 son r\u00f4le en fournissant un stimulus mon\u00e9taire \u00e9galement \n\u00e0 la mesure de  celui des autres pays d\u00e9velopp\u00e9s.  \nDes progr\u00e8s doivent cependant encore \u00eatre accomplis  ; notre union mon\u00e9taire \net \u00e9conomique doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e. Nos institutions \u00e9conomiques europ\u00e9ennes \npeuvent \u00eatre compar\u00e9es \u00e0 un trimaran. Notre bateau poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 une coque \ncentrale robuste constitu\u00e9e  de la BCE et de l\u2019Eurosyst\u00e8me, avec sa politique \nmon\u00e9taire unique cr \u00e9dible. Deux flotteurs doivent venir parachever  ce vaisseau .  \n \nPage 5 sur 11 \n \nD\u2019un c\u00f4t\u00e9, nous avons besoin d \u2019un flotteur public  dot\u00e9 d \u2019une capacit\u00e9 \nbudg\u00e9taire commune permanente pour mieux faire face aux chocs \nmacro\u00e9conomiques. Cela ne signifie pas accro\u00eetre de fa\u00e7on permanente notre \nbudget annuel  ; nous devons plut\u00f4t construire  une capacit\u00e9 budg\u00e9taire \nsusceptible d \u2019\u00eatre activ\u00e9e en p\u00e9riode de crise ou de r\u00e9cession. \u00c0 cet \u00e9gard, la \ndotation de 750  milliards d\u2019euros au titre du programme Next Generation EU , \n\u2013 approuv\u00e9e en 2020, et activement mise en \u0153uvre aujourd \u2019hui \u2013 constitue une \navanc\u00e9e majeure. De l \u2019autre c\u00f4t\u00e9, nous avons besoin d \u2019un flotteur priv\u00e9  pour \nfavoriser une meilleure allocation du capital, ce qui est tout aussi important. \nL\u2019Union bancaire et l \u2019Union des mar ch\u00e9s de capitaux, bien qu\u2019un peu \n\u00ab ennuyeuses  \u00bb et technique s, devraient \u00eatre des priorit\u00e9s politiques absolues \npour favoriser la libre circulation des capitaux dans l \u2019ensemble de l \u2019UE et \nconstruire ce que je propose de renommer une \u00ab  Union de financement pour \nl\u2019investissement et l \u2019innovation  \u00bb. Aux \u00c9tats -Unis, les flux de capitaux priv\u00e9s \nconstitue nt un amortisseur majeur des choc s financier s entre les  diff\u00e9rents  \n\u00c9tats. Nous pouvons parvenir \u00e0 la m\u00eame chose en Europe et mieux utiliser la \nplus grande r\u00e9serve mondiale d\u2019\u00e9pargne, notamment en favorisant l\u2019essor  des \nfonds de capital -risque, qui sont encore trop peu d\u00e9velopp\u00e9s.  \n \nToutes ces initiatives sont essentiell es pour garantir notre capacit\u00e9 \u00e0 financer \nles deux \u00ab  Grandes transformations  \u00bb, \u00e9cologique et num\u00e9rique, qu \u2019il nous \nfaudra tous poursuivre sur le long terme. Toutes deux n\u00e9cessiteront des \nPage 6 sur 11 \n \ninvestissements tr\u00e8s importants au cours des prochaines ann\u00e9es et d onc un \nco-financement de la part des secteurs public et priv\u00e9  : il est sain d \u2019encourager \nla convergence des acteurs priv\u00e9s vers les objectifs d\u00e9finis par les autorit\u00e9s \npubliques sur ces questions collectives.  \nPermettez -moi de citer ici quelques grands \u00e9conomistes du si\u00e8cle dernier afin \nde mieux appr\u00e9hender ces transformations. L \u2019un deux est Joseph Schumpeter \net sa destruction cr\u00e9atrice, ainsi que le r\u00f4le d\u00e9cisif de l \u2019innovation priv\u00e9e. \nN\u2019oublions pas non plus Karl Polanyi et son ouvrage  \u00ab La Grande \ntransformation  \u00bb, \u00e9crit en Angleterre et publi\u00e9 en 1944. Polanyi met en garde \ncontre les dangers d \u2019une \u00ab \u00e9conomie de march\u00e9  \u00bb qui aboutirait \u00e0 une \u00ab soci\u00e9t\u00e9 \nde march\u00e9  \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire contre des march\u00e9s purement autor\u00e9gul\u00e9s qui \ns\u2019affranchiraient des institution s sociales et politiques. Ses id\u00e9es sont d\u2019une \ncertaine fa\u00e7on le pendant structurel des \u00e9crits de Keynes sur les politiques \ncycliques. Pour r\u00e9ussir face aux d\u00e9fis pos\u00e9s \u00e0 la fois par l\u2019\u00e9conomie moderne \net le m\u00e9contentement d\u00e9mocratique, il nous faudra conc ilier les id\u00e9es de ces \ntrois grands penseurs.  \n \nII. Les 20 prochaines ann\u00e9es  : nos deux grandes transformations, \n\u00e9cologique et num\u00e9rique  \n1/ Je vais commencer par la r\u00e9volution num\u00e9rique , pour laquelle l\u2019Europe \naccuse toujours un retard vis -\u00e0-vis des \u00c9tats -Unis et de la Chine. Par rapport \naux \u00c9tats -Unis, nous d\u00e9pensons moins en recherche et d\u00e9veloppement, nous \navons moins de chercheurs et nous d\u00e9posons  moins de brevets, en particulier \ndans les domaines de la biotechnologie et des technologies de l\u2019information et \nde la communication.  Page 7 sur 11 \n \n \nNous avons n\u00e9anmoins des raisons de nous r\u00e9jouir  : en 2021, environ \n100 milliards d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 investis dans l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de la technologie \neurop\u00e9enne, soit pr\u00e8s de trois fois plus que le pr\u00e9c\u00e9dent record de 2020, avec \nenviron 100 nouvelles licornes  i. De plus, m\u00eame si les technologies n\u2019ont pas \nencore r\u00e9v\u00e9l\u00e9 leur plein potentiel sur la productivit\u00e9,  nous nous situons peut -\u00eatre \n\u00e0 un tournant avec les dern i\u00e8res avanc\u00e9es en mati\u00e8re d\u2019intelligence artificielle, \nde biotechnologies ou de r\u00e9organisations li\u00e9es au t\u00e9l\u00e9travail \u2013 apr\u00e8s un d\u00e9lai \nqui correspond au processus d\u2019appropriation de ces technologies par le tissu \n\u00e9conomique (investissement, formation, etc.).   \n \nPage 8 sur 11 \n \nCes bouleversements se refl\u00e8tent \u00e9galement dans les sph\u00e8res mon\u00e9taire, \nfinanci\u00e8re et des paiements \u2013 que nous analysons avec attention en tant que \nbanques centrales et superviseurs \u2013, dans lesquelles la num\u00e9risation apporte \nune triple r\u00e9volution \u2013 et c\u2019est loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9  : \n(i) Premi\u00e8rement, l\u2019arriv\u00e9e de nouveaux acteurs , issus du monde de la tech \n\u2013 Fintechs et Bigtechs \u2013 qui d\u00e9fient les acteurs historiques avec des \napproches radicalement nouvelles des services financiers et, \u00e0 l\u2019heure \nactuelle, une r\u00e9 glementation beaucoup plus l\u00e9g\u00e8re  ; \n(ii) Deuxi\u00e8mement, l\u2019\u00e9mergence de nouveaux actifs  : les crypto -actifs venus \nde l\u2019univers de la blockchain sous la forme de tokens  : ils ne seront selon \nmoi jamais cr\u00e9dibles comme \u00ab  cryptomonnaie  \u00bb, mais ils pourraient \u00eatre \nutilis\u00e9s comme moyens de r\u00e8glement \u2013 pensez par exemple aux \nstablecoins  ; \n(iii) Enfin, l\u2019\u00e9mergence d\u2019 infrastructures de march\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9es  : les \nnouvelles technologies ont tendance \u00e0 r\u00e9duire l\u2019utilisation des syst\u00e8mes de \nr\u00e8glement centralis\u00e9s \u00e9prouv\u00e9s.  \nCes r\u00e9v olutions sont porteuses de perspectives d\u2019efficacit\u00e9 accrue du march\u00e9 \ntout en r\u00e9duisant les co\u00fbts et les d\u00e9lais. Mais elles comportent plusieurs risques \net pourraient entra\u00eener des effets de concentration importants autour de \nquelques r\u00e9seaux priv\u00e9s domina nts : ceux -ci \u00ab  r\u00e9-interm\u00e9dieraient  \u00bb en \npratique, mais sans la confiance et la r\u00e9gulation associ\u00e9es \u00e0 l\u2019architecture de \nl\u2019\u00e9difice mon\u00e9taire et financier qu\u2019ensemble \u2013 acteurs publics et priv\u00e9s \u2013 nous \navons b\u00e2ti durant des d\u00e9cennies.  \nConfront\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9fi majeur, nous devons \u00e0 la fois innover et r\u00e9guler. Pour \ncertains, l\u2019articulation entre les deux est un \u00ab  ou \u00bb exclusif  : l\u2019innovation sous \nforme de monnaie num\u00e9rique de banque centrale serait une alternative, la seule \nalternative, au d\u00e9veloppement incontr\u00f4l able de la finance d\u00e9centralis\u00e9e. Pour \nmoi, c\u2019est un \u00ab et \u00bb  : ces deux volets sont clairement compl\u00e9mentaires pour \ncr\u00e9er un cadre propice \u00e0 l\u2019innovation durable  ; pour cette raison, l\u2019Union \neurop\u00e9enne doit \u00e0 la fois (i) adopter le r\u00e8glement MiCA sur les cr yptoactifs au \npremier semestre de cette ann\u00e9e, (ii) se pr\u00e9parer pour une monnaie num\u00e9rique Page 9 sur 11 \n \nde banque centrale, un e -euro, d\u2019ici 2026. Mais le pire serait un \u00ab  ni, ni  \u00bb : \ncomme les r\u00e9volutions vont toujours vite, nous sommes en risque de n\u2019avoir ni \ninnov\u00e9, ni r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 temps. Alors, nous aurions manqu\u00e9 \u00e0 notre mission \nhistorique, et mis en p\u00e9ril des si\u00e8cles de construction de la confiance dans notre \nmonnaie.  \n2/ J\u2019en viens \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la seconde transformation majeure en cours, la \ntransition \u00e9cologique , qui es t une n\u00e9cessit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale \nm\u00eame si dans ce domaine l\u2019Europe est en avance. Le changement climatique \ns\u2019acc\u00e9l\u00e8re. Au -del\u00e0 de la COP26, qui s\u2019est tenue \u00e0 Glasgow il y a quelques \nmois, des politiques gouvernementales coordonn\u00e9es au niveau mon dial sont \nd\u00e8s lors n\u00e9cessaires pour ancrer des engagements concrets et cr\u00e9dibles, tels \nque celui pris par l\u2019Union europ\u00e9enne dans son programme \u00ab  Ajustement \u00e0 \nl\u2019objectif 55  \u00bb. Et je l\u2019affirme, les politiques de lutte contre le changement \nclimatique doivent  imp\u00e9rativement inclure un prix du carbone appropri\u00e9.  \nSoyez assur\u00e9s que les banques centrales feront tout leur possible. La revue de \nla strat\u00e9gie de politique mon\u00e9taire de la BCE, qui s\u2019est achev\u00e9e l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier \nsous l\u2019\u00e9gide de la pr\u00e9sidente Christine Lag arde, pr\u00e9voit un plan d\u2019action \nambitieux d\u2019ici 2024. Mais les banques centrales et les interm\u00e9diaires financiers \nne peuvent pas tout r\u00e9gler, et se substituer \u00e0 des politiques publiques adapt\u00e9es \n\u2013 et parfois difficiles.  \nLa transition \u00e9cologique comporte de s risques, notamment pour l\u2019inflation, dans \nla mesure o\u00f9 le passage progressif \u00e0 des \u00e9nergies plus vertes peut entra\u00eener \ndes prix plus \u00e9lev\u00e9s et plus volatils, tout au moins durant la phase interm\u00e9diaire. \nLes banques centrales suivent avec attention ce d\u00e9b at relatif \u00e0 une possible \n\u00ab inflation verte  \u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les donn\u00e9es vont dans le sens d\u2019une \ncontribution directe non n\u00e9gligeable , mais limit\u00e9e de la politique climatique \u00e0 la \nhausse r\u00e9cente de l\u2019inflation. Par exemple, l\u2019augmentation continue des p rix du \nCO2 sur le march\u00e9 SEQE europ\u00e9en, que nous prenons d\u00e9j\u00e0 en compte dans \nnos projections d\u2019inflation, a un impact positif mod\u00e9r\u00e9 sur l\u2019inflation. Et \nl\u2019instauration  d\u2019une taxe carbone en Allemagne en 2021 a eu un impact \nperceptible l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re  : si on l\u2019associe aux autres mesures de lutte contre Page 10 sur 11 \n \nle changement climatique, l\u2019impact global sur les prix \u00e0 la consommation en \nAllemagne a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 0, 4 point de pourcentage en 2021.  \nCela dit, la transition climatique est loin d\u2019\u00eatre la principale cause de la r\u00e9cente \nflamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie partout dans le monde. De fait, celle -ci est \ndavantage li\u00e9e \u00e0 une combinaison de facteurs mondiaux  : la reprise rapide de \nla demande apr\u00e8s la r\u00e9cession provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie, les perturbations \nde l\u2019offre, les  tensions g\u00e9opolitiques. Et dans le cas particulier de l\u2019Europe, le \nchoc sur les prix de l\u2019\u00e9nergie est amplifi\u00e9 par l\u2019augmentation des prix de gros de \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9, en raison d\u2019une p\u00e9nurie de gaz naturel.  \nPar la suite, au -del\u00e0 de notre horiz on de projection, la transition vers la neutralit\u00e9 \ncarbone pourrait avoir un impact plus significatif sur l\u2019inflation, en particulier si \nelle devait \u00eatre d\u00e9sordonn\u00e9e  ii. La transition vers la neutralit\u00e9 carbone \nentra\u00eenerait alors un choc d\u2019offre n\u00e9gatif, en particulier si la mont\u00e9e en capacit\u00e9 \ndes sources d\u2019\u00e9nergie alternatives \u00e9tait trop lente. De plus, la r\u00e9allocation de la \ndemande induite par la transition pourrait d\u00e9 clencher des variations des prix \nrelatifs dans certains secteurs. Le niveau de r* \u2013 le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat naturel \u2013 \npourrait \u00eatre affect\u00e9 de deux mani\u00e8res oppos\u00e9es  : une hausse des \ninvestissements verts le fera augmenter  ; mais un impact n\u00e9gatif sur la \ncroissa nce de la productivit\u00e9 le ferait baisser. Sur nombre de ces questions, il \nest trop t\u00f4t pour se prononcer. Il est urgent de disposer de davantage de travaux \nd\u2019analyse portant sur la mod\u00e9lisation macro\u00e9conomique de la transition \nclimatique  ; plus que jamais,  la politique mon\u00e9taire continuer a de faire appel au \njugement, regardant au -del\u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes temporaires tout en \u00e9vitant des \nhausses persistantes  de l\u2019inflation. Les banques centrales devront s\u2019assurer que \nces chocs sur les prix relatifs n\u2019entra\u00eenent pa s de hausse durable de l\u2019inflation. \nUne chose est s\u00fbre  : plus t\u00f4t nous commen\u00e7ons la transition, mieux ce sera \npour garantir une croissance durable et la stabilit\u00e9 des prix \u00e0 long terme.   \n* \nLes questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res sont toujours entour\u00e9es d \u2019un certain \ndegr\u00e9 d\u2019incertitude. En fran\u00e7ais, le mot \u00ab  esp\u00e9rance  \u00bb a deux significations  : Page 11 sur 11 \n \nl\u2019espoir, et l\u2019esp\u00e9rance math\u00e9matique. \u00ab  L\u2019esp\u00e9rance  \u00bb a \u00e9t\u00e9 le moteur de \nl\u2019Europe et de l\u2019euro, dans les deux sens du terme. Les d\u00e9cisions audacieuses \nprises par de s hommes et des femmes visionnaires au cours des derni\u00e8res \nd\u00e9cennies se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es des paris gagnants. Ils \u00e9taient guid\u00e9s par la m\u00eame \nconviction qu\u2019un autre \u00e9crivain fran\u00e7ais, Georges Bernanos, qui \u00e9crivait en 1941 \ndans sa Lettre aux Anglais  : \u00ab C'est d ans ma raison, non dans mon c\u0153ur, que \nse trouve le principe de mon invincible esp\u00e9rance  \u00bb iii. Je vous remercie de votre \nattention.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \ni State of European Tech Report , d\u00e9cembre  2021  \nii Schnabel  (I.), discours, \u00ab  Looking through higher energy prices ?  Monetary policy and the green transition  \u00bb, \n8 janvier  2022  \niii Bernanos  (G.), dans Lettre aux Anglais, 1941                                                             ", "published_date": "2022-02-04", "section": "Discours"}