{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2022-11-15_waseda-speech_fr.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Les taux bas : quelles causes et quels effets pour la France ?", "text": " \n \n  \nConf\u00e9rence sp\u00e9ciale \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Waseda \u2013 Tokyo, 15 novembre 2022  \nEurope et Japon : nos forces et nos d\u00e9fis communs dans un monde hautement \nincertain \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n        \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque-france.fr\n), D\u00e9borah Guedj \n(deborah.guedj@banque-france.fr )\nPage 1 sur 13 \n \nMesdames, Messieurs, chers professeurs  et chers \u00e9tudiants, mina  san kon nichi \nwa, \nC\u2019est un grand plaisir pour moi d\u2019\u00eatre \u00e0 Tokyo avec vous cet apr\u00e8s- midi et je \ntiens \u00e0 remercier chaleureusement le pr\u00e9sident Aiji Tanaka, ainsi que les \n\u00e9minents professeurs Saito, Shizume et Elwood pour leur tr\u00e8s aimable accueil. \nJe suis heureux de  voir un public aussi vari\u00e9 \u2013 je salue tout particuli\u00e8rement \nWakatabe san, sous -gouverneur de la Banque du Japon, et Shimizu Sensei , un \ncher et honorable ami de la France. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu le plaisir de prononcer un \ndiscours ici m\u00eame, dans l\u2019enceinte de ce b\u00e2timent  Okuma , la derni\u00e8re fois que \nje suis venu il y a cinq ans. Malheureusement, le monde est devenu plus \ndangereux et plus instable de puis lors, en particulier en cette ann\u00e9e 2022. Je \nvais faire \u00e9cho \u00e0 mon pr\u00e9c\u00e9dent discours, dans lequel je soulignais la n\u00e9cessit\u00e9 \nd\u2019un multilat\u00e9ralisme actif  : c\u2019est encore plus vrai aujourd\u2019hui en ces temps de \nturbulences. Mais je vais d\u00e9velopper plus en d\u00e9tail les d\u00e9fis communs auxquels \nfont face l\u2019Europe et le Japon aujourd\u2019hui (I). Toutefois, nous partageons \n\u00e9galement de grands  leviers du succ\u00e8s, qui tiennent \u00e0 nos forces partag\u00e9es et \n\u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 apprendre l\u2019un de l\u2019autre (II).  \nI. Dans un monde hautement incertain, l\u2019Europe et le Japon font face \u00e0 \nplusieurs d\u00e9fis  \na) L\u2019impact diff\u00e9renci\u00e9 de trois chocs externes successifs  \n1) Pour commencer, la pand\u00e9mie  a eu un impact plus important, mais plus bref, \nen Europe et aux \u00c9tats- Unis. Au Japon, la pand\u00e9mie a entra\u00een\u00e9 une baisse plus \nfaible du PIB en raison du confinement moins strict, mais la reprise a \u00e9galement \n\u00e9t\u00e9 plus lente par la suite en raison de certaines diff\u00e9rences de strat\u00e9gies de \nlutte contre la Covid, s\u2019agissant notamment des restrictions de d\u00e9placement \naffectant le tourisme : le PIB a retrouv\u00e9 son niveau pr\u00e9 -pand\u00e9mie au \n2\u00e8me trimestre 2022 au Japon, mais  au 4\u00e8me trimestre 2021 en Europe.  Page 2 sur 13 \n \n \n2) La reprise mondiale apr\u00e8s les confinements s\u2019est accompagn\u00e9e d\u2019une \nperturbation des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement mondiales, qui a affect\u00e9 \nautant l\u2019Europe que le Japon, mais selon avec une chronologie diff\u00e9rente : \nl\u2019Europe a \u00e9t\u00e9 plus fortement touch\u00e9e que le Japon pour ce qui est  des d\u00e9lais \nde livraison, mais  sa situation s\u2019est rapidement am\u00e9lior\u00e9 e apr\u00e8s \nseptembre 2021. L\u2019\u00e9conomie japonaise se caract\u00e9rise par une d\u00e9localisation \nimportante de sa production en  Chine, ce qui signifie qu\u2019elle pourrait avoir \u00e9t\u00e9 \nplus affect\u00e9e par les nouveaux confinements en Chine sur la p\u00e9riode r\u00e9cente.  \nPage 3 sur 13 \n \n \n3) L\u2019 invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a accentu\u00e9 l\u2019incertitude mondiale \nr\u00e9sultant des perturbations des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement et des hausses \ndes prix de l\u2019\u00e9nergie. L\u2019Europe, dont la d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des combustibles \nfossiles russes repr\u00e9sentait 18 % [de sa consommation totale d\u2019\u00e9ner gie \nprimaire], a \u00e9t\u00e9 gravement touch\u00e9e par l\u2019envol\u00e9e des prix de gros du gaz et de \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qui n\u2019ont \u00e9t\u00e9 que partiellement att\u00e9nu\u00e9s par les mesures \ngouvernementales. En d\u00e9pit d\u2019une moindre d\u00e9pendance directe au p\u00e9trole \nrusse, le Japon a \u00e9galement \u00e9t \u00e9 affect\u00e9 par la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie et \ndes mati\u00e8res premi\u00e8res.  De ce fait, les termes de l\u2019\u00e9change se sont fortement \nd\u00e9t\u00e9rior \u00e9s dans les deux zones.  \nPage 4 sur 13 \n \n  \nLe conflit en Ukraine assombrit \u00e9videmment les perspectives \u00e9conomiques. Il a \n\u00e9galement provoqu\u00e9 un fort regain d\u2019 inflation,  li\u00e9 dans un premier temps \u00e0 la \nforte hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie :  en octobre, l\u2019inflation de la zone euro a atteint \n10,7 %, ap r\u00e8s 9,9  % en septembre. Mais elle devient d\u00e9sormais plus large  et \nplus domestique : l\u2019inflation s ous-jacente a atteint un point haut historique \u00e0 \n5,0 % en octobre. Au Japon, les tensions inflationnistes sont beaucoup plus \nmod\u00e9r\u00e9es . La hausse de l\u2019IPC s\u2019est \u00e9tablie \u00e0 3 % en octobre, l\u2019inflation core-\ncore (hors produits frais et \u00e9nergie)  demeurant inf\u00e9rieure \u00e0 la cible de 2 %. Ces \ndiff\u00e9rences se traduisent dans l a conduite des politiques \nmon\u00e9taires respectives: la BCE a retir\u00e9 une part substantielle du caract\u00e8re \naccommodant de l\u2019orientation de la politique mon\u00e9taire, tandis que la Banque du Japon a r\u00e9affirm\u00e9 son engagement \u00e0 maintenir une orientation accommodante. Cette diff\u00e9rence de rythme, et parfois cette  divergence entre \nles politiques mon\u00e9taires dans le monde, \u00e0 commencer par les \u00c9tats -Unis,  est \nint\u00e9gr\u00e9e par les march\u00e9s des changes et  exerce des pressions \u00e0 la baisse sur \nl\u2019euro, et plus encore sur le yen.  \nPage 5 sur 13 \n \n \nb. Des d\u00e9fis structurels communs  \nAu-del\u00e0 de ces chocs \u2013 qui mobilisent l\u2019attention des autorit\u00e9s publiques \u2013 le \nJapon et l\u2019Europe font f ace \u00e0 des d\u00e9fis structurels qui  m\u00e9ritent  \u00e9galement  une \nattention particuli\u00e8re et une action d\u00e9termin\u00e9e . Plusieurs d\u2019entre eux sont \ncommuns aux deux zones.  \nNotre premier d\u00e9fi commun a trait \u00e0 notre potentiel de croissance , qui reste \ninf\u00e9rieur \u00e0 1,4  % dans la zone euro et s\u2019\u00e9tablit, selon les estimations, \u00e0 environ \n0,4 % au Japon i ; dans les deux cas, cela s\u2019explique par  une productivit\u00e9 \nan\u00e9mique par rapport aux \u00c9tats- Unis.  \nPage 6 sur 13 \n \n \nL\u2019une des  causes commune s en est le rythme plus lent de la num\u00e9risation de \nnos deux \u00e9conomies, et en particulier en mati\u00e8re d\u2019adoption des technologies \nde l\u2019information et de la communication (TIC). La zone euro, en particulier,  \ncompte moins de chercheurs et a d\u00e9pos\u00e9 moins de brevets dans ce domaine, \ntandis que le Japon \u2013 en d\u00e9pit de son r\u00f4le de leader dans diff\u00e9rentes \ntechnologies de pointe \u2013 affiche toujours des retards en mati\u00e8re d\u2019adoption du \nnum\u00e9rique dans les proc\u00e9dures des entreprises et des administrations, comme \nle commerce \u00e9lectronique ou les paiements scripturaux ii. Cela s\u2019explique en \npartie par un financement sous -optimal  : d\u2019une part, l\u2019Europe d\u00e9pense moins en \nR&D que les \u00c9tats -Unis par exemple, tandis qu\u2019au Japon, l\u2019investissement priv\u00e9 \ndans les TIC est particuli\u00e8rement faible dans les petites et moyennes \nentreprises.  Cela rend n\u00e9cessaire un financement plus efficace de nos deux \n\u00e9conomies \u2013 qui enregistrent un exc\u00e9dent financier substantiel  \u2013 notamment \ngr\u00e2ce au renforcement des march\u00e9s de capitaux.  \nPage 7 sur 13 \n \n \nUne autre cause profonde a trait au  probl\u00e8me central de l\u2019 offre de \nmain -d\u2019\u0153uvre. Les deux zones \u00e9prouvent d\u2019importantes difficult\u00e9s de \nrecrutement : au Japon, cela r\u00e9sulte de tendances d\u00e9mographiques qui \nentra\u00eenent une diminution de la population active, tandis qu\u2019en Europe, le \nprobl\u00e8me est plus paradoxal \u00e9tant donn\u00e9 le niveau plus \u00e9l ev\u00e9 de ch\u00f4mage dans \ncertains pays : nous devons continuer \u00e0 renforcer la formation professionnelle \net l\u2019\u00e9ducation des jeunes.  Dans les deux zones, l\u2019augmentation du taux d\u2019activit\u00e9 \nest une priorit\u00e9, surtout pour les seniors.   \n\u00c0 terme, le renforcement de la  croissance potentielle est un enjeu majeur, mais \n\u00e0 condition  de la rendre plus verte et plus juste. La transition climatique  est \nen effet un imp\u00e9ratif absolu ; l\u2019Europe et le Japon ont , en cons\u00e9quence,  fix\u00e9 des \nobjectifs ambitieux de r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone et se sont tous deux \nengag\u00e9s \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone d\u2019ici  2050. Cela pose de s\u00e9rieux d\u00e9fis \nli\u00e9s aux mesures de transition, \u00e0 commencer par un chemin de compatibilit\u00e9 \nPage 8 sur 13 \n \nentre nos objectifs climatiques et la crise \u00e9nerg\u00e9tique actuelle,  qui a accru \u2013 au \nmoins \u00e0 court terme \u2013 la d\u00e9pendance aux combustibles fossiles.  \nEnfin, un autre d\u00e9fi commun \u00e0 l\u2019Europe et au Japon est le niveau \u00e9lev\u00e9 des \ndettes publique et priv\u00e9e. La dette publique, en particulier, est sup\u00e9rieure \u00e0 \n200 % du PIB au Japon, et \u00e0 96 % dans la zone euro \u2013 mais sup\u00e9rieure \u00e0 100 % \ndans plusieurs pays, dont la France. M\u00eame  il ne s\u2019agit pas en soi d\u2019un probl\u00e8me \nurgent de soutenabilit\u00e9, c\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence un probl\u00e8me intertemporel et \ninterg\u00e9 n\u00e9rationnel  : \u00e0 long terme, la politique budg\u00e9taire doit tout d\u2019abord \nstabiliser, puis r\u00e9duire le poids de la dette publique. Dans  le contexte actuel des \nmarch\u00e9s financiers, des niveaux \u00e9lev\u00e9s d\u2019endettement peuvent toutefois  \ndevenir une source potentielle de vuln\u00e9rabilit\u00e9 financi\u00e8re, que nous \ncontinuerons de surveiller .  \n \nII. Les leviers du succ\u00e8s r\u00e9sident dans nos forces partag\u00e9es  \na. Nos valeurs partag\u00e9es et la d\u00e9fense du multilat\u00e9ralisme  \nPage 9 sur 13 \n \nLa France et le Japon partagent des atouts ind\u00e9niables pour relever ces d\u00e9fis. \nPermettez -moi de faire ici un parall\u00e8le avec un des contes pour enfants les plus \nconnus au Japon, la l\u00e9gende de Momotaro. En chemin vers une \u00eele, Momotaro se lie d\u2019amiti\u00e9 avec t rois animaux : un chien, un singe et un faisan, qui vont \nl\u2019aider \u00e0 vaincre les d\u00e9mons. Ces compagnons peuvent \u00eatre vus comme le \nsymbole des forces qui aideront le Japon et l\u2019Europe \u00e0 relever les d\u00e9fis qui se \npr\u00e9sentent \u00e0 eux ; en d\u2019autres termes, nos levie rs communs de succ\u00e8s.  \nPremi\u00e8rement, le faisan est symbole d\u2019abondance et de promesse  : on peut \nconsid\u00e9rer qu\u2019il repr\u00e9sente les cultures mill\u00e9naires de l\u2019Europe et du Japon, qui \nbrillent au travers de la science, de la philosophie et de la litt\u00e9rature,  auxquelles \nnous sommes profond\u00e9ment attach\u00e9s et dont nous sommes fiers \u00e0 juste titre. \nCette conscience de la richesse de notre histoire donne \u00e9galement une vision \n\u00e0 long terme qui est incontestablement un atout dans le contexte actuel de \nchocs et de crises su ccessifs. L\u2019incertitude accrue et la pression continue de \nl\u2019urgence menacent de d\u00e9tourner l\u2019attention de nos d\u00e9fis \u00e0 long terme. Nous ne \ndevons jamais perdre de vue notre objectif de mener des r\u00e9formes \nstructurelles  : elles accro\u00eetraient \u00e0 la fois notre r\u00e9silience \u00e0 court terme et notre \npotentiel \u00e0 long terme.   \nDeuxi\u00e8mement, le chien, symbole de d\u00e9votion et de loyaut\u00e9, peut \u00eatre associ\u00e9 \n\u00e0 nos mod\u00e8les respectifs de progr\u00e8s social , caract\u00e9ris\u00e9s par des normes \n\u00e9lev\u00e9es en mati\u00e8re d\u2019infrastructures et de services publics. Loin d\u2019\u00eatre une \nfaiblesse, je suis profond\u00e9ment convaincu que notre mod\u00e8le social est source \nde r\u00e9silience \u2013  comme nous l\u2019avons particuli\u00e8rement vu avec la crise Covid. \nNous sommes toutefois confront\u00e9s au d\u00e9fi de devoir stabiliser ses co\u00fbts et s\u00e9curiser durablement son financement dans un contexte de vieillissement de \nla population.  Page 10 sur 13 \n \n  \nTroisi\u00e8mement, le singe, qui fut par le pass\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un messager \ndes dieux et un signe de bonne fortune au Japon ; permettez -moi de faire ici un \nparall\u00e8le avec les valeurs universelles des droits de l\u2019Homme, de l'\u00e9tat de droit \net de la d\u00e9mocratie. Ces valeurs partag\u00e9es sont le socle commun de nos politiques \u00e9trang\u00e8res. L\u2019Europe et le Japon sont des moteurs essentiels des \ndiscussions multilat\u00e9rales dans les diff\u00e9rents forums internationaux ; et le Japon \nva prendre la Pr\u00e9sidence du G7 en d\u00e9cembre. Je suis convaincu que la coop\u00e9ration au niveau mondial constitue la seule voie pour relever la plupart \ndes d\u00e9fis actuels, \u00e0 commencer par les transitions climatiques et \u00e9cologiques. \nToutefois, dans le contexte actuel d\u2019aggravation des tensions g\u00e9opolitiques, nous devons rester pragmatiques et prendre \u00e9galement en compte les imp\u00e9ratifs li\u00e9s  \u00e0 l\u2019autonomie strat\u00e9gique et la r\u00e9silience accrue de nos cha\u00eenes \nde valeur.  \nAu-del\u00e0 de nos forces communes, l\u2019Europe et le Japon ont \u00e9galement beaucoup \n\u00e0 apprendre d\u2019un dialogue renforc\u00e9 l\u2019une avec l\u2019autre.  \nPage 11 sur 13 \n \nb. Ce que nous apprend le Japon  \nPremi\u00e8rement, le Japon est une grande source d\u2019inspiration pour notre culture \noccidentale : son influence culturelle peut \u00eatre particuli\u00e8rement per\u00e7ue en \nFrance o\u00f9 une exposition sur le Japon, la \u00ab Japan Expo  \u00bb est organis\u00e9e chaque \nann\u00e9e \u00e0 Paris. En France, 1 livre vendu s ur 8 est un manga \u2013  ce qui fait de nous \nun des plus gros consommateurs de manga dans le monde. Le Japon est \n\u00e9galement internationalement reconnu pour la richesse de sa gastronomie et pour son design raffin\u00e9 et minimaliste, par exemple. Ces \u00ab tendances \njaponaises  \u00bb dans la consommation occidentale sont le fruit du d\u00e9veloppement \nr\u00e9ussi du soft power  du Japon. C\u2019est l\u2019exemple fructueux d\u2019un canal d\u2019influence \net de croissance que l\u2019Europe pourrait exploiter, comme autre centre majeur d\u00e9tenant une culture riche et multi- facettes.  \nLe Japon demeure un leader en mati\u00e8re d\u2019innovation. Le pays est \u00e0 l\u2019avant -\ngarde technologique dans de nombreux secteurs, par exemple la robotisation industrielle. Le Japon a remport\u00e9 de nombreux succ\u00e8s dans l\u2019am\u00e9lioration de la producti vit\u00e9 dans les grandes entreprises \u2013  contrairement aux petites \nentreprises \u2013 par le biais d\u2019innovations organisationnelles majeures telles que \nle lean management  et la livraison \u00ab  juste \u00e0 temps  \u00bb. Dans sa qu\u00eate afin de \ncombler son propre retard en mati\u00e8re d\u2019innovation, l\u2019Europe pourrait s\u2019inspirer \nde cet exemple.  \nEnfin, cette p\u00e9riode agit\u00e9e de guerre et de craintes relatives aux perturbations \ndes approvisionnements en \u00e9nergie de l\u2019Europe m\u2019am\u00e8ne \u00e0 un exemple qui montre la force du Japon dans des circonstanc es malheureuses : le pays a \nr\u00e9ussi \u00e0 surmonter l\u2019accident de Fukushima en 2011. Ce d\u00e9sastre humain et \n\u00e9cologique s\u2019est \u00e9galement traduit par une perturbation brutale de l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie, qui n\u2019a \u00e9t\u00e9 que partiellement compens\u00e9e : la \nconsommati on d\u2019\u00e9nergie a d\u00fb diminuer de 10 %. Le Japon s\u2019est adapt\u00e9 \ndurablement  \u00e0 cette situation  : dix ans apr\u00e8s, le pays fonctionne toujours avec \nun approvisionnement en \u00e9nergie inf\u00e9rieur \u00e0 celui de 2010, avec un impact limit\u00e9 sur le PIB \u00e0 long terme.  Page 12 sur 13 \n \nc. La r\u00e9silience sous -estim\u00e9e de l\u2019Europe  \nLe contexte des crises \u00e9nerg\u00e9tiques me conduit \u00e0 \u00e9voquer  nos atouts \neurop\u00e9ens, et les raisons pour lesquelles nous r\u00e9ussirons \u00e0 traverser ces temps \ndifficiles. Il est souvent reproch\u00e9 \u00e0 l\u2019Europe d\u2019\u00eatre trop complexe,  car compos\u00e9e \nde 27 membres et du fait de son syst\u00e8me institutionnel sophistiqu\u00e9. Mais \nl\u2019Europe a accompli de nombreuses r\u00e9alisations importantes. Si vous le \npermettez, je vais en rappeler quelques -unes en commen\u00e7ant par le succ\u00e8s \nremarquable de l\u2019euro  : il es t reconnu et utilis\u00e9 dans le monde entier, \u00e0 la fois \ncomme r\u00e9serve de valeur et comme moyen d\u2019\u00e9change. L\u2019euro n\u2019est pas \nsimplement un projet \u00e9litiste, c\u2019est aussi un succ\u00e8s populaire, soutenu par 80 % \nde nos concitoyens iii. \n \nDeuxi\u00e8mement, nous partageons, en Europe, l\u2019atout consid\u00e9rable d\u2019avoir le \nmarch\u00e9 unique le plus important du monde, qui supprime toutes les fronti\u00e8res \nint\u00e9rieures et les obstacles r\u00e9glementaires \u00e0 la libre circulation des biens, des \ncapitaux, des services et des personnes dans l\u2019Union europ\u00e9enne. \nPage 13 sur 13 \n \nTroisi\u00e8mement, en d\u00e9pit de sa complexit\u00e9 apparente, l\u2019Europe se targue d\u2019avoir \nun processus d\u00e9cisionnel efficient  entre la Commission, le Conseil et le \nparlement europ\u00e9en. Elle dispose d\u2019une v\u00e9ritable capacit\u00e9 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions concr\u00e8tes, comme l\u2019a montr\u00e9 sa l\u00e9gislation pionni\u00e8re sur le climat ou \nsur les crypto- actifs, par exemple  ; il n\u2019a fallu qu\u2019un an et demi pour que l\u2019UE \nparvienne \u00e0 un accord sur les grandes lignes de la transformation profonde exig\u00e9e par le changement climatique.\n  \nL\u2019Europe est un mod\u00e8le majeur d\u2019une coop\u00e9ration qui surmonte avec succ\u00e8s \nles difficult\u00e9s, sortant renforc\u00e9e de chacune des crises pass\u00e9es ; elle continuera \nde le faire \u00e0 l\u2019avenir avec la guerre en Ukraine et la crise \u00e9nerg\u00e9tique.  \n*** \nPour conclure, j\u2019aimerais  citer un c\u00e9l\u00e8bre roman japonais, Kokoro, de Natsume \nSoseki. \u00ab  Les mots ne sont pas simplement faits pour brasser de l\u2019air  : ils sont \ncapables de faire bouger des choses bien plus importantes \u00bb. Esp\u00e9rons que ces \nmots se traduiront effectivement par une r\u00e9alit\u00e9 meilleure, pour le Japon comme pour l\u2019Europe. Arigato gozaimashita, mata aimasho. [Je vous remercie \nbeaucoup et au plaisir de vous revoir].  \n \ni Selon les estimations de l\u2019OCDE  \nii FMI, Selected Issues, Japan, avril 2022.  \niii Eurobarom\u00e8tre, \u00e9t\u00e9 2022.                                                               ", "published_date": "2022-11-15", "section": "Discours"}