{"url": "https://web.archive.org/web/20130825123927if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/disc20081211.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Le\u00e7ons de la crise. R\u00e9flexions d'un banquier central sur certains enjeux de politique comptable \u00bb", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nLe\u00e7ons de la crise.  \nR\u00e9flexions d\u2019un banquier central \n sur certains enjeux de politique comptable \n \nChristian Noyer, \ngouverneur de la Banque de France \n \nRencontre europ\u00e9enne de la profession comptable, 11 d\u00e9cembre 2008 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMesdames, Messieurs, \nC\u2019est avec grand plaisir que je participe \u00e0 cette rencontre europ\u00e9enne de la profession comptable. Cette \ndiscussion me semble d\u2019autant plus opportune que la crise actuelle soul\u00e8ve toute une s\u00e9rie de questions ayant \nde pr\u00e8s ou de loin un lien avec les politiques comptables. Ce n\u2019est pas un hasard si la derni\u00e8re livraison de la \nRevue de Stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la Banque de France est consacr\u00e9e aux questions de valorisation. Je suis \npersuad\u00e9 que cette crise nous oblige \u00e0 une r\u00e9flexion fondamentale sur les concepts et les outils en mati\u00e8re de \nvalorisation.  \nJe ne suis pas comptable. Je vous livrerai aujourd\u2019hui le point de vue d\u2019un banquier central, responsable en \nparticulier de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Ceci m\u2019am\u00e8ne \u00e0 vous proposer d\u2019aborder ensemble trois sujets. \n\u2022 un aper\u00e7u de la crise au travers du prisme de la valorisation  \n\u2022 la probl\u00e9matique de la neutralit\u00e9 des conventions comptables \n\u2022 la coh\u00e9rence des r\u00e8gles et pratiques en mati\u00e8re de valorisation  \n \n \n \n \n \n \n\u00ab Le\u00e7ons de la crise. R\u00e9flexions d\u2019un banquier central sur certains enjeux de politique comptable \u00bb \nIntervention de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \u2013 11 d\u00e9cembre, 2008  \n2 \n \nCrise financi\u00e8re, crise de valorisation \n\u00c0  bien des \u00e9gards, la crise actuelle est une crise de valorisation. Certes, les facteurs qui la sous-tendent et \nqui permettent d\u2019en rendre compte sont multiples. Cependant, une caract\u00e9ristique significative de cette crise \nest que l\u2019incertitude relative \u00e0 la \u00ab v\u00e9ritable \u00bb valeur d\u2019instruments financiers complexes a \u00e9branl\u00e9 la \nconfiance des march\u00e9s mondiaux, accru l\u2019incertitude quant au risque de contrepartie et entra\u00een\u00e9 une \ncontagion entre classes d\u2019actifs, march\u00e9s financiers et zones \u00e9conomiques. La crise a soulign\u00e9 que la \nvalorisation des instruments financiers n\u2019est pas seulement une question comptable. Elle soul\u00e8ve des enjeux \nde mesure et de gestion du risque dans les institutions financi\u00e8res, des enjeux prudentiels via la d\u00e9termination \ndes exigences en fonds propres, et, plus largement, des enjeux de stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Pour autant, la \nvalorisation est aussi sans aucun doute une question comptable. Il est d\u00e8s lors peu surprenant que le d\u00e9bat sur \nl\u2019application des normes comptables aux instruments financiers connaisse aujourd\u2019hui une forte actualit\u00e9.  \nJe crois int\u00e9ressant de noter que cette crise intervient dans un syst\u00e8me financier qui a connu deux \u00e9volutions \nfondamentales. Je pense tout d\u2019abord \u00e0 l\u2019expansion de la titrisation et des produits complexes \u00e0 valoriser. Je \nne m\u2019attarderai pas sur cet aspect, car ce n\u2019est pas le propos aujourd\u2019hui. Je pense surtout \u00e0 l\u2019\u00e9volution vers \nla comptabilisation des instruments financiers en \u00ab juste valeur \u00bb.  \nLa logique qui sous-tend cette \u00e9volution comptable est compr\u00e9hensible. Quelle est cette logique? On peut la \nr\u00e9sumer de la fa\u00e7on suivante. Il s\u2019agit de permettre aux investisseurs et aux acteurs du syst\u00e8me financier, ce \nqui inclut les superviseurs, de mieux conna\u00eetre le profil de risque des institutions financi\u00e8res, afin de porter \nun jugement sur leur situation. Pour ce faire, les \u00e9tats financiers doivent, pour les instruments pour lesquels \ncela a un sens \u00e9conomique, \u00eatre sensibles aux signaux de prix donn\u00e9s par les march\u00e9s, lesquels refl\u00e8tent des \nvaleurs de \u00ab transaction \u00bb.   \nDeux \u00e9l\u00e9ments me paraissent importants dans ce raisonnement. Le premier est que les \u00e9tats financiers ont \npour vertu essentielle de fournir de l\u2019information. Le second \u00e9l\u00e9ment est que la logique de la valorisation en \n\u00ab juste valeur \u00bb comporte en elle-m\u00eame sa propre limite. La notion de transaction, qui est fondamentale en \nl\u2019esp\u00e8ce, et, partant, celle de march\u00e9, devrait constituer une limite au champ d\u2019application de la \ncomptabilisation en \u00ab juste valeur \u00bb. \nLes choix comptables sont-ils neutres ? \nIl va sans dire que la plus grande sensibilit\u00e9 des bilans aux fluctuations de march\u00e9 qu\u2019induit une \ncomptabilit\u00e9 en juste valeur n\u2019est \u00e9videmment pas sans incidence pour la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Un banquier \ncentral doit l\u00e9gitimement se demander si les conventions comptables sont neutres, ou non, sur le \ncomportement des acteurs financiers et sur les dynamiques de march\u00e9. \n \n \n \n \n \n\u00ab Le\u00e7ons de la crise. R\u00e9flexions d\u2019un banquier central sur certains enjeux de politique comptable \u00bb \nIntervention de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \u2013 11 d\u00e9cembre, 2008  \n3 \nLa crise actuelle et la volatilit\u00e9 \u00e0 laquelle nous sommes confront\u00e9s depuis des mois laissent penser que les \nconventions comptables ont des incidences en mati\u00e8re d\u2019incitations financi\u00e8res et ont pu avoir un impact non \nn\u00e9gligeable sur les strat\u00e9gies des acteurs financiers. \nUn exemple permet d\u2019illustrer ce point. Il est d\u2019ordre micro-\u00e9conomique et renvoie \u00e0 la prise de risque des \ninstitutions financi\u00e8res. Il concerne la possibilit\u00e9, s\u2019agissant de certains instruments, de comptabiliser d\u00e8s le \npremier jour de transaction l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des profits futurs actualis\u00e9s, alors m\u00eame que les risques restent \ninscrits au bilan. \u00c0 en croire l\u2019industrie financi\u00e8re elle-m\u00eame, cette possibilit\u00e9 a un effet sur les strat\u00e9gies \nd\u2019investissement. On ne peut exclure que cette r\u00e8gle, parce qu\u2019elle permet en phase haute du cycle \nd\u2019enregistrer des flux de revenus importants, ait contribu\u00e9 \u00e0 une prise croissante de risque dans certaines \ninstitutions afin de maintenir ces flux de revenus ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.  De fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019extension du \nchamp d\u2019application de la comptabilisation en juste valeur a tr\u00e8s probablement, en phase haute du cycle \n\u00e9galement, contribu\u00e9 au classement de nombre d\u2019actifs dans des portefeuilles valoris\u00e9s en valeur de march\u00e9, \nalors que l\u2019intention, de la part des intervenants, de g\u00e9rer ces actifs en juste valeur n\u2019\u00e9tait pas \u00e9vidente.  \nMon objectif ici n\u2019est pas de porter un jugement sur les m\u00e9rites des choix comptables. Il est de souligner que \nces choix ont des implications qui exc\u00e8dent la politique comptable. D\u00e8s lors, concr\u00e8tement, la question que \nnous avons \u00e0 nous poser collectivement, est de savoir quelle est la r\u00e9ponse optimale \u00e0 apporter. Faut-il faire \n\u00e9voluer les conventions comptables ? Faut-il \u00e0 l\u2019inverse consid\u00e9rer que d\u2019autres corpus r\u00e9glementaires \npeuvent corriger ces effets induits ?   \n \nLa coh\u00e9rence des r\u00e8gles de valorisation \nCeci m\u2019am\u00e8ne au dernier point que je souhaitais aborder aujourd\u2019hui. Celui de la coh\u00e9rence des r\u00e8gles et \npratiques en mati\u00e8re de valorisation.  \nIl existe aujourd\u2019hui des diff\u00e9rences d\u2019approche entre les champs comptable, prudentiel et de la gestion du \nrisque. Ainsi, il est parfaitement admis dans l\u2019industrie financi\u00e8re que des incertitudes entourent \nin\u00e9vitablement la valorisation des instruments financiers, tout particuli\u00e8rement lorsque ceux-ci sont \ncomplexes ou illiquides. En outre, les limites des mod\u00e8les math\u00e9matiques sont connues. Ces deux facteurs, \nvolatilit\u00e9 des prix sur le cycle financier et limites des techniques quantitatives, mettent en lumi\u00e8re certains \n\u00e9carts entre la gestion interne du risque et la comptabilisation en \u00ab juste valeur \u00bb. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, \nl\u2019application des r\u00e8gles comptables, qui donnent une valeur \u00e0 un moment donn\u00e9 d\u2019une entreprise ou d\u2019une \nactivit\u00e9, ne facilite pas toujours l\u2019application d\u2019une valorisation prospective des instruments financiers et de \nsaines pratiques de gestion du risque. Or, ces \u00e9l\u00e9ments sont importants pour les autorit\u00e9s prudentielles. \u00c0 \nl\u2019inverse, des choix de r\u00e9gulation prudentielle peuvent avoir un impact sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, lorsqu\u2019ils \ninteragissent avec certaines r\u00e8gles comptables. Ainsi, le traitement jusqu\u2019ici favorable accord\u00e9 par les r\u00e8gles \nprudentielles au portefeuille de n\u00e9gociation a sans aucun doute favoris\u00e9 les comportements visant \u00e0 d\u00e9gager \ndes profits \u00e0 tr\u00e8s court terme via des op\u00e9rations enregistr\u00e9es en valeur de march\u00e9. \n \n \n \n \n \n\u00ab Le\u00e7ons de la crise. R\u00e9flexions d\u2019un banquier central sur certains enjeux de politique comptable \u00bb \nIntervention de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \u2013 11 d\u00e9cembre, 2008  \n4 \nVous aurez not\u00e9 comme moi que les chefs d\u2019\u00c9tat et de gouvernement du G 20 ont, dans leur communiqu\u00e9 \nd\u2019octobre dernier, accord\u00e9 une attention particuli\u00e8re aux probl\u00e9matiques comptables. Le programme de \ntravail qu\u2019ils ont assign\u00e9 aux ministres et aux experts aborde plusieurs domaines. Il vise \u00ab l\u2019harmonisation \ndes normes comptables, en particulier pour les titres complexes, en p\u00e9riode de tensions \u00bb. Il vise aussi \u00e0        \n\u00ab rem\u00e9dier aux faiblesses en mati\u00e8re de normes comptables et de transparence sur les instruments hors \nbilan \u00bb. Il vise enfin \u00e0 \u00ab renforcer les obligations de publication des entreprises concernant les instruments \nfinanciers complexes \u00bb.  Les chefs d\u2019\u00c9tat et de gouvernement assignent un objectif ultime aux normalisateurs \ncomptables, \u00e0 savoir la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab norme unique mondiale de haute qualit\u00e9. \u00bb Il est frappant de \nconstater que l\u2019attention accord\u00e9e aux probl\u00e9matiques comptables soit li\u00e9e \u00e0 des consid\u00e9rations de stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re.  \nPour conclure ces propos d\u00e9j\u00e0 trop longs, je souhaiterais simplement lever toute ambigu\u00eft\u00e9 que pourraient \navoir suscit\u00e9e les d\u00e9bats qui se sont intensifi\u00e9s avec la crise. Je crois que personne dans la p\u00e9riode actuelle \nn\u2019a int\u00e9r\u00eat \u00e0 un affaiblissement des conventions comptables. Des \u00e9tats financiers pr\u00e9cis, rigoureux et \nparfaitement transparents sont le soubassement indispensable \u00e0 l\u2019activit\u00e9 financi\u00e8re. L\u2019objet des travaux et \ndes r\u00e9flexions qui sont activement men\u00e9s depuis plusieurs mois et qui se poursuivront dans ceux qui viennent  \nest en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la fois modeste et difficile. Il s\u2019agit de faire en sorte que les conventions comptables soient \nbien en phase avec la r\u00e9alit\u00e9 des activit\u00e9s financi\u00e8res et ne succombent pas \u00e0 un exc\u00e8s d\u2019ambition. Cela \nsignifie certainement de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la place de la juste valeur dans la comptabilisation des instruments \nfinanciers. \nJe vous remercie de votre attention. \n", "published_date": "2008-12-11", "section": "autres-interventions"}