{"url": "https://web.archive.org/web/20130826060550if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/disc20080319.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L'inflation est-elle sur le point de resurgir ? \u00bb", "text": " \n \nL\u2019inflation est-elle sur le point de resurgir ? \n \nIntervention de Monsieur Christian Noyer,  \nGouverneur de la Banque de France, \n\u00e0 la Deutsche Bank Paris le 19 mars 2008 \n \n \nA un moment o\u00f9 on observe une hausse presque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l\u2019inflation, il est assez naturel \nde se demander si nous n\u2019avons pas atteint le terme de cette p\u00e9riode de faible volatilit\u00e9 de la \ncroissance et de l\u2019inflation qui a marqu\u00e9 les mandats d\u2019Alan Greenspan \u00e0 la t\u00eate de la Fed et \nque les \u00e9conomistes ont baptis\u00e9 de \u00ab grande mod\u00e9ration \u00bb. \nCertes, on pourrait consid\u00e9rer que nous sommes simplement confront\u00e9s \u00e0 des chocs isol\u00e9s \naffectant les cours des mati\u00e8res premi\u00e8res et les prix des denr\u00e9es alimentaires, dont les \ncons\u00e9quences inflationnistes vont rapidement s\u2019estomper gr\u00e2ce \u00e0 la flexibilit\u00e9 accrue de nos \n\u00e9conomies. \nMais il existe d\u2019autres sc\u00e9narii plus inqui\u00e9tants. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de relative mod\u00e9ration \nsalariale, des effets de \u00ab second tour \u00bb pourraient \u00eatre d\u00e9clench\u00e9s par des hausses des \nanticipations d\u2019inflation ; le processus de mondialisation pourrait \u00eatre devenu facteur \nd\u2019inflation en raison du ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage des \u00e9conomies en d\u00e9veloppement ; le \nvieillissement des populations de nos \u00e9conomies europ\u00e9ennes et la n\u00e9cessaire lutte contre le \nr\u00e9chauffement climatique pourraient accro\u00eetre de fa\u00e7on structurelle les tensions \ninflationnistes ; la marge de man\u0153uvre des autorit\u00e9s mon\u00e9taires pourrait se trouver r\u00e9duite en \nraison de la situation du syst\u00e8me financier et bancaire et des risques de ralentissement de la \ncroissance.  \nJe souhaite passer en revue ces diff\u00e9rents points. Afin d\u2019\u00e9viter toute incompr\u00e9hension, je tiens \ntoutefois \u00e0 vous faire part sans attendre de ma conclusion : bien que, manifestement, les \ntensions inflationnistes se soient accrues et aient chang\u00e9 de nature, je crois fermement que la \npolitique mon\u00e9taire peut encore garantir la stabilit\u00e9 des prix \u00e0 moyen terme. \nL\u2019inflation est-elle sur le point de resurgir ? \u2013 Intervention de Christian Noyer, \nGouverneur de la Banque de France, \u00e0 la Deutsche Bank Paris le 19 mars 2008 \n \n2 \nMon sc\u00e9nario de r\u00e9f\u00e9rence pour le court terme est ainsi le suivant : apr\u00e8s quelques mois, \nl\u2019inflation va fl\u00e9chir dans la zone euro et redevenir \u00ab inf\u00e9rieure \u00e0 2 %, mais proche de ce \nniveau \u00bb, conform\u00e9ment \u00e0 notre d\u00e9finition de la stabilit\u00e9 des prix. \nIl n\u2019est pas exceptionnel d\u2019observer une acc\u00e9l\u00e9ration des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et des \nbiens de consommation lors de la phase initiale d\u2019un ralentissement \u00e9conomique, en raison \nd\u2019une certaine inertie de la dynamique de l\u2019emploi et des cours des mati\u00e8res premi\u00e8res vis-\u00e0-\nvis de l\u2019activit\u00e9. Une telle situation s\u2019est d\u00e9j\u00e0 produite \u00e0 la fin des ann\u00e9es quatre-vingt-dix, et \nelle a \u00e9t\u00e9 suivie par une mod\u00e9ration de l\u2019inflation. \nLes chocs inflationnistes r\u00e9cents devraient maintenir un niveau \u00e9lev\u00e9 d\u2019inflation sur une \nbonne partie de 2008 puisque l\u2019on peut s\u2019attendre \u00e0 un fort degr\u00e9 de persistance des hausses \nde prix de l\u2019\u00e9nergie, des mati\u00e8res premi\u00e8res industrielles ou de certains produits alimentaires \n(comme la viande). Dans la zone euro, l\u2019inflation mesur\u00e9e par l\u2019IPCH a atteint 3,3 % en \nf\u00e9vrier. Elle pourrait rester nettement sup\u00e9rieure \u00e0 2 % dans les mois \u00e0 venir, mais devrait \nfl\u00e9chir plus tard dans l\u2019ann\u00e9e, selon les pr\u00e9visions des services de la BCE. Ces projections \nreposent sur un sc\u00e9nario de ralentissement de l\u2019\u00e9conomie mondiale et de mod\u00e9ration des \ncours des mati\u00e8res premi\u00e8res, qui pourraient att\u00e9nuer les pressions s\u2019exer\u00e7ant sur l\u2019utilisation \ndes capacit\u00e9s de production sur les march\u00e9s du travail et des produits. Elles sont d\u2019autant plus \ncr\u00e9dibles que nous n\u2019observons pas au stade actuel de diffusion large des hausses de prix : \nmoins de 30 % du panier de consommation (l\u2019\u00e9nergie et les produits alimentaires) sont \nresponsables de plus de 60 % de la hausse globale.  \nIl existe n\u00e9anmoins certains risques \u00e0 la hausse pesant sur ces projections. \nPremi\u00e8rement, de nouveaux chocs sur les prix des produits alimentaires et les cours de \nmati\u00e8res premi\u00e8res ne peuvent \u00eatre exclus. Du c\u00f4t\u00e9 de la demande, si l\u2019activit\u00e9 dans les pays \n\u00e9mergents restait tr\u00e8s soutenue et ne se d\u00e9marquait pas fortement de la conjoncture aux \n\u00c9tats-Unis, leurs contributions seraient alors suffisantes pour conserver un rythme de \nprogression significatif des cours des mati\u00e8res premi\u00e8res. Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019offre, des perturbations \nclimatiques ou des tensions g\u00e9opolitiques impr\u00e9vues pourraient, comme on l\u2019a constat\u00e9 ces \nderni\u00e8res ann\u00e9es, entra\u00eener des chocs sur la production. En plus de ces deux facteurs, dans le \ncontexte actuel de remont\u00e9e de l\u2019inflation et de turbulences sur les march\u00e9s de capitaux, les \nmati\u00e8res premi\u00e8res sont susceptibles d\u2019attirer une part croissante de l\u2019investissement, \naccentuant parfois la hausse des cours d\u2019une mani\u00e8re plut\u00f4t artificielle.  \nL\u2019inflation est-elle sur le point de resurgir ? \u2013 Intervention de Christian Noyer, \nGouverneur de la Banque de France, \u00e0 la Deutsche Bank Paris le 19 mars 2008 \n \n3\nDeuxi\u00e8mement, le d\u00e9clenchement d\u2019\u00e9ventuels effets de second tour est une source \nd\u2019inqui\u00e9tude bien connue du Conseil des gouverneurs de la BCE. Le souhait partag\u00e9 par les \nentreprises et les m\u00e9nages de compenser les pertes de marges b\u00e9n\u00e9ficiaires et de pouvoir \nd\u2019achat d\u00e9coulant des chocs inflationnistes pourrait entra\u00eener une spirale de hausses de \nsalaires, conduisant \u00e0 terme \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration des perspectives de croissance et \u00e0 des pertes de \nbien-\u00eatre pour toutes les parties prenantes. Il convient toutefois de noter qu\u2019aucune \u00e9volution \nsignificative en ce sens n\u2019est intervenue \u00e0 ce stade. Au contraire, les r\u00e9mun\u00e9rations sont \nrest\u00e9es align\u00e9es sur les gains de productivit\u00e9 avec, \u00e0 titre d\u2019exemple, des hausses des salaires \nde r\u00e9f\u00e9rence en France de 0,3 % au quatri\u00e8me trimestre de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.  \nDe ce point de vue, les chocs prolong\u00e9s affectant les prix alimentaires et les cours des \nmati\u00e8res premi\u00e8res mettent \u00e0 l\u2019\u00e9preuve l\u2019ancrage des anticipations d\u2019inflation et la cr\u00e9dibilit\u00e9 \nde la politique mon\u00e9taire. La r\u00e9cente orientation \u00e0 la hausse de certaines anticipations \nnotamment celles des m\u00e9nages europ\u00e9ens pourrait ainsi constituer un motif d\u2019inqui\u00e9tude. \nN\u00e9anmoins, comme le souligne une prochaine publication du Bulletin mensuel de la Banque \nde France1, enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 diverses questions relatives \u00e0 l\u2019inflation, bien des mesures \ndes anticipations d\u2019inflation actuellement disponibles restent rudimentaires et n\u2019ont qu\u2019un \ncontenu informationnel limit\u00e9 pour expliquer la formation des salaires et la dynamique de la \nconsommation \u00e0 court terme. En pratique, l\u2019Eurosyst\u00e8me observe une approche prudente et la \nplus exhaustive possible pour \u00e9valuer les anticipations d\u2019inflation des agents \u00e9conomiques du \nsecteur priv\u00e9. Le Conseil des gouverneurs tient compte d\u2019une vaste palette d\u2019indicateurs \nrelatifs aux anticipations et n\u2019y r\u00e9agit pas de mani\u00e8re m\u00e9canique. \nUn ancrage solide des anticipations d\u2019inflation est n\u00e9anmoins essentiel en vue de relever les \nd\u00e9fis li\u00e9s au nouvel environnement inflationniste. \nParmi les \u00e9volutions \u00e0 long terme auxquelles on peut s\u2019attendre avec un degr\u00e9 \u00e9lev\u00e9 de \ncertitude, la modification de l\u2019incidence de la mondialisation sur l\u2019inflation, le vieillissement \nde la population et le changement climatique font peser des menaces sur la stabilit\u00e9 des prix et \nconstituent de nouveaux d\u00e9fis majeurs pour la politique mon\u00e9taire. \n \n \n                                                 \n1 V. Chauvin, D. Irac, N. Maggiar et H. Poncet, \u00ab L\u2019information apport\u00e9e par les anticipations d\u2019inflation sur les salaires et la \nconsommation dans la zone euro \u00bb ; J. Coffinet et S. Frappa, \u00ab Anticipations d\u2019inflation dans la zone euro : que nous disent \nles march\u00e9s financiers ? \u00bb ; J. Coffinet et J.S. Mesonnier, \u00ab Anticipations d\u2019inflation du secteur priv\u00e9 et conduite de la \npolitique mon\u00e9taire \u00bb  \nL\u2019inflation est-elle sur le point de resurgir ? \u2013 Intervention de Christian Noyer, \nGouverneur de la Banque de France, \u00e0 la Deutsche Bank Paris le 19 mars 2008 \n \n4 \nPremi\u00e8rement, la mondialisation peut s\u2019av\u00e9rer plus inflationniste \u00e0 l\u2019avenir qu\u2019elle ne l\u2019a \u00e9t\u00e9 \n\u00e0 ses d\u00e9buts.  \nIl s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une des questions trait\u00e9es lors du r\u00e9cent colloque international organis\u00e9 par la \nBanque de France. \nPendant plus de dix ans, avec l\u2019int\u00e9gration croissance de nos \u00e9conomies, des forces \npuissantes, dans le monde entier, ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019\u0153uvre pour favoriser la stabilit\u00e9 des prix. Chaque \nann\u00e9e, l\u2019int\u00e9gration de millions de personnes aux march\u00e9s du travail mondiaux a accru la \ncapacit\u00e9 de production mondiale, en particulier celle des biens \u00e9changeables. Pour la politique \nmon\u00e9taire des pays d\u00e9velopp\u00e9s, ce processus \u00e9quivalait \u00e0 une succession de chocs d\u2019offre \npositifs prenant la forme d\u2019une baisse spontan\u00e9e des prix \u00e0 l'importation des produits \nmanufactur\u00e9s. Toutes choses \u00e9gales par ailleurs, ce gain au niveau des termes de l\u2019\u00e9change a \npermis d\u2019associer un taux d\u2019inflation plus faible \u00e0 un taux donn\u00e9 d\u2019utilisation des capacit\u00e9s de \nproduction. Plus fondamentalement, et bien que, dans ce domaine, le lien semble moins \ndirect, il est possible que l'ouverture croissante de nos \u00e9conomies ait modifi\u00e9 structurellement \nle processus de formation des co\u00fbts et des salaires dans un sens favorisant la stabilit\u00e9 des prix. \nIl est clair que le renforcement de la concurrence suscit\u00e9 par les importations limite le pouvoir \ndes entreprises en mati\u00e8re de fixation des prix au niveau national. Mais d\u2019autres effets plus \nindirects sont \u00e9galement d\u00e9celables. Selon des \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es par la Banque de France et qui \nseront publi\u00e9es dans son prochain Bulletin mensuel2, l\u2019impact d\u00e9sinflationniste des \nimportations semble relativement ind\u00e9pendant des volumes import\u00e9s : la simple existence \nd\u2019une concurrence potentielle rend les march\u00e9s, selon les termes employ\u00e9s par les experts, \nplus \u00ab contestables \u00bb, et influe sur les profils de comportement. \nCes forces d\u00e9sinflationnistes sont encore \u00e0 l\u2019\u0153uvre. Toutefois, il existe maintenant d\u2019autres \nforces plus puissantes qui jouent en sens oppos\u00e9.  \nPremi\u00e8rement, un processus naturel d\u2019appr\u00e9ciation r\u00e9elle des monnaies des \u00e9conomies en \nphase de rattrapage est actuellement en cours, ce qui accro\u00eet les tensions sur les prix de leurs \nimportations. Parall\u00e8lement au rattrapage en termes de niveau de vie, le niveau des prix des \npays \u00e9mergents tend \u00e0 converger vers celui observ\u00e9 dans les pays avanc\u00e9s, sous l\u2019effet \nconjugu\u00e9 de l'appr\u00e9ciation de leur monnaie et d\u2019une hausse de l'inflation. Malgr\u00e9 le frein \nconstitu\u00e9 par les politiques de change de ces pays au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, ce \nmouvement semble maintenant s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, comme le montrent l\u2019appr\u00e9ciation plus rapide du \n                                                 \n2 S.Guilloux et E.Kharroubi, \u00ab L\u2019impact des prix d\u2019importations sur l\u2019inflation domestique. Le r\u00f4le de la structure des \n\u00e9changes \u00bb. \nL\u2019inflation est-elle sur le point de resurgir ? \u2013 Intervention de Christian Noyer, \nGouverneur de la Banque de France, \u00e0 la Deutsche Bank Paris le 19 mars 2008 \n \n5\nrenminbi et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation en Chine. Cela se r\u00e9percutera sur les prix des \nimportations de produits manufactur\u00e9s dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s.  \nDeuxi\u00e8mement, la croissance des \u00e9conomies \u00e9mergentes et l\u2019augmentation du niveau de vie \nde leur population entra\u00eenent \u00e9galement un accroissement de la demande de ressources \nnaturelles, de produits alimentaires et d'\u00e9nergie, ce qui, logiquement, exerce une incidence \nforte et permanente sur l'inflation. \nDe plus, en amplifiant les chocs mondiaux par rapport aux chocs plus sp\u00e9cifiquement \ndomestiques et en favorisant la transmission internationale de ces derniers, la mondialisation \nintroduit une plus grande synchronisation des cycles inflationnistes entre pays, avec les \nrisques d'amplification qui s\u2019ensuivent. \nDans l\u2019ensemble, l\u2019incidence de la mondialisation a cess\u00e9, probablement \u00e0 long terme, d\u2019\u00eatre \nspontan\u00e9ment d\u00e9sinflationniste. \nD\u2019autres facteurs vont accentuer les tensions inflationnistes \u00e0 moyen et long termes. Sans les \nanalyser trop longuement aujourd\u2019hui, je souhaite \u00e9voquer notamment le vieillissement de la \npopulation et le changement climatique. \nLe vieillissement de la population entra\u00eenera une sensible augmentation des d\u00e9penses \npubliques consacr\u00e9es aux retraites et \u00e0 la sant\u00e9. Parall\u00e8lement, la hausse de l\u2019endettement \npublic intervenue au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es devra \u00eatre corrig\u00e9e \u00e0 un moment ou un \nautre. Pour r\u00e9gler ces questions un ensemble de d\u00e9cisions de politique \u00e9conomique devra \u00eatre \npris et des  conflits pourraient appara\u00eetre entre les entreprises et les salari\u00e9s autour de la \nquestion de la r\u00e9partition ces charges \u00e0 couvrir, avec \u00e0 la clef des risques de spirale de hausses \ndes salaires. \nLe changement climatique pourrait \u00e9galement avoir une incidence sur les prix, tant directe, en \nperturbant la production, qu\u2019indirecte, par le biais des mesures visant \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions \nde dioxyde de carbone. \nLe changement climatique, se manifestant par des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques inhabituelles \nen termes de temp\u00e9ratures, de pr\u00e9cipitations ou de saisons, ou par des catastrophes naturelles, \nperturberait les productions sensibles au climat telles que les produits alimentaires ou \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (par exemple l\u2019\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique). La raret\u00e9 de ces produits entra\u00eenerait \nalors un d\u00e9rapage temporaire de leurs prix. \nL\u2019inflation est-elle sur le point de resurgir ? \u2013 Intervention de Christian Noyer, \nGouverneur de la Banque de France, \u00e0 la Deutsche Bank Paris le 19 mars 2008 \n \n6 \nLes mesures visant \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de dioxyde de carbone auront une incidence directe \nsur les prix par le biais des hausses de la fiscalit\u00e9 indirecte et une incidence indirecte au \ntravers de l\u2019ajustement n\u00e9cessaire du processus de production. Celui-ci impliquera un \nrenforcement des tensions sur les capacit\u00e9s de production, une partie des \u00e9quipements en \nplace devant \u00eatre mise au rebut en raison de modifications des r\u00e9glementations ou de hausses \nde leurs co\u00fbts d\u2019exploitation li\u00e9es \u00e0 des charges fiscales plus \u00e9lev\u00e9es. On peut donc s\u2019attendre \n\u00e0 une incidence temporaire sur l\u2019inflation pendant la dur\u00e9e de ce processus. \nToutefois, \u00e0 moyen terme, le d\u00e9fi repr\u00e9sent\u00e9 par le changement climatique pourrait entra\u00eener \nune acc\u00e9l\u00e9ration significative du progr\u00e8s technologique, qui conduira, a minima, \u00e0 une \nr\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie et des \u00e9missions de dioxyde de carbone pour un \nniveau donn\u00e9 de production, mais qui pourrait \u00e9galement stimuler la croissance de la \nproductivit\u00e9. L\u2019incidence inflationniste \u00e9voqu\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment serait alors compens\u00e9e par des \npressions \u00e0 la baisse sur les prix de l\u2019\u00e9nergie et une acc\u00e9l\u00e9ration de la productivit\u00e9. \n*  * \n* \nComme le montre cette rapide pr\u00e9sentation des facteurs de risque pesant sur l\u2019inflation \u00e0 court \net long termes, il existe un net biais haussier s\u2019agissant des risques d\u2019inflation et celui-ci doit \n\u00eatre pris en compte par la politique \u00e9conomique. \nIl est en premier lieu indispensable d\u2019assurer un degr\u00e9 de concurrence ad\u00e9quat sur les march\u00e9s \ndes biens ainsi qu\u2019un bon fonctionnement du syst\u00e8me des prix, induisant une modification des \nprofils de consommation ou de production en fonction de la raret\u00e9 relative des produits. Or, \ns\u2019agissant de la concurrence sur les march\u00e9s des biens, il existe d\u2019importantes marges \nd\u2019am\u00e9lioration dans les pays tant \u00e9mergents qu\u2019avanc\u00e9s. \nDans la zone euro, la r\u00e9alisation des objectifs de l\u2019agenda de Lisbonne pourrait \u00e9galement \navoir un effet b\u00e9n\u00e9fique significatif. La hausse des taux d\u2019emploi et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la \nproductivit\u00e9 entra\u00eeneraient \u00e0 la fois une baisse de l\u2019inflation et un renforcement de la \ncroissance. Les faibles taux d\u2019emploi observ\u00e9s actuellement s\u2019agissant des jeunes et des \nseniors offrent une grande marge d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration pour la croissance europ\u00e9enne. La zone euro \nest \u00e9galement en retard dans l\u2019utilisation des technologies de l\u2019information et un rattrapage \ndans ce domaine entra\u00eenerait un renforcement substantiel de la croissance de la productivit\u00e9. \nL\u2019inflation est-elle sur le point de resurgir ? \u2013 Intervention de Christian Noyer, \nGouverneur de la Banque de France, \u00e0 la Deutsche Bank Paris le 19 mars 2008 \n \n7\nCes deux \u00e9volutions r\u00e9duiraient de fa\u00e7on significative le contenu en inflation de la croissance \net contribueraient \u00e0 contenir les tensions inflationnistes. \nL\u2019essentiel du fardeau repose toutefois sur les banques centrales, dans la mesure o\u00f9 \n\u00ab l\u2019inflation est toujours et partout un ph\u00e9nom\u00e8ne mon\u00e9taire \u00bb. L\u2019approche actuelle \u00e0 \u00ab deux \npiliers \u00bb du Conseil des gouverneurs de la BCE, avec un recoupement entre l\u2019analyse \n\u00e9conomique et l\u2019analyse mon\u00e9taire, nous a permis, je crois, de donner \u00e0 la politique mon\u00e9taire \nune orientation totalement appropri\u00e9e \u00e0 la situation de la zone euro. L\u2019ancrage des \nanticipations d\u2019inflation \u00e0 un niveau compatible avec la stabilit\u00e9 des prix, que l\u2019on observe \nactuellement sur les march\u00e9s financiers, est par cons\u00e9quent totalement justifi\u00e9. Les ann\u00e9es qui \nviennent donneront aux banquiers centraux l\u2019occasion de d\u00e9montrer que ces ann\u00e9es de \n\u00ab grande mod\u00e9ration \u00bb ne sont pas le fait d\u2019un hasard heureux mais sont largement dues \u00e0 une \nam\u00e9lioration du cadre de la politique mon\u00e9taire. \n \n \n", "published_date": "2008-03-19", "section": "autres-interventions"}