{"url": "https://web.archive.org/web/20130825232002if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/disc20081028.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L'histoire et l'avenir de la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale d'entreprise \u00bb", "text": " \n \n \n \n \n \n\u00ab L\u2019histoire et l\u2019avenir de la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale d\u2019entreprise \u00bb \n \nChristian Noyer \n \nGouverneur de la Banque de France \n \nSymposium ICCA - EABH \n \n27 octobre 2008  \n \n \n \n \nMadame la Ministre, \nMonsieur le Pr\u00e9sident, \nMesdames, Messieurs, \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous accueillir aujourd\u2019hui \u00e0 la Banque de France en compagnie du fondateur de \nl\u2019Institut for Corporate Culture Affairs, Monsieur Manfred Pohl, qui est \u00e0 l\u2019origine de cette manifestation, et \nen pr\u00e9sence de Madame Kosciusko-Morizet qui nous fait l\u2019honneur de se joindre \u00e0 nous pour ce d\u00e9bat, en sa \nqualit\u00e9 de Secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat \u00e0 l\u2019\u00c9cologie : qu\u2019elle en soit remerci\u00e9e. Soyez les bienvenus ! Certains d\u2019entre \nvous sont venus en voisins. D\u2019autres ont fait le voyage depuis des pays plus lointains pour participer \u00e0 ce \nsymposium. Qu\u2019ils en soient particuli\u00e8rement remerci\u00e9s. \n \nCe symposium va se d\u00e9rouler dans un lieu charg\u00e9 d\u2019histoire : la Galerie Dor\u00e9e de l\u2019H\u00f4tel de Toulouse. H\u00f4tel \nde Toulouse dont je signale en passant que la Banque de France a fait son si\u00e8ge il y a 200 ans cette ann\u00e9e \nm\u00eame. Retracer l\u2019histoire de ce b\u00e2timent serait fort long : sachez au moins que cette galerie fut con\u00e7ue au \nd\u00e9but du XVII\u00e8me si\u00e8cle par Fran\u00e7ois Mansart pour M. de la Vrilli\u00e8re, ministre de Louis XIII, puis qu\u2019elle \nfut am\u00e9nag\u00e9e au go\u00fbt du jour au d\u00e9but du si\u00e8cle suivant par Robert de Cotte, Premier architecte du roi \nLouis XIV, pour le Comte de Toulouse (fils l\u00e9gitim\u00e9 du grand roi), son nouveau propri\u00e9taire. \n \nCet endroit offre, naturellement, un cadre appropri\u00e9 pour prendre du recul. Ceci n\u2019est pas inutile pour la \nr\u00e9flexion \u00e0 laquelle nous invite M. Pohl aujourd\u2019hui, car elle se place dans une double perspective, \u00e0 la fois \nhistorique et prospective. La philosophie japonaise ne nous enseigne-t-elle pas que \u00ab visiter le pass\u00e9 nous \napprend de nouvelles choses \u00bb ?  \n \nCe cadre privil\u00e9gi\u00e9 ne nous isole cependant pas du monde. La p\u00e9riode mouvement\u00e9e que nous traversons \ndonne un \u00e9clairage particulier \u00e0 vos travaux. La crise actuelle et la coop\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent entre les pays \n \n \n \n \n \n\u00ab L\u2019histoire et l\u2019avenir de la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale d\u2019entreprise \u00bb \nDiscours de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \u2013  Paris - 27 octobre 2008  \n2 \npour pr\u00e9server la stabilit\u00e9 financi\u00e8re sont de nature \u00e0 donner une nouvelle dimension aux discussions sur la \n\u00ab responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises \u00bb (RSE). \n \nJe forme donc le v\u0153u que l\u2019approche perspective nous \u00e9claire \u00e0 la fois sur l\u2019enjeu de la RSE et le vecteur \nd\u2019\u00e9volution qu\u2019elle est susceptible de constituer dans un monde globalis\u00e9. \n \nQue dit la RSE ? \u00ab Toute entreprise ou \u00e9tablissement financier doit non seulement se soucier de sa rentabilit\u00e9 \net de sa croissance, mais aussi de ses impacts environnementaux et sociaux. Il convient qu\u2019il soit plus attentif \naux pr\u00e9occupations de ses parties prenantes (\u00ab stakeholders \u00bb), salari\u00e9s, actionnaires, clients, fournisseurs et \nsoci\u00e9t\u00e9 civile dont les ONG se veulent les porte-parole \u00bb. Les entreprises - dont les banques ne sont qu\u2019une \nforme particuli\u00e8re - sont appel\u00e9es \u00e0 embrasser de nouvelles responsabilit\u00e9s qui vont bien au-del\u00e0 d\u2019une \nsimple politique de \u00ab paternalisme \u00bb vis-\u00e0-vis des fournisseurs, clients et salari\u00e9s telle que pratiqu\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 \nune \u00e9poque r\u00e9cente. \n \nPermettez-moi de d\u00e9velopper plus particuli\u00e8rement trois r\u00e9flexions. \n \nMa premi\u00e8re r\u00e9flexion consiste \u00e0 s\u2019interroger sur la RSE, un concept stabilis\u00e9 ou encore en \u00e9volution ? Ce \nconcept qui renvoie plus largement au D\u00e9veloppement Durable comme un \u00ab d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux \nbesoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb a \u00e9t\u00e9 \nconsacr\u00e9 lors du 1er sommet de la Terre de Rio en 1992. Il suppose un d\u00e9veloppement \u00e9conomique efficace, \nsocialement \u00e9quitable et \u00e9cologiquement soutenable. La RSE, dont l\u2019objectif initial \u00e9tait de rendre compte, \nappara\u00eet encore substantiellement comme un paradigme en \u00e9volution \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 la transition en cours \nvers un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique. \n \nA ce titre, Rio a fait \u00e9merger le besoin d\u2019une norme ISO au niveau de l\u2019entreprise afin qu\u2019elle prenne  \nelle-m\u00eame en compte ses impacts et modifie ses process dans une approche de pr\u00e9vention. L\u2019ONU s\u2019est \nsaisie de cette dimension et f\u00e9d\u00e8re, sous son \u00e9gide, les initiatives des grandes entreprises qui adh\u00e8rent \u00e0 une \ncharte relativement g\u00e9n\u00e9rale. Le sommet de Johannesburg, dit Rio plus 10 ou 2\u00e8me sommet de la Terre, a \u00e9t\u00e9 \ncentr\u00e9 autour des entreprises qui ont voulu se placer \u00e0 l\u2019avant-garde de la pr\u00e9servation de la plan\u00e8te et se \nposer en force de proposition. \n \nLa dimension \u00e9thique de la RSE se renforce des interrogations des actionnaires et des salari\u00e9s sur la \ndestination de leurs fonds. Les soubresauts financiers de ces derniers mois ouvrent peut-\u00eatre d\u2019autres champs \nd\u2019investigation ou de d\u00e9veloppement \u00e0 la RSE. \n \nMa deuxi\u00e8me r\u00e9flexion conduit \u00e0 poser la question suivante : le concept de RSE, dont la globalisation a \nfavoris\u00e9 la diffusion sur toute la plan\u00e8te, ne doit-il pas d\u00e9boucher sur de nouvelles formes de responsabilit\u00e9 \nmanag\u00e9riale ?  \n \n \n \n \n \n \n\u00ab L\u2019histoire et l\u2019avenir de la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale d\u2019entreprise \u00bb \nDiscours de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \u2013  Paris - 27 octobre 2008  \n3 \nL\u2019enjeu est que l\u2019approche RSE se traduise dans l\u2019entreprise en termes de management des risques.  \n \nLes banques, pour prendre cet exemple, cherchent \u00e0 appr\u00e9hender mieux, par del\u00e0 leur impact direct (leur \nempreinte environnementale), leur r\u00f4le indirect \u00e0 travers le financement des projets, des investissements ou \ndes activit\u00e9s qu\u2019elles s\u00e9lectionnent, bref \u00e0 travers le financement d\u2019une \u00e9conomie plus durable.  \n \nCertains sp\u00e9cialistes ont m\u00eame introduit la notion de \u00ab finance durable \u00bb. Il s\u2019agit de l\u2019engagement du secteur \nbancaire \u00e0 \u00eatre transparent, \u00e0 assurer une gouvernance de long terme, \u00e0 op\u00e9rer des choix \u00e9clair\u00e9s et \u00e0 \ncontribuer \u00e0 des march\u00e9s durables. Le r\u00e9seau d\u2019ONG Banktrack a d\u00e8s 2003 d\u00e9fini une r\u00e9f\u00e9rence par rapport \u00e0 \nlaquelle la soci\u00e9t\u00e9 civile peut mesurer l\u2019engagement du secteur bancaire en mati\u00e8re de durabilit\u00e9. \n \nLes \u00e9tablissements financiers exercent sans conteste de formidables impacts indirects sur la soci\u00e9t\u00e9 et son \n\u00e9conomie, la crise financi\u00e8re r\u00e9cente l\u2019a bien remis au grand jour. Leurs effets de levier peuvent \u00eatre \nfondamentaux, dans les deux sens, et vont bien au-del\u00e0 du simple financement de projets et du management \ndes risques.  \n \nCertains ferments d\u2019une confiance renouvel\u00e9e dans le secteur financier sont vraisemblablement \u00e0 rechercher \nde ce c\u00f4t\u00e9-ci avec un retour aux fondamentaux : simplicit\u00e9 (des produits notamment, des circuits de \nfinancement d\u2019entreprises ou de projets vertueux), transparence, \u00e9thique et \u00e9quilibre, \u2026 \n \nLa troisi\u00e8me r\u00e9flexion que je vous livre, la RSE est-elle en mesure d\u2019offrir un mode de r\u00e9gulation alternatif, \nou plut\u00f4t compl\u00e9mentaire, susceptible de renforcer les modes de r\u00e9gulation globaux ?  \n \nCeci signifierait que la prise en compte de la RSE dans les mod\u00e8les de management  d\u00e9bouche sur une \ncertaine forme d\u2019autor\u00e9gulation, par exemple avec des codes de conduite reconnus. \n \nLes incitations convergent en ce sens, qu\u2019il s\u2019agisse des pressions des parties prenantes directes et des ONG, \nou des incitations r\u00e9glementaires, en particulier en mati\u00e8re de reporting.  \n \nMon dernier mot portera sur la Banque de France, pour signaler, qu\u2019en tant qu\u2019entreprise, elle n\u2019est pas \u00e0 \nl\u2019\u00e9cart de cette r\u00e9flexion, bien au contraire. Sa strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement durable actuelle combine une \ndouble dynamique : un sch\u00e9ma directeur de r\u00e9duction de son empreinte environnementale et une relecture de \nses missions \u00e0 l\u2019aune du d\u00e9veloppement durable. A ce dernier titre, la Banque de France va, par exemple, \ns\u2019attacher \u00e0 favoriser le d\u00e9veloppement de la culture financi\u00e8re du public, \u00e0 divulguer les meilleurs pratiques \nen mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment d\u2019argent, \u00e0 encourager la recherche \u00e9conomique et financi\u00e8re sur de \nnouveaux champs, comme le d\u00e9veloppement de la \u00ab finance carbone \u00bb.  \n \n \n \n \n \n \n\u00ab L\u2019histoire et l\u2019avenir de la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale d\u2019entreprise \u00bb \nDiscours de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \u2013  Paris - 27 octobre 2008  \n4 \nJ\u2019attache beaucoup d\u2019importance \u00e0 tous ces sujets, et j\u2019ai souhait\u00e9 que la Banque de France se dote de sa \npropre charte du d\u00e9veloppement durable, qui formalise ses engagements, ce qui devrait \u00eatre fait d\u2019ici la fin de \ncette ann\u00e9e. Ceci contribuera assur\u00e9ment \u00e0 donner encore plus de sens \u00e0 l\u2019action de la Banque de France.  \n \nFace \u00e0 cette conscience collective des enjeux environnementaux (finitude et fragilit\u00e9 des ressources \nenvironnementales), soci\u00e9taux et \u00e9conomiques, les banques centrales exercent, au plus pr\u00e8s des \u00e9v\u00e9nements, \nleur mission de stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Cette approche, comme l\u2019ont montr\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, doit \u00eatre de \nplus en plus syst\u00e9mique et coop\u00e9rative : entreprises, banques, \u00c9tats et banques centrales. L\u2019interactivit\u00e9 entre \nles acteurs et la combinaison de leurs responsabilit\u00e9s respectives doit constituer un socle vertueux pour \u00ab un \nfinancement sain d\u2019une \u00e9conomie durable \u00bb. Le \u00ab financement sain d\u2019une \u00e9conomie durable \u00bb et la \u00ab stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re \u00bb  sont en effet des concepts qui se renforcent mutuellement.  \n \nJe vous remercie de m\u2019avoir permis d\u2019exprimer ces quelques consid\u00e9rations, avant de laisser la parole \u00e0 \nMadame Kosciusko-Morizet. Madame la Ministre, je tiens \u00e0 mettre en exergue le formidable \u00e9lan que vous \ndonnez dans notre pays, mais aussi au niveau europ\u00e9en aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de \nMonsieur Borloo, \u00e0 la mise en place de r\u00e9ponses durables aux d\u00e9fis actuels. Vous voyez loin, en appelant de \nvos v\u0153ux \u00ab un combat commun \u00bb - ce sont vos propres mots - en faveur de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019\u00e9cologie. \nC\u2019est effectivement bien \u00ab une conscience \u00bb que nous avons \u00e0 partager collectivement aujourd\u2019hui !   \n", "published_date": "2008-10-27", "section": "autres-interventions"}