{"url": "https://web.archive.org/web/20130826191704if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/disc20090211.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L'analyse de la crise et de ses cons\u00e9quences \u00bb", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nL\u2019analyse de la crise et de ses cons\u00e9quences \n \nTranscription de l\u2019entretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France  \navec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n \n \n \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nL\u2019analyse de la crise et de ses cons\u00e9quences avec Christian Noyer, le gouverneur de la Banque de France, \nqui nous fait l\u2019amiti\u00e9 d\u2019\u00eatre avec nous aujourd\u2019hui, que je remercie tr\u00e8s vivement de nous accorder ce \nmoment pour tenter d\u2019\u00e9clairer un petit peu ce qui se passe, d\u2019aller plus avant dans l\u2019explication des \nmouvements qui affectent aujourd\u2019hui l\u2019ensemble des \u00e9conomies et sur les moyens d\u2019en sortir.  \nDonc avec vous, Christian Noyer, nous allons envisager au fond la crise sous trois angles. D\u2019abord la crise \nbancaire et ses cons\u00e9quences parce que manifestement la crise bancaire n\u2019est pas termin\u00e9e\u2026la crise du \nsyst\u00e8me bancaire, et ce malgr\u00e9 les op\u00e9rations de renflouement successives qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es par les \ngouvernements et qui continuent d\u2019\u00eatre op\u00e9r\u00e9es par les gouvernements, certains allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 prendre \ndes participations, voire des quasi-nationalisations de certaines banques comme en Grande-Bretagne. \nLa relance, les relances : est-ce que l\u2019on peut faire confiance aux politiques qui misent justement sur \ndiff\u00e9rents plans de relance, le principal \u00e9tant \u00e9videmment le plan am\u00e9ricain qui est en discussion devant le \ncongr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, pour sortir de cette spirale n\u00e9gative dans laquelle les \u00e9conomies sont entr\u00e9es.  \nEt puis \u00e9videmment avec vous Christian Noyer, l\u2019euro, le sort de la monnaie ; pas seulement le sort de la \nmonnaie elle-m\u00eame mais le sort de la zone euro puisque la p\u00e9riode r\u00e9cente a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la marque de \ndiff\u00e9rentes inqui\u00e9tudes sur la zone euro non pas en tant que telle mais \u00e0 partir de la situation d\u2019au moins deux \nde ses membres, l\u2019Irlande et la Gr\u00e8ce, qui apparaissaient comme les pays les plus fragiles de la zone euro et \non commen\u00e7ait \u00e0 se demander si tout cela ne retentirait pas sur le sort de la zone elle-m\u00eame m\u00eame si \naujourd\u2019hui, les inqui\u00e9tudes semblent assez largement apais\u00e9es.  \nMaintenant on va voir tout cela avec vous, je vais laisser la parole pour d\u00e9marrer cet entretien  \n\u00e0 Jean-Claude Casanova. \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n2 \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nJe suis d\u2019accord avec vous, Jean-Marie, sur les trois grands th\u00e8mes : la banque, la finance d\u2019un c\u00f4t\u00e9, la \nr\u00e9cession et la relance de l\u2019autre ; et la zone euro. Mais je voudrais interroger le gouverneur s\u2019il le permet sur \nle premier th\u00e8me parce que c\u2019est celui pour lequel au fond le public a les plus grandes difficult\u00e9s de \ncompr\u00e9hension ; c\u2019est normal d\u2019ailleurs, la monnaie et la finance sont des choses plus abstraites que les biens \nr\u00e9els, les produits industriels ou m\u00eame que les exportations et les importations et donc la compr\u00e9hension est \ndifficile mais en m\u00eame temps la compr\u00e9hension est n\u00e9cessaire parce que la monnaie et la finance d\u2019une \ncertaine fa\u00e7on, c\u2019est la chair de l\u2019interd\u00e9pendance. Les hommes sont interd\u00e9pendants entre eux, il n\u2019y a plus \nd\u2019autosuffisance, ils sont interd\u00e9pendants internationalement et si j\u2019ose dire : plus on est interd\u00e9pendant, plus \nla division du travail se r\u00e9pand et plus le besoin de finances s\u2019accro\u00eet. C\u2019est exactement comme si la division \ndu travail national ou international \u00e9tait un squelette et que pour que ce squelette tienne, le syst\u00e8me \nmusculaire et presque d\u2019une certaine fa\u00e7on le syst\u00e8me nerveux est fourni par la monnaie et la finance ; \net donc ce qui affecte la chair \u00e9videmment est plus difficile \u00e0 comprendre et d\u2019une certaine fa\u00e7on plus \ndouloureux.  \nAlors la question que je voulais vous poser, c\u2019est : est-ce que les difficult\u00e9s bancaires ou financi\u00e8res sont les \nm\u00eames dans tous les pays, est-ce qu\u2019il y a des degr\u00e9s diff\u00e9rents de maladie ou de difficult\u00e9s : \u00c9tats-Unis, \nGrande-Bretagne, Europe continentale ; et dans les rem\u00e8des qui sont apport\u00e9s, est-ce que la panoplie des \nrem\u00e8des ne couvre pas des op\u00e9rations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, ce qui fait que l\u2019agr\u00e9gation des chiffres \u2013 ces chiffres \n\u00e9normes, des centaines de milliards, etc. \u2013 donne un peu l\u2019illusion au public qu\u2019il y a des transferts \ngigantesques, c'est-\u00e0-dire qu\u2019on prend l\u2019argent des contribuables et qu\u2019on le met dans la poche des \nbanquiers ; en fait j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019on additionne des choses extr\u00eamement diff\u00e9rentes et que pour bien \ncomprendre ce qui se passe, comme disait Rousseau, il faut beaucoup de mots et moins de choses que dans \ncertains discours publics. \n \nCHRISTIAN NOYER \nMerci beaucoup de m\u2019avoir invit\u00e9. Je vais essayer de r\u00e9pondre \u00e0 cette question qui n\u2019est pas tr\u00e8s facile mais \nqui est en effet tout \u00e0 fait fondamentale.  \nLes situations sont en effet tr\u00e8s diff\u00e9rentes d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre, d\u2019une zone \u00e0 l\u2019autre, tout simplement parce \nque les risques ou les pertes auxquels les banques sont expos\u00e9es dans leur propre pays sont d\u2019une nature tr\u00e8s \ndiff\u00e9rente. Si vous prenez les \u00c9tats-Unis, le pays d\u2019o\u00f9 la crise est partie, la fameuse crise des  subprime qui \nn\u2019\u00e9taient rien d\u2019autre que des cr\u00e9dits immobiliers distribu\u00e9s \u00e0 des gens qui n\u2019\u00e9taient pas solvables, sur la base \nde l\u2019espoir que les valeurs immobili\u00e8res ne cesseraient d\u2019augmenter et donc que ceux qui ne pourraient pas \n \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n3 \nrembourser pourraient le faire en vendant leur bien et se relogeraient ailleurs ; le jour o\u00f9 le march\u00e9 \nimmobilier se renverse, \u00e9videmment toute la pyramide s\u2019\u00e9croule. Il est clair que les banques am\u00e9ricaines qui \n\u00e9taient directement expos\u00e9es \u00e0 ce risque ont un choc d\u2019une ampleur tr\u00e8s grande et sont expos\u00e9es \u00e0 des pertes \nsur leur activit\u00e9 de base qui sont assez importantes. Leur activit\u00e9 de base, c\u2019est quelquefois des instruments \nun peu analogues \u00e0 nos Sicav qu\u2019elles sponsorisaient, qui ont investi dedans et dont elles ont d\u00fb assurer le \nrefinancement et donc reprendre les pertes \u00e0 leur compte. Et donc il n\u2019est pas \u00e9tonnant que la finance \nam\u00e9ricaine soit tr\u00e8s expos\u00e9e \u00e0 ce type de risques. Un peu de fa\u00e7on analogue, on a trouv\u00e9 au Royaume-Uni un \nfinancement de l\u2019immobilier qui \u00e9tait un petit peu construit sur le m\u00eame mod\u00e8le ; je dis un petit peu, \u00e7a \nn\u2019allait pas aussi loin, c\u2019\u00e9tait dans la plupart des cas des organismes r\u00e9glement\u00e9s et surveill\u00e9s qui le faisaient \nmais sans doute insuffisamment r\u00e9glement\u00e9s, insuffisamment surveill\u00e9s, alors qu\u2019aux \u00c9tats-Unis on avait \nm\u00eame des zones d\u2019activit\u00e9s financi\u00e8res qui n\u2019\u00e9taient pas du tout r\u00e9glement\u00e9es et pas du tout surveill\u00e9es.  \nQuand vous revenez \u00e0 un pays comme la France, notre march\u00e9 du financement de l\u2019immobilier, il est \nfondamentalement sain, c'est-\u00e0-dire que nos banques ont pr\u00eat\u00e9 aux emprunteurs pour l\u2019achat de leur \nlogement, sur la base de leurs revenus, d\u2019un pourcentage de leurs revenus, donc en faisant l\u2019hypoth\u00e8se qu\u2019ils \nne rembourseraient pas en vendant leur bien mais qu\u2019ils rembourseraient en y affectant une partie de leur \nsalaire, de leurs revenus r\u00e9guliers. Et donc c\u2019est un financement qui \u00e9tait assez sain. Et donc nos banques, \nelles, ne sont pas expos\u00e9es de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale au risque de non remboursement sur le financement de \nl\u2019immobilier ; et donc elles ne sont touch\u00e9es qu\u2019indirectement. Elles ne sont touch\u00e9es que parce que le \nsyst\u00e8me financier bancaire mondial est interd\u00e9pendant et que, quand il y a un probl\u00e8me dans un pays, les \nbanques qui se pr\u00eatent les unes aux autres, qui travaillent sur des instruments financiers pour pouvoir couvrir \ndiff\u00e9rents types de risques, sont expos\u00e9es aux pertes et aux risques qui se produisent dans d\u2019autres parties du \nmonde. Mais comme ce n\u2019est pas le c\u0153ur de leur activit\u00e9, elles sont beaucoup moins touch\u00e9es. Donc, en \nr\u00e9sum\u00e9, toutes les banques du monde sont touch\u00e9es mais les n\u00f4tres, bien qu\u2019elles aient une activit\u00e9 \ninternationale assez importante, sont beaucoup moins touch\u00e9es. Donc en effet, la situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente.  \nLa situation \u00e9tant tr\u00e8s diff\u00e9rente, ce qui se passe sur les r\u00e9sultats des banques est d\u2019une ampleur en effet tr\u00e8s \ndiff\u00e9rente aussi. Concr\u00e8tement, on a vu, dans certains pays, des banques qui avaient des pertes nettes qui \n\u00e9taient telles qu\u2019elles avaient besoin d\u2019\u00eatre recapitalis\u00e9es fortement ce qu\u2019on appelle en fait des banques en \ndifficult\u00e9 \u2014 pour lesquelles il faut qu\u2019un actionnaire recapitalise. Si les actionnaires anciens, habituels, si le \nmarch\u00e9 n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 recapitaliser, compte tenu de l\u2019importance d\u2019une banque pour l\u2019ensemble de \nl\u2019\u00e9conomie \u2014 ce que vous disiez, Monsieur Casanova, certains disent \u00ab c\u2019est le syst\u00e8me sanguin \u00bb, vous \navez pris plut\u00f4t l\u2019exemple du syst\u00e8me nerveux ou de la chair qu\u2019on met sur le squelette mais de toutes \nfa\u00e7ons, on voit bien que c\u2019est un organe vital pour le fonctionnement d\u2019une \u00e9conomie \u2013 et donc quand \npersonne d\u2019autre ne le fait, les \u00c9tats interviennent pour \u00e9viter ce risque mortel pour l\u2019\u00e9conomie. Alors on a \nvu dans certains pays les \u00c9tats prendre la majorit\u00e9 du capital, c'est-\u00e0-dire en fait recapitaliser compl\u00e8tement \nune banque qui avait perdu son capital. \u00c7a c\u2019est vraiment une intervention de sauvetage. \n \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n4 \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nEt l\u00e0 il y a transfert de fonds\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nEt l\u00e0 il y a transfert de fonds, c'est-\u00e0-dire que l\u2019\u00c9tat, donc le contribuable, prend le risque. La banque a perdu \nson capital, elle risquerait d\u2019\u00eatre en faillite s\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019intervention publique ; il y a une intervention \npublique, \u00e9videmment l\u2019\u00c9tat apporte ses conditions. Il y a toutes les gammes de la gradation \u00e9videmment, \njusqu\u2019\u00e0 la faillite \u2014 peut-\u00eatre que le mot que j\u2019ai utilis\u00e9 est un peu fort \u2014 disons qu\u2019il y a des banques \nvraiment en difficult\u00e9, o\u00f9 il y a une vraie recapitalisation tr\u00e8s forte, o\u00f9 l\u2019\u00c9tat, donc le contribuable, prend le \nrisque de la banque avec l\u2019espoir un jour de pouvoir la revendre, de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer son argent. Mais c\u2019est \nun espoir qui repose sur un succ\u00e8s tr\u00e8s grand de la banque ainsi reprise.  \nEn France, on n\u2019est pas du tout dans cette situation parce que le syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire si je \nprends les six ou sept grandes banques fran\u00e7aises \u2013 ce serait pareil si je prenais la totalit\u00e9 d\u2019ailleurs \u2013 ont \u00e9t\u00e9 \nb\u00e9n\u00e9ficiaires l\u2019an dernier. Alors je ne fais pas de pr\u00e9dictions sur l\u2019arr\u00eat\u00e9 des comptes de telle ou telle mais si \nje prends l\u2019ensemble, sur les six premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, elles avaient gagn\u00e9 je crois\u2026 les grands groupes \navaient gagn\u00e9 ensemble sept milliards d\u2019euros. On sait que la fin de l\u2019ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile mais malgr\u00e9 \ntout il y a d\u00e9j\u00e0 deux ou trois grandes banques qui annon\u00e7aient des b\u00e9n\u00e9fices de l\u2019ordre de grandeur de deux \u00e0 \ntrois milliards d\u2019euros chacune pour l\u2019ann\u00e9e, donc on voit bien qu\u2019elles ont travers\u00e9 cette ann\u00e9e-l\u00e0 en restant \nb\u00e9n\u00e9ficiaires. Des niveaux de b\u00e9n\u00e9fices qui ont tr\u00e8s fortement diminu\u00e9 par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dents \nmais enfin elles restent positives. Donc elles auraient pu tr\u00e8s bien survivre sans que l\u2019\u00c9tat n\u2019intervienne. \n \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nOui parce que justement, m\u00eame si la situation des banques est tr\u00e8s diff\u00e9rente, le point commun c\u2019est que \npartout il est question de les renflouer, alors peut-\u00eatre dans une moindre mesure chez nous ; mais au c\u0153ur de \nl\u2019incompr\u00e9hension actuelle qui marque l\u2019opinion publique, il y a l\u2019id\u00e9e qu\u2019en effet on d\u00e9verse des milliards \nvers les banques et qu\u2019en revanche, pour la situation du travailleur lambda, il n\u2019y a rien ou presque.  \nDonc comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne ? Alors le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique jeudi soir a tent\u00e9 de le faire en \nexpliquant qu\u2019au fond le mouvement de l\u2019\u00c9tat vers les banques consistait davantage \u00e0 travers d\u2019ailleurs les \nbanques centrales probablement, \u00e0 pr\u00eater de l\u2019argent au syst\u00e8me bancaire, lequel portait int\u00e9r\u00eats.  \nDonc in fine l\u2019\u00c9tat allait r\u00e9cup\u00e9rer de l\u2019argent et cet argent, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 qu\u2019il \nl\u2019affecterait au traitement social de la crise. N\u00e9anmoins \u00e7a reste quand m\u00eame un processus difficile d\u2019acc\u00e8s,  \n \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n5 \nassez myst\u00e9rieux pour le commun des mortels d\u2019abord parce qu\u2019on n\u2019a pas l\u2019habitude de ce genre de \nsituation, de ce genre de crise, on n\u2019a pas l\u2019habitude non plus qu\u2019autant de chiffres soient mani\u00e9s et donc il \nest toujours assez difficile de s\u2019y retrouver. \n \nCHRISTIAN NOYER \nJ\u2019ai trouv\u00e9 personnellement le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique assez didactique, je ne suis pas s\u00fbr d\u2019arriver \u00e0 faire \nmieux mais peut-\u00eatre que je vais prendre les choses sous un angle compl\u00e9mentaire pour dire comment moi je \ncrois qu\u2019on peut r\u00e9sumer ces op\u00e9rations. Si l\u2019\u00c9tat a propos\u00e9 d\u2019intervenir sur le refinancement des banques, \nc\u2019est parce que les banques nous ont dit, ont dit \u00e0 la Banque de France, ont dit \u00e0 l\u2019\u00c9tat : le march\u00e9 financier \naujourd\u2019hui ne nous permet plus de lever des ressources. Lorsque nous faisons, nous les banques\u2026  \nlorsque les banques font des pr\u00eats au logement par exemple ou lorsqu\u2019elles font des pr\u00eats d\u2019investissement \naux entreprises, elles ont besoin d\u2019avoir au moins une partie de leurs ressources, de leur refinancement qui \nn\u2019est pas un refinancement au jour le jour ou de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 la quinzaine mais qui est un financement un peu plus \nlong sinon leur bilan serait totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9. Quand on fait un pr\u00eat \u00e0 dix ans, \u00e0 quinze ans, m\u00eame \u00e0 \ncinq ans, il faut avoir au moins en partie des ressources longues pour avoir un bilan \u00e9quilibr\u00e9.  \nAutrefois, qu\u2019est-ce qu\u2019elles faisaient avant la crise, elles \u00e9mettaient des obligations sur le march\u00e9 ; et puis \nelles augmentaient leur capital ou elles compl\u00e9taient leur capital par des instruments un peu interm\u00e9diaires \nentre les actions et les obligations de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir accompagner le d\u00e9veloppement de leurs cr\u00e9dits. Depuis \nle d\u00e9but de la crise et notamment depuis le mois de septembre, le march\u00e9 financier n\u2019a pas permis de lever \nces ressources ; les banques du monde entier et en France en particulier ne trouvent pas ces ressources. \nPourquoi est-ce qu\u2019il n\u2019y a plus de souscripteurs ? Parce que les \u00e9pargnants que nous sommes tous, ont eu \ntendance d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 aller vers des instruments tr\u00e8s simples, tr\u00e8s s\u00fbrs et \u00e0 tr\u00e8s court terme.  \nAlors tout le monde s\u2019est pr\u00e9cipit\u00e9 vers les livrets\u2026 \n \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nLe Livret A notamment\u2026 qui a un grand succ\u00e8s\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nMais quand on se pr\u00e9cipite sur le Livret A plut\u00f4t que d\u2019aller souscrire des parts de Sicav obligataires,  \nqu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement ? Ca veut dire que soit on pr\u00eate \u00e0 la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts \u00e0 travers  \n \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n6 \nles Caisses d\u2019\u00c9pargne ou La Poste ou m\u00eame dans toutes les banques, soit on pr\u00eate aux banques elles-m\u00eames \nmais en laissant son argent qui peut \u00eatre retir\u00e9 \u00e0 vue. Donc la banque n\u2019a plus de ressources longues.  \nElle ne re\u00e7oit plus la capacit\u00e9 d\u2019avoir des fonds par des lev\u00e9es obligataires. Et donc la banque dit : moi je \npeux tr\u00e8s bien survivre mais je ne peux plus faire ces cr\u00e9dits longs nouveaux ; je peux peut-\u00eatre renouveler \nceux qui me sont rembours\u00e9s mais je ne peux pas augmenter mon cr\u00e9dit parce que je n\u2019ai plus acc\u00e8s \u00e0 des \nressources obligataires. Et donc que fait l\u2019\u00c9tat ? L\u2019\u00c9tat dit simplement : je vais remplacer le march\u00e9 \nd\u00e9faillant, c'est-\u00e0-dire nous tous \u00e9pargnants qui ne voulons plus souscrire des obligations, je vais les souscrire \n\u00e0 la place des \u00e9pargnants ; et je vais les souscrire moi, \u00c9tat, \u00e0 la place des \u00e9pargnants en empruntant \u00e0 mon \ntour et nous, \u00e9pargnants, nous disons \u00ab nous voulons bien pr\u00eater \u00e0 l\u2019\u00c9tat car on a confiance en l\u2019\u00c9tat ou dans \nles soci\u00e9t\u00e9s garanties par l\u2019\u00c9tat \u00bb. Et donc en fait l\u2019\u00c9tat se substitue \u00e0 un march\u00e9 qui est provisoirement \nd\u00e9faillant, aussi longtemps que le march\u00e9 ne pourra pas refonctionner normalement. \n \n \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nSi vous le permettez, pour le pr\u00e9ciser pour nos auditeurs : l\u2019\u00c9tat \u00e9met des bons du Tr\u00e9sor et en contrepartie \ndans nos banques, une ligne de cr\u00e9dit \u00e0 un certain taux. \n \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est exactement \u00e7a dans le m\u00e9canisme. Tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment il a cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 qui s\u2019appelle la Soci\u00e9t\u00e9 de \nfinancement de l\u2019\u00e9conomie qui fait cela, qui \u00e9met avec la garantie de l\u2019\u00c9tat et qui repr\u00eate aux banques \nexactement pour la m\u00eame dur\u00e9e. Et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019on revient \u00e0 ce que disait le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique : ce \nsont des pr\u00eats faits aux banques et ils rapportent int\u00e9r\u00eat ; dans cette op\u00e9ration, l\u2019\u00c9tat, par le truchement de \ncette soci\u00e9t\u00e9 si on veut, emprunte de l\u2019argent aupr\u00e8s de nous tous, indirectement : nos compagnies \nd\u2019assurance dans nos contrats d\u2019assurance vie, les parts de Sicav que nous pouvons avoir, etc. ; et puis cet \nargent est repr\u00eat\u00e9 aux banques \u00e0 un taux l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 celui auquel il est emprunt\u00e9 pour r\u00e9mun\u00e9rer \nl\u2019\u00c9tat de son risque ; et c\u2019est cette diff\u00e9rence qui fait qu\u2019\u00e0 la fin, l\u2019\u00c9tat retirera de ses bons et loyaux services, \nsi on peut dire, une r\u00e9mun\u00e9ration nette\u2026 un petit b\u00e9n\u00e9fice qui, si j\u2019ai bien compris le pr\u00e9sident, sera affect\u00e9 \u00e0 \nune partie du financement du plan de relance. \n \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n7 \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nIl n\u2019y a rien de plus logique, si on r\u00e9fl\u00e9chit en terme de syst\u00e8me global, parce qu\u2019au fond, c\u2019est l\u2019\u00c9tat qui \npr\u00e9sente le moins de risques, donc il peut \u00eatre le pr\u00eateur en dernier ressort puisqu\u2019on peut lui pr\u00eater de \nl\u2019argent \u2013 l\u00e0 le risque est tr\u00e8s faible \u2013 et donc d\u2019une certaine fa\u00e7on c\u2019est tout \u00e0 fait logique. Ce n\u2019est pas une \nmodification fondamentale du syst\u00e8me. L\u2019\u00c9tat se substitue \u00e0 un syst\u00e8me d\u00e9faillant sur le march\u00e9. \n \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nAlors Christian NOYER, en fonction de ce m\u00e9canisme que vous venez de d\u00e9crire, normalement le syst\u00e8me \n\u00e9conomique doit \u00eatre r\u00e9aliment\u00e9 par les banques. Or on voit bien que beaucoup d\u2019entrepreneurs petits, \nmoyens, voire grands entrepreneurs se plaignent de ce que le syst\u00e8me ne refonctionne pas. Alors les banques \nont probablement comme r\u00e9ponse de dire : oui mais le march\u00e9 interbancaire, c'est-\u00e0-dire le financement ou le \nrefinancement des banques entre elles, ne refonctionne pas. O\u00f9 en est-on exactement ? Est-ce que les circuits \nse remettent en mouvement un peu, beaucoup, pas assez ? Quelle appr\u00e9ciation peut-on avoir de la situation ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nAlors d\u2019abord, il faut bien se rendre compte que tout ne se fait pas en un jour. Je me souviens quand l\u2019\u00c9tat a \nannonc\u00e9 qu\u2019il allait intervenir par ce m\u00e9canisme de refinancement ; il a dit \u00e0 l\u2019\u00e9poque, on peut aller \njusqu\u2019\u00e0\u2026 dans la discussion au Parlement, jusqu\u2019\u00e0 320 milliards de refinancement. Aujourd\u2019hui la soci\u00e9t\u00e9 de \nfinancement de l\u2019\u00e9conomie, elle a d\u00fb mettre en place 28 milliards ; donc vous voyez qu\u2019on est sur des \nmontants beaucoup plus faibles que les chiffres tr\u00e8s importants qu\u2019on avait \u00e9voqu\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9poque, tout \nsimplement parce que \u00e7a met du temps \u00e0 se mettre en place, tout ne se fait pas instantan\u00e9ment, m\u00eame avec la \ngarantie de l\u2019\u00c9tat, on ne peut pas lever des montants faramineux du jour au lendemain puisqu\u2019il faut les \nemprunter. Et puis parall\u00e8lement la m\u00eame chose s\u2019est produite sur les fonds propres \u2013 l\u2019\u00c9tat a mis en place \nune autre proc\u00e9dure pour alimenter en fonds propres les banques puisque pour augmenter leurs cr\u00e9dits, elles \nont besoin d\u2019augmenter aussi leurs fonds propres et on a le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne sur le march\u00e9, on ne peut plus \n\u00e9mettre d\u2019actions aujourd\u2019hui, le march\u00e9 ne le permet pas et donc pour accompagner cette mise en place des \ncr\u00e9dits, il a fallu que l\u2019\u00c9tat intervienne aussi.  \nMais pour r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question : aujourd\u2019hui, d\u2019abord, on ne peut pas constater un \neffondrement du cr\u00e9dit, ce n\u2019est pas du tout la situation qui ressort tout simplement des statistiques de cr\u00e9dits \nque la Banque de France dresse et donc suit avec \u00e9norm\u00e9ment d\u2019attention. Si vous prenez par exemple  \n \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n8 \nle cr\u00e9dit aux entreprises, nous sommes aujourd\u2019hui en augmentation de volume des cr\u00e9dits par rapport \u00e0 il y a \nun an. On est autour de 10 % ; entre 9,5 et 10,5 suivant qu\u2019on corrige ou pas des variations saisonni\u00e8res. \nLes statisticiens connaissent bien ces petites nuances mais disons qu\u2019on est autour de 9-10 % d\u2019augmentation \ndu cr\u00e9dit et m\u00eame si on prend sur la p\u00e9riode de crise la plus s\u00e9v\u00e8re - c'est-\u00e0-dire les trois derniers mois de \nl\u2019ann\u00e9e 2008 qui \u00e9tait vraiment la p\u00e9riode de tr\u00e8s grande tension - on est sur des rythmes d\u2019augmentation du \ncr\u00e9dit aux entreprises qui sont de l\u2019ordre de 3 \u00e0 4 %. Donc on n\u2019est pas du tout dans une situation \nd\u2019effondrement du cr\u00e9dit. Simplement, la perception des entreprises, \u00e7a vient de multiples choses.  \n\u00c7a peut venir du fait que des pr\u00eateurs quelquefois avaient recours non seulement aux banques fran\u00e7aises \nmais \u00e0 des banques \u00e9trang\u00e8res qui ont pu se retirer du march\u00e9 parce qu\u2019elles ont leurs propres probl\u00e8mes \nchez elles et donc il faut que les banques fran\u00e7aises se substituent, donc ce n\u2019est pas toujours facile. \nDeuxi\u00e8mement, certaines d\u2019entre elles \u00e9mettaient des obligations et se retrouvent confront\u00e9es \u00e0 la m\u00eame \ndifficult\u00e9 de ne plus pouvoir \u00e9mettre des obligations ou d\u2019\u00e9mettre ce qu\u2019on appelle des titres courts, des \nbillets de tr\u00e9sorerie ; l\u00e0 aussi le march\u00e9 est devenu un peu plus difficile. Bref, il peut y avoir toute une s\u00e9rie \nde raisons pour lesquelles en r\u00e9alit\u00e9 les banques augmentent leurs cr\u00e9dits et les entreprises ont l\u2019impression \nd\u2019avoir un peu plus de difficult\u00e9s. \n \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nMais est-ce que l\u2019augmentation du cr\u00e9dit aux entreprises n\u2019explique pas aussi l\u2019affolement des entreprises si \nl\u2019augmentation de cr\u00e9dit ne correspond pas \u00e0 une augmentation de l\u2019activit\u00e9 ou des ventes ? \nCHRISTIAN NOYER \nAlors \u00e7a c\u2019est effectivement la difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire \u00e0 laquelle on se heurte : dans une \u00e9conomie qui \nralentit tr\u00e8s fortement ou qui instantan\u00e9ment est dans une phase de r\u00e9cession j\u2019esp\u00e8re br\u00e8ve, le risque pour \nles banques devient plus important. Autrement dit, on peut difficilement demander aux banques \u2014 en tout \ncas ce n\u2019est pas leur m\u00e9tier \u2014 de faire du cr\u00e9dit \u00e0 une entreprise si elles sont persuad\u00e9es que l\u2019entreprise vit \nses derniers moments et ne pourra pas \u00e9chapper au d\u00e9p\u00f4t de bilan. Et bien entendu, entre l\u2019entreprise qui \nmarche encore tr\u00e8s bien et celle qui est dans d\u2019extr\u00eames difficult\u00e9s, il y a toute la gamme des difficult\u00e9s \npassag\u00e8res ou moins passag\u00e8res d\u2019entreprises dans une p\u00e9riode \u00e0 la fois de ralentissement \u00e9conomique tr\u00e8s \nfort et o\u00f9, dans certains secteurs d\u2019activit\u00e9, dans certains m\u00e9tiers, il y a des changements tr\u00e8s importants \u00e0 \nfaire \u2014 changements structurels en quelque sorte \u2014 de produits, d\u2019organisation auxquels les entreprises \ndoivent faire face. Et donc, bien s\u00fbr, on sait que les entreprises doivent toujours convaincre leur banquier \nqu\u2019il y a un espoir raisonnable d\u2019\u00eatre rembours\u00e9, pour obtenir un cr\u00e9dit ; \u00e7a devient un petit peu plus difficile \ndans une p\u00e9riode o\u00f9 la conjoncture \u00e9conomique est tr\u00e8s ralentie. \n \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n9 \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nC\u2019est pourquoi le gouvernement a mis en place un m\u00e9diateur du cr\u00e9dit d\u2019ailleurs, mais qui a beaucoup de \ndifficult\u00e9s \u00e0 faire en sorte que toutes les entreprises ou tous les petits entrepreneurs ou moyens entrepreneurs \nsoient satisfaits. Pour tenter de sortir de cette crise donc, la plupart des gouvernements mettent en place des \nplans de relance. Certains sont tr\u00e8s spectaculaires comme aux \u00c9tats-Unis ou en Chine ; d\u2019autres le sont \nmoins ; en France, on accuse beaucoup le gouvernement de ne pas en faire assez ; l\u2019Allemagne qui avait \nd\u00e9marr\u00e9 un petit peu apr\u00e8s tout le monde, a rattrap\u00e9 un peu tout le monde parce que le plan de relance \nallemand finalement est beaucoup plus important que ce que l\u2019on pensait. La Grande-Bretagne a mis en place \nun plan de relance mais a quand m\u00eame quelques difficult\u00e9s \u00e0 ce que ce plan de relance donne des r\u00e9sultats, \nen tout cas on voit, m\u00eame physiquement dans le paysage britannique, s\u2019inscrire la crise parce qu\u2019il y a de \ngrandes enseignes de distribution qui ferment. Il y a une crise palpable, visible, beaucoup plus que sur le \ncontinent d\u2019ailleurs. Donc Christian Noyer, vu de la Banque de France, comment appr\u00e9ciez-vous ces plans \nde relance ? La Banque de France est aussi une institution qui fait un peu de pr\u00e9vision, donc est-ce que dans \nvos pr\u00e9visions, vous int\u00e9grez ou vous pouvez int\u00e9grer d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 l\u2019impact de ces plans de relance ou est-\nce un exercice trop hasardeux aujourd\u2019hui, Christian Noyer ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nBien entendu, dans nos exercices de pr\u00e9visions, nous essayons d\u2019int\u00e9grer les plans de relance et je dirais que \nles plans de relance sont une des raisons pour lesquelles nous esp\u00e9rons avoir une sortie de crise \u00e9conomique \nassez rapide. Il y a plusieurs raisons qui nous font penser qu\u2019il n\u2019est pas d\u00e9raisonnable d\u2019esp\u00e9rer sortir de la \nr\u00e9cession d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e et avoir \u00e0 nouveau une croissance positive en fin d\u2019ann\u00e9e et l\u2019ann\u00e9e \nprochaine en moyenne. Et parmi ces raisons, il y a bien s\u00fbr le fait que la baisse du prix de l\u2019\u00e9nergie, du \np\u00e9trole, des mati\u00e8res premi\u00e8res cr\u00e9e une baisse g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019inflation, facilite une baisse g\u00e9n\u00e9rale de \nl\u2019inflation et donc \u00e7a, \u00e7a relance automatiquement le pouvoir d\u2019achat des consommateurs et donc \u00e7a aide \u00e0 la \nconsommation. C\u2019est un facteur de relance. Il y a la politique mon\u00e9taire des banques centrales qui ont baiss\u00e9 \nleurs taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, qui ont fait \u00e9norm\u00e9ment d\u2019efforts pour qu\u2019en abreuvant de liquidit\u00e9s le march\u00e9, la baisse \ndes taux d\u2019int\u00e9r\u00eat se transmette \u00e0 l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle et on en voit des effets d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 dans l\u2019\u00e9conomie \nm\u00eame si, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a des d\u00e9lais assez importants pour que nos impulsions de politique mon\u00e9taire se \ntransmettent. L\u00e0, \u00e7a va je dirais relativement vite. Et puis les plans de relance des \u00c9tats. Il est tout \u00e0 fait \nl\u00e9gitime dans une p\u00e9riode de tr\u00e8s grand ralentissement \u00e9conomique, en l\u2019esp\u00e8ce une p\u00e9riode de r\u00e9cession, \nque les \u00c9tats modifient leur politique budg\u00e9taire pour relancer la machine. Donc on arrive \u00e0 l\u2019int\u00e9grer assez \nbien dans nos pr\u00e9visions. Notre estimation, c\u2019est que ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 aujourd\u2019hui par l\u2019\u00c9tat \u2014 ou ce qui a \n\u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 plus t\u00f4t \u2014 correspond en gros \u00e0 1,3 % du produit int\u00e9rieur brut, c'est-\u00e0-dire que c\u2019est un effet qui \nest quand m\u00eame tr\u00e8s significatif.  \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n10 \nLa grande question pour les \u00e9conomistes, quand il y a un plan de relance, c\u2019est de savoir si ce que l\u2019\u00c9tat met \ndans la machine va se traduire effectivement par un suppl\u00e9ment d\u2019investissement, de consommation, \nautrement dit de demande finale et donc de production finale, ou si \u00e7a va se perdre dans les sables soit parce \nque ce serait th\u00e9sauris\u00e9, soit parce que \u00e7a part vers l\u2019ext\u00e9rieur du pays. Or il se trouve qu\u2019\u00e0 mon avis, le plan \nde relance, tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 calibr\u00e9 par l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, a un effet de transmission tr\u00e8s bon. Il a un tr\u00e8s bon effet \nde transmission parce qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9 d\u2019abord sur l\u2019investissement, notamment l\u2019investissement en \ntravaux publics, immobilier ou \u00e9quipements technologiques assez avanc\u00e9s. Il y a un contenu en production \nen France qui est assez fort. Donc l\u2019effet multiplicateur est bon. Et puis il est aussi bon parce qu\u2019il a consist\u00e9 \nessentiellement \u00e0 avancer des d\u00e9penses qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues, programm\u00e9es et donc \u00e9tudi\u00e9es par rapport \nau calendrier initialement pr\u00e9vu. Ca veut dire quoi ? Ca veut dire qu\u2019il a un effet tr\u00e8s rapide. Si on avait fait \nun plan de relance essentiellement en construisant des projets nouveaux, le temps de les s\u00e9lectionner, de les \n\u00e9tudier et de les mettre en \u0153uvre, on aurait eu toutes les chances d\u2019avoir une relance effective au moment o\u00f9, \nj\u2019esp\u00e8re, l\u2019\u00e9conomie serait d\u00e9j\u00e0 repartie ; et donc \u00e7a aurait rat\u00e9 son objectif ; \u00e7a n\u2019aurait pas anticip\u00e9 ou fait \navancer la reprise \u00e9conomique. L\u00e0, on a pris des projets qui \u00e9taient dans les cartons, d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats, \ndont le financement \u00e9tait pr\u00e9vu dans un an, dans deux ans et on les a avanc\u00e9s en d\u00e9cidant de les faire tout de \nsuite. Et comme ils sont pr\u00eats, ils peuvent \u00eatre mis en chantier tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et donc \u00e7a a un effet de \nrelance imm\u00e9diate qui est tr\u00e8s bon. Et enfin, donc, les investissements qui ont \u00e9t\u00e9 choisis ont en g\u00e9n\u00e9ral un \ncontenu en emplois qui est assez important. Donc de notre point de vue, c\u2019est un plan de relance qui doit \navoir un effet assez fort sur la remont\u00e9e de la production, donc de l\u2019emploi. \n \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nJe comprends tout \u00e0 fait\u2026 je ne dirais pas votre optimisme mais votre jugement, que doivent partager vos \ncoll\u00e8gues gouverneurs des banques centrales en Europe et sans doute aussi Jean-Claude Trichet. Mais si \nj\u2019essayais d\u2019argumenter les inqui\u00e9tudes qu\u2019on pourrait opposer \u00e0 cette vision qui est la plus satisfaisante pour \nnous \u2014 c\u2019est en tout cas ce qu\u2019il faut souhaiter et essayer d\u2019obtenir \u2014 il y a deux choses o\u00f9 il y a peut-\u00eatre \ndes inconnues et je voudrais vous demander si on les appr\u00e9hende mieux ou si on les comprend mieux parce \nqu\u2019il y a un premier \u00e9l\u00e9ment malgr\u00e9 tout relativement nouveau dans la crise actuelle, c\u2019est son c\u00f4t\u00e9 \ninternational. Il est plus facile de pr\u00e9voir des effets de multiplication, des effets de relance sur un march\u00e9 \ndomestique qu\u2019on conna\u00eet bien, o\u00f9 on a des chiffres ant\u00e9rieurs, etc. Mais je regardais hier les statistiques sur \nl\u2019effondrement des exportations allemandes, le march\u00e9 chinois, le march\u00e9 br\u00e9silien, etc. On les conna\u00eet \nmoins, donc l\u2019ampleur du champ rend plus fragile la qualit\u00e9 de la pr\u00e9vision. Et d\u2019autre part, il y a ce fameux \nprobl\u00e8me que connaissent bien les \u00e9conomistes, qui est assez facile \u00e0 formuler mais tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9soudre, \nc\u2019est ce que les \u00e9conomistes appellent d\u2019un mot abstrait les anticipations. C'est-\u00e0-dire que les agents \n\u00e9conomiques, les entreprises, les particuliers, quand une politique \u00e9conomique existe, ne tiennent pas \nseulement compte de la politique \u00e9conomique aujourd\u2019hui mais envisagent les effets que cette politique \n \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n11 \npourra avoir \u00e0 long terme et par exemple les agents \u00e9conomiques, les entreprises ou les particuliers, peuvent \nse dire : si l\u2019\u00c9tat s\u2019endette beaucoup, \u00e7a veut dire qu\u2019\u00e0 terme il sera oblig\u00e9 d\u2019augmenter les imp\u00f4ts parce \nqu\u2019il sera tr\u00e8s endett\u00e9 ou bien qu\u2019il y aura de l\u2019inflation et d\u00e8s lors il faut que je fasse tr\u00e8s attention en terme \nde consommation et d\u2019investissement. Et c\u2019est un probl\u00e8me tr\u00e8s difficile de la politique \u00e9conomique parce \nque d\u2019une certaine fa\u00e7on, la d\u00e9cision de politique \u00e9conomique, aussi claire soit-elle, cr\u00e9e chez les agents \n\u00e9conomiques la possibilit\u00e9 de comportement qui annule les objectifs de la politique \u00e9conomique. Alors je \npense\u2026 que vos experts qui connaissent \u00e7a encore bien mieux que moi\u2026 est-ce que vous avez le sentiment \nque dans les calculs sur la relance, on ma\u00eetrise bien ces deux inconnues ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, tout \u00e0 fait. La question que vous posez est absolument fondamentale. D\u2019abord il est tout \u00e0 fait exact que \nsi un pays faisait de la relance tout seul, dans une \u00e9conomie tr\u00e8s mondialis\u00e9e, l\u2019effet pour lui-m\u00eame serait \nfaible. Donc \u00e7a doit marcher bien si tout le monde le fait, chacun en tenant compte des caract\u00e9ristiques de \nson \u00e9conomie, de ce que sont les comportements de ses consommateurs, la situation de ses entreprises, ses \npoints forts, ses points faibles. On n\u2019est pas oblig\u00e9 de tous faire la m\u00eame chose ; mais il faut qu\u2019il y ait un \nmouvement global. C\u2019est ce que dit le Fonds mon\u00e9taire international : on s\u2019en sortira vite si tout le monde \nrelance et remet une certaine fraction de son produit int\u00e9rieur brut dans la machine. \n \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nEt aujourd\u2019hui il n\u2019y a pas d\u2019exception\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nIl n\u2019y a pas d\u2019exception et m\u00eame les Chinois ont bien compris qu\u2019en effet il fallait qu\u2019ils arr\u00eatent de penser \nque le surplus d\u2019exportations allait les sauver cette fois-ci. Le march\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, en Europe, tend plut\u00f4t \n\u00e0 se contracter \u2014 et c\u2019est d\u2019ailleurs un probl\u00e8me de voir les \u00e9changes ralentir \u2014 et donc ils ont compris qu\u2019il \nfallait qu\u2019ils augmentent leur demande interne, que ce soit par des grands travaux, que ce soit en am\u00e9liorant \nla situation de leurs consommateurs, en donnant du pouvoir d\u2019achat d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre. Mais c\u2019est la \nfa\u00e7on dont ils doivent relancer les choses. Alors, sur la seconde question qui est les anticipations et le risque \nd\u2019une r\u00e9action des consommateurs, des entreprises, qui annule l\u2019effet de ce que font les \u00c9tats, alors \u00e7a c\u2019est \nabsolument fondamental.  \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n12 \nDe mon point de vue en effet, il y a un risque tr\u00e8s tr\u00e8s fort qui est que les gens se disent : puisque les \u00c9tats \nvont s\u2019endetter, ils ne pourront pas ind\u00e9finiment s\u2019endetter ; un jour, il faudra bien qu\u2019ils r\u00e9tablissent \nl\u2019\u00e9quilibre de leurs finances publiques et s\u2019ils ne savent pas r\u00e9\u00e9quilibrer leur budget en r\u00e9duisant les \nd\u00e9penses, eh bien ils augmenteront les imp\u00f4ts et donc je me pr\u00e9pare \u00e0 cette situation o\u00f9 ils augmenteront les \nimp\u00f4ts en \u00e9pargnant davantage. C\u2019est la raison pour laquelle premi\u00e8rement \u00e0 mon avis il est plus efficace de \nrelancer en faisant de l\u2019investissement et donc en mettant les gens au travail, en distribuant des salaires \u00e0 des \ngens qui autrement seraient priv\u00e9s d\u2019emploi, que d\u2019augmenter les salaires puisque l\u2019augmentation des \nsalaires, d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre, elle peut \u00eatre th\u00e9sauris\u00e9e, elle peut \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e et si elle est \u00e9pargn\u00e9e, \n\u00e7a ne relance rien du tout. Donc c\u2019est pour \u00e7a que je disais que le type de plan de relance que nous avons mis \nen place en France, \u00e0 mon avis, me para\u00eet d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ponse \u00e0 ce risque, para\u00eet plus efficace. Et puis il y a un \nautre point qui me para\u00eet tr\u00e8s important et que les \u00c9tats dans le monde en g\u00e9n\u00e9ral n\u2019ont pas encore vraiment \ntrait\u00e9 mais je crois qu\u2019il va falloir le traiter dans les mois qui viennent, c\u2019est d\u2019arriver \u00e0 rassurer tous les \ncitoyens sur le fait que les \u00c9tats ont une strat\u00e9gie pour r\u00e9\u00e9quilibrer leurs finances publiques apr\u00e8s la crise et \ndonc que les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires qu\u2019on fait temporairement, le creusement des d\u00e9ficits est bien \ntemporaire\u2026 et tout ceci pourra \u00eatre remis en ordre tr\u00e8s vite apr\u00e8s la crise. Quand on fait d\u2019ailleurs une \nacc\u00e9l\u00e9ration d\u2019investissements qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus dans le futur, d\u2019une certaine fa\u00e7on on commence \u00e0 \nr\u00e9pondre \u00e0 cela, c'est-\u00e0-dire qu\u2019on ne cr\u00e9e pas un socle de d\u00e9penses permanentes, suppl\u00e9mentaires qu\u2019il \nfaudra bien un jour financer ; on r\u00e9partit diff\u00e9remment dans le temps des d\u00e9penses qui auraient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues \nde toute fa\u00e7on. Mais je pense qu\u2019il faut que les \u00c9tats, assez rapidement, aient un discours tr\u00e8s clair et des \nexplications assez claires sur la fa\u00e7on dont les finances publiques se r\u00e9\u00e9quilibreront\u2026 le retour \u00e0 des budgets \n\u00e9quilibr\u00e9s, \u00e0 des s\u00e9curit\u00e9s sociales \u00e9quilibr\u00e9es, \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s important pour donner confiance aux \nconsommateurs. \n \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nAlors Christian Noyer, l\u2019heure tourne malheureusement et nous approchons de la fin de cet entretien, donc je \nne voudrais pas laisser passer cette \u00e9mission sans \u00e9voquer le sort de la zone euro et de l\u2019euro : on sait tr\u00e8s \nbien, en tout cas je pense que c\u2019est pass\u00e9 dans la conscience collective, que nous aurions \u00e9t\u00e9 dans une \ncatastrophe \u2014 vraiment celle-l\u00e0 extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re \u2014 si nous n\u2019avions pas \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par l\u2019euro. \nD\u2019ailleurs on n\u2019entend plus trop de critiques sur l\u2019euro. Non seulement on n\u2019entend plus trop de critiques \nmais, en m\u00eame temps, on voit des pays qui apparemment \u00e9taient r\u00e9fractaires \u00e0 l\u2019euro et qui veulent \nmaintenant furieusement se joindre \u00e0 la zone euro. N\u00e9anmoins, quelques signes de faiblesse sont apparus \nparce qu\u2019on sait que, dans la zone euro, les situations sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes et que certains de ces pays sont \nfrapp\u00e9s beaucoup plus durement par la crise, comme l\u2019Irlande ou la Gr\u00e8ce. Donc, du coup, leur signature est \nplus difficile et donc leur solvabilit\u00e9 presque est, en tout cas sinon mise en question, du moins interrog\u00e9e ; et \ndonc voil\u00e0, la question \u00e9tait de savoir quel est le degr\u00e9 de solidit\u00e9 de cette zone euro, comment vu de la \nBanque de France \u2013 mais en m\u00eame temps vous si\u00e9gez au conseil de la Banque centrale europ\u00e9enne  \n\u2014 comment analysez-vous les choses, Christian Noyer ? \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n13 \n \nCHRISTIAN NOYER \nAlors de mon point de vue, la solidit\u00e9 de la zone euro est enti\u00e8re. Il n\u2019y a aucun risque que les difficult\u00e9s \nactuelles, m\u00eame les difficult\u00e9s budg\u00e9taires et donc de signature sur les march\u00e9s de certains pays, se \ntraduisent par un affaiblissement de la zone euro. La sortie de la zone euro est impensable. Elle aurait des \ncons\u00e9quences qui seraient dramatiques pour le pays qui le ferait et donc personne n\u2019y songe et \u00e7a me para\u00eet \ntout \u00e0 fait en dehors de tout ce qu\u2019on peut imaginer\u2026 \n \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nIl n\u2019y a qu\u2019\u00e0 voir tout ce que les Britanniques, dans la presse britannique, n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nBien entendu, c\u2019est toujours tentant pour certains, qui essaient de d\u00e9fendre le choix qu\u2019ils ont fait de ne pas le \nrejoindre. On voit aussi que le fait que ce soit d\u00e9battu au Royaume-Uni veut dire que certains sont un peu \nmoins s\u00fbrs d\u2019eux sur la question de savoir s\u2019ils n\u2019auraient pas eu int\u00e9r\u00eat \u00e0 rejoindre la zone euro. Il faut aussi \nraison garder quand on voit les d\u00e9gradations de signature par les agences de notation. J\u2019ai souvent vu dans la \npresse l\u2019Espagne cit\u00e9e. Alors sans rentrer dans le d\u00e9tail des notations des agences de rating, la modification \nde la note de l\u2019Espagne, en langage de coll\u00e9gien, \u00e7a veut dire passer de 20 sur 20 \u00e0 18 sur 20. Quand on en \nest \u00e0 ce niveau-l\u00e0, on n\u2019est quand m\u00eame pas encore tout \u00e0 fait pr\u00e8s du redoublement. Donc il y a une \nexag\u00e9ration qui est quand m\u00eame, \u00e0 mon avis, tr\u00e8s excessive et m\u00eame sur les cas que vous avez cit\u00e9s, qui sont \nd\u2019ailleurs diff\u00e9rents. L\u2019Irlande a eu une tr\u00e8s belle d\u00e9cennie, avec des exc\u00e9dents budg\u00e9taires, une r\u00e9duction \nrapide de sa dette, c\u2019est vrai que c\u2019est une \u00e9conomie qui avait encore des zones de fragilit\u00e9 parce qu\u2019elle \nreposait beaucoup sur un dynamisme auto-entretenu, un march\u00e9 immobilier, des exportations tr\u00e8s fortes ; \ndonc dans la crise actuelle, elle est beaucoup plus fragile. Mais fondamentalement, c\u2019est une \u00e9conomie qui \nest r\u00e9active, c\u2019est un pays qui est r\u00e9actif et l\u00e0 encore le jugement qui est port\u00e9 sur ce pays reste dans une zone \nqui est assez bonne. La Gr\u00e8ce est sans doute un pays qui a plus de difficult\u00e9s structurelles, plus de difficult\u00e9s \nbudg\u00e9taires ; il y a sans doute l\u00e0 aussi un effort de restructuration, de mise en ordre de ses finances \npubliques, qui n\u2019est pas achev\u00e9, qui est important. Mais la Gr\u00e8ce reste quand m\u00eame un risque dont beaucoup \nd\u2019entreprises, m\u00eame de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, r\u00eaveraient et donc il ne faut pas du tout penser qu\u2019on est dans une \nsituation difficile. En revanche, il y a des vrais probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre dans les pays que vous avez cit\u00e9s et \nd\u2019autres pays ; je suis s\u00fbr que les gouvernements et les parlements vont s\u2019y attaquer s\u00e9rieusement,  \nil n\u2019y a pas le choix. Et c\u2019est le r\u00f4le de la Commission europ\u00e9enne et des autres gouvernements.  \nOn se rencontre souvent dans l\u2019Eurogroupe ou en conseil des ministres de l\u2019\u00c9conomie et des Finances pour \n \n \n \n \n \nEntretien de Christian NOYER, gouverneur de la Banque de France avec Jean-Marie COLOMBANI et Jean-Claude CASANOVA \n\u00c9mission \u00ab La Rumeur du monde \u00bb, France Culture, le 7 f\u00e9vrier 2009 \n14 \nparler de ces choses-l\u00e0 ; on se rencontre au niveau des chefs d\u2019\u00c9tat, de gouvernement. Il faut en effet que la \npression s\u2019exerce sur les pays dont les plans de restructuration, de remise \u00e0 niveau, ne seraient pas suffisants \npour qu\u2019ils fassent tout ce qui est n\u00e9cessaire pour sortir de leurs difficult\u00e9s et rassurer le march\u00e9.  \n \nJEAN-CLAUDE CASANOVA \nJustement, je crois que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est le premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans l\u2019histoire \npolitique fran\u00e7aise \u00e0 avoir fait faire un grand bon \u00e0 la p\u00e9dagogie \u00e9conomique puisqu\u2019il a parl\u00e9 de spread et \nde points de base\u2026 Alors vous pourriez peut-\u00eatre nous dire quelles sont les diff\u00e9rences de spread qui existent \naujourd\u2019hui en Europe\u2026 \n \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nC\u2019est peut-\u00eatre un peu trop long, Christian Noyer. \n \nCHRISTIAN NOYER \nJe vais essayer en dix secondes : le spread, \u00e7a veut dire simplement la diff\u00e9rence de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat que vous payez \nquand vous \u00eates le meilleur ou quand vous \u00eates un peu moins bon. Et donc il y a toute une gradation et c\u2019est vrai \nqu\u2019on a vu l\u2019\u00e9cart entre le prix que doivent payer les meilleurs \u00c9tats et ceux qui ont plus de difficult\u00e9s se creuser \n\u00e9norm\u00e9ment. C\u2019est en train de rediminuer \u00e0 nouveau l\u00e9g\u00e8rement. Esp\u00e9rons que tout \u00e7a se normalise. \n \nJEAN-MARIE COLOMBANI \nEh bien, merci Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France donc, d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd\u2019hui, \nde nous avoir donn\u00e9 ces explications. Il y a bien d\u2019autres sujets que j\u2019aurais aim\u00e9 aborder, notamment celui \ndes paradis fiscaux parce qu\u2019\u00e0 la fois r\u00e9cemment Laurent Fabius disait : tiens, voil\u00e0 quelque chose qu\u2019il \nfaudrait faire imm\u00e9diatement et radicalement, fermer, interdire les paradis fiscaux ; jeudi soir, le Pr\u00e9sident de \nla R\u00e9publique dit \u00ab les paradis fiscaux, il faut y mettre un terme \u00bb. Voil\u00e0 un beau et vaste sujet, j\u2019imagine que \nle banquier central que vous \u00eates, r\u00eaverait probablement aussi de voir se fermer un certain nombre de paradis \nfiscaux mais peut-\u00eatre aura-t-on l\u2019occasion de reparler de tout \u00e7a avec vous. Donc merci Christian Noyer.  \n", "published_date": "2009-02-07", "section": "autres-interventions"}