{"url": "https://web.archive.org/web/20131028030305/http://www.banque-france.fr/la-banque-de-france/communiques-et-discours-des-autorites-de-la-banque/discours-des-autorites-de-la-banque/la-situation-economique-est-un-peu-moins-mauvaise-que-ces-derniers-mois.html", "author": "", "title": "Christian NOYER : La situation \u00e9conomique est \u00abun peu moins mauvaise\u00bb que ces derniers mois", "text": "Bonjour Christian Noyer Bonjour Jean Michel Aphatie La Crise \u00e9conomique s'approfondit ; l'Allemagne premier partenaire commercial de la France, revoit \u00e0 la baisse sa pr\u00e9vision d'activit\u00e9s pour 2009. Au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle tablait sur un recul de son PIB de 2,5 %. D\u00e9sormais, les responsables allemands parlent plut\u00f4t de : - 4,5 %. Le FMI allant m\u00eame pour ce qui concerne l'Allemagne jusqu'\u00e0 - 5%. En France, le Parlement a vot\u00e9, il y a dix jours, un collectif budg\u00e9taire pour l'ann\u00e9e 2009 bas\u00e9 sur une pr\u00e9vision de recul de son Produit Int\u00e9rieur Brut de - 1,5%. Faut-il revoir ce chiffre \u00e0 la baisse, Christian Noyer ? Ce qui est vrai c'est que les pr\u00e9visions sont revues \u00e0 la baisse partout dans le Monde. C'est la premi\u00e8re fois que nous assistons \u00e0 un mouvement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 d'une telle ampleur. C'est une crise qui est encore plus brutale et encore plus violente que ce qui \u00e9tait attendu. Nous avons eu une chute, en particulier au 4\u00e8me trimestre de 2008 et au premier trimestre de 2009 qui \u00e9tait plus profonde que ce que tout le monde pensait. Et donc, tout le monde revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions. Et la France doit les revoir aussi \u00e0 la baisse les pr\u00e9visions ? Ecoutez, le consensus des \u00e9conomistes, aujourd'hui, pour la France, tourne plut\u00f4t autour de - 2,5%. Alors, c'est un chiffre qui est tr\u00e8s n\u00e9gatif. Il faut voir qu'il est meilleur que celui de beaucoup d'autres pays. Vous avez cit\u00e9 l'Allemagne, \u00e0 l'instant ; on pourrait citer le Japon, les Etats Unis. Et puis surtout ce qu'il faut voir, c'est que ces chiffres-l\u00e0 n'ont pas une \u00e9norme signification parce que nous sommes entr\u00e9s dans l'ann\u00e9e avec, en quelque sorte, une vitesse n\u00e9gative assez importante, plus importante que pr\u00e9vu. Ce qu'il faut regarder c'est ce que nous avons devant nous. Au fond, nous avons d\u00e9j\u00e0 engrang\u00e9 une bonne partie de la baisse qui est dans les pr\u00e9visions dont nous parlons maintenant. Ce qui est important, c'est de savoir si on va se stabiliser. Et l\u00e0, moi il me semble que nous avons un ensemble d'indicateurs qui nous montrent que les choses sont un peu moins mauvaises dans les derniers mois, les derni\u00e8res semaines que ce qui \u00e9tait le cas, il y a deux mois, trois mois. Ce qui vous laisse penser que le discours qui dit : reprise 2010, est un discours qui n'est pas trop d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9visible ? Non. Je trouve que quand on met ensemble tous les indicateurs que nous avons sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique, le commerce de d\u00e9tails, les chiffres Industrie, Services et qu'on calcule ce que doivent donner tous les plans de relance qui ont \u00e9t\u00e9 simultan\u00e9s dans l'ensemble du Monde, les politiques mon\u00e9taires des banques centrales qui sont expansives partout dans le Monde, on a de bonnes raisons de penser, en effet, que nous devrions avoir une Economie qui se stabilise vers la fin de l'ann\u00e9e et une reprise en 2010. Ceci dit, vous le disiez Christian Noyer, le consensus des Economistes, c'est moins 2,5 de croissance pour la France (enfin, moins 2,5 par rapport \u00e0 son PIB) en 2009. Ce consensus-l\u00e0 des Economistes, il vous semble qu'il para\u00eet r\u00e9aliste et que donc, le gouvernement devrait ajuster son exercice budg\u00e9taire sur cette pr\u00e9vision ? Ecoutez, le gouvernement verra \u00e0 quel moment il doit le faire. Mais il doit le faire ! Il y a une tr\u00e8s grande diversit\u00e9. Il y a des Economistes qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame chiffre que le gouvernement. Il y en a qui sont beaucoup plus pessimistes. Si vous prenez l'OCDE ou le FMI, pour la France ils sont plus pessimistes. Ils sont au-del\u00e0 de - 3%. Moi, je pense que \u00e7a, c'est tr\u00e8s pessimiste ; et il me semble qu'en effet la moyenne des Economistes : autour de 2,5%, est probablement la meilleure pr\u00e9vision qu'on peut faire aujourd'hui. Mais encore une fois, \u00e7a n'est pas une v\u00e9rit\u00e9 absolue. Nous sommes dans un environnement qui change tellement vite et tellement brusquement que c'est tr\u00e8s difficile de savoir qui a raison aujourd'hui. Pour emp\u00eacher la d\u00e9rive des d\u00e9ficits publics, Christian Noyer, \u00e9chapperons-nous \u00e0 une hausse des imp\u00f4ts ? Ecoutez, \u00e7a c'est un probl\u00e8me qu'il faudra se poser \u00e0 la sortie de la Crise. Moi je crois que l'un des enseignements qu'on devra tirer, c'est qu'en p\u00e9riode de croissance normale, on doit avoir des Finances Publiques \u00e9quilibr\u00e9es et que quand on entre dans une p\u00e9riode difficile avec des Finances Publiques qui sont en d\u00e9s\u00e9quilibre, il est \u00e9vident qu'on se trouve face \u00e0 de tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s. Donc pour l'avenir, il faudra se souvenir de cette le\u00e7on, il faudra \u00eatre capable de r\u00e9\u00e9quilibrer compl\u00e8tement nos Finances Publiques. La fa\u00e7on de le faire ? Ca, c'est un choix vraiment politique. Du point de vue du gouverneur de la Banque de France que je suis, ce qui est important c'est de revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre des Finances Publiques. Ensuite, vous pouvez le faire \u00e0 des niveaux de d\u00e9penses qui sont diff\u00e9rents, avec plus ou moins de pr\u00e9l\u00e8vements, plus ou moins de d\u00e9penses. Ca c'est un ajustement qui est un choix purement politique. Mais revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre des d\u00e9penses publiques, on n'est pas pr\u00eat de le faire. On est d'accord ? C'est quelque chose qu'il faudra faire s\u00e9rieusement d\u00e8s qu'on sera sorti de la Crise, de la m\u00eame fa\u00e7on que les banques centrales ram\u00e8neront leur politique mon\u00e9taire \u00e0 une situation \u00e0 peu pr\u00e8s normale. Alors justement puisque vous en parlez, dans ce contexte d\u00e9prim\u00e9, la fixation des taux d'int\u00e9r\u00eat par la Banque Centrale Europ\u00e9enne au sein de laquelle vous si\u00e9gez, Christian Noyer, devient un enjeu. Le taux directeur de la zone Euro, aujourd'hui, de 1,25% et votre homologue de la Bundesbank, Axel Weber, exclut que ce taux directeur descende en-dessous de 1%. Partagez-vous son avis, Christian Noyer ? Ecoutez, moi je ne suis pas tr\u00e8s sensible \u00e0 ce d\u00e9bat sur le taux minimum. Moi ce qui me para\u00eet important, c'est de savoir quel est le taux dont nous avons besoin \u00e0 un instant donn\u00e9 compte tenu de la situation \u00e9conomique et des perspectives d'\u00e9volution des prix. Alors, on est dans une situation o\u00f9 je dirais, d'un c\u00f4t\u00e9, les risques de d\u00e9flation ne me paraissent pas tr\u00e8s grands en Europe. Et d'un autre c\u00f4t\u00e9, nous sommes aujourd'hui clairement en-dessous de notre objectif de Moyen Terme. Dans cette situation-l\u00e0 aujourd'hui, je dirai exactement comme Jean Claude Trichet, notre pr\u00e9sident, qu'il me semble qu'il y a la marge pour une baisse \u00e0 mon avis de l'ensemble de nos taux directeurs mais que cette marge n'est pas tr\u00e8s importante aujourd'hui. Mais les taux peuvent encore baisser, d'apr\u00e8s vous ? C'est ce qu'a dit Jean Claude Trichet en notre nom \u00e0 tous. Ils peuvent encore baisser et donc, c'est probablement ce qui se passera. Ceci \u00e9tant, juste d'un mot je voudrais ajouter que le d\u00e9bat est normal au sein du conseil des gouverneurs. Si nous sommes un coll\u00e8ge, si nous sommes un groupe de personnes, c'est pour d\u00e9battre, c'est pour rapprocher les points de vue, pour discuter de tous les indicateurs que nous avons et essayer de prendre la meilleure d\u00e9cision possible. Donc, ce d\u00e9bat me para\u00eet normal. Donc, laissons faire le d\u00e9bat. Philippe S\u00e9guin \u00e9tait l'invit\u00e9 du Grand Jury, dimanche. Il a annonc\u00e9 que la Cour des Comptes qu'il pr\u00e9side remettrait fin mai, d\u00e9but juin, son premier rapport sur l'utilisation par les banques des fonds que l'Etat lui a pr\u00eat\u00e9s ; et au passage, Philippe S\u00e9guin a dit qu'il y aurait aussi quelques mots sur les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants de ces banques... Il dit : on s'est beaucoup pr\u00e9occup\u00e9 des bonus, des stock options, mais on a \u00e9t\u00e9 beaucoup moins attentifs aux retraites-chapeaux. Sous entendu, la Cour des Comptes le sera. Que pensez-vous de ce d\u00e9bat sur la r\u00e9mun\u00e9ration des banquiers, Christian Noyer ? Moi je pense deux choses, si vous voulez. La premi\u00e8re en tant que gouverneur de la Banque de France, ce qui me para\u00eet important, c'est que le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration ne pousse pas \u00e0 prendre des risques inconsid\u00e9r\u00e9s. Donc ce qui est tr\u00e8s important de mon point de vue, c'est qu'il n'y ait pas des primes \u00e0 la prise de risques, \u00e0 des profits rapides qui ensuite, se traduisent par des pertes. Ca, c'est un point de vue g\u00e9n\u00e9ral. Ca, c'est un point de vue g\u00e9n\u00e9ral. Et sur les pratiques constat\u00e9es ? Ca, c'est un point de vue qui est tout \u00e0 fait personnel ; moi je trouve, en effet, que les chiffres atteints dans un certain nombre de cas, c'est quelque chose qu'\u00e0 titre personnel, je trouve choquants ; et pas seulement en temps de crise ; mais en particulier en temps de crise. Voil\u00e0. C'est dit. Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France, \u00e9tait l'invit\u00e9 d'RTL ce matin. Bonne journ\u00e9e. RTL.fr du 21 avril 2009 Banque de France Direction de la Communication Service de Presse 48, rue Croix des Petits Champs 75049 PARIS CEDEX 01 T\u00e9l : 01 42 92 39 00 - T\u00e9l\u00e9copie : 01 42 60 36 82", "published_date": "2009-04-21", "section": "autres-interventions"}