{"url": "https://web.archive.org/web/20131028030305/http://www.banque-france.fr/la-banque-de-france/communiques-et-discours-des-autorites-de-la-banque/discours-des-autorites-de-la-banque/il-faut-une-evolution-ordonnee-des-taux-de-change-interview-de-christian-noyer-sur-rtl-lenbsp14nbspoctobrenbsp2010.html", "author": "", "title": "\u00ab Il faut une \u00e9volution ordonn\u00e9e des taux de change \u00bb", "text": "JEAN-MICHEL APHATIE L\u2019\u00e9conomie mondiale sort lentement et difficilement de la crise et aujourd\u2019hui c\u2019est l\u2019\u00e9go\u00efsme qui menace, certains pays jouant de la faiblesse de leur monnaie pour exporter leurs marchandises et leurs probl\u00e8mes. Dominique STRAUSS-KAHN, directeur du Fonds mon\u00e9taire international, dans le journal Le Monde de la semaine derni\u00e8re a dit ceci : \u00ab Je prends tr\u00e8s au s\u00e9rieux la menace d\u2019une guerre des monnaies. \u00bb Et vous ? Christian NOYER Moi, je n\u2019aime pas beaucoup le terme de guerre parce que je trouve que ce n\u2019est pas tout \u00e0 fait exact. \u00c7a donne le sentiment un peu inutile de conflit, d\u2019inqui\u00e9tude. Ce qui est vrai c'est que le rythme de la reprise est diff\u00e9rent suivant les zones, suivant les pays, que nous avons une reprise qui est l\u00e0, mais qui est lente, qui est fragile dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. On a beaucoup de faiblesses : aux \u00c9tats-Unis par exemple le march\u00e9 de l\u2019immobilier ; en Europe on a vu la faiblesse du c\u00f4t\u00e9 des finances publiques qui s\u2019est manifest\u00e9e. Les pays \u00e9mergents sont dans une situation meilleure : ils ont moins souffert de la crise, ils ont une croissance qui est plus forte, ils ont donc une politique mon\u00e9taire avec des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat qui est plus \u00e9lev\u00e9, tout \u00e0 fait naturellement, et des flux de capitaux qui tendent \u00e0 se diriger vers eux. Donc il y a des tensions qui existent dans le march\u00e9. Ce que je crois beaucoup, et en ceci je pense dire la m\u00eame chose que Dominique STRAUSS-KAHN, c\u2019est que la seule solution \u00e0 ces difficult\u00e9s c\u2019est la coop\u00e9ration, c\u2019est le dialogue, c\u2019est de trouver des solutions qui soient les meilleures possibles pour tout le monde. JEAN-MICHEL APHATIE Et elles sont difficiles \u00e0 trouver, parce que notamment, pour ne pas tourner autour du pot, les Chinois ne sont pas tr\u00e8s coop\u00e9ratifs et eux ils gardent leur monnaie \u00e0 un niveau relativement faible, ce qui leur permet d\u2019exporter facilement et grand nombre leur marchandise. Christian NOYER Oui. Si on veut trouver la solution \u00e0 la crise, il faut agir sur plusieurs volets. C\u2019est vrai que les relations de change sont un facteur important, et que\u2026 au fond, on a des devises de pays avanc\u00e9s, qui sont des devises qui flottent librement les unes par rapport aux autres, et qui \u00e9taient surveill\u00e9es dans le cadre du G7, et les pays \u00e9mergents ont des r\u00e9gimes de change qui sont diff\u00e9rents les uns des autres\u2026 JEAN-MICHEL APHATIE Et \u00e7a, \u00e7a p\u00e9nalise notamment l\u2019Europe ? Christian NOYER \u00c7a p\u00e9nalise l\u2019Europe\u2026 \u00e7a p\u00e9nalise les \u00c9tats-Unis aussi, mais \u00e7a p\u00e9nalise le monde entier. Vous avez, par exemple, des pays comme la Cor\u00e9e ou le Br\u00e9sil qui, eux, ont l\u2019impression de souffrir du fait que la Chine ou d\u2019autres n\u2019ont pas le m\u00eame r\u00e9gime de change qu\u2019eux, ont davantage \u00e9t\u00e9 dans le sens que nous pratiquons. Mais, ce que tout le monde accepte, c\u2019est qu\u2019il doit y avoir une \u00e9volution ordonn\u00e9e des taux de change - il faut simplement qu\u2019on discute du rythme - et puis surtout qu\u2019il doit y avoir des corrections fondamentales structurelles. En tr\u00e8s simplifi\u00e9 : il faut que les consommateurs chinois consomment plus, que le taux d\u2019\u00e9pargne baisse, pour qu\u2019ils consomment eux-m\u00eames des biens qui viennent des pays avanc\u00e9s, ou des biens qu\u2019ils fabriquent eux-m\u00eames, et il faut que le taux d\u2019\u00e9pargne aux \u00c9tats-Unis remonte. \u00c7a, ce sont des changements de fond qui n\u00e9cessitent un travail et une bonne compr\u00e9hension, il faut que chacun fasse son travail chez lui, et cela c\u2019est un sujet id\u00e9al, et que nous traitons d\u2019ailleurs\u2026 JEAN-MICHEL APHATIE Et qu\u2019on \u00e9voquera sans doute au G20, \u00e0 S\u00e9oul, \u00e0 la mi-novembre ? Christian NOYER Qu\u2019on \u00e9voquera au G20 \u00e0 S\u00e9oul, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 \u00e0 Washington la semaine derni\u00e8re, et\u2026 JEAN-MICHEL APHATIE Et vous pensez qu\u2019un accord est possible au G20 ? Des engagements cr\u00e9dibles pris par les uns les autres ? Christian NOYER On sous-estime un peu le travail qui est d\u00e9j\u00e0 en cours. Nous avons d\u00e9j\u00e0 mis sur le chantier depuis plusieurs mois une initiative qui est \u00ab le cadre de croissance. \u00bb Qu\u2019est-ce qu\u2019on veut dire simplement : il faut que chacun fasse les corrections \u00e0 sa politique \u00e9conomique dans son pays pour renforcer une croissance forte et \u00e9quilibr\u00e9e dans le monde. Il y a plusieurs volets, il faut que chacun traite les probl\u00e8mes qui sont les siens, et qu\u2019on fasse \u00e7a dans un esprit de coop\u00e9ration, parce que le r\u00e9sultat sera meilleur pour tout le monde si on le fait de fa\u00e7on ordonn\u00e9e. JEAN-MICHEL APHATIE On continuera \u00e0 parler sans doute - le terme ne vous pla\u00eet pas - de guerre des monnaies, c\u2019est imag\u00e9, et on verra tout ce que cela devient. R\u00e9forme des retraites. Il faut adopter cette r\u00e9forme en France, Christian NOYER, ou bien il vaut mieux, \u00e9tant donn\u00e9 la contestation sociale, reprendre tout \u00e0 z\u00e9ro ? Christian NOYER Je n\u2019ai aucun doute sur le fait qu\u2019il faut absolument faire cette r\u00e9forme. Tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont lanc\u00e9 de vastes programmes de r\u00e9forme pour r\u00e9duire leurs d\u00e9ficits, non seulement les d\u00e9ficits des \u00c9tats, mais les d\u00e9ficits sociaux. Nous n\u2019avons pas le choix. Certains peuvent dire que c\u2019est une potion am\u00e8re, mais si on ne le fait pas, le r\u00e9sultat c\u2019est qu\u2019on devra faire des efforts beaucoup plus importants et que les solutions seront bien pires. Regardons autour de nous. Les pays europ\u00e9ens qui ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des situations - encore plus difficiles ! - de leurs finances publiques, ont pris des mesures drastiques. Ils ont baiss\u00e9 le niveau des retraites, ils ont baiss\u00e9 les salaires de la Fonction publique. Donc, si on ne la fait pas, franchement, on va au devant de difficult\u00e9s \u00e9normes. JEAN-MICHEL APHATIE Donc il faut le faire pour r\u00e9duire les d\u00e9ficits... Christian NOYER Oui, il faut le faire\u2026 JEAN-MICHEL APHATIE C\u2019est l\u2019argument du gouvernement, c\u2019est celui que vous d\u00e9veloppez ce matin au micro de RTL, Christian NOYER. Christian NOYER Nous avons un r\u00e9gime qui est suppos\u00e9 \u00eatre un r\u00e9gime de r\u00e9partition. Dans un r\u00e9gime de r\u00e9partition, il faut que les recettes \u00e9galent les d\u00e9penses, donc on n\u2019a pas le choix. Quand je vois les jeunes qui font gr\u00e8ve, franchement, je m\u2019\u00e9tonne qu\u2019ils ne manifestent pas en faveur de cette r\u00e9forme, parce que si nous ne le faisons pas c\u2019est eux qui en souffriront demain et c\u2019est eux qui seront la g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e\u2026 JEAN-MICHEL APHATIE Vous les appelez \u00e0 descendre dans la rue pour manifester pour la r\u00e9forme des retraites ? Christian NOYER Oui ! En tous cas je trouverais que ce serait beaucoup plus normal qu\u2019ils fassent cela. Il faut qu\u2019ils soient conscients que, si on ne fait pas cette r\u00e9forme, dans 10 ans les salaires seront amput\u00e9s de 5% pour financer les retraites. JEAN-MICHEL APHATIE Alors, personne n\u2019en parle jamais, mais le gouvernement, qui veut faire la r\u00e9forme des retraites pour r\u00e9duire les d\u00e9ficits, dans le m\u00eame temps allonge \u2013 \u00e7a s\u2019est pass\u00e9 hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 la dur\u00e9e de vie de la caisse d\u2019amortissement de la dette sociale. Alors \u00e7a, \u00e9videmment, personne n\u2019en parle, mais le pr\u00e9sident de la commission des lois UMP a \u00e9voqu\u00e9 hier une cavalerie fiscale. \u00ab C\u2019est insens\u00e9, a-t-il dit, ce n\u2019est pas responsable de diff\u00e9rer le paiement de la dette sociale encore une fois, on le fait depuis 15 ans \u00bb. Qu\u2019en pensez-vous ? Christian NOYER Je regrette, \u00e0 titre personnel, qu\u2019on ait effectivement choisi cette solution. Il faut reconna\u00eetre qu\u2019il y a bien un transfert de recettes nouvelles, comme cela avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu par le Parlement en 2005, mais c\u2019est vrai que depuis 15 ans on ne cesse de rallonger la dur\u00e9e de vie de la CADES, et donc de renvoyer sur les g\u00e9n\u00e9rations futures les d\u00e9penses d\u2019aujourd\u2019hui, et \u00e7a, je trouve que sur le principe c\u2019est dommage. Parce que l\u2019id\u00e9e qui avait pr\u00e9valu quand on a cr\u00e9\u00e9 cette caisse, c\u2019\u00e9tait de dire \u00ab ceux qui ont creus\u00e9 les d\u00e9ficits \u00bb, c'est-\u00e0-dire notre g\u00e9n\u00e9ration, \u00ab doivent imm\u00e9diatement, dans les ann\u00e9es suivantes, payer la facture avec un pr\u00e9l\u00e8vement suppl\u00e9mentaire. \u00bb JEAN-MICHEL APHATIE Et on met la poussi\u00e8re sous le tapis. Voil\u00e0. Christian NOYER On augmente les pr\u00e9l\u00e8vements, mais sans doute insuffisamment. JEAN-MICHEL APHATIE Juste, la formule de Fran\u00e7ois BAROIN, ministre du Budget, hier \u00e0 propos du bouclier fiscal : \u00ab le bouclier fiscal c\u2019est le symbole de l\u2019injustice \u00bb a-t-il dit. Un commentaire ? Christian NOYER Je pr\u00e9f\u00e8re ne pas m\u2019exprimer sur les questions fiscales. Vous savez qu\u2019un banquier central est tr\u00e8s attentif \u00e0 ce que les gouvernements ne commentent pas la politique mon\u00e9taire, donc je ne commente pas la politique fiscale. JEAN-MICHEL APHATIE C\u2019est habile ! Mais enfin voil\u00e0. Eh bien bravo, pour l\u2019habilet\u00e9. Banque de France Direction de la Communication Service de Presse 48, rue Croix des Petits Champs 75049 PARIS CEDEX 01 T\u00e9l : 01 42 92 39 00 - T\u00e9l\u00e9copie : 01 42 60 36 82", "published_date": "2010-10-14", "section": "autres-interventions"}