{"url": "https://web.archive.org/web/20130826024703if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/2010-02-06-interview-Handelsblatt.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Nous pouvons emp\u00eacher de nouveaux exc\u00e8s \u00bb", "text": "1 \n \n \n \n\u00ab Nous pouvons emp\u00eacher de nouveaux exc\u00e8s \u00bb \n(Entretien avec Christian Noyer, Handelsblatt, 2 juin 2010) \n \n \nHandelsblatt : Monsieur Noyer, le taux de change de l\u2019euro a fortement baiss\u00e9 en peu de temps. \nCela vous inqui\u00e8te-t-il ? \n \nChristian Noyer : L\u2019euro est et restera une monnaie forte. Son pouvoir d\u2019achat est parfaitement \nprot\u00e9g\u00e9, tout simplement parce que la BCE est tenue de garantir la stabilit\u00e9 des prix et qu\u2019elle \ncontinuera de le faire. Cet aspect est d\u00e9terminant et c\u2019est pour cette raison que l\u2019euro restera une \nmonnaie stable et forte. \n \nMais l\u2019euro perd du terrain et les march\u00e9s sont volatils \n \nNous savons cela. Mais nous ne commentons jamais les fluctuations \u00e0 court terme du taux de change. \nJe voudrais simplement pr\u00e9ciser que le taux de change actuel de l\u2019euro contre le dollar se situe dans la \nmoyenne des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Il ne s\u2019agit en aucun cas d\u2019un niveau particuli\u00e8rement bas. \n \nQui est responsable de ce qui se passe sur les march\u00e9s ? Les sp\u00e9culateurs ? \n \nOn est toujours tent\u00e9 de rendre les sp\u00e9culateurs responsables des turbulences sur les march\u00e9s. Bien \nentendu, il existe \u00e9galement des op\u00e9rateurs qui prennent des positions. \n \nVous ne croyez donc pas que les sp\u00e9culateurs sont \u00e0 l\u2019origine de ces turbulences ? \n \nElles s\u2019expliquent principalement, \u00e0 mon sens, par le fait que ceux qui investissent dans l\u2019\u00e9conomie \nr\u00e9elle (gestionnaires de soci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance, de fonds de pension, d\u2019OPCVM mon\u00e9taires) \u00e9taient \npr\u00e9occup\u00e9s par l\u2019\u00e9volution des finances publiques.  \n2 \n \n \nCe sont donc les gouvernements et leur endettement \u00e9lev\u00e9 qui ont provoqu\u00e9 la crise? \n \nFondamentalement, la crise s\u2019explique par le fait que la dette publique \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9e et que, dans le \nm\u00eame temps, la comp\u00e9titivit\u00e9 de certains pays de la zone euro \u00e9tait remise en cause. C\u2019est la \ncombinaison de ces deux faiblesses qui a fait douter les op\u00e9rateurs de march\u00e9 de la possibilit\u00e9 d\u2019une \nr\u00e9duction des d\u00e9ficits dans l\u2019avenir. En effet, en l\u2019absence de croissance, il est difficile de r\u00e9duire les \nd\u00e9ficits. \n \nVous dites que cela ne concerne que certains pays\u2026 \n \nPour de nombreux pays de la zone euro, ce climat de d\u00e9fiance n\u2019existe pas, non seulement parce que \nleurs finances publiques sont en meilleur \u00e9tat, mais \u00e9galement parce que leur comp\u00e9titivit\u00e9 est plus \nforte. Ces pays ont mieux ma\u00eetris\u00e9 l\u2019\u00e9volution de leurs co\u00fbts au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Leur \npotentiel de croissance est donc nettement moins remis en cause. C\u2019est la raison pour laquelle les \nmarch\u00e9s estiment que ces pays (et il ne s\u2019agit pas seulement de la France et de l\u2019Allemagne) ont \nfondamentalement la capacit\u00e9, \u00e0 la fois de g\u00e9n\u00e9rer de la croissance et de remettre de l\u2019ordre dans leurs \nfinances publiques. \n \nL\u2019Allemagne et la France n\u2019ont donc pas de souci \u00e0 se faire ? \n \nCe n\u2019est pas ce que j\u2019ai dit. Nous devons tous faire des efforts. Nous devons examiner notre situation \net prendre les mesures appropri\u00e9es. \n \nEst-il important de r\u00e9former le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance ? \n \nCette r\u00e9forme est indispensable. Le Conseil des gouverneurs de la BCE a rappel\u00e9 \u00e0 diverses reprises \nque le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance \u00e9tait une composante essentielle de l\u2019Union \u00e9conomique et \nmon\u00e9taire. \n \nLe Pacte a \u00e9t\u00e9 remis en cause. \n \nOui, par diff\u00e9rents gouvernements et pas des plus petits pays de la zone euro, m\u00eame par le pr\u00e9sident de \nla Commission europ\u00e9enne. Il \u00e9tait donc \u00e9vident qu\u2019il nous fallait quelque chose qui soit appliqu\u00e9 de \nmani\u00e8re stricte, avec une v\u00e9ritable \u00ab pression des pairs \u00bb. Les gouvernements doivent trouver le moyen \nde mettre en \u0153uvre tr\u00e8s s\u00e9rieusement cet imp\u00e9ratif. Plus important encore : il faut r\u00e9duire rapidement \nle niveau de la dette. \n3 \n \n \nCela va-t-il marcher ? \n \nLa crise actuelle est une occasion formidable de promouvoir la gouvernance \u00e9conomique dans la zone \neuro. Il faut saisir cette occasion. La BCE a toujours d\u00e9fendu cette id\u00e9e. Nous ne sommes pas surpris \nque cela soit devenu aujourd\u2019hui un v\u00e9ritable imp\u00e9ratif. Les gouvernements doivent saisir cette \noccasion. \n \nY a-t-il convergence de vues sur ce point entre la France et l\u2019Allemagne ? \n \nOui, les deux pays sont du m\u00eame avis. Lorsque je lis la lettre publique sign\u00e9e conjointement par votre \nchanceli\u00e8re et par notre pr\u00e9sident, c'est exactement ce qu'il faut faire. Il faut concr\u00e9tiser cela par des \nr\u00e8gles pr\u00e9cises, des objectifs pr\u00e9cis et une direction pr\u00e9cise.  \n \nAvez nous touch\u00e9 le fond de la crise, ou pas encore ? \n \nNous constatons le retour de la croissance, \u00e0 partir de l\u2019Allemagne et de la France au milieu de l\u2019ann\u00e9e \nderni\u00e8re. Elle se renforce progressivement. Si nous r\u00e9ussissons \u00e0 restaurer la confiance des m\u00e9nages et \ndes entreprises et \u00e0 la pr\u00e9server, il n\u2019y a aucune raison pour que la croissance retombe et qu\u2019elle ne se \npoursuive pas. \n \nLes programmes gouvernementaux vont-ils durablement stimuler l\u2019\u00e9conomie ? \n \nLes gouvernements ont adopt\u00e9 un dispositif tr\u00e8s convaincant. Je pense donc qu\u2019un retour \u00e0 normalit\u00e9 \nest probable. Cela prendra naturellement du temps. Si l\u2019on prend les mesures appropri\u00e9es pour assainir \nles finances publiques et am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9, il faudra sans doute du temps, probablement \nplusieurs ann\u00e9es, pour atteindre tous ces objectifs. \n \nQuel r\u00f4le la confiance joue-t-elle \u00e0 cet \u00e9gard ? \n \nIl faudra \u00e9galement un certain temps pour r\u00e9tablir pleinement la confiance. C\u2019est aussi l\u2019une des \nexplications des flux de capitaux qui ont des cons\u00e9quences sur l'\u00e9volution du taux de change. Je \nconsid\u00e8re toutefois que les bonnes mesures ont \u00e9t\u00e9 prises. La BCE a \u00e9galement pris des d\u00e9cisions \nfortes pour r\u00e9tablir l\u2019efficacit\u00e9 de la politique mon\u00e9taire : les bases sont ainsi pos\u00e9es. Sans aucun \ndoute, la confiance se r\u00e9tablira pleinement, les march\u00e9s financiers s\u2019apaiseront et renoueront avec la \nnormalit\u00e9. \n \n4 \n \nEst-il logique de parler de r\u00e9gulation avant de pr\u00e9senter une perspective claire en mati\u00e8re \nd\u2019assainissement des finances publiques - comme le fait l\u2019Allemagne ? \n \nFondamentalement, je consid\u00e8re qu\u2019il est louable que l\u2019Allemagne insiste sur une meilleure r\u00e9gulation \ndes march\u00e9s et une meilleure structure des march\u00e9s. Le plus important \u00e0 mon sens est qu\u2019un maximum \nd\u2019op\u00e9rations sur produits n\u00e9goci\u00e9s de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 soient compens\u00e9es via une contrepartie centrale ou \neffectu\u00e9es sur des march\u00e9s r\u00e9glement\u00e9s, afin qu\u2019elles soient enti\u00e8rement transparentes. Pour y \nparvenir, il est important que la contrepartie centrale soit situ\u00e9e dans la zone euro, o\u00f9 sont \u00e9tablis les \n\u00e9metteurs. \n \nEst-ce l\u2019opinion du G20 ? \n \nCe sentiment est largement partag\u00e9 par les membres du G20, mais une partie de la profession y est \nhostile. Nous devons toutefois faire pression, nous ne pouvons attendre des ann\u00e9es. \n \nComment contraindre les banques \u00e0 n\u00e9gocier les CDS par le biais d\u2019une chambre de \ncompensation ? \n \nLa r\u00e9gulation serait un moyen efficace. Nous pourrions porter les exigences en fonds propres relatives \naux op\u00e9rations sur produits n\u00e9goci\u00e9s de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 \u00e0 un niveau tel qu\u2019il serait moins on\u00e9reux de passer \npar une contrepartie centrale que de traiter les op\u00e9rations sur CDS \u00e0 l\u2019\u00e9cart des institutions \nr\u00e9glement\u00e9es. Cela suffirait probablement pour r\u00e9guler le march\u00e9. \n \nLe fait que les Am\u00e9ricains et les Europ\u00e9ens n\u2019empruntent pas la m\u00eame voie pour r\u00e9guler les \nbanques ne pose-t-il pas probl\u00e8me ? \n \nLe plus important est que tous appliquent les m\u00eames r\u00e8gles de fond, \u00e0 savoir les exigences en fonds \npropres impos\u00e9es aux banques, telles qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies dans le dispositif de B\u00e2le II et dans les \nfutures r\u00e8gles de B\u00e2le III. En Europe, nous pouvons avoir une plus grande confiance dans notre \ncapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9viter de nouveaux exc\u00e8s, car B\u00e2le II permet d\u2019accro\u00eetre les exigences en fonds propres des \nbanques qui pr\u00e9sentent un profil de risque \u00e9lev\u00e9. Par ailleurs, nous avons d\u00e9cid\u00e9, au sein du Comit\u00e9 de \nB\u00e2le, de relever fortement les exigences en fonds propres pour les op\u00e9rations de march\u00e9 et les \ntitrisations. Ces dispositions seront mises en \u0153uvre l\u2019an prochain. Les Am\u00e9ricains y travaillent, mais \nils sont un peu en retard. \n5 \n \n \nLes banques europ\u00e9ennes ne souffriront-elles pas d\u2019un d\u00e9savantage comp\u00e9titif si elles doivent \nappliquer les dispositions de B\u00e2le III avant les banques am\u00e9ricaines ? \n \nNous avons d\u00e9cid\u00e9 l\u2019an dernier de mettre en \u0153uvre la premi\u00e8re partie de B\u00e2le III d\u00e9but 2011. M\u00eame si \nles Am\u00e9ricains ne sont pas tout \u00e0 fait pr\u00eats, nous introduiront en Europe les nouvelles r\u00e8gles. Pour des \nraisons de stabilit\u00e9, il est toutefois n\u00e9cessaire que ces r\u00e8gles soient adopt\u00e9es et transpos\u00e9es au plan \nmondial. Nous devons donc y inciter nos partenaires. \n \nMais les \u00c9tats-Unis n\u2019ont m\u00eame pas introduit B\u00e2le II. \n \nC\u2019est exact, mais en m\u00eame temps nous avons travers\u00e9 une crise. La mise en \u0153uvre de B\u00e2le II a \u00e9t\u00e9 \nd\u00e9cid\u00e9e par les chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G20. Il me para\u00eet inconcevable que les \u00c9tats-Unis \nne respectent pas les engagements qu\u2019ils ont pris dans le cadre du G20. \n \nLa Commission europ\u00e9enne propose l\u2019introduction d\u2019une taxe commune sur les banques. Qu\u2019en \npensez-vous ? \n \nIl est tr\u00e8s important de renforcer d\u2019abord les bilans des banques. Il ne faut pas interrompre ce \nprocessus. Le bilan constitue la premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense en cas de nouvelle crise. Nous devons \nensuite \u00e9valuer les cons\u00e9quences des nouvelles exigences en fonds propres. \n \nLa France et l\u2019Allemagne exigent que les r\u00e9gulateurs n\u2019utilisent plus les notations des agences, \nparce que ces agences prennent ainsi une dimension publique. Mais comment r\u00e9guler les \nbanques sans notation ? \n \nEn tant que r\u00e9gulateurs et en accord avec B\u00e2le II, nous pr\u00e9conisons dans la mesure du possible le \nrecours aux contr\u00f4les internes fond\u00e9s sur des mod\u00e8les que nous avons valid\u00e9s. En tant que banque \ncentrale, l\u2019Eurosyst\u00e8me utilise d\u00e9j\u00e0 d\u2019autres notations que celles des agences sp\u00e9cialis\u00e9es. \n \nC\u2019est-\u00e0-dire ? \n \nLa Banque de France et la Bundesbank utilisent leurs propres notations lorsqu\u2019une banque propose des \ncr\u00e9ances sur les entreprises en garantie d\u2019une op\u00e9ration de refinancement. Au sein du syst\u00e8me \neurop\u00e9en de surveillance la Banque de France est reconnue comme un organisme externe d'\u00e9valuation \ndu cr\u00e9dit. Cela signifie que nous avons un r\u00f4le identique \u00e0 celui des agences de notation, mais \n6 \n \nseulement pour certains types de cr\u00e9dits clairement d\u00e9finis consentis par les banques aux entreprises. \nCes notations internes peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 des fins prudentielles. \n \nLes banques centrales pourraient-elles entrer en concurrence avec les agences de notation ? \n \nJe pense que ce ne serait pas une bonne id\u00e9e. Il est toujours risqu\u00e9 qu\u2019une institution publique entre en \nconcurrence avec des entreprises priv\u00e9es. Il existe une autre possibilit\u00e9 pour renforcer la concurrence \nsur le march\u00e9 de la notation. \n \nLaquelle ? \n \nDes assureurs cr\u00e9dit comme Euler Hermes et la Coface \u00e9valuent la qualit\u00e9 des cr\u00e9dits. Ils pourraient \nd\u00e9velopper leur activit\u00e9 de notation. Ils en ont l\u2019expertise et l\u2019exp\u00e9rience requise et doivent m\u00eame \npayer lorsque ces notations sont fausses. Ces soci\u00e9t\u00e9s pourraient facilement conqu\u00e9rir le march\u00e9 de la \nnotation. \n \nQuelles r\u00e8gles devraient-elles suivre ? \n \nNous avons besoin de r\u00e8gles claires pour les agences de notation. Elles ne doivent pas pouvoir utiliser \nla m\u00eame \u00e9chelle de notation pour des produits financiers structur\u00e9s que pour des titres classiques \ncomme les obligations d\u2019entreprises. Par ailleurs, elles doivent \u00e9viter tout conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats, \nnotamment lorsqu'elles conseillent les banques pour la structuration de leurs cr\u00e9dits. Nous avons enfin \nbesoin de r\u00e8gles d\u00e9finissant le calendrier des d\u00e9cisions de notation et leur publication. \n \nM. Noyer, nous vous remercions pour cet entretien. \n", "published_date": "2010-06-02", "section": "autres-interventions"}