{"url": "https://web.archive.org/web/20130825170142if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/2010-13-06-interview-TV5-Monde.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Il est parfaitement possible pour la France de ramener son d\u00e9ficit public \u00e0 3% du PIB d'ici 2013 \u00bb", "text": " 1\n \n \n \n \n\u00c9MISSION \u00ab INTERNATIONALES \u00bb TV5 MONDE \u2013 RFI \u2013 LE MONDE \n \nDIMANCHE 13 JUIN 2010 \n \n \nInvit\u00e9 Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nBienvenue \u00e0 tous pour ce nouveau num\u00e9ro de \"Internationales\", notre invit\u00e9 ce dimanche soir, \nChristian NOYER, bonsoir.  \nVous \u00eates le gouverneur de la Banque de France, alors vous \u00eates un haut fonctionnaire dans le \nsens noble du terme. Vous \u00eates un ancien de Science Po, de l'ENA aussi, vous \u00eates pass\u00e9 par \nles cabinets minist\u00e9riels, entre autres celui d'Edouard BALLADUR au moment o\u00f9 il \u00e9tait \nministre de l'\u00c9conomie et des Finances. Vous avez \u00e9t\u00e9 vice-pr\u00e9sident de la Banque Centrale \nEurop\u00e9enne en 98 et puis, en 2003, vous \u00eates devenu gouverneur de la Banque de France, o\u00f9 \nvous avez remplac\u00e9 Jean-Claude TRICHET qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0 pr\u00e9sident de \nla BCE \u00e0 Francfort. Il y a trois mois aussi, en mars 2010, vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la \nBRI, la Banque des R\u00e8glements Internationaux, qui est un peu la Banque Centrale des \nBanques Centrales. La BRI qui joue un r\u00f4le important dans la r\u00e9gulation du syst\u00e8me bancaire \ninternational, donc on va surement en reparler au cours de cette \u00e9mission. Avec, pour vous \ninterroger, Bruno DAROUX de RFI et Philippe LE COEUR du journal Le Monde. \nAlors Christian NOYER : \u00ab gouverneur \u00bb, j'ai envie de commencer par \u00e7a : \u00ab gouverneur de la \nBanque de France \u00bb. Je suis s\u00fbr que pour beaucoup d'auditeurs et de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui nous \n\u00e9coutent, ceux qui nous regardent, la Banque de France, on pensait que depuis la cr\u00e9ation de \nl'euro, elle avait disparu. Alors \u00e0 quoi sert aujourd'hui la Banque de France? \n \nCHRISTIAN NOYER \nLa Banque de France fait exactement la m\u00eame chose qu'avant, elle le fait en grande partie au \nsein de l'Eurosyst\u00e8me. Quand on dit : \u00ab la BCE fait ceci ou la BCE fait cela \u00bb, la seule chose \nqui se passe vraiment enti\u00e8rement \u00e0 la BCE ce sont les d\u00e9cisions. Quand on prend \ncollectivement \u00e0 16 plus les membres du directoire, des d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire - on \nmaintient le taux, on les hausse, on les baisse, on d\u00e9cide d'intervenir sur un march\u00e9, on \nchange les facilit\u00e9s de refinancement du syst\u00e8me bancaire - on le fait dans le cadre du Conseil \ndes gouverneurs \u00e0 Francfort. Ensuite, tout le monde met en \u0153uvre, la Banque de France met \nen \u0153uvre. Qu'est-ce qu'on fait concr\u00e8tement ? Eh bien on refinance les banques en France ; la \nBundesbank refinance les banques en Allemagne.  \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nDonc la Banque Centrale Europ\u00e9enne, c'est le Conseil des gouverneurs des anciennes \nbanques nationales. \n \nCHRISTIAN NOYER \n 2\nC'est le Conseil des gouverneurs et tout ce qui est autour, tout ce qui fait la coordination \u00e0 \nl'int\u00e9rieur de l'Eurosyst\u00e8me. De m\u00eame, on fait circuler les billets par exemple. Les billets en \neuros en France, eh bien c'est nous qui les apportons dans le syst\u00e8me, qui retirons les billets \nusagers, qui introduisons des billets neufs. Et puis on a aussi quelques t\u00e2ches nationales, nous \ng\u00e9rons le surendettement, nous g\u00e9rons la m\u00e9diation du cr\u00e9dit dans notre r\u00e9seau. On conna\u00eet le \nm\u00e9diateur national, mais il faut savoir que la m\u00e9diation, pour 95%, c'est la m\u00e9diation pour les \nPME et c'est nous qui nous nous en occupons sur l'ensemble du territoire fran\u00e7ais.  \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nEt le surendettement j'imagine que vous avez de plus en plus de travail parce que c'est \nmalheureusement\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nOn a beaucoup de travail c'est vrai, c'est une t\u00e2che tr\u00e8s lourde.  \n \nBRUNO DAROUX \nMais vous disiez monsieur NOYER qu'en fait c'\u00e9tait au sein du Conseil des gouverneurs, donc \nla diff\u00e9rence quand m\u00eame par rapport \u00e0 avant, c'est que vous \u00eates oblig\u00e9s de composer avec \nles 16 autres et que donc parfois, peut-\u00eatre, il y a des d\u00e9cisions qui s'imposent, alors que \nquand on est Banque Centrale uniquement\u2026 eh bien\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nC'est tout \u00e0 fait clair, la grande diff\u00e9rence - c'est une diff\u00e9rence fondamentale - c'est que ce \nn'est plus le gouverneur ou le Conseil de la politique mon\u00e9taire qui prend les d\u00e9cisions, c'est le \nConseil des gouverneurs pour tout l'Eurosyst\u00e8me et donc je ne suis qu'un des 22 puisque nous \nsommes 16 gouverneurs et 6 membres\u2026 \n \nBRUNO DAROUX \nMais \u00e7a se passe comment concr\u00e8tement une s\u00e9ance du Conseil des gouverneurs ou \nplusieurs s\u00e9ances sur un m\u00eame sujet ? C'est par consensus ? Comment \u00e7a se passe en fait \npour arriver \u00e0 une d\u00e9cision commune ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nOn arrive avec nos id\u00e9es, nos opinions. Chacun d'entre nous a pr\u00e9par\u00e9 \u00e7a, bien s\u00fbr avec nos \nservices, que ce soit un jugement sur l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie, l'\u00e9tat du syst\u00e8me financier et donc \nquelles sont les d\u00e9cisions qu'il faut prendre. Puis la discussion permet de converger peu \u00e0 peu, \nd'essayer de trouver des solutions qui r\u00e9sultent de la sagesse collective, enfin, en tout cas, \nd'une bonne discussion entre nous et on finit toujours par prendre une d\u00e9cision, une seule \nd\u00e9cision qui s'applique partout et que la BCE fait appliquer partout.  \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nAlors Christian NOYER, on va passer \u00e0 la crise mondiale, la crise de l'\u00e9conomie mondiale. On \npeut dire - et c'est un euph\u00e9misme - que l'\u00e9conomie mondiale traverse une crise tr\u00e8s grave, \nune crise qui a commenc\u00e9 en 2007 aux \u00c9tats-Unis. On a appel\u00e9 \u00e7a la crise du cr\u00e9dit priv\u00e9, \nc'\u00e9taient les subprimes. Donc au d\u00e9part une crise du cr\u00e9dit immobilier, alors pour \u00e9viter un \neffondrement, je r\u00e9sume en quelques mots, pour \u00e9viter un effondrement du syst\u00e8me bancaire, \nles \u00c9tats sont intervenus massivement, le plus souvent d'ailleurs en empruntant eux-m\u00eames, \ndonc en aggravant leur d\u00e9ficit qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd \u00e0 l'\u00e9poque et on arrive donc aujourd'hui \u00e0 \ncette \u00e9norme crise qu'on pourrait appeler la crise de la dette publique. Alors, premi\u00e8re \nquestion, comment va-t-on faire pour sortir de ces d\u00e9ficits publics ? Est-ce que cela veut dire, \nselon vous Christian NOYER, que c'est crise d'aust\u00e9rit\u00e9 pour tout le monde et pour de \nnombreuses ann\u00e9es ?  \n \nCHRISTIAN NOYER \nJe crois qu'il faut bien distinguer deux choses. La situation avant la crise, puis la crise de la \ndette priv\u00e9e et enfin la situation maintenant. La toile de fond c'est que nous n'avons pas, dans \n 3\nle monde entier d'ailleurs - ce n'est pas sp\u00e9cifique aux pays de la zone euro - nous n'avons pas \nutilis\u00e9 les p\u00e9riodes de forte croissance et les p\u00e9riodes de calme pour avoir une gestion des \nfinances publiques qui soit suffisamment s\u00e9rieuse.  \n \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nGouvernements de gauche comme de droite ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nC'est vrai en France, c'est vrai dans tous les autres pays et quel que soit en effet\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nDonc tous les \u00c9tats europ\u00e9ens ont v\u00e9cu - pas seulement europ\u00e9ens d'ailleurs - un peu au-\ndessus de leurs moyens ?  \n \nCHRISTIAN NOYER \nUn peu au-dessus de leurs moyens et sans se donner les marges de man\u0153uvre, sans faire \nattention \u00e0 accumuler des marges de man\u0153uvres pour le cas o\u00f9 il se passerait quelque chose \nqui n\u00e9cessiterait l'intervention des \u00c9tats. Et donc je crois que, quand on prend l'exemple de la \nzone euro, c'est tr\u00e8s clair. Nous avions par exemple un pacte de stabilit\u00e9 et de croissance qui \n\u00e9tait le pendant, en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique des gouvernements, de ce qu'on a en \nmati\u00e8re de politique mon\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire la BCE, l'Eurosyst\u00e8me. Or ce pacte, tout le monde \nl'a interpr\u00e9t\u00e9 comme voulant dire, il faut se mettre \u00e0 3% de d\u00e9ficit\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nJe vais rappeler, si vous me le permettez, en deux mots, le pacte de stabilit\u00e9 c'\u00e9tait maximum \n3% du PIB pour le d\u00e9ficit budg\u00e9taire et maximum 60% du PIB pour la dette globale des \u00c9tats. \nMais tous les \u00c9tats ont souvent all\u00e9grement d\u00e9pass\u00e9 ces limites. \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui et surtout, surtout ils l'ont mal interpr\u00e9t\u00e9, parce que le pacte de stabilit\u00e9 n'a jamais dit, \nmettez vous \u00e0 3% de d\u00e9ficit. Le pacte de stabilit\u00e9 disait : mettez vous \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9quilibre en \nmoyenne sur la dur\u00e9e d'un cycle, c'est-\u00e0-dire sur cinq ans, sur dix et donc il y a des ann\u00e9es o\u00f9 \nla croissance sera plus faible, vous serez en d\u00e9ficit, un l\u00e9ger d\u00e9ficit, ne d\u00e9passez pas 3%. Les \nbonnes ann\u00e9es avec une croissance tr\u00e8s forte, vous devrez \u00eatre en surplus, en exc\u00e9dant\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nAlors qu'on s'\u00e9tait install\u00e9 aux 3% de d\u00e9ficit et parfois on a d\u00e9pass\u00e9, d'accord.  \n \nCHRISTIAN NOYER \nOn s'est install\u00e9 aux 3% au lieu de s'installer autour de 0 ou moins 0,5 suivant les \ncaract\u00e9ristiques de chaque pays, il avait \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 plus finement\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nDonc ce que vous \u00eates en train de nous dire, c'est qu'au moment de l'arriv\u00e9e de cette dette, de \ncette terrible crise de la dette publique, les \u00c9tats \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nLes \u00c9tats n'\u00e9taient pas suffisamment solides. Ils avaient une dette qui \u00e9tait souvent trop \nimportante et ils avaient d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9ficit alors qu'on sortait d'une p\u00e9riode de croissance tr\u00e8s \nforte. Donc cela, c'est le fond de d\u00e9cor et \u00e7a explique pourquoi il faut revenir \u00e0 une pratique \ndiff\u00e9rente \u00e0 l'avenir. Et puis il y a eu effectivement la crise, crise financi\u00e8re et bancaire qui s'est \ntranslat\u00e9e en crise \u00e9conomique, ralentissement, r\u00e9cession pour la plupart des pays, et l\u00e0, il \n\u00e9tait normal que les \u00c9tats interviennent, c'est d'ailleurs parce qu'on a ce genre de risque qu'il \nfaut \u00eatre capable pour les \u00c9tats de r\u00e9agir. On a besoin d'\u00c9tats forts, les \u00c9tats sont intervenus \u00e0 \n 4\nbon escient, dans certains pays pour soutenir le syst\u00e8me bancaire, pour le sauver ou sauver \ncertaines des banques, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas en France, le syst\u00e8me bancaire \u00e9tait sain, l'\u00c9tat \nest intervenu malgr\u00e9 tout pour les aider \u00e0 continuer \u00e0 pr\u00eater dans une p\u00e9riode difficile, alors \nque les financements n'\u00e9taient pas faciles \u00e0 trouver sur le march\u00e9, voire impossible \u00e0 trouver \nsur le march\u00e9 financier pendant une certaine p\u00e9riode. On en est sorti aujourd'hui mais il y a \naussi le co\u00fbt de la crise \u00e9conomique et les \u00c9tats ont permis de sortir de la r\u00e9cession, \nmaintenant il faut g\u00e9rer les finances publiques en regardant l'avenir. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nOn va revenir sur cette question de gestion des finances publiques. Philippe LE COEUR ? \n \nPHILIPPE LE COEUR \nMonsieur NOYER, vous \u00e9voquez ces plans d'aust\u00e9rit\u00e9, ces plans de redressements que \nplusieurs pays europ\u00e9ens ont annonc\u00e9 et vont mettre en \u0153uvre, est-ce qu'il n'y a pas un risque \navec la multiplication de ce type de plans, de peser sur une croissance qui aujourd'hui en \nEurope n'est pas tr\u00e8s bonne, est en phase de red\u00e9marrage r\u00e9ellement ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nJe dirais qu\u2019il y a deux r\u00e9ponses \u00e0 cette question. L'une c'est que si les \u00c9tats ne prennent pas \naujourd'hui les mesures n\u00e9cessaires pour montrer, pour commencer \u00e0 redresser les choses et \nmontrer qu'ils vont redresser leurs finances publiques, jusqu'au retour \u00e0 l'\u00e9quilibre, on ne \nram\u00e8nera pas la confiance. Si on ne ram\u00e8ne pas la confiance chez les entrepreneurs et chez \nles particuliers, les m\u00e9nages, \u00e7a veut dire qu'on ne r\u00e9ussira pas \u00e0 retrouver une croissance \nsolide\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nChristian NOYER, prendre des mesures n\u00e9cessaires, \u00e7a veut dire qui ? Ca mieux dire r\u00e9duire \nles augmenter les recettes ?  \n \nCHRISTIAN NOYER \nCa veut dire dessiner le chemin qui conduit au retour \u00e0 l'\u00e9quilibre. Suivant les pays, \u00e7a peut \n\u00eatre des mesures de d\u00e9penses, \u00e7a peut \u00eatre des mesures de recettes. Moi j'ai tendance \u00e0 \nprivil\u00e9gier les mesures de r\u00e9duction de d\u00e9penses, d'abord parce qu'en France nous avons d\u00e9j\u00e0 \nun niveau de d\u00e9pense publique tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 - en fait on est presque le plus \u00e9lev\u00e9 en Europe ou \u00e0 \npeu pr\u00e8s le plus \u00e9lev\u00e9 en Europe - et donc je pense qu'on a de la marge de man\u0153uvre. Et \ndeuxi\u00e8mement parce qu'augmenter les recettes \u00e7a a un effet plus direct sur le pouvoir d'achat \net donc \u00e7a pr\u00e9sente plus de risque pour la croissance que la r\u00e9duction des d\u00e9penses.  \n \nBRUNO DAROUX \nMais alors justement monsieur NOYER, sur le rythme de r\u00e9duction de ces d\u00e9penses, par \nexemple en France, le Premier ministre Fran\u00e7ois FILLON a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de faire revenir \nle d\u00e9ficit de 8% du PIB aujourd'hui \u00e0 3% dans les clous, donc \u00e0 3% du PIB en 2013 ; pourquoi \nce rythme de trois ans ? Certains \u00e9conomistes disent d'ailleurs, pourquoi on se presse autant, \nalors que finalement dans le pass\u00e9, par exemple on pense aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la sortie de la \nseconde guerre mondiale, ils avaient une dette \u00e9norme, ils ont mis je crois 10 ans ou 15 ans \u00e0 \nr\u00e9sorber cette dette. Pourquoi faut-il aller aussi vite, ce qui va peser lourdement quand m\u00eame \nsur la croissance ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nOn ne peut pas toujours tirer des cons\u00e9quences tr\u00e8s arithm\u00e9tiques des exp\u00e9riences historiques \nparce que les p\u00e9riodes n'\u00e9taient pas les m\u00eames, la configuration de l'\u00e9pargne, de \nl'investissement, de la consommation n'\u00e9tait pas le m\u00eame il y a 50 ans ou 60 ans ou \nmaintenant. Mais\u2026 \n \nBRUNO DAROUX \nAlors pourquoi trois ans l\u00e0 ?  \n 5\n \nCHRISTIAN NOYER \nCe qu'il faut c'est montrer que nous sommes capables en peu de temps, dans un horizon qui \nest compr\u00e9hensible, alors quand on dit trois ans, c'est pour revenir \u00e0 3%, trois ans c'est trois \nans, une p\u00e9riode qu'on esp\u00e8re bien \u00eatre une p\u00e9riode de croissance, et donc qui int\u00e8gre des \nrecettes, si j'ai bien compris ce qu'a dit monsieur FILLON, qui int\u00e8gre des recettes qui viendront \nde la croissance \u2026 \n \nBRUNO DAROUX \nC'est la moiti\u00e9. \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, mais il faut d\u00e9montrer encore une fois aux particuliers, comme aux entrepreneurs et aux \nmarch\u00e9s, mais les march\u00e9s, finalement les march\u00e9s c'est nous. Les march\u00e9s, c'est quoi ? Ce \nsont les SICAV dont les m\u00e9nages sont propri\u00e9taires, ce sont les assureurs, donc l'assurance-\nvie dont les m\u00e9nages sont les souscripteurs, c'est vous et moi les march\u00e9s. En tout cas c'est \nceux qui g\u00e8rent l'\u00e9pargne pour notre compte. Il faut d\u00e9montrer que les \u00c9tats vont revenir \u00e0 une \nsituation des finances publiques normales, saines, \u00e9quilibr\u00e9es et \u00e7a, \u00e7a va ramener la \nconfiance.  \n \nBRUNO DAROUX \nAlors pour compl\u00e9ter la question, est-ce que c'est un objectif selon vous, r\u00e9alisable ?  \nCHRISTIAN NOYER \nC'est un objectif qui est parfaitement r\u00e9alisable, absolument. C'est un objectif qui est r\u00e9alisable, \nil faut bien voir que si on ne le fait pas, ce qui se passera c'est que les m\u00e9nages et les \nentreprises seront convaincus que \u00e7a ne pourra pas durer et ils vont augmenter leur taux \nd'\u00e9pargne, ils vont r\u00e9duire leur consommation, ils vont r\u00e9duire leurs investissements. Donc, en \nne faisant pas de r\u00e9duction de la d\u00e9pense publique, ce qu'on croira injecter dans l'\u00e9conomie \nsous forme de d\u00e9penses publiques, ne se retrouvera pas dans l'\u00e9conomie sous forme de \nd\u00e9penses priv\u00e9es. Et \u00e7a sera peut-\u00eatre bien pire. La r\u00e9duction de la d\u00e9pense priv\u00e9e sera plus \nimportante que la non-r\u00e9duction de la d\u00e9pense publique.  Ca, \u00e7a s'appelle la confiance.  \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nVous dites revenir \u00e0 3% d'ici 2013, en 2013, c'est possible ?  \n \nCHRISTIAN NOYER \nJe dis, c'est possible. C'est parfaitement possible, il suffit de le vouloir et c'est un facteur \nfondamental de confiance et c'est la confiance qui fera la croissance.  \n \nPHILIPPE LE COEUR \nVous dites c'est possible, mais est-ce que les mesures annonc\u00e9es \u00e0 ce jour par le \ngouvernement permettent d'y arriver ?  \n \nCHRISTIAN NOYER \nAttendez, le gouvernement pour l'instant n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 l'ensemble des mesures qu'il voulait \nprendre et donc on verra. Moi je suis tout \u00e0 fait confiant sur le fait qu'il est possible d'y arriver, \nmais les mesures sont complexes \u00e0 d\u00e9cider. Il faut d'ailleurs non seulement des mesures qui \nsoient des mesures de d\u00e9penses, ou de recette, mais il faut des mesures qui soient des \nmesures structurelles et de ce point de vue l\u00e0, je trouve que la r\u00e9forme des retraites est une \nr\u00e9forme tout \u00e0 fait embl\u00e9matique. C'est une fa\u00e7on de d\u00e9montrer aux gens que le syst\u00e8me des \nretraites sera p\u00e9renne, donc ils n'ont pas \u00e0 craindre pour leur avenir, \u00e0 \u00e9conomiser pour leur \navenir. Vous savez, si on en fait pas la r\u00e9forme des retraites, c'est tr\u00e8s simple, les Fran\u00e7ais ne \nsont pas idiots, ils vont comprendre que le syst\u00e8me ne tiendra pas et que donc \u00e0 terme, soit on \naugmentera les imp\u00f4ts pours les payer, soit on r\u00e9duira le niveau des retraites, soit les deux. Et \npar cons\u00e9quent, si vous voulez ramener la confiance dans le syst\u00e8me de retraite, il faut \nmontrer comment on va assurer l'\u00e9quilibre de ce syst\u00e8me, il ne faut pas attendre pour cela.  \n 6\n \nXAVIER LAMBRECHTS \nEt l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, quel est le bon \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite pour vous ? C'est 62, \n63 ans ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nCa c'est un choix politique ! Ensuite, comment est-ce que vous calibrez\u2026. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nMais vous en tant qu'expert des finances publiques, vous pensez qu'il faudra aller jusqu'\u00e0 au \nmoins 63 ans ?  \n \nCHRISTIAN NOYER \nMoi ce que j'observe simplement - et encore une fois je ne prends pas partie - c'est un choix \npolitique : niveau des recettes, niveau des d\u00e9penses des retraites donc, et dur\u00e9e de travail. Ce \nqui est certain c'est qu'avec l'allongement de la vie, on a besoin de travailler plus longtemps. Si \nvous translatez simplement l'\u00e2ge de 60 ans en essayant de garder aujourd'hui - compte tenu \nde l'esp\u00e9rance de vie aujourd'hui - la m\u00eame proportion de temps pass\u00e9 au travail et de temps \npass\u00e9 en retraite, 60 ans en 1981 \u00e7a veut dire 65 ans aujourd'hui. Alors je ne dis pas qu'il faut \nqu'on aille \u00e0 65 ans ou en tout cas qu'il faut qu'on y aille tout de suite, mais ce qu'il faut c'est \nmontrer comment on va assurer d\u00e8s les ann\u00e9es qui viennent, et durablement, l'\u00e9quilibre des \nretraites par un ensemble de mesures qui, l\u00e0, rel\u00e8ve du choix politique.  \nXAVIER LAMBRECHTS \nL'objectif allemand de 67 ans, \u00e7a vous semble un bon objectif ?  \n \nCHRISTIAN NOYER \nOn n'a pas forc\u00e9ment besoin en France d'avoir exactement la m\u00eame chose qu'en Allemagne \nparce que nous n'avons pas la m\u00eame d\u00e9mographie et donc nous avons la chance d'avoir plus \nd'enfants que n'en ont nos amis allemands et donc, probablement, nous pouvons gr\u00e2ce \u00e0 cela, \npartir un peu plus t\u00f4t. En revanche, je crois que nous avons le m\u00eame devoir dans les deux \npays - en fait dans tous les pays - qui est pour notre g\u00e9n\u00e9ration de ne pas laisser une charge \nanormale sur les g\u00e9n\u00e9rations qui nous suivent. Et donc si le choix c'est entre faire payer \ntoujours plus aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui ont d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 entrer sur le march\u00e9 du travail \naujourd'hui ou accepter pour notre g\u00e9n\u00e9ration de travailler un petit peu plus longtemps, quelles \nque soient les modalit\u00e9s, moi je n'h\u00e9site pas une seconde, je trouve que notre g\u00e9n\u00e9ration doit \nassurer l'\u00e9quilibre du syst\u00e8me de financement des retraites.  \n \nBRUNO DAROUX \nEt toujours sur le financement des retraites, qu'est-ce que vous pensez - \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre \nannonc\u00e9 mardi par le gouvernement fran\u00e7ais - de ceux qui disent qu'en fait il faut aussi taxer \nles hauts revenus et certains vont m\u00eame jusqu'\u00e0 remettre en cause le fameux bouclier fiscal.  \n \nCHRISTIAN NOYER \nLa politique fiscale ce n 'est pas une responsabilit\u00e9 de banquier central, donc moi je dirais que \nje suis un peu indiff\u00e9rent du point de vue \u00e9conomique, c'est mon id\u00e9e de citoyen mais ce n'est \npas celle l\u00e0 qui vous int\u00e9resse, mais du point de vue \u00e9conomique\u2026 d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale j'ai \ntendance \u00e0 penser qu'il faut faire attention \u00e0 la base fiscale pour le budget de l'\u00c9tat parce qu'on \na aussi un budget qui aura des gros besoins dans les ann\u00e9es qui viennent\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nIl faut \u00e9largir la base fiscale ?  \n \nCHRISTIAN NOYER \nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale je pense qu'il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas r\u00e9duire la base fiscale\u2026 \n \n 7\nXAVIER LAMBRECHTS \nPour dire les choses autrement, il y a trop de Fran\u00e7ais qui \u00e9chappent \u00e0 l'imp\u00f4t ?  \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, c'est un \u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral, il faut voir quel est l'ensemble des pr\u00e9l\u00e8vements, quels sont les \npr\u00e9l\u00e8vements sociaux pay\u00e9s par chacun, la CSG, l'imp\u00f4t sur le revenu, l'imp\u00f4t sur la \nconsommation et il faut avoir un raisonnement global\u2026  \n \nBRUNO DAROUX \nPar exemple, ceux pr\u00e9conisent un rel\u00e8vement d'un point de la CSG, d'un point de vue \n\u00e9conomique, vous trouvez que ce serait une bonne mesure ?  \n \nCHRISTIAN NOYER \nJe serai tr\u00e8s attentif sur le fond sans doute, mais il faut faire tr\u00e8s attention aux mesures de \nrecettes brutales, parce que pour le coup l\u00e0, si \u00e7a p\u00e8se imm\u00e9diatement sur le pouvoir d'achat, \n\u00e7a peut avoir un effet de frein. Donc il faut distiller les mesures de recettes avec pr\u00e9caution, \nc'est pour cela que le choix que vous indiquiez \u00e9ventuellement de demander un effort \nexceptionnel sur les hauts revenus, est peut-\u00eatre du point de vue \u00e9conomique, ce qui est le \nplus s\u00fbr. Mais je crois d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale qu'effectivement, il faudra sans doute dans les \nann\u00e9es qui viennent ajuster certaines recettes. Personnellement, je ne serais pas choqu\u00e9 par \nexemple qu'avec les pr\u00e9cautions d'usage, le temps n\u00e9cessaire et pas brutalement, un \npr\u00e9l\u00e8vement comme la CSG soit \u00e9gal pour tout le monde, que ce soit pour les retrait\u00e9s - je dis \n\u00e7a en tant que futur retrait\u00e9 - et pour les actifs. Je ne suis pas de ceux qui voudraient qu'on \ndemande toujours plus aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations qu'\u00e0 celles qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es.  \n \nPHILIPPE LE COEUR \nSur les retraites, je me demandais comment les march\u00e9 appr\u00e9cient \u00e7a parce que c'est quand \nm\u00eame une r\u00e9flexion, une r\u00e9forme \u00e0 plusieurs ann\u00e9es. Donc dans l'imm\u00e9diat, comment est-ce \nque \u00e7a p\u00e8se sur la r\u00e9duction des d\u00e9ficits, comment \u00e7a rentre en ligne de compte ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nCe dont les march\u00e9s ont besoin pour \u00eatre rassur\u00e9s et l\u00e0 aussi les march\u00e9s, je ne l'ai peut-\u00eatre \npas dit assez clairement, mais \u00e7a fait partie du retour de la confiance et \u00e7a fait partie des \nconditions de la croissance. Si les march\u00e9s n'ont pas confiance, ils demanderont des taux \nd'int\u00e9r\u00eat plus \u00e9lev\u00e9s, si les taux d'int\u00e9r\u00eats de march\u00e9s, les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme sont plus \n\u00e9lev\u00e9s, \u00e7a veut dire que le cr\u00e9dit au logement sera plus cher, \u00e7a veut dire que le cr\u00e9dit \u00e0 \n'l'investissement sera plus cher, donc notre croissance sera handicap\u00e9e. Donc il est \nabsolument essentiel de rassurer les acteurs de march\u00e9s qui, comme je le disais, investissent \nmais pour notre compte.  \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nQuitte \u00e0 passer pour un na\u00eff, monsieur NOYER, on a l'impression, depuis le d\u00e9but de \nl'\u00e9mission que les march\u00e9s font la loi. Vous dites tout le temps, il faut rassurer les march\u00e9s, il \nfaut rassurer les march\u00e9s. \n \nCHRISTIAN NOYER \nNon, non, je dis il faut rassurer les entrepreneurs, il faut rassurer les particuliers, il faut rassurer \nceux qui g\u00e8rent leur \u00e9pargne, qui sont les acteurs de march\u00e9, qui sont des gestionnaires \nd'assurance, des gestionnaires de SICAV qui g\u00e8rent notre argent, notre \u00e9pargne \u00e0 nous tous, \nnous Fran\u00e7ais et comme l'ensemble des investisseurs du monde entier. Donc c'est nous qui \navons besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s indirectement si vous voulez. Mais ce qui est s\u00fbr c'est que la \nr\u00e9forme des retraites par exemple, \u00e7a permet de baliser les choses, de dire voil\u00e0, je vais vous \nexpliquer comment, dans les ann\u00e9es qui viennent on va r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, tr\u00e8s vite r\u00e9tablir \nl'\u00e9quilibre et maintenir cet \u00e9quilibre malgr\u00e9 l'allongement de la dur\u00e9e de vie. Et \u00e7a, c'est ce dont \nont besoin les acteurs de march\u00e9, dont nous tous nous avons besoin pour \u00eatre rassur\u00e9s, pour \n 8\navoir confiance, d'\u00eatre s\u00fbr que les finances publiques vont aller \u00e0 l'\u00e9quilibre et qu'on nous \nexplique comment. Et c'est pour \u00e7a qu'il faut des signaux tr\u00e8s clairs et simples. \n \n \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nChristian NOYER, je voulais revenir sur le pacte de stabilit\u00e9 qu\u2019on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure, qui \nest un pacte qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 par la zone euro, et qui est l\u2019engagement \ndes pays de la zone euro de maintenir les d\u00e9ficits dans une certaine limite, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 \nl\u2019heure, 3% du PIB pour les d\u00e9ficits, 60% du PIB pour la dette. Comment expliquez-vous que \nles syst\u00e8mes d\u2019alerte qui \u00e9taient pr\u00e9vus dans ce pacte de stabilit\u00e9 n\u2019ont pas fonctionn\u00e9s et que \nfinalement on a d\u00e9couvert des choses sur la Gr\u00e8ce, que tout le monde a fait \u00ab semblant \u00bb de \nd\u00e9couvrir au moment o\u00f9 la situation de la Gr\u00e8ce \u00e9tait catastrophique. Pourquoi \u00e7a n\u2019a pas \nfonctionn\u00e9 les syst\u00e8mes d\u2019alerte ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nDeux raisons. L\u2019une est qu\u2019on ne faisait pas sans doute assez attention \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 la solidit\u00e9 \ndes statistiques, on savait qu\u2019il y avait des petits d\u00e9fauts, mais personne n\u2019avait id\u00e9e qu\u2019il \npouvait y avoir des graves erreurs statistiques ou des dissimulations statistiques. Donc \nmaintenant on sait qu\u2019on va donner, qu\u2019il faut donner \u00e0 Eurostat, l\u2019organisme de statistiques \neurop\u00e9en, des pouvoirs d\u2019investigations, de v\u00e9rifications, pour \u00eatre s\u00fbr sur les statistiques qui \nsont donn\u00e9es par tous les \u00c9tats sont solides et bonnes. Et puis je dirais, deuxi\u00e8mement, parce \nque malheureusement il y a eu une p\u00e9riode, vers 2002/ 2005, pendant laquelle le pacte de \nstabilit\u00e9 et de croissance a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9. Il faut se souvenir quand m\u00eame qu\u2019il y a \nbeaucoup de soi-disant \u00e9conomistes qui \u00e9crivaient que ce pacte n\u2019avait aucun sens, qu\u2019il \u00e9tait \nridicule, qu\u2019il ne fallait pas brider les \u00c9tats, que n\u2019a-t-on entendu ou lu sur le pacte de stabilit\u00e9 et \nde croissance. Malheureusement\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nPourquoi ? Parce que c\u2019\u00e9tait une norme impos\u00e9e par un pouvoir supranational ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, sans doute, ou parce que vous avez des gens qui sont persuad\u00e9s que les d\u00e9ficits c\u2019est \nexcellent et que la dette \u00e7a n\u2019a aucune importance. J\u2019esp\u00e8re que maintenant ils ont compris \nque ce n\u2019\u00e9tait pas tout \u00e0 fait le cas. Or, c\u2019est absolument fondamental. Pourquoi ? Parce que \nquand on est dans une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, on n\u2019a pas de rappel imm\u00e9diat des \nfameux march\u00e9s. Vous vivez tranquillement \u00e0 l\u2019abri de la monnaie unique, vous \u00eates, \napparemment, prot\u00e9g\u00e9 par cela. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nVous me direz, c\u2019est un fameux rappel qu\u2019on vit en ce moment ! \n \nCHRISTIAN NOYER \nL\u00e0, on a un rappel qui en effet\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nEt qui pose toute la question de ce qu\u2019on appelle la gouvernance \u00e9conomique. Philippe LE \nCOEUR, sur cette question. \n \nPHILIPPE LE COEUR \nExactement. Au niveau europ\u00e9en, aujourd\u2019hui, on envisage de contr\u00f4ler, donc a priori, les \nbudgets nationaux, est-ce que vous pensez que \u00e7a c\u2019est de nature \u00e0 provoquer une ma\u00eetrise \nplus forte des comptes publics ? \n \nCHRISTIAN NOYER \n 9\nBien s\u00fbr, et c\u2019est absolument fondamental. Je crois qu\u2019il faut distinguer radicalement deux \nchoses diff\u00e9rentes. Il y a l\u2019\u00e9quilibre, l\u2019\u00e9quilibre au sens un peu d\u2019exc\u00e9dent, un peu de d\u00e9ficit, ou \nl\u2019\u00e9quilibre exact des finances publiques en g\u00e9n\u00e9ral. Nous avons des r\u00e8gles europ\u00e9ennes, c\u2019est \nd\u2019int\u00e9r\u00eat commun. On a bien vu qu\u2019un d\u00e9ficit trop fort peut d\u00e9stabiliser, une dette trop forte, \npeuvent d\u00e9stabiliser les autres \u00c9tats. Nous avons une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e, nous avons une \nmonnaie unique, il est normal que nous donnions notre avis, ou m\u00eame que nous imposions, le \ncas \u00e9ch\u00e9ant, des choses, les uns aux autres, c\u2019est ce qu\u2019on appelle le respect des r\u00e8gles du \npacte, que nous avons tous sign\u00e9 en entrant dans la monnaie unique, et \u00e7a c\u2019est fondamental. \nEt puis ensuite, comment est-ce qu\u2019on y arrive ? Alors \u00e7a ! Est-ce qu\u2019on fait plus de recettes, \nest-ce qu\u2019on fait moins de d\u00e9penses, est-ce qu\u2019on balance son budget diff\u00e9remment ? \u00c7a c\u2019est \nune question de responsabilit\u00e9 nationale. Il y a peut-\u00eatre des grandes masses sur lesquelles il \nest bon d\u2019avoir l\u2019avis des uns ou des autres, mais c\u2019est l\u00e0 qu\u2019il y a vraiment la souverainet\u00e9 \nnationale. Mais on n\u2019a pas de souverainet\u00e9\u2026 quand on rentre dans la monnaie unique, il n\u2019y a \nplus de souverainet\u00e9 pour faire de la mauvaise gestion. On a abandonn\u00e9 le droit de se mal \ng\u00e9rer et donc on a abandonn\u00e9 le droit \u00e0 avoir des catastrophes tout seul, parce qu\u2019on n\u2019est pas \ntout seul, on est dans un groupe. \n \nBRUNO DAROUX \nD\u2019accord, mais on a aussi abandonn\u00e9 le droit, \u00e7a c\u2019est quand m\u00eame les critiques, je ne sais \npas si c\u2019est des soi-disant \u00e9conomistes, d\u2019un instrument de politique mon\u00e9taire qui \u00e9tait, par \nexemple, en cas de crise, qu\u2019un gouvernement pouvait d\u00e9cider de d\u00e9valuer sa monnaie pour \nfaire repartir l\u2019\u00e9conomie. L\u00e0, visiblement, c\u2019est devenu quasiment impossible\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \n \nD\u00e9valuer sa monnaie ! C\u2019est  une vision qui \u00e9tait tr\u00e8s europ\u00e9enne, qui s\u2019inscrivait  dans un \nsyst\u00e8me mon\u00e9taire  par rapport aux autres monnaies des pays europ\u00e9ens. Quand vous avez \nune vision mondiale, nous sommes depuis les ann\u00e9es 70 dans un syst\u00e8me de change flottant. \nDepuis  le milieu des ann\u00e9es 80 on essaye d\u2019influencer les mouvements excessifs, c\u2019est la \nfameuse gestion du G7. C\u2019est un monde mon\u00e9taire qui est ainsi fait. Nous ne pensons pas qu\u2019il \n\u00e9tait facile de s\u2019en tirer simplement par la d\u00e9valuation. \n \nBRUNO DAROUX \nL\u00e0 on peut dire que c\u2019est les march\u00e9s qui sont en train de faire chuter l\u2019euro finalement, \npuisque l\u2019euro baisse. \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, il baisse par rapport \u00e0 un niveau qui \u00e9tait extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, il est revenu dans une zone \nproche de ce qu\u2019\u00e9tait \u00e0 la fois son cours de d\u00e9part et la moyenne des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, ce \nsont des mouvements qui sont d\u2019ailleurs assez naturels quand on regarde simplement ce que \nsont les diff\u00e9rentiels de taux de croissance \u00e0 l\u2019heure actuelle, entre les diff\u00e9rentes zones \nmon\u00e9taires. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nAvant de parler de l\u2019euro, je voudrais revenir \u00e0 cette question de la gouvernance \u00e9conomique, \nparce qu\u2019elle est fondamentale. Elle va encore \u00eatre au menu d\u2019une rencontre demain entre \nAngela MERKEL et Nicolas SARKOZY \u00e0 Berlin, ils vont s\u00fbrement en parler. Est-ce que la \nBanque Centrale Europ\u00e9enne pourrait jouer un r\u00f4le en la mati\u00e8re ? Est-ce qu\u2019elle pourrait, par \nexemple, imposer des sanctions ? Parce que vous avez dit, oui, il faut que les \u00c9tats tiennent \ncompte de ce que fait l\u2019\u00c9tat d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9. Mais quand m\u00eame, est-ce que\u2026 s\u2019il n\u2019y a pas de \nsanctions, on sait tr\u00e8s bien que \u00e7a risque tr\u00e8s vite de repartir dans du chacun pour soi. \n \nCHRISTIAN NOYER \nCe n\u2019est pas \u00e0 la Banque Centrale Europ\u00e9enne d\u2019imposer des sanctions, ni de d\u00e9finir les \nr\u00e8gles d\u2019ailleurs. Il faut que les responsabilit\u00e9s soient bien s\u00e9par\u00e9es. Les responsabilit\u00e9s \nmon\u00e9taires ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la Banque Centrale Europ\u00e9enne et \u00e0 l\u2019Eurosyst\u00e8me, nous les \n 10\nexer\u00e7ons en toute ind\u00e9pendance, et il est hors de question que les \u00c9tats viennent interf\u00e9rer \navec cela. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nCela, c\u2019est le contr\u00f4le de l\u2019inflation essentiellement. \n \nCHRISTIAN NOYER \nCela, c\u2019est le contr\u00f4le de l\u2019inflation ! Par ailleurs, il y a des r\u00e8gles budg\u00e9taires qui doivent \u00eatre \nexerc\u00e9es par les \u00c9tats, sous le contr\u00f4le collectif des \u00c9tats. La Banque Centrale Europ\u00e9enne \npeut apporter une aide technique lorsque c\u2019est souhait\u00e9 par les \u00c9tats. Elle l\u2019a fait par exemple \npour aider la Commission \u00e0 faire son diagnostic sur l\u2019\u00e9conomie grecque. Donc, dans la mesure \no\u00f9 nous pouvons aider, nous sommes pr\u00eats \u00e0 aider techniquement\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nMais pas plus. \n \nCHRISTIAN NOYER \n\u2026 mais il faut que la responsabilit\u00e9 soit une responsabilit\u00e9 politique collective des \u00c9tats \nmembres. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nAlors, cette responsabilit\u00e9, est-ce qu\u2019elle est intergouvernementale, c'est-\u00e0-dire que les \ngouvernements se mettent autour d\u2019une table et ils discutent entre eux, ou bien est-ce qu\u2019elle \npourrait relever, par exemple, de la Commission europ\u00e9enne ? \n \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c7a c\u2019est \u00e0 d\u00e9finir. Le syst\u00e8me, aujourd\u2019hui, c\u2019est que\u2026 \nXAVIER LAMBRECHTS \nC\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, c\u2019est diff\u00e9rent, mais le syst\u00e8me aujourd\u2019hui c\u2019est : la Commission propose et les pairs, la \ncollectivit\u00e9, disposent. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nDonc on reste dans ce sch\u00e9ma l\u00e0 ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est le sch\u00e9ma aujourd\u2019hui. Si on voulait en sortir il faudrait changer les trait\u00e9s. Moi je pense \nque cela a des m\u00e9rites, cette responsabilit\u00e9 collective, et maintenant j\u2019esp\u00e8re que les \u00c9tats \nauront compris qu\u2019\u00eatre trop laxiste, vouloir faire plaisir aux autres \u00c9tats en refusant d\u2019appliquer \ndes sanctions ou de menacer de sanctions, cela comporte un risque pour soi-m\u00eame, un risque \nde d\u00e9stabilisation du groupe. Et donc je pense que, maintenant, les \u00c9tats devraient \u00eatre pr\u00eats, \ndavantage que par le pass\u00e9, \u00e0 exercer leurs responsabilit\u00e9s et \u00e0 s\u2019obliger mutuellement \u00e0 \nsuivre des r\u00e8gles de bonne gestion car, apr\u00e8s tout, n\u2019oublions pas que ce qu\u2019on appelle parfois \naust\u00e9rit\u00e9 c\u2019est tout simplement de la bonne gestion. Moi je ne consid\u00e8re pas qu\u2019\u00eatre \u00e0 \nl\u2019\u00e9quilibre, se bien g\u00e9rer, c\u2019est de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, et que se mal g\u00e9rer ce serait normal. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nSauf quand on est \u00e0 8% de d\u00e9ficit du PIB, fatalement on a besoin d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 pour revenir \u00e0 3. \nOu \u00e0 z\u00e9ro, a fortiori. \n \nCHRISTIAN NOYER \n 11\nAppelez \u00e7a comme vous voulez. On a besoin de bonne gestion pendant plusieurs ann\u00e9es pour \nparvenir \u00e0 une situation d\u2019\u00e9quilibre. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nOui, mais si on g\u00e8re bien tout le temps, on n\u2019a pas besoin d\u2019aust\u00e9rit\u00e9, on est bien d\u2019accord ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nNon, mais l\u00e0 on a un effet qui est d\u00fb \u00e0 la crise, qui a aggrav\u00e9 les choses, et donc il faut \nplusieurs ann\u00e9es pour absorber les effets de la crise. \n \nPHILIPPE LE COEUR \nJe reviens sur les r\u00e8gles de bonne gestion, comme vous dites. Monsieur SARKOZY envisage \nde faire inscrire dans la Constitution une r\u00e8gle d\u2019\u00e9quilibre, une r\u00e8gle d\u2019or selon les termes, qui \nobligerait un gouvernement \u00e0 afficher la trajectoire d\u2019\u00e9volution des d\u00e9ficits. Est-ce que vous \npensez que c\u2019est quelque chose qui est n\u00e9cessaire, qui est faisable, et qui surtout est \nefficace ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, je pense que c\u2019est n\u00e9cessaire, que c\u2019est faisable et que c\u2019est efficace, en effet, pour \nreprendre vos trois sous-questions. Je pense qu\u2019il est tr\u00e8s important d\u2019avoir des r\u00e8gles \nfondamentales et de partir sur l\u2019id\u00e9e que l\u2019\u00e9tat normal des finances publiques c\u2019est d\u2019\u00eatre \nautour de l\u2019\u00e9quilibre, ou proche de l\u2019\u00e9quilibre. \u00c7a c\u2019est la premi\u00e8re chose. Ce qui ne veut pas \ndire qu\u2019on est tous les ans \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre, \u00e7a d\u00e9pend du niveau de la croissance, et \u00e7a\u2026 \n \nPHILIPPE LE COEUR \n\u2026 l\u2019inscrire dans la Constitution. \n \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nEt de l\u2019inscrire dans la Constitution ! Je trouve que c\u2019est une r\u00e8gle de bonne gestion qui ne \nserait pas absurde. \n \nPHILIPPE LE COEUR \nLes 3% de d\u00e9ficit dont on parlait tout \u00e0 l\u2019heure, au niveau europ\u00e9en, ils \u00e9taient bien \u00e9crits \nquelque part, mais on les a si peu respect\u00e9s qu\u2019on se dit que finalement\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nIls \u00e9taient subis comme une r\u00e8gle, ce n\u2019\u00e9tait pas int\u00e9gr\u00e9 suffisamment. Et ensuite, comme vous \ndites, les gens se sont fix\u00e9s sur 3%, qui \u00e9tait la limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer, ont oubli\u00e9 que la \nr\u00e8gle de bonne gestion fondamentale c\u2019\u00e9tait d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre ou autour de l\u2019\u00e9quilibre. Et je \npense qu\u2019il est normal, pour ma part, qu\u2019\u00e0 chaque fois qu\u2019un Parlement est \u00e9lu, qu\u2019un \nParlement est nouvellement \u00e9lu, il ait une trajectoire, en tout cas pendant toute la p\u00e9riode de \nretour vers l\u2019\u00e9quilibre, qu\u2019il inscrive la trajectoire pour les ann\u00e9es de la l\u00e9gislature, et qu\u2019ensuite, \nann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, il prenne des d\u00e9cisions, m\u00eame si la trajectoire tient compte, ou peut \u00eatre \najust\u00e9e en fonction, de l\u2019\u00e9tat de la croissance. \n \nBRUNO DAROUX \nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, comme les critiques de cette mesure, certains vont m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 dire que \nc\u2019est ridicule, disent que \u00e7a pose un probl\u00e8me d\u00e9mocratique d\u2019abord, que c\u2019est quand m\u00eame \nau Parlement de d\u00e9cider chaque ann\u00e9e comment on construit le budget, et d\u2019autre part que ce \nn\u2019est pas tr\u00e8s efficace parce qu\u2019effectivement, parfois, on d\u00e9passe tellement largement les \nclous que : \u00ab \u00e0 quoi bon ? \u00bb. \n \nCHRISTIAN NOYER \n 12\nOui, alors, il faut entrer un petit peu dans la technique, mais quand on dit \u00e9quilibre c\u2019est un \n\u00e9quilibre qu\u2019on appelle un \u00e9quilibre structurel. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00c7a veut dire qu\u2019on \nest en moyenne \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre, mais que chaque ann\u00e9e le gouvernement et le Parlement \npeuvent tenir compte de la conjoncture pour ajuster les choses. Et encore une fois, comme je \ndisais tout \u00e0 l\u2019heure, le Parlement reste totalement libre, le gouvernement est libre de proposer, \ndans la loi de Finances, la loi de S\u00e9curit\u00e9 sociale, les mesures de recettes et les mesures de \nd\u00e9penses. On a une enti\u00e8re capacit\u00e9 politique chaque ann\u00e9e d\u2019ajuster les d\u00e9penses ou les \nrecettes, mais on n\u2019a pas la libert\u00e9 de mal se g\u00e9rer. Je suis d\u00e9sol\u00e9. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nAlors, Christian NOYER, avant de parler de l\u2019euro je voudrais qu\u2019on parle des banques et de la \nfameuse r\u00e9gulation des banques. Je rappelais tout \u00e0 l\u2019heure que vous \u00e9tiez le pr\u00e9sident, depuis \nle mois de mars, de la Banque des R\u00e8glements Internationaux. Donc, ces deux derni\u00e8res \nann\u00e9es, le sauvetage des banques a co\u00fbt\u00e9 des milliers de milliards de dollars, globalement, \nsur tout ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans le monde, pour vous il faut r\u00e9former le syst\u00e8me bancaire ? Il \nfaut plus de r\u00e9gulation ? Il faut plus de contr\u00f4le ? Vous \u00eates favorable, en tant que Gouverneur \nde la Banque de France, \u00e0 une r\u00e9gulation forte du syst\u00e8me bancaire ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, je suis favorable\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nOn peut entrer dans le d\u00e9tail apr\u00e8s, mais sur le principe. \n \nCHRISTIAN NOYER \n\u2026je suis favorable \u00e0 une r\u00e9gulation forte et je pense que nous devons absolument augmenter \nla capacit\u00e9 de r\u00e9sistance du syst\u00e8me bancaire, dans le monde entier, et avoir quelque chose \nqui s\u2019applique partout. Parce qu\u2019on a bien vu qu\u2019une faiblesse dans un endroit, aux \u00c9tats-Unis \nen l\u2019occurrence, pouvait se r\u00e9percuter tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans l\u2019ensemble du syst\u00e8me bancaire \nmondial, et donc dans l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie mondiale. \nXAVIER LAMBRECHTS \nComment rend-on les banques moins faibles ? Il faut augmenter leurs fonds propres par \nexemple ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nOn augmente leurs fonds propres, on augmente ce qu\u2019on appelle les exigences en capital. On \naugmente les fonds propres par rapport aux activit\u00e9s, et on diff\u00e9rencie suivant les types \nd\u2019activit\u00e9s. Nous avons d\u00e9j\u00e0 pris la d\u00e9cision de principe de tripler les fonds propres exig\u00e9s pour \nles activit\u00e9s de march\u00e9s, les activit\u00e9s de titrisations. Donc c\u2019est un renforcement consid\u00e9rable, \nqui prendra effet normalement en 2011, mais qui va \u00eatre pris dans l\u2019ensemble du paquet qu\u2019on \nest en train de pr\u00e9parer et qu\u2019on doit finaliser cette ann\u00e9e. Donc des fonds propres de \nmeilleure qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire plus proches du capital, des fonds propres plus nombreux, des \nr\u00e8gles de liquidit\u00e9. Il n\u2019y avait pas de r\u00e8gles de liquidit\u00e9 dans la r\u00e9glementation bancaire \nmondiale, on en avait en France, c\u2019est peut-\u00eatre ce qui nous a prot\u00e9g\u00e9s, mais il n\u2019y en avait pas \npartout, et donc on va mettre quelques r\u00e8gles de liquidit\u00e9\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nLes banques fran\u00e7aises, selon vous, ont moins souffert ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est tout \u00e0 fait clair. D\u2019abord, je rappelle que les fonds que l\u2019\u00c9tat a apport\u00e9 aux banques sont \npresque enti\u00e8rement rembours\u00e9s, sont rembours\u00e9s pour la plupart des banques. L\u2019\u00c9tat a \nm\u00eame fait un profit d\u2019ailleurs sur ces interventions, et les banques n\u2019ont pas eu besoin de se \nrecapitaliser massivement, elles \u00e9taient beaucoup plus solides. Les banques fran\u00e7aises ont \ncontinu\u00e9 \u00e0 pr\u00eater davantage que dans d\u2019autres pays. Ceci \u00e9tant, ce n\u2019est pas une raison pour \n 13\nne pas renforcer la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance des banques fran\u00e7aises, on ne sait pas de quoi \nl\u2019avenir est fait, on a absolument besoin d\u2019avoir un syst\u00e8me tr\u00e8s solide. \n \nPHILIPPE LE COEUR \nAu niveau europ\u00e9en il est envisag\u00e9 de taxer les banques, en partant du principe que la crise a \naussi \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, en partie, par le secteur financier. Est-ce que vous partagez ce projet ? \nL\u2019id\u00e9e \u00e9tant de prendre la somme de cette taxe pour l\u2019affecter notamment au d\u00e9sendettement. \n \nCHRISTIAN NOYER \nMoi je suis tr\u00e8s prudent l\u00e0-dessus, parce qu\u2019il faut bien voir ce qu\u2019on veut faire, si on taxe les \nbanques, pour quel objectif et comment on les taxe. Et comment \u00e7a s\u2019articule avec le \nrenforcement de la r\u00e9glementation. Si on est dans un pays o\u00f9 l\u2019\u00c9tat a pay\u00e9 pour sauver le \nsyst\u00e8me bancaire et que \u00e7a s\u2019est traduit par un co\u00fbt net pour le contribuable, \u00e0 ce moment-l\u00e0 il \nme semble que c\u2019est assez normal, en effet, de demander aux syst\u00e8me bancaire dans son \nensemble, de rembourser \u00e0 l\u2019\u00c9tat les d\u00e9penses qu\u2019il a d\u00fb consentir pour sauver le syst\u00e8me \nbancaire. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nMais \u00e7a vous avez dit, par exemple, que les banques fran\u00e7aises l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait. \n \nCHRISTIAN NOYER \nCe n\u2019est pas le cas en France, mais c\u2019est le cas aux \u00c9tats-Unis, c\u2019est le cas en Angleterre, \nc\u2019est le cas en Allemagne. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nMais est-ce que vous seriez favorable, par exemple, \u00e0 ce que les banques mettent de l\u2019argent \ndans un fonds de garantie pour que, si jamais la situation se repr\u00e9sente, eh bien ce ne soit plus \nle contribuable qui doive payer, mais que les banques aient l\u00e0 une sorte de pot commun. Est-\nce que vous \u00eates favorable \u00e0 cette forme de taxation ? \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est quelque chose qui peut s\u2019envisager, qu\u2019on a d\u00e9j\u00e0 en partie, avec notre fonds de garantie \ndes d\u00e9p\u00f4ts, qui peut intervenir aussi pour aider \u00e0 la restructuration du syst\u00e8me bancaire, on \npeut songer \u00e0 le renforcer, on peut songer \u00e0 faire davantage, il faut faire attention \u00e0 ce qu\u2019on \ndemande au syst\u00e8me bancaire dans l\u2019ensemble. Parce que je viens tout de suite \u00e0 mon autre \nsujet qui est : quel est l\u2019effet d\u2019une taxation sur le syst\u00e8me bancaire ? Une taxation, encore une \nfois, ne peut pas remplacer la r\u00e9glementation : quand m\u00eame, la meilleure protection c\u2019est \nd\u2019avoir des banques qui sont plus r\u00e9sistantes et qui ne demanderont pas l\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat \nla prochaine fois, et \u00e7a, \u00e7a se fait par une augmentation de leurs fonds propres, leur capital. Si \non veut les taxer, ou bien on r\u00e9duit la protection qu\u2019elles ont elles-m\u00eames, c'est-\u00e0-dire on r\u00e9duit \nleur capacit\u00e9 d\u2019augmenter leurs fonds propres, donc on rend des banques moins fortes ou plus \nfaibles, donc \u00e7a c\u2019est un risque, ou alors les banques r\u00e9percuteront sur le co\u00fbt du cr\u00e9dit. Si on \ntaxe les banques pour qu\u2019elles fassent payer plus cher le co\u00fbt du cr\u00e9dit, on n\u2019a pas forc\u00e9ment \ngagn\u00e9. Donc c\u2019est pour \u00e7a que je dis il faut faire tr\u00e8s attention. Je ne dis pas qu\u2019il ne faut pas le \nfaire, je dis simplement commen\u00e7ons par d\u00e9cider de la r\u00e9glementation mondiale, du \nrenforcement des r\u00e8gles sur les banques, et ensuite calculons l\u2019impact que \u00e7a aura sur \nl\u2019\u00e9conomie, les risques de rench\u00e9rissement du co\u00fbt du cr\u00e9dit, de ces banques plus r\u00e9silientes, \net \u00e0 la fin les \u00c9tats d\u00e9cideront s\u2019ils veulent prendre le risque d\u2019une taxation suppl\u00e9mentaire. \n \nBRUNO DAROUX \nJustement, puisque vous \u00e9voquez le rench\u00e9rissement du co\u00fbt du cr\u00e9dit, concernant plus de \nr\u00e9gulation bancaire, certains banquiers - j\u2019ai lu ce week-end le patron de BNP PARIBAS, vous \nconnaissez, j\u2019imagine - disent attention, si on va trop loin, \u00e7a va co\u00fbter tr\u00e8s cher, \u00e7a va \nrench\u00e9rir le cr\u00e9dit et finalement \u00e7a va co\u00fbter plusieurs points de croissance. Qu\u2019est-ce que \nvous r\u00e9pondez \u00e0 ces critiques ? \n 14\n \nCHRISTIAN NOYER \nNous faisons des \u00e9tudes extr\u00eamement pr\u00e9cises, qui sont d\u2019ailleurs faites sous l\u2019\u00e9gide de la \nBanque des R\u00e8glements Internationaux que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l\u2019heure. Ces \u00e9tudes ne sont \npas termin\u00e9es, ce sont des \u00e9tudes qui sont destin\u00e9es \u00e0 effectivement v\u00e9rifier quel est le risque \nd\u2019impact sur la croissance de ces r\u00e8gles plus fortes. Je pense que quand les banques disent \n\u00ab cela va avoir un impact \u00e9norme \u00bb c\u2019est parce qu\u2019elles font des hypoth\u00e8ses qui sont que \ntoutes les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es et qu\u2019on est en train d\u2019\u00e9tudier, sur lesquelles on fait \ndes \u00e9tudes d\u2019impact, seraient mises en vigueur, ensemble et d\u2019un seul coup. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nDonc elles font un peu d\u2019intox pour \u00e9viter une r\u00e9gulation trop forte ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nNon non, elles donnent leur r\u00e9action et c\u2019est tout \u00e0 fait naturel. \n \nBRUNO DAROUX \n\u00c7a les emb\u00eate quand m\u00eame, quelque part. \n \nCHRISTIAN NOYER \nBien s\u00fbr. Cela r\u00e9duit leur rentabilit\u00e9, \u00e7a leur demande des efforts, \u00e7a va r\u00e9duire les capacit\u00e9s \nde distribuer les dividendes, mais\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nEst-ce que ce n\u2019est pas paradoxal ? Est-ce que les banques n\u2019ont pas int\u00e9r\u00eat, au bout du \ncompte, \u00e0 avoir un syst\u00e8me bancaire consolid\u00e9, assaini ? On a l\u2019impression qu\u2019elles jouent le \ncourt terme. Dans le court terme, cette r\u00e9gulation va peut-\u00eatre les freiner un petit peu, mais \ndans le long terme les banques sont gagnantes, elles n\u2019ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le syst\u00e8me \ns\u2019effondre. \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nJe suis tout \u00e0 fait d\u2019accord avec vous, et je pense qu\u2019elles viendront \u00e0 la raison sans probl\u00e8me. \nIl est vrai que dans les mesures que nous avions envisag\u00e9es au mois de d\u00e9cembre dernier, et \nqu\u2019on a \u00e9tudi\u00e9es avec les banques pendant ces 6 mois qui viennent de s\u2019\u00e9couler, il y en a qui \navaient besoin d\u2019\u00eatre rectifi\u00e9es, qui avaient \u00e9t\u00e9 sans doute dessin\u00e9es un peu trop rapidement, \net donc le paquet final ne sera pas exactement ce qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 en d\u00e9cembre. Et le \npaquet final sera mis en \u0153uvre, probablement, de fa\u00e7on \u00e9tal\u00e9e sur plusieurs ann\u00e9es, de fa\u00e7on \n\u00e0 \u00e9viter pr\u00e9cis\u00e9ment un impact n\u00e9gatif trop fort sur la croissance. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nJe voudrais vous poser une question sur les agences de notation, ces fameuses agences qui \nnotent le risque de solvabilit\u00e9 de telle ou telle banque, ou m\u00eame de tel ou tel \u00c9tat. Une agence \nde notation qui donne un triple A \u00e0 la France par exemple, on dit attention, la France pourrait \npasser \u00e0 AA+. Alors, est-ce qu\u2019elles font un boulot, selon vous, indispensable, c'est-\u00e0-dire \nqu\u2019elles sont une sorte de barom\u00e8tre de la sant\u00e9 du syst\u00e8me financier, ou alors est-ce que \nc\u2019est un vrai poison qui amplifie la panique et qui amplifie parfois les d\u00e9b\u00e2cles financi\u00e8res ? \nComment vous interpr\u00e9tez le r\u00f4le jou\u00e9 par ces agences de notation ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nD\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale je crois qu\u2019elle rende un r\u00f4le utile qui est celui d\u2019analyser la qualit\u00e9 des \nd\u00e9biteurs, qui ne sont, pour l\u2019essentiel, pas des \u00c9tats mais des entreprises, des \u00e9metteurs de \ndiverses sortes, et de donner ce jugement pour tous les investisseurs. Donc elles facilitent les \nd\u00e9cisions d\u2019investissement et rassurent les investisseurs. Mais il est vrai que ces agences\u2026 \nd\u2019abord c\u2019est un m\u00e9tier qui est sans doute trop concentr\u00e9, en tout cas on s\u2019est concentr\u00e9 sur \ntrois grandes agences, il en existe beaucoup d\u2019autres au monde, mais\u2026 \n 15\n \nXAVIER LAMBRECHTS \nQui sont am\u00e9ricaines ou anglo-saxonnes, disons qui sont am\u00e9ricaines ou anglo-am\u00e9ricaines. \n \n \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, et je crois qu\u2019effectivement si on avait de la diversit\u00e9 l\u00e0-dessus ce serait une bonne chose. \nDonc moi je suis tr\u00e8s favorable. J\u2019ai eu l\u2019occasion de dire que j\u2019\u00e9tais tr\u00e8s favorable \u00e0 ce qu\u2019il y \nait de nouvelles agences qui \u00e9closent, par exemple il me semble que les assureurs-cr\u00e9dit, \ncomme la Coface ou Herm\u00e8s, pourraient tr\u00e8s bien d\u00e9velopper cette activit\u00e9. Ils ont vraiment \ntoute la technologie, les \u00e9quipes et les qualit\u00e9s. \n \nBRUNO DAROUX \nEst-ce que vous seriez favorable, comme l\u2019a dit Jean-Claude JUNCKER la semaine derni\u00e8re, \nsur ce plateau, \u00e0 la cr\u00e9ation, m\u00eame si \u00e7a prendra du temps, d\u2019une agence de notation \neurop\u00e9enne ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nMoi je suis ouvert \u00e0 tout. Simplement je crois qu\u2019il ne faut pas se tromper, il ne faut pas faire \nune agence qui serait vue comme publique, gouvernementale, parce que si on a l\u2019impression \nque les \u00c9tats donneront des instructions \u00e0 l\u2019agence qui les note, \u00e7a n\u2019aura aucune cr\u00e9dibilit\u00e9, \n\u00e7a ne servira \u00e0 rien. Mais quand je cite la Coface et Herm\u00e8s, ce sont des entreprises \neurop\u00e9ennes, qui pourraient d\u00e9velopper \u2013 ou d\u2019autres bien s\u00fbr\u2026 aucune exclusive, aucun \nint\u00e9r\u00eat. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nEn tout cas pas d\u2019agence publique. Il ne faut pas que ce soit une agence de notation publique. \n \nCHRISTIAN NOYER \nNon, je crois qu\u2019il faut que ces agences soient vraiment ind\u00e9pendantes, ensuite il faut trouver \nles moyens qu\u2019elles soient vraiment ind\u00e9pendantes. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nEst-ce que la BCE pourrait jouer un r\u00f4le, aussi, en cette mati\u00e8re ou pas ? \n \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c9coutez, nous Banque de France par exemple - \u00e0 la Bundesbank c\u2019est la m\u00eame chose - nous \navons une activit\u00e9 de notation, nous le faisons pour les PME. Je pense que ce n\u2019est pas le r\u00f4le \ndes banques centrales de noter les \u00c9tats, nous n\u2019aurions pas une grande cr\u00e9dibilit\u00e9, ou nous \nserions dans une difficult\u00e9 de relation politique avec les \u00c9tats, il vaut mieux que ce soient des \nagences de secteur priv\u00e9. Par contre, ces agences doivent \u00eatre mieux r\u00e9gul\u00e9es, mieux \nsurveill\u00e9es. Il faut qu\u2019elles fassent la d\u00e9monstration de la qualit\u00e9 de leurs m\u00e9thodes, de leurs \n\u00e9quipes, il faut qu\u2019elles fassent la d\u00e9monstration de l\u2019absence de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eat - il y en a eu \nsur les produits structur\u00e9s. Il faut qu\u2019elles aient \u00e9galement des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie sur la \np\u00e9riodicit\u00e9 \u00e0 laquelle elles sortent leurs notations, et la fa\u00e7on dont elles le font. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nConflits d\u2019int\u00e9r\u00eat parce qu\u2019elles notent parfois leurs propres clients. \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, c\u2019est \u00e7a. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nCe qui est quand m\u00eame, parfois, un peu sp\u00e9cial. \n 16\n \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est parfaitement clair, et j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a n\u2019arrivera plus \u00e0 l\u2019avenir. Mais il faut des r\u00e8gles, il \nfaut de la surveillance. Par parenth\u00e8se, l\u2019Europe est en train de d\u00e9cider que la surveillance de \nces agences devrait \u00eatre confi\u00e9e au r\u00e9gulateur financier, au r\u00e9gulateur des march\u00e9s \neurop\u00e9ens, l\u2019agence qui est en train d\u2019\u00eatre cr\u00e9\u00e9e, je trouve que c\u2019est une tr\u00e8s bonne chose. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nUne sorte d\u2019AMF au niveau europ\u00e9en. \n \nCHRISTIAN NOYER \nExactement. \n \nPHILIPPE LE COEUR \nUne petite question \u00e0 propos des banques centrales. Certains \u00e9conomistes disent : pendant la \ncrise on a su pr\u00eater \u00e0 0% aux banques, pourquoi ne pas \u00e9mettre un peu de monnaie et pr\u00eater \u00e0 \n0% aux \u00c9tats pour que ces \u00c9tats utilisent cet argent pour se d\u00e9sendetter, en tout cas pour la \npartie de la dette qui est li\u00e9e \u00e0 la crise. Qu\u2019est-ce que vous en pensez ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nLe fait que les banques centrales aient maintenu des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat extr\u00eamement bas, a permis \naux \u00c9tats d\u2019\u00e9mettre \u00e0 des co\u00fbts incroyablement bas. L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais aujourd\u2019hui \u00e9met, \u00e0 3 mois, \nmoins cher que le taux de refinancement de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, que nous \npratiquons tous quand nous refinan\u00e7ons le syst\u00e8me bancaire, parce que le march\u00e9 financier \ncr\u00e9dite la France, \u00e0 3 mois, d\u2019un taux qui est sensiblement inf\u00e9rieur \u00e0 1%. Et c\u2019est vrai sur \nl\u2019ensemble de la courbe des taux. Jamais, depuis en tout cas la seconde Guerre mondiale, \nl\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais n\u2019avait \u00e9mis de la dette \u00e0 des taux aussi bas qu\u2019aujourd\u2019hui, donc c\u2019est un apport \nfantastique que nous faisons pour l\u2019ensemble des agents \u00e9conomiques, que d\u2019avoir aujourd\u2019hui \nces conditions financi\u00e8res tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9es. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nIl nous reste 1,30 minute, on a abord\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure tr\u00e8s bri\u00e8vement la question de l\u2019euro, je \nsais que vous n\u2019allez pas me r\u00e9pondre, mais je pose quand m\u00eame la question : un euro \u00e0 1,21 \ndollar, \u00e7a vous semble un taux correct, ou bien est-ce que l\u2019euro peut encore baisser selon \nvous, et jusqu\u2019o\u00f9 ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nJe ne r\u00e9ponds jamais \u00e0 une question sur le niveau de l\u2019euro\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nVous \u00eates comme Jean-Claude JUNCKER\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nAbsolument. C\u2019est une r\u00e8gle absolue. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nMais alors je vous pose la m\u00eame question que j\u2019ai pos\u00e9e la fois derni\u00e8re, est-ce que cette \nchute relativement rapide de l\u2019euro, de 1,60 \u00e0 1,20, \u00e7a vous inqui\u00e8te ? \n \nCHRISTIAN NOYER \nCette chute rapide \u00e9tait en effet pr\u00e9occupante parce qu\u2019elle donnait une impression de \nd\u00e9fiance dans les march\u00e9s. Ceci \u00e9tant\u2026 \n \nBRUNO DAROUX \nEst-ce que cette chute peut avoir des effets positifs ? \n 17\n \nCHRISTIAN NOYER \n\u2026 Ceci \u00e9tant, c\u2019est termin\u00e9. On sait bien que, \u00e9conomiquement, un euro qui est positionn\u00e9 plus \nnormalement, comme il l\u2019est aujourd\u2019hui, facilite l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nLes exportations\u2026 \n \nCHRISTIAN NOYER \nLes exportations, la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019Europe. Encore une fois, nous ne voulons pas une \nmonnaie qui soit anormalement plac\u00e9e, et en sens inverse nous voulons absolument avoir une \nmonnaie qui conserve toute sa cr\u00e9dibilit\u00e9, parce que si le reste du monde accepte d\u2019investir \ndans les produits en euro, dans la dette, des entreprises, des \u00c9tats, c\u2019est bien parce que c\u2019est \nune monnaie qui est cr\u00e9dible. Mais si vous me permettez un dernier mot\u2026 \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nCe sera le mot de la fin. \n \nCHRISTIAN NOYER \n\u2026 une monnaie forte c\u2019est avant tout une monnaie qui conserve son pouvoir d\u2019achat, c\u2019est pour \n\u00e7a que la stabilit\u00e9 des prix c\u2019est l\u2019alpha et l\u2019om\u00e9ga d\u2019une monnaie solide, s\u00fbre et respect\u00e9e, en \nEurope comme dans le monde entier. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nEt \u00e7a c\u2019est le r\u00f4le de la BCE, dont vous faites partie. \n \nCHRISTIAN NOYER \nOui, absolument. C\u2019est le r\u00f4le de la BCE. \n \nXAVIER LAMBRECHTS \nMerci Christian NOYER d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019invit\u00e9 \u00ab d\u2019Internationales \u00bb. Je rappelle que vous pouvez \nrevoir l\u2019\u00e9mission sur www.internationales.fr.  \n \n \n \n", "published_date": "2010-06-13", "section": "autres-interventions"}