{"url": "https://web.archive.org/web/20131028030305/http://www.banque-france.fr/la-banque-de-france/communiques-et-discours-des-autorites-de-la-banque/discours-des-autorites-de-la-banque/interview-de-christian-noyer-sur-lci-linvite-de-leconomie-lenbsp16nbspnovembrenbsp2010.html", "author": "", "title": "\u00ab L'Invit\u00e9 de l'\u00e9conomie \u00bb", "text": "Benaouda ABDEDDAIM Fissure en Irlande, fissure dans la zone euro. Le gouverneur de la Banque de France est l'Invit\u00e9 de l'Economie de LCI. Christian NOYER bonsoir Christian NOYER Bonsoir. Benaouda ABDEDDAIM Le pr\u00e9sident de l'Union Europ\u00e9enne lui-m\u00eame d\u00e9clare que la zone euro est confront\u00e9e \u00e0 une crise pour sa survie. Est-ce une dramatisation justifi\u00e9e selon vous ? Christian NOYER Ecoutez, moi je dirais que nous voyons le retour de tensions fortes sur les march\u00e9s financiers, comme nous l'avions vu au printemps et c'est du \u00e0 une s\u00e9rie de mauvaises nouvelles et de circonstances particuli\u00e8res. Mauvaises nouvelles, c'est en particulier le fait que les banques irlandaises ont eu pas mal de pertes. L'Etat irlandais est garant de ses banques, et donc il est confront\u00e9 \u00e0 une situation budg\u00e9taire tr\u00e8s particuli\u00e8re qui est un co\u00fbt une fois pour toutes si je puis dire, mais tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, qui va peser sur son d\u00e9ficit \u00e9videmment de l'ann\u00e9e et sur sa dette. Et par ailleurs, il y a eu une incertitude cr\u00e9\u00e9e par l'id\u00e9e que les cr\u00e9anciers devaient en cas d'intervention du fonds europ\u00e9en participer \u00e0 l'effort financier et donc quand on dit aux cr\u00e9anciers sans plus de pr\u00e9cision, vous allez devoir payer, \u00e9videmment le r\u00e9flexe des porteurs d'obligations, c'est de vendre ces obligations. Donc \u00e7a cr\u00e9e des difficult\u00e9s sur le march\u00e9. Benaouda ABDEDDAIM Est-ce que injecter directement des fonds europ\u00e9ens dans ces banques irlandaises pourrait \u00eatre une solution durable ? Christian NOYER Ecoutez, le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u de telle fa\u00e7on que les fonds europ\u00e9ens peuvent financer les Etats, en particulier, ce n'est pas le seul cas bien s\u00fbr, mais en particulier si ces Etats ont besoin de financement pour renflouer leurs banques, les assainir, et les revendre bien s\u00fbr. Et donc le m\u00e9canisme est indirect. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu comme \u00e7a. Moi je dirais d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale la situation est beaucoup plus satisfaisante qu'au printemps dernier, parce que nous avons des m\u00e9canismes europ\u00e9ens qui sont op\u00e9rationnels en tant que de besoin. Alors c'est \u00e0 l'Irlande, aux autres pays de savoir s'ils en ont besoin ou pas. Mais les m\u00e9canismes sont en place, ils sont tr\u00e8s fortement dimensionn\u00e9s, et donc nous avons des solutions qui existent en cas de besoin. Benaouda ABDEDDAIM Mais vous dites que la solution, enfin la situation est plus satisfaisante, mais la situation s'aggrave en Irlande, au Portugal, en Gr\u00e8ce, \u00e0 Chypre. Que peut faire de plus la Banque Centrale Europ\u00e9enne ? Christian NOYER Nous, nous avons pris nos responsabilit\u00e9s, Banque Centrale Europ\u00e9enne, dans l'Eurosyst\u00e8me, pour faire en sorte que les march\u00e9s fonctionnent le plus normalement possible. Nous sommes intervenus sur les march\u00e9s de dettes, mais nous n'avons pas ni la vocation ni le mandat pour traiter les probl\u00e8mes structurels des Etats. En revanche, les fonds europ\u00e9ens sont l\u00e0 pour ce faire, si c'est besoin. Benaouda ABDEDDAIM Vous n'avez pas l'impression que les gouvernements parlent un peu \u00e0 tort et \u00e0 travers ? Vous voyez que le gouvernement allemand sugg\u00e8re que les Etats qui ont une dette \u00e9lev\u00e9e assument le co\u00fbt d'un \u00e9ventuel d\u00e9faut. Vous qu'en pensez-vous ? Est-ce que c'est responsable ? Christian NOYER Ecoutez, moi je ne cherche pas \u00e0 juger ce que disent les porte-parole des diff\u00e9rents gouvernements, ou les ministres des diff\u00e9rents gouvernements. Ca n'est pas ma t\u00e2che. Je dirais simplement que de notre point de vue, de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, et de l'Eurosyst\u00e8me, nous consid\u00e9rons que les Etats doivent mener des programmes d'assainissement s\u00e9rieux, des r\u00e9formes structurelles importantes. Chacun sait \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'il doit faire. Si les Etats font ce \u00e0 quoi ils sont appel\u00e9s, s'ils honorent leurs responsabilit\u00e9s, s'ils mettent en oeuvre les programmes d'assainissement et de restructuration, alors les probl\u00e8mes seront r\u00e9gl\u00e9s. On n'est pas confront\u00e9 \u00e0 des situations ing\u00e9rables. Ces situations peuvent parfaitement \u00eatre r\u00e9tablies. Soit les Etats peuvent le faire seuls, avec leurs propres moyens ; s'ils ont besoin ils peuvent avoir l'appui du Fonds Mon\u00e9taire International et des fonds europ\u00e9ens, et voil\u00e0. Il y a des solutions \u00e0 toutes les difficult\u00e9s. N'allons pas imaginer que la zone euro est au bord de l'\u00e9clatement. Ce serait \u00e0 mon avis tr\u00e8s irresponsable. Benaouda ABDEDDAIM Les op\u00e9rateurs de march\u00e9 ces derni\u00e8res heures, ces derniers jours constatent une l\u00e9g\u00e8re amplification de l\u2019\u00e9cart de taux entre la France et l\u2019Allemagne, est-ce que c\u2019est le constat que fait \u00e9galement le Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE ? Christian NOYER Vous savez les \u00e9carts de taux variant d\u2019une semaine \u00e0 l\u2019autre, d\u2019un mois \u00e0 l\u2019autre, je consid\u00e8re qu\u2019il n\u2019y a aucune inqui\u00e9tude sur les march\u00e9s en ce qui concerne non seulement la France mais d\u2019autres pays europ\u00e9ens, les Pays Bas, l\u2019Autriche et quelques autres. Ce qui ne veut pas dire du tout que nous ne devions pas \u00e9videmment faire des efforts d\u2019assainissement budg\u00e9taires tr\u00e8s ambitieux qui sont ceux que nous avons dans notre programme de stabilit\u00e9. C\u2019est indispensable et c\u2019est d\u2019ailleurs indispensable pour mener l\u2019ensemble des politiques \u00e0 la fois de soutien d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et les politiques sociales que nous voudrons mener dans les prochaines ann\u00e9es. Benaouda ABDEDDAIM \u00ab La priorit\u00e9 ; absolue de mon gouvernement restera la lutte contre les d\u00e9ficits \u00bb c\u2019est une d\u00e9claration cet apr\u00e8s midi du Premier ministre, est-ce que vous le croyez ? Christian NOYER Bien entendu je le crois, et je crois qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019autres choix. Je suis toujours \u00e9tonn\u00e9 quand j\u2019entends certains opposer la rigueur budg\u00e9taire ou la rigueur des finances publiques et la croissance ou les politiques sociales. Il est illusoire de penser qu\u2019il y a un choix \u00e0 faire entre rigueur et politique sociale. Si on veut mener des politiques sociales demain, eh bien il faut r\u00e9tablir l\u2019\u00e9quilibre des finances publiques, sinon nous n\u2019avons pas les moyens, nous n\u2019aurons pas les moyens, quelles que soient les bonnes intentions des uns ou des autres. Benaouda ABDEDDAIM Vous avez parl\u00e9 du G20, ces derni\u00e8res heures des responsables de la Banque centrale des Etats Unis affirment qu\u2019ils ne cherchent pas \u00e0 pousser le dollar \u00e0 la baisse, est-ce que quelqu\u2019un peut encore les croire ? Christian NOYER J\u2019en suis convaincu. On a eu une longue discussion il y a quelques jours lorsque nous \u00e9tions tous les banquiers centraux des principaux pays du monde r\u00e9unis \u00e0 la Banque des r\u00e8glements internationaux \u00e0 Bale, et effectivement quand on analyse tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment les raisons de la politique mon\u00e9taire men\u00e9e par chacun, on voit que \u00e7a vise partout \u00e0 la stabilit\u00e9 des prix, et \u00e7a vise partout \u00e0 restaurer les conditions d\u2019une croissance \u00e9quilibr\u00e9e et durable. On voit qu\u2019aux Etats-Unis, l\u2019inflation est tr\u00e8s faible, on sait qu\u2019aux Etats-Unis l\u2019\u00e9conomie est tr\u00e8s flexible et une tr\u00e8s faible inflation peut vite tourner \u00e0 une spirale de d\u00e9sinflation, voire \u00e0 la d\u00e9flation. Les responsables de la FED sont pr\u00e9occup\u00e9s de cela, ils sont pr\u00e9occup\u00e9s de voir que l\u2019\u00e9cart entre la croissance potentielle et la croissance r\u00e9elle est tr\u00e8s important, que le ch\u00f4mage est tr\u00e8s fort, et donc c\u2019est pour essayer de remettre l\u2019\u00e9conomie et le niveau d\u2019inflation en ligne avec leur objectif de stabilit\u00e9 des prix et leur \u00e9conomie sur un sentier de croissance un peu plus soutenu qu\u2019ils m\u00e8nent la politique mon\u00e9taire qu\u2019ils m\u00e8nent. Chacun ensuite est libre de ses moyens. Mais ce n\u2019est pas du tout un objectif de d\u00e9pr\u00e9ciation du dollar, je crois qu\u2019il faut se sortir cette id\u00e9e de la t\u00eate, \u00e7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Benaouda ABDEDDAIM Christian NOYER, gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, merci beaucoup. Christian NOYER Merci \u00e0 vous. Banque de France Direction de la Communication Service de Presse 48, rue Croix des Petits Champs 75049 PARIS CEDEX 01 T\u00e9l : 01 42 92 39 00 - T\u00e9l\u00e9copie : 01 42 60 36 82", "published_date": "2010-11-16", "section": "autres-interventions"}