{"url": "https://web.archive.org/web/20130825174207if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/premier-anniversaire-de-la-salle-des-marches-new-york-11-10-2011.pdf", "author": "", "title": "Premier anniversaire de la salle des march\u00e9s de la Banque de France \u00e0 New York", "text": " \n1 \n \nPREMIER ANNIVERSAIRE DE LA SALLE DE MARCH\u00c9 \nDE LA BANQUE DE FRANCE \u00c0 NEW YORK \n \nJean-Paul REDOUIN, premier sous-gouverneur \nLe 11 octobre 2011 \n \nMesdames et messieurs, chers amis,  \n \nC\u2019est un grand plaisir de vous accueillir dans ce cadre fascinant. Nous nous sommes r\u00e9unis ici il y a un an \npour l\u2019inauguration des locaux de la Banque de France \u00e0 New York.  \n \n\uf0a7 La Banque de France est \u00e9tablie de longue date \u00e0 New York et l\u2019installation d\u2019une salle de march\u00e9 \nd\u00e9di\u00e9e \u00e0 la gestion des r\u00e9serves de change dans ses propres locaux est l\u2019aboutissement logique de \ncette pr\u00e9sence qui s\u2019inscrit dans la dur\u00e9e. Dans le contexte de la tourmente actuelle cette nouvelle \norganisation nous aide \u00e0 g\u00e9rer nos portefeuilles de mani\u00e8re plus efficiente et am\u00e9liore notre suivi des \n\u00e9volutions de march\u00e9. J\u2019aimerais ici remercier notre \u00e9quipe pour le d\u00e9vouement et la comp\u00e9tence \nqu\u2019elle a d\u00e9ploy\u00e9s au service de cette t\u00e2che difficile. Je saisirai aussi l\u2019occasion de partager avec vous \nma vision de la zone euro et de son mode de fonctionnement.  \n\uf0a7 Il se trouve que le premier anniversaire de la cr\u00e9ation de la salle de march\u00e9 de gestion des r\u00e9serves de \nchange \u00e0 New York co\u00efncide \u00e9galement avec l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 son terme, dans quelques mois, de mon \nmandat de sous-gouverneur de la Banque de France. Pour moi, ces deux \u00e9v\u00e9nements sont \u00e9troitement \nassoci\u00e9s : Je figure parmi les \u00ab happy few \u00bb qui ont eu la possibilit\u00e9 de passer un an \u00e0 New York, pour \nrepr\u00e9senter la Banque de France aupr\u00e8s du Syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9serve et vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 \nfinanci\u00e8re, il y a trente ans. A l\u2019\u00e9poque, le Syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9serve consacrait de nombreux travaux \naux innovations financi\u00e8res et je me souviens de ma participation \u00e0 un groupe d\u2019\u00e9tudes des banques \ncentrales du G10 pr\u00e9sid\u00e9 par Sam Y. CROSS sur l\u2019innovation dans l'activit\u00e9 bancaire. La stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re occupait d\u00e9j\u00e0 le devant de la sc\u00e8ne. J\u2019aimerais souligner \u00e0 cet \u00e9gard l\u2019importance que rev\u00eat \naujourd\u2019hui cette relation ancienne et durable, marqu\u00e9e par une confiance mutuelle, avec le Syst\u00e8me \nf\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9serve.   \n\uf0a7 Permettez-moi maintenant de vous pr\u00e9senter le point de vue d\u2019un dirigeant de banque centrale \nfran\u00e7ais sur la situation actuelle. \n \nAu cours des derniers mois, des changements importants sont survenus au sein de l\u2019\u00e9conomie mondiale. \nEn effet, les perspectives de croissance des \u00e9conomies avanc\u00e9es se sont nettement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es, les \nmarch\u00e9s sont de plus en plus volatils et la confiance a diminu\u00e9.  \n \n \n2 \n \nLa r\u00e9vision \u00e0 la baisse de la croissance aux \u00c9tats-Unis a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 cet \u00e9gard. Mais \nsurtout, deux autres chocs se sont produits : aux \u00c9tats-Unis, il a \u00e9t\u00e9 difficile de parvenir \u00e0 un accord sur le \nrel\u00e8vement du plafond de la dette. Et, en Europe, on a reconnu que la Gr\u00e8ce, pays membre de la zone euro \net de l\u2019OCDE, ne serait pas en mesure d\u2019honorer pleinement ses engagements, \u00e0 moins d\u2019une \nparticipation volontaire du secteur priv\u00e9 \u00e0 son refinancement. Aux yeux du march\u00e9, ce constat a eu des \nimplications importantes pour d\u2019autres \u00e9metteurs europ\u00e9ens. \n \nUne question difficile se pose d\u00e9sormais : au cours des cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es, le d\u00e9veloppement des \nmarch\u00e9s financiers a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 sur l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle la dette publique \u00e9tait sans risque. La \ncertitude que la dette serait int\u00e9gralement rembours\u00e9e constituait un point d\u2019ancrage solide des \nperceptions du march\u00e9. Cette certitude \u00e9tant remise en question, la soutenabilit\u00e9 de la dette pourrait bien \nreposer sur une base plus fragile et volatile. \n \nAucune cons\u00e9quence imm\u00e9diate ne s'est jusqu'ici manifest\u00e9e sur le march\u00e9 de la dette am\u00e9ricaine, qui \nreste \u00e9minemment liquide et la r\u00e9f\u00e9rence ultime pour \u00e9valuer le risque. Toutefois, un climat d\u2019incertitude \nomnipr\u00e9sente s\u2019est cr\u00e9\u00e9, qui pourrait expliquer le recul de la confiance ces derni\u00e8res semaines. En Europe, \nau contraire, le risque de cr\u00e9dit souverain a eu des cons\u00e9quences imm\u00e9diates et dramatiques.  \n \nIl est difficile de pr\u00e9voir comment, \u00e0 plus long terme, les march\u00e9s \u00e9valueront la soutenabilit\u00e9 de la dette, \nmais permettez-moi de remettre en question certaines analyses actuelles sur la soutenabilit\u00e9 de la dette en \nEurope. \n \n- Premi\u00e8rement, la comp\u00e9titivit\u00e9. Au Royaume-Uni, par exemple, le taux de change effectif r\u00e9el s\u2019est \nd\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 de 23 % au cours des quatre derni\u00e8res ann\u00e9es et les exportations ont enregistr\u00e9 une croissance \nrobuste de 15 % en rythme annuel au premier semestre 2011. Or, l\u2019Italie, l\u2019Espagne et la Gr\u00e8ce ont obtenu \ndes r\u00e9sultats encore meilleurs, leurs exportations affichant des progressions de, respectivement, 16 %, \n19 % et 37 % sur la m\u00eame p\u00e9riode et, naturellement, sans ajustement interne du taux de change. Il est par \ncons\u00e9quent trop simpliste d\u2019assimiler comp\u00e9titivit\u00e9 et d\u00e9pr\u00e9ciation du taux de change. Des r\u00e9formes \nnationales adapt\u00e9es, avec un r\u00e9sultat durable, peuvent permettre d\u2019am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9. \n \n- Deuxi\u00e8mement, la zone euro est la seule grande zone mon\u00e9taire pr\u00e9sentant des comptes ext\u00e9rieurs en \n\u00e9quilibre, ce qui constitue une garantie solide de solvabilit\u00e9 \u00e0 long terme.  \n \n- Troisi\u00e8mement, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire agr\u00e9g\u00e9 de la zone euro s\u2019\u00e9tablira \u00e0 4,1 % environ en 2011, soit moins \nde la moiti\u00e9 de celui du Royaume-Uni ou des \u00c9tats-Unis. Il en va de m\u00eame pour la dette publique, qui \natteint 85 % dans la zone euro alors qu\u2019elle va bient\u00f4t franchir la barre des 100 % aux \u00c9tats-Unis. De \nnombreux pays sont en train d\u2019am\u00e9liorer leurs fondamentaux. En 2011, le d\u00e9ficit primaire de l\u2019Espagne \n \n3 \n \nsera de l\u2019ordre de 4,7 %, soit la moiti\u00e9 de celui des \u00c9tats-Unis et du Royaume-Uni. L\u2019Italie sera l\u2019une des \ntr\u00e8s rares \u00e9conomies avanc\u00e9es \u00e0 d\u00e9gager un exc\u00e9dent primaire, de quelque 0,5 %. Le FMI a r\u00e9cemment \nreconnu, et m\u00eame lou\u00e9, ces efforts et ces engagements. \n \nEn r\u00e9sum\u00e9, la solidit\u00e9 des fondamentaux est absolument n\u00e9cessaire, mais ne constitue pas une condition \nsuffisante. Peut-on laisser les ph\u00e9nom\u00e8nes d\u2019ass\u00e8chement de liquidit\u00e9 maintenir un pays, exactement \ncomme une institution financi\u00e8re, en mauvaise posture ? Nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 cette question \nen 2009 s\u2019agissant des institutions financi\u00e8res et nous le sommes \u00e0 pr\u00e9sent en ce qui concerne le risque \nsouverain. \n \nNotre r\u00e9ponse est double. En premier lieu, il faut renouer avec des fondamentaux solides. Pour les pays \neurop\u00e9ens, cela signifie qu\u2019il faut revenir \u00e0 une situation budg\u00e9taire soutenable, ce qui n\u00e9cessite un \nexc\u00e9dent primaire substantiel. En second lieu, un soutien sous forme de liquidit\u00e9 est n\u00e9cessaire afin \nd\u2019\u00e9viter le d\u00e9veloppement de d\u00e9s\u00e9quilibres.  \n \nL\u2019origine de ce soutien constitue une question essentielle. Des politiques mon\u00e9taires non conventionnelles \nont conduit de nombreuses banques centrales \u00e0 acheter des montants consid\u00e9rables de dette publique : ces \nachats repr\u00e9sentent 51 % de la dette totale \u00e9mise depuis 2009 au Royaume-Uni, 21 % aux \u00c9tats-Unis \ncontre 7,5 % dans la zone euro, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 totalement st\u00e9rilis\u00e9s. Cette orientation des politiques \nmon\u00e9taires a contribu\u00e9 \u00e0 donner aux march\u00e9s une garantie contre un \u00e9ventuel ass\u00e8chement de la liquidit\u00e9.  \n \n\u00c0 l\u2019heure actuelle, l\u2019assurance fournie par de nombreuses autorit\u00e9s mon\u00e9taires peut sembler faible, \nl\u2019inflation devant rester faible sur l\u2019horizon des pr\u00e9visions et les march\u00e9s semblant r\u00e9compenser les pays \nqui rendent liquide la dette publique. Toutefois, cet \u00e9quilibre pourrait \u00eatre instable et les teneurs de \nmarch\u00e9, conscients de certains \u00ab risques extr\u00eames \u00bb li\u00e9s \u00e0 l\u2019inflation, se prot\u00e8gent par l\u2019achat d\u2019or ou de \ndevises telles que le franc suisse, dont les cours ont atteint des records historiques.  \n \nEn revanche, les achats de dette souveraine par l\u2019Eurosyst\u00e8me sont demeur\u00e9s tr\u00e8s limit\u00e9s et le resteront. \nNotre objectif est simple : \u00e9viter les perturbations du m\u00e9canisme de transmission de la politique \nmon\u00e9taire. Tout soutien durable sous forme de liquidit\u00e9 doit provenir des gouvernements. C\u2019est pour cette \nraison que nous avons demand\u00e9 davantage de flexibilit\u00e9 pour le Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re \n(FESF). La question de savoir si les montants sont suffisamment \u00e9lev\u00e9s est affaire de jugement, mais on \npourrait envisager de donner un effet de levier aux engagements existants afin de fournir une plus grande \ncapacit\u00e9 d\u2019intervention.  \n \n\u00c0 ce stade, la zone euro paie deux fois le prix : un pour ses erreurs et l\u2019autre pour ses vertus. Les erreurs \nont \u00e9t\u00e9 d\u2019autoriser pendant une d\u00e9cennie l\u2019accumulation de la dette par le biais de politiques budg\u00e9taires \n \n4 \n \nnon soutenables, et ensuite de cr\u00e9er ex nihilo un doute sur la capacit\u00e9 \u00e0 rembourser cette dette. Mais nous \npayons \u00e9galement la facture pour notre vertu, dans la mesure o\u00f9 nous refusons de rendre notre dette \nliquide par une mon\u00e9tisation massive de nos d\u00e9ficits budg\u00e9taires. \n \nNotre vertu sera-t-elle finalement r\u00e9compens\u00e9e ? J\u2019en suis fermement convaincu et je vais vous expliquer \npourquoi. Au cours de la prochaine d\u00e9cennie, le monde sera divis\u00e9 en deux : d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les \u00e9conomies \navanc\u00e9es, pr\u00e9sentant une capacit\u00e9 d\u2019absorption \u00e9lev\u00e9e, une \u00e9pargne faible et une dette importante avec \ndes ratios proches de 100 % ; de l\u2019autre, les \u00e9conomies \u00e9mergentes, caract\u00e9ris\u00e9es par une \u00e9pargne \u00e9lev\u00e9e, \nun faible endettement (environ 30 % du PIB en moyenne) et une capacit\u00e9 d\u2019absorption moindre. Notre \nprosp\u00e9rit\u00e9 commune d\u00e9pendra par cons\u00e9quent de notre capacit\u00e9 \u00e0 mettre en place des canaux et des \nm\u00e9canismes d\u2019interm\u00e9diation financi\u00e8re stables entre ces deux parties du monde. Il faudra donc \nabsolument disposer d\u2019actifs pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9serves de valeur s\u00fbres. Cependant, \ncomme je le dis depuis le d\u00e9but, la dette publique pourrait ne pas jouer ce r\u00f4le dans la m\u00eame mesure que \npar le pass\u00e9. L\u2019ultime actif s\u00fbr pourrait par cons\u00e9quent \u00eatre la monnaie elle-m\u00eame. Les march\u00e9s feront \nconfiance aux monnaies qui sont g\u00e9r\u00e9es en fonction d\u2019une priorit\u00e9 essentielle : pr\u00e9server la stabilit\u00e9 des \nprix et la valeur intrins\u00e8que de l\u2019unit\u00e9 de compte. Pour cette raison fondamentale, nous pouvons envisager \nl\u2019avenir de l\u2019euro avec un optimisme r\u00e9aliste. \u00c0 mes yeux, la r\u00e9cente d\u00e9cision de la banque centrale suisse \nd\u2019ancrer le franc suisse \u00e0 l\u2019euro illustre bien cette conviction. \n \n*   *   *   * \n \nQuelques mots \u00e0 pr\u00e9sent sur le secteur bancaire fran\u00e7ais. Tout d\u2019abord, les banques ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es dans \ntoutes les \u00e9conomies avanc\u00e9es par la r\u00e9vision \u00e0 la baisse des perspectives de croissance. Cette r\u00e9action \npeut s\u2019expliquer par le fait qu\u2019un ralentissement de la croissance signifie une diminution des b\u00e9n\u00e9fices et \ndonc des dividendes plus faibles. Dans le m\u00eame temps, les banques sont dans l\u2019obligation de constituer \ndes volants de fonds propres suppl\u00e9mentaires, ce qui p\u00e8se encore davantage sur leur ratio de distribution. \nLes perspectives en mati\u00e8re de dividendes sont ainsi doublement affect\u00e9es, ce qui explique pourquoi les \ncours des actions r\u00e9agissent aux nouvelles d\u00e9favorables concernant la croissance. Ce mouvement a \u00e9t\u00e9 \nplus accentu\u00e9 en France, o\u00f9 les banques pr\u00e9sentent deux vuln\u00e9rabilit\u00e9s sp\u00e9cifiques, l\u2019une bien r\u00e9elle, \nl\u2019autre exag\u00e9r\u00e9e.  \n \nLa vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9elle a trait \u00e0 leur d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des financements en dollars, li\u00e9e \u00e0 l\u2019importance \nde leurs activit\u00e9s internationales, situation qu\u2019elles ont peut-\u00eatre trop tard\u00e9 \u00e0 traiter efficacement. Elles \nsont actuellement en train d\u2019y rem\u00e9dier par le biais \u00e0 la fois d\u2019un d\u00e9sendettement et d\u2019un assainissement \nde leurs bilans. Dans le m\u00eame temps, afin de faciliter la transition, l\u2019Eurosyst\u00e8me, en collaboration avec \nd\u2019autres banques centrales dans le monde, a d\u00e9cid\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des op\u00e9rations d\u2019apport de liquidit\u00e9 en \ndollar avec une \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 trois mois.  \n \n5 \n \n \nPlus exag\u00e9r\u00e9es sont les inqui\u00e9tudes concernant l\u2019exposition des banques fran\u00e7aises au risque souverain. \nPermettez-moi simplement d\u2019indiquer quelques faits : l\u2019exposition totale des grandes banques fran\u00e7aises \nau risque souverain des pays dits \u00ab p\u00e9riph\u00e9riques \u00bb repr\u00e9sente 60 milliards d\u2019euros. En retenant un \nsc\u00e9nario extr\u00eame \u2013 et de mon point de vue totalement irr\u00e9aliste \u2013 d\u2019une d\u00e9cote de 50 % sur la Gr\u00e8ce et \nde 25 % sur l\u2019Italie et l\u2019Espagne, la perte en fonds propres du noyau dur \u00ab Tier 1 \u00bb s\u2019\u00e9l\u00e8verait \u00e0 12 %. En \ntermes de liquidit\u00e9, la politique de refinancement de l\u2019Eurosyst\u00e8me assure un apport en quantit\u00e9 illimit\u00e9e \net les garanties apport\u00e9es par les banques fran\u00e7aises sous forme d\u2019actifs \u00e9ligibles sont tr\u00e8s sup\u00e9rieures \u00e0 \nleurs besoins actuels.  \n \nLes banques fran\u00e7aises ne poss\u00e8dent pas d\u2019actifs dits \u00ab toxiques \u00bb dans leurs bilans mais une exposition \u00e0 \nla dette souveraine de pays faisant partie de l\u2019union mon\u00e9taire. Certaines de ces expositions doivent \u00eatre \nprovisionn\u00e9es. Ces provisions seront augment\u00e9es dans le cas de la Gr\u00e8ce. Par ailleurs, tous ces risques \nfont l\u2019objet d\u2019une communication au march\u00e9, conform\u00e9ment aux mod\u00e8les de l\u2019Autorit\u00e9 bancaire \neurop\u00e9enne (ABE). \n \nEn d\u00e9pit du processus actuel de d\u00e9sendettement, la rentabilit\u00e9 de ces \u00e9tablissements demeure \u00e9lev\u00e9e et \nleur permettra, en temps utile, d\u2019accro\u00eetre le niveau de capital requis par le nouveau cadre r\u00e9glementaire. \n \nJ\u2019insisterai donc sur le fait que ces pr\u00e9tendues \u00ab vuln\u00e9rabilit\u00e9s \u00bb sont essentiellement la cons\u00e9quence de \nl\u2019internationalisation des activit\u00e9s bancaires. Il y a quelque chose de paradoxal \u00e0 une situation dans \nlaquelle des banques mondialis\u00e9es, aux activit\u00e9s diversifi\u00e9es et aux mod\u00e8les d\u2019activit\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9s sont \nper\u00e7ues comme \u00e9tant plus risqu\u00e9es que des institutions bien plus sp\u00e9cialis\u00e9es.  \n \n*   *   *   * \n \nPour conclure, en ces p\u00e9riodes de turbulences, l\u2019Europe doit assumer une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re. \nAujourd\u2019hui, alors que nous sommes \u00e0 l\u2019\u00e9picentre de la crise, nous sommes pleinement conscients de la \nn\u00e9cessit\u00e9 de prendre et de mettre en \u0153uvre des d\u00e9cisions \u00e9nergiques. Toutefois, l\u2019interaction entre les \nmarch\u00e9s et les gouvernements est devenue plus complexe. Nous vivons dans des d\u00e9mocraties et devons \naccepter que les d\u00e9cisions politiques suivent leur cours et ob\u00e9issent \u00e0 leurs propres contraintes. Dans tous \nnos pays, l\u2019augmentation de la dette publique et l\u2019instabilit\u00e9 des finances publiques suscite une inqui\u00e9tude \nconsid\u00e9rable, d\u2019o\u00f9 la plus grande difficult\u00e9 de prendre les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires.  \n \nIl y a, n\u00e9anmoins, de bonnes raisons d\u2019\u00eatre optimiste. Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019offre, nos \u00e9conomies demeurent \nrobustes et dynamiques. Les bilans des entreprises sont tr\u00e8s solides. Les \u00e9conomies \u00e9mergentes \nb\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une croissance durable au cours des ann\u00e9es \u00e0 venir. Surtout, en Europe, la communaut\u00e9 \n \n6 \n \ndes nations est pr\u00eate \u00e0 faire face aux d\u00e9fis extraordinaires auxquels elle est confront\u00e9e et \u00e0 \u00e9laborer les \nsolutions durables n\u00e9cessaires \u00e0 une plus grande int\u00e9gration au sein de la zone euro. Les banques centrales \ncoop\u00e8rent en permanence pour assurer le suivi de la situation et agir si n\u00e9cessaire, comme elles l\u2019ont fait \nr\u00e9cemment pour fournir des financements en dollars aux banques internationales. Cet esprit de coh\u00e9sion \nest un excellent atout. Il est profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans notre double r\u00f4le de gardien de la stabilit\u00e9 \nmon\u00e9taire et financi\u00e8re. La Banque de France, pour sa part, est enti\u00e8rement d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 surmonter ce \nd\u00e9fi. \n \nJe vous remercie de votre attention. \n \n", "published_date": "2011-10-11", "section": "autres-interventions"}