{"url": "https://web.archive.org/web/20130825233659if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/voeux-president-acp.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Voeux du Pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel \u00bb", "text": " \n \n1 \n \n \n \nParis, le 17 janvier 2011 \n \n \n \nV\u0152UX DU PR\u00c9SIDENT DE L\u2019ACP \n \n \n \nMesdames et Messieurs les Pr\u00e9sidents, Mesdames et Messieurs, chers amis, \n \nAu moment d'aborder cette nouvelle ann\u00e9e, je souhaite vous pr\u00e9senter mes v\u0153ux les plus \nsinc\u00e8res et les plus chaleureux pour 2011 ! \n \nPourtant, cette ann\u00e9e s'ouvre dans un environnement marqu\u00e9 de grandes incertitudes. Les \ninqui\u00e9tudes \u00e9manant de certains pays, qu\u2019il s\u2019agisse de la dette souveraine ou du secteur \nbancaire, s'alimentent mutuellement. Si cette phase de la crise semble plus sp\u00e9cifiquement \neurop\u00e9enne, elle refl\u00e8te surtout une incertitude et une instabilit\u00e9 potentielle \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. \nDans tous les pays avanc\u00e9s, l'ajustement des bilans publics et priv\u00e9s  se poursuit dans des \nconditions difficiles. \n \nEn Europe, nous faisons face, aujourd\u2019hui, dans certains pays, \u00e0 une crise de la dette. Mais ne \nnous y trompons pas, ce n'est certainement pas une crise de l'Euro.  \n \nVous le savez, la sp\u00e9cificit\u00e9 de la zone euro tient \u00e9videmment \u00e0 son organisation : des march\u00e9s \nmon\u00e9taires et financiers int\u00e9gr\u00e9s mais des finances publiques et des dettes publiques nationales. \nIl existe donc un risque potentiel pour la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la zone qui n\u00e9cessite une \ngouvernance appropri\u00e9e. Cette question est aujourd\u2019hui prioritaire pour les \u00c9tats de la zone \neuro. De mon point de vue, trois choses sont indispensables :  \n- D\u2019abord, se donner des objectifs ambitieux : cessons de consid\u00e9rer que l\u2019objectif est de \n3% de d\u00e9ficit et respectons enfin le pacte de stabilit\u00e9 et de croissance tel qu\u2019il existe \ndepuis l\u2019origine, c\u2019est-\u00e0-dire visons avec d\u00e9termination l\u2019\u00e9quilibre des finances \npubliques en moyenne sur le cycle ; \n- Ensuite, adopter des proc\u00e9dures europ\u00e9ennes rigoureuses : s\u2019il est l\u00e9gitime que chaque \n\u00c9tat souverain d\u00e9cide du niveau et de la structure de ses d\u00e9penses et de ses recettes, il \nn\u2019en va pas de m\u00eame du solde, qui est un sujet d\u2019int\u00e9r\u00eat commun \u00e0 l\u2019ensemble de la \nzone euro ; \n- Enfin, les \u00c9tats membres doivent mettre en place une surveillance attentive de leur \ncomp\u00e9titivit\u00e9 relative et de l\u2019\u00e9volution dans chaque pays des co\u00fbts unitaires de \nproduction, qui doivent \u00eatre fond\u00e9es sur l\u2019objectif de stabilit\u00e9 des prix que la BCE a \npour mandat de maintenir, et maintiendra quoi qu\u2019il arrive. \n \nDu c\u00f4t\u00e9 des Banques centrales, ces difficult\u00e9s nous ont conduits \u00e0 assumer des responsabilit\u00e9s \n\u00e9tendues car il y avait un grand risque pour l'int\u00e9grit\u00e9 des march\u00e9s financiers, donc pour les \nNIV \nEAU DE SENSIBILIT\u00c9SENSIBILIT\u00c9 \n2 \nm\u00e9canismes de transmission de la politique mon\u00e9taire, \u00e0 travers la courbe de taux et le canal du \ncr\u00e9dit. Ceci a conduit \u00e0 la mise en place du programme d\u2019achat de titres publics, dont l\u2019impact \nmon\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 totalement st\u00e9rilis\u00e9. Ce dispositif est par d\u00e9finition temporaire mais il \nfonctionnera aussi longtemps que n\u00e9cessaire. \n \nCes difficult\u00e9s bien r\u00e9elles ne doivent pas masquer le grand succ\u00e8s de l'euro: la stabilit\u00e9 des prix \nest assur\u00e9e depuis dix ans; la d\u00e9flation a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e; nos concitoyens disposent de l'une des deux \npremi\u00e8res monnaies mondiales; on n'observe pas de changement visible dans le comportement \nde d\u00e9tention de r\u00e9serves de change; enfin, la situation financi\u00e8re globale de la zone est meilleure \nque celle de beaucoup d\u2019autres. N\u2019oublions pas que le d\u00e9ficit budg\u00e9taire moyen dans la zone \neuro est sensiblement inf\u00e9rieur \u00e0 celui des \u00c9tats-Unis, du Royaume-Uni ou du Japon par \nexemple. C'est pourquoi, pourvu que les efforts n\u00e9cessaires soient accomplis, j\u2019estime que nous \npouvons consid\u00e9rer l'avenir avec optimisme.  \n \nCette ann\u00e9e 2011 doit donc \u00eatre abord\u00e9e avec r\u00e9solution et vigilance : \n- R\u00e9solution d\u2019abord parce que, forts du travail accompli au cours des toutes derni\u00e8res \nann\u00e9es, nous pouvons nous appuyer sur une architecture de supervision consolid\u00e9e, un cadre \nr\u00e9glementaire plus solide et des bilans globalement assainis des \u00e9tablissements financiers ; \n- Vigilance aussi, parce que de grands enjeux de stabilit\u00e9 financi\u00e8re demeurent devant \nnous. De grands chantiers r\u00e9glementaires doivent \u00eatre men\u00e9s \u00e0 bien tandis que de nombreux \nrisques doivent continuer \u00e0 faire l\u2019objet de toute notre attention. \n \nI. 2010, ann\u00e9e de la cr\u00e9ation de l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel, a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e d\u2019intense \nmobilisation de tous les acteurs,  \nJe vous rappelle d\u2019abord la \u00ab feuille de route \u00bb assign\u00e9e \u00e0 l\u2019ACP lors de son installation le \n9 mars 2010 :  \n- R\u00e9ussir la fusion entre plusieurs autorit\u00e9s au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ; \n- R\u00e9ussir la sortie de crise ; \n- Participer \u00e0 la r\u00e9forme du syst\u00e8me financier international ; \n- Prot\u00e9ger les consommateurs. \n \nA. R\u00e9ussir la fusion au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral : \nL\u2019ACP a su se mettre en ordre de marche d\u00e8s sa cr\u00e9ation. C\u2019est aujourd\u2019hui :  \n- une autorit\u00e9 compos\u00e9e de pr\u00e8s de 1000 collaborateurs, pleinement op\u00e9rationnelle et \nsurveillant les risques dans l\u2019ensemble du secteur financier, banques et assurances \n- un coll\u00e8ge pl\u00e9nier de 19 membres qui rassemble les expertises pluridisciplinaires au \nplus haut niveau d\u2019exigence \n- Un coll\u00e8ge des sanctions de 6 membres, totalement s\u00e9par\u00e9 du Coll\u00e8ge, ce qui garantit \nune s\u00e9curit\u00e9 juridique renforc\u00e9e  \nAdoss\u00e9e \u00e0 la Banque de France, l\u2019ACP conserve ainsi le syst\u00e8me de supervision qui a fait ses \npreuves pendant la crise et b\u00e9n\u00e9ficie de l\u2019expertise \u00e9conomique et financi\u00e8re de la Banque de \nFrance. Ce mod\u00e8le de supervision adoss\u00e9e \u00e0 la banque centrale est d\u2019ailleurs aujourd\u2019hui en \npasse de devenir LE mod\u00e8le en Europe, l\u2019\u00e9volution la plus spectaculaire \u00e9tant \u00e9videmment celle \nd\u00e9cid\u00e9e par le Royaume-Uni. \n \nB. R\u00e9ussir la sortie de crise :  \nL\u2019ACP a renforc\u00e9 son action au service de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re en d\u00e9veloppant  son activit\u00e9 de \nmesure et de surveillance des risques en particulier \u00e0 travers ses stress-tests. Et il y a, bien sur, \nles contr\u00f4les sur pi\u00e8ces et sur place, t\u00e2che primordiale de l\u2019ACP, qui sera en 2011 aussi \nsoutenue et rapproch\u00e9e qu\u2019elle l\u2019a \u00e9t\u00e9 en 2010.   \n \nNIV \nEAU DE SENSIBILIT\u00c9SENSIBILIT\u00c9 \n3 \nC. Participer \u00e0 la r\u00e9forme du syst\u00e8me financier international \nNous avons pu, je crois, participer activement \u00e0 \u00e9laboration des nouvelles r\u00e9glementations \neurop\u00e9ennes ou internationales en \u00e9tant une force de proposition et en d\u00e9fendant les mod\u00e8les qui \nsont les n\u00f4tres et qui ont bien r\u00e9sist\u00e9 durant la crise. Nous poursuivrons cette action au sein des \ndiff\u00e9rentes instances europ\u00e9ennes qui vont se mettre en place d\u00e9but 2011 mais j\u2019y reviendrais \nplus longuement dans un instant.  \nD - Prot\u00e9ger les consommateurs : L\u2019ACP exerce avec dynamisme et vigilance des \nresponsabilit\u00e9s plus \u00e9tendues en mati\u00e8re de contr\u00f4le de la commercialisation des produits \nfinanciers.  \nL\u2019ACP veille non seulement au respect des dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires mais \n\u00e9galement \u00e0 celui des r\u00e8gles de bonne pratique de chaque profession. Des contr\u00f4les sur place \nont d\u00e9j\u00e0 eu lieu sur ces sujets dans plusieurs organismes d\u2019assurance et \u00e9tablissements bancaires \net   cette action sera poursuivie et amplifi\u00e9e en 2011 avec notamment le renforcement des \nactions de veille sur les publicit\u00e9s. \nPour faciliter les d\u00e9marches de la client\u00e8le dans un contexte de plus en plus complexe, le \nl\u00e9gislateur a renforc\u00e9 la coop\u00e9ration entre l\u2019ACP et l\u2019AMF par la cr\u00e9ation d\u2019un p\u00f4le commun \nqui assure la coordination des actions des deux autorit\u00e9s. En outre, ce p\u00f4le s\u2019appuie sur le r\u00e9seau \nde la Banque de France pour l\u2019accueil t\u00e9l\u00e9phonique des particuliers via la plate forme \u00ab Banque-\ninfo \u2013service \u00bb qui re\u00e7oit pr\u00e8s de 1000 appels par jour. Cette organisation AMF/ACP/r\u00e9seau \nBanque de France fonctionne vraiment bien et je m\u2019en  r\u00e9jouis.  \n \nII. Malgr\u00e9 ces r\u00e9ussites, nous devons rester vigilants et avoir conscience des d\u00e9fis que nous \ndevrons relever en 2011.   \n \nA. Les d\u00e9fis du secteur de l\u2019assurance \nOn ne peut que se f\u00e9liciter que les organismes d\u2019assurance fran\u00e7ais aient su bien r\u00e9sister \u00e0 la \ncrise financi\u00e8re. Ils ont d\u00e9gag\u00e9 des r\u00e9sultats globalement satisfaisants, en d\u00e9pit des catastrophes \nnaturelles et du plus grand nombre de sinistres qui ont affect\u00e9 l\u2019activit\u00e9 non-vie ; la collecte en \nassurance\u2013vie a affich\u00e9 une progression sensible, tirant notamment parti du faible niveau des \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat qui rend les produits \u00e0 court terme moins attractifs pour les \u00e9pargnants. Toutefois, \nle fait que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat de long terme se soient \u00e9galement maintenus \u00e0 un niveau \ndurablement bas n\u2019est pas sans risque pour l\u2019\u00e9quilibre financier des organismes \u00e0 moyen-long \nterme. En sens inverse, la hausse r\u00e9cente des taux longs montre la rapidit\u00e9 et l\u2019ampleur des \nmouvements possibles. La gestion actif-passif et les choix d\u2019investissement doivent donc \ncontinuer \u00e0 \u00eatre suivis de mani\u00e8re tr\u00e8s rapproch\u00e9e par chaque organisme et nous y serons \nattentifs. De m\u00eame, la politique commerciale doit rester responsable et \u00e9quitable et je vous \ninvite donc \u00e0 exercer beaucoup de prudence et de vigilance dans le choix des taux servis \u00e0 la \nclient\u00e8le, auxquels vos \u00e9tablissements proc\u00e8dent dans la p\u00e9riode actuelle. Dans le domaine de \nl\u2019assurance non-vie, l\u2019ad\u00e9quation de la tarification avec la sinistralit\u00e9 doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e \nattentivement; elle doit permettre que tous les engagements pris envers les assur\u00e9s soient \ncouverts de mani\u00e8re rigoureuse. \n \nMais aujourd\u2019hui notre d\u00e9fi prioritaire est l\u2019adaptation aux nouvelles r\u00e8gles de Solvabilit\u00e9 II. \nC\u2019est une priorit\u00e9 de l\u2019ACP, ce doit \u00eatre une priorit\u00e9 pour les assureurs.  \nLes organismes d\u2019assurance fran\u00e7ais ont r\u00e9pondu massivement -et je les en remercie- \u00e0 la \nderni\u00e8re \u00e9tude d\u2019impact, dite \u00ab QIS5 \u00bb, dont la collecte s\u2019est achev\u00e9e en novembre 2010. \nS\u2019ouvre maintenant une phase intensive d\u2019exploitation et d\u2019analyse approfondie de ces donn\u00e9es, \ndont l\u2019ACP pr\u00e9voit de pr\u00e9senter les r\u00e9sultats \u00e0 la Place lors d\u2019une conf\u00e9rence qui se tiendra en \navril 2011. Cette \u00e9tude est une opportunit\u00e9 d\u2019\u00e9valuer la fiabilit\u00e9 op\u00e9rationnelle des processus \nmis en place dans vos entreprises pour \u00ab Solvabilit\u00e9 II \u00bb. Je souhaite en particulier que la \nma\u00eetrise de \u00ab Solvabilit\u00e9 II \u00bb d\u00e9passe le cercle des sp\u00e9cialistes au sein des organismes \nd\u2019assurance, car toutes les fonctions op\u00e9rationnelles sont concern\u00e9es, notamment les syst\u00e8mes \nNIV \nEAU DE SENSIBILIT\u00c9SENSIBILIT\u00c9 \n4 \nd\u2019information qui devront \u00eatre pleinement op\u00e9rationnels lors de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la \nr\u00e9forme au 1er janvier 2013. \n2011 sera une ann\u00e9e cruciale pour Solvabilit\u00e9 II avec le suivi des processus de pr\u00e9-candidature \npour les organismes souhaitant utiliser des mod\u00e8les internes, la publication des mesures \nd\u2019application dites de niveau 2 en cours d\u2019ann\u00e9e et la transmission des mesures qui les \ncompl\u00e9teront (dites de niveau 3) \u00e0 la Commission europ\u00e9enne avant la fin de l\u2019ann\u00e9e. \n \nB. J\u2019en arrive maintenant aux enjeux de l\u2019ann\u00e9e 2011 pour le secteur bancaire. \nL\u2019ann\u00e9e 2010 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la nette am\u00e9lioration de la situation du syst\u00e8me bancaire \nfran\u00e7ais. Les r\u00e9sultats d\u00e9gag\u00e9s par les banques fran\u00e7aises au titre des 9 premiers mois ont \naffich\u00e9 une vive progression par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, sous l\u2019effet \nconjugu\u00e9 d\u2019une croissance des revenus, d\u2019une baisse des charges d\u2019exploitation, mais surtout de \nla baisse du co\u00fbt du risque. Par ailleurs, les grands groupes bancaires fran\u00e7ais ont globalement \nam\u00e9lior\u00e9 leur solvabilit\u00e9. Cette \u00e9volution est notamment le fruit de la r\u00e9orientation progressive \ndes activit\u00e9s vers des secteurs moins risqu\u00e9s dont la rentabilit\u00e9 est plus p\u00e9renne.  \nToutefois, cette am\u00e9lioration de la situation du syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais ne doit pas conduire \u00e0 \nabaisser le niveau de vigilance. Le co\u00fbt du risque demeure notamment \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 en \nparticulier pour l\u2019immobilier commercial et r\u00e9sidentiel dans plusieurs zones g\u00e9ographiques.  \n \nUn autre d\u00e9fi est l'adaptation aux \u00e9volutions r\u00e9glementaires et prudentielles. Le renforcement \ndes exigences en capital, en qualit\u00e9 et en quantit\u00e9, \u00e9tait justifi\u00e9. Il \u00e9tait n\u00e9cessaire de renforcer la \nrobustesse de nos syst\u00e8mes financiers et de mettre \u00e0 l'abri les finances publiques : il sera \nd\u00e9sormais impossible, \u00e0 l'avenir, de solliciter le contribuable pour faire face \u00e0 des difficult\u00e9s \n\u00e9ventuelles comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas dans certains pays pendant la crise. Nous avons veill\u00e9 \u00e0 ce \nque cette \u00e9volution pr\u00e9serve la capacit\u00e9 de financement de l'\u00e9conomie qui repose, en Europe, \u00e0 \n80% sur les banques. Nous avons \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentifs \u00e0 ce que cela ne remette pas en \ncause notre mod\u00e8le de banque universelle, qui a fait ses preuves. Nous serons, enfin, \nparticuli\u00e8rement vigilants dans l'application parall\u00e8le et \u00e9quitable des dispositions convenues \ndans B\u00e2le III. L'Europe doit veiller, dans la d\u00e9finition de son propre calendrier, \u00e0 ce que ses \npartenaires concr\u00e9tisent bien en parall\u00e8le et sans ambig\u00fcit\u00e9 la mise en \u0153uvre de ces accords.  \nNous veillerons \u00e9galement au respect du \"level playing field\" dans un contexte ou de grands \n\u00e9tablissements internationaux b\u00e9n\u00e9ficient encore de concours publics importants. De mon point \nde vue, les \u00c9tats devraient imposer le remboursement le plus rapide possible de ces concours (ce \nqui signifie la privatisation, le retrait des garanties et la poursuite des restructurations), car dans \nla p\u00e9riode actuelle de reprise de l\u2019\u00e9conomie mondiale et de l\u2019activit\u00e9 financi\u00e8re, le risque de \nr\u00e9surgence d\u2019activit\u00e9s de march\u00e9 risqu\u00e9es et de pratiques discutables de r\u00e9mun\u00e9ration existe, et \nserait d\u2019autant plus choquant et dangereux s\u2019il \u00e9tait soutenu par les concours apport\u00e9s par le \ncontribuable.  \nCeci \u00e9tant, je vous demande de travailler sans d\u00e9lai au renforcement le plus rapide possible du \nniveau et de la qualit\u00e9 de  vos fonds propres, de fa\u00e7on \u00e0 anticiper les \u00e9ch\u00e9ances pr\u00e9vues par B\u00e2le \nIII. \n \nIl existe \u00e9galement un d\u00e9bat, vous le savez, sur les institutions syst\u00e9miques. Il touche \u00e0 la fois \nles banques et les assurances. Nous r\u00e9sisterons \u00e0 la tentation du simplisme et de l'arbitraire. Sur \nce sujet complexe, j\u2019estime qu\u2019il est n\u00e9cessaire de pr\u00e9server la capacit\u00e9 de jugement du \nsuperviseur, d'\u00e9viter tout dispositif aveugle et automatique et de s\u2019appuyer principalement sur le \n\"pilier 2\" qui est un \u00e9l\u00e9ment central de notre dispositif. Comme vous le savez, nous allons \ntravailler \u00e0 la convergence de nos r\u00e9gimes de r\u00e9solution bancaire et je vous invite \u00e0 participer \nactivement \u00e0 la r\u00e9flexion qui s'engage sur le \u00ab bail in \u00bb et le \u00ab contingent capital \u00bb. Ce sont des \nsujets complexes, dont l'issue n'est ni certaine ni \u00e9vidente, et pour lesquels l'apport de la \nprofession est absolument essentiel.  \n \nNIV \nEAU DE SENSIBILIT\u00c9SENSIBILIT\u00c9 \n5 \nMais la question la plus difficile concerne les ratios de liquidit\u00e9 actuellement en d\u00e9bat. C'est un \nsujet qui touche directement les business models et les structures financi\u00e8res des diff\u00e9rents pays. \nL'introduction des ces ratios soul\u00e8ve des questions importantes sur l'organisation de \nl'interm\u00e9diation financi\u00e8re ou sur la transformation de maturit\u00e9. Certes, le degr\u00e9 de \ntransformation dans le syst\u00e8me \u00e9tait excessif, d\u2019autant plus que certains pays ne disposaient pas, \n\u00e0 la diff\u00e9rence de la France, de r\u00e8gles de liquidit\u00e9. Mais les param\u00e8tres techniques des ratios \npropos\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s dans une certaine pr\u00e9cipitation et m\u00e9riteraient un examen plus \napprofondi. Les interactions avec la mise en \u0153uvre de la politique mon\u00e9taire sont \npotentiellement significatives et n\u00e9cessitent d\u2019\u00eatre analys\u00e9es avec soin. Enfin, il n\u2019est pas \nsouhaitable que la r\u00e9glementation prudentielle conduise \u00e0 orienter prioritairement les \nfinancements bancaires vers la couverture des besoins d'emprunt du secteur public, alors m\u00eame \nque nous avons vu au cours de l\u2019ann\u00e9e 2010 que certains segments du march\u00e9 de la dette \nsouveraine pouvaient conna\u00eetre de brutales crises de liquidit\u00e9. Pour toutes ces raisons, je \nsouhaite qu'une r\u00e9flexion s'engage \u00e0 nouveau sur la structure de ces ratios. Une p\u00e9riode \nd\u2019observation est ouverte et les sch\u00e9mas actuels ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme fig\u00e9s. \nJ\u2019estime, pour ma part, que des inflexions significatives sont n\u00e9cessaires et qu\u2019elles doivent \u00eatre \nenvisag\u00e9es sans d\u00e9lai, afin de lever au plus t\u00f4t une incertitude pr\u00e9judiciable \u00e0 la bonne gestion et \ncr\u00e9atrice d\u2019instabilit\u00e9.  \n \n* \nPr\u00e9paration du passage \u00e0 \u00ab Solvabilit\u00e9 II \u00bb, mise en \u0153uvre progressive de \u00ab B\u00e2le III \u00bb, mesures \nvisant \u00e0 renforcer la stabilit\u00e9 financi\u00e8re seront donc les grands d\u00e9fis de 2011. Ils nous imposent \nun niveau d\u2019exigence \u00e9lev\u00e9 mais je sais que le syst\u00e8me bancaire et d\u2019assurance fran\u00e7ais est bien \narm\u00e9 pour y faire face. L\u2019ACP, pour sa part, sera totalement mobilis\u00e9e pour que ces grands \nenjeux soient men\u00e9s \u00e0 bien. \nDans cette perspective, en mon nom personnel et au nom du Coll\u00e8ge de l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le \nprudentiel, je vous pr\u00e9sente de nouveau \u00e0 chacun, \u00e0 vos \u00e9quipes et aux personnes qui vous sont \nch\u00e8res, mes v\u0153ux les plus chaleureux pour 2011 ! \n \n \n \n", "published_date": "2011-01-17", "section": "autres-interventions"}