{"url": "https://web.archive.org/web/20130826052302if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/L-Europe-et-le-Monde-face-a-la-crise-enjeux-et-perspectives.pdf", "author": "", "title": "\u00ab L\u2019Europe et le Monde face \u00e0 la crise : enjeux et perspectives \u00bb", "text": "1 \n \n \n \nIntervention de Christian Noyer \u00e0 Vannes le 25 mars 2011 \n\u00ab L\u2019Europe et le Monde face \u00e0 la crise : enjeux et \nperspectives \u00bb \n \nMesdames et Messieurs,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de pouvoir intervenir devant vous ce soir et je remercie la \nmaison de l\u2019Europe du Morbihan et Fran\u00e7ois-Xavier Camenen d\u2019avoir organis\u00e9 \ncette conf\u00e9rence et de m\u2019y avoir invit\u00e9.  \n \nJe vais vous parler d\u2019\u00e9conomie \u2013\u00e9videmment ! -, mais je voudrais centrer mon \npropos sur les enjeux europ\u00e9ens et internationaux actuels.  \n \nCes enjeux sont aujourd\u2019hui au c\u0153ur des principaux d\u00e9bats \u00e9conomiques \nparce que les diff\u00e9rentes crises que nous avons connues depuis 2007,  m\u00eame \nsi elles ne sont pas de m\u00eame nature, ont un point essentiel en commun : elles \nont eu des implications internationales et ont n\u00e9cessit\u00e9 une coop\u00e9ration entre \nles pays.  \n \nJe veux partager ce soir avec vous ma conviction qu\u2019un des principaux d\u00e9fis \u00e0 \nrelever pour l\u2019\u00e9conomie mondiale aujourd\u2019hui consiste \u00e0 transformer cette \ncoop\u00e9ration forc\u00e9e par l\u2019urgence des crises en une coop\u00e9ration volontariste et \ndurable, aussi bien en Europe qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, qui seule permettra \nd\u2019envisager l\u2019avenir d\u2019une fa\u00e7on plus sereine.  \n2 \n \n \nI. [ Les crises r\u00e9centes ont toutes un caract\u00e8re international fort ] \n \nPour commencer, je voudrais bri\u00e8vement rappeler les encha\u00eenements des \ndiff\u00e9rentes crises r\u00e9centes.  \n \n1. [La crise financi\u00e8re de 2007-2008]  \n \nQuand on parle de \u00ab la crise \u00bb, on parle en r\u00e9alit\u00e9 souvent de la crise qui a \nr\u00e9v\u00e9l\u00e9 son ampleur le 15 septembre 2008 avec la faillite de la banque \nam\u00e9ricaine Lehman Brothers. Cette crise aura d\u2019abord \u00e9t\u00e9 de nature \nfinanci\u00e8re, elle d\u00e9coulait de l\u2019effondrement du march\u00e9 immobilier am\u00e9ricain et \navec lui du syst\u00e8me de pr\u00eats aux m\u00e9nages modestes, les subprimes. Ces \nsubprimes \u00e9taient incorpor\u00e9es dans de nombreux autres actifs financiers tr\u00e8s \nsophistiqu\u00e9s et la crise de ces produits s\u2019est rapidement transform\u00e9e en une \ncrise financi\u00e8re globale. Les march\u00e9s financiers avaient soudainement perdu \ntoute confiance, les banques refusaient de se pr\u00eater entre elles et les \nr\u00e9percussions sur l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle n\u2019ont pas tard\u00e9.  \nIl faut remarquer un \u00e9l\u00e9ment qui distingue cette crise des pr\u00e9c\u00e9dentes : elle \ns\u2019est propag\u00e9e dans toutes les r\u00e9gions du monde \u00e0 une vitesse et dans une \nmesure jamais observ\u00e9es jusque l\u00e0. Nous avons donc fait l\u2019exp\u00e9rience \nconcr\u00e8te - et cruelle ! - de l\u2019interd\u00e9pendance extr\u00eamement forte entre les \n\u00e9conomies du monde entier.  \n \n2. [La crise de la dette souveraine]  \n \nUne autre crise a touch\u00e9 plus particuli\u00e8rement la zone euro depuis 2009 : c\u2019est \nla crise dite \u00ab de la dette souveraine \u00bb. Elle a d\u00e9but\u00e9 avec les difficult\u00e9s \nfinanci\u00e8res de la Gr\u00e8ce, dont le d\u00e9ficit public avait \u00e9t\u00e9 largement sous-estim\u00e9 \npar les autorit\u00e9s grecques, et qui a brusquement perdu toute la confiance des \nmarch\u00e9s financiers. Elle a connu un nouvel \u00e9pisode en Irlande, o\u00f9 les finances \n3 \n \npubliques ont \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9grad\u00e9es par la recapitalisation de grandes \nbanques du pays. Il est clair que ces deux crises, ainsi que les pressions \nexerc\u00e9es par les march\u00e9s financiers sur d\u2019autres pays de la zone euro dont le \nPortugal actuellement, ne sont pas purement des crises financi\u00e8res. Elles sont \navant tout et surtout des crises de la gouvernance \u00e9conomique dans ces pays \net dans la zone euro dans son ensemble. Mais nous retrouvons le m\u00eame \ncaract\u00e8re international que pour la crise de 2008 : elles ont \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9es \ncomme une crise de l\u2019euro lui-m\u00eame, alors qu\u2019elles ne touchaient que peu de \nses membres. Cette analyse est fausse, la crise de la dette souveraine n\u2019est \npas une crise de l\u2019euro \u2013nous pourrons y revenir dans les questions si vous le \nsouhaitez \u2013 mais elle repose sur une intuition qui, elle, est juste : les \n\u00e9conomies de la zone euro sont, plus que n\u2019importe quelles autres, \nextraordinairement interd\u00e9pendantes et les d\u00e9rapages des finances publiques \nde certains membres ont des r\u00e9percussions sur la zone dans son ensemble.  \n \nCes deux crises, partag\u00e9es entre les pays, sont contagieuses, transmissibles, \nun peu comme un mauvais virus. Et ceci implique deux choses importantes :  \n- d\u2019une part, leur r\u00e9solution a n\u00e9cessit\u00e9 un engagement collectif ; \n- d\u2019autre part, le renforcement de la r\u00e9silience des \u00e9conomies passe \u00e0 \nl\u2019avenir par un approfondissement de cette coop\u00e9ration. \nC\u2019est ce que nous allons voir maintenant, d\u2019abord pour le cas mondial et puis \npour le cas europ\u00e9en.  \n \n \nII. [Au niveau mondial : passer d\u2019un G20 de crise \u00e0 un G20 de \ncoordination macro\u00e9conomique] \n \nA. [La r\u00e9ponse du G20 \u00e0 la crise financi\u00e8re] \n \n4 \n \nAu niveau international d\u2019abord, le caract\u00e8re international de la crise financi\u00e8re \nde 2007-2008 a provoqu\u00e9 une vraie prise de conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une \nr\u00e9ponse coordonn\u00e9e. Et c\u2019est le G20 qui a pris les initiatives en ce sens.  \n \nD\u00e8s le 15 novembre 2008, les chefs d\u2019\u00c9tat des 20 plus grandes \u00e9conomies \nmondiales se r\u00e9unissaient \u00e0 Washington et prenaient acte de la simultan\u00e9it\u00e9 \nde la crise. Ils exprimaient \u00e9galement leur conviction qu\u2019une sortie de crise \nrapide passerait par une coop\u00e9ration macro\u00e9conomique approfondie, des \nmesures de relance budg\u00e9taire et mon\u00e9taire coordonn\u00e9es ainsi qu\u2019une \nam\u00e9lioration des r\u00e8gles prudentielles et de supervision financi\u00e8re. Le G20 \ns\u2019est ensuite r\u00e9uni deux fois par an en 2009 et 2010 et a obtenu des r\u00e9sultats \nassez remarquables \u00e0 mon sens, par exemple :  \n- une liste de paradis fiscaux ; \n- des r\u00e8gles sur les bonus ; \n- un accroissement des moyens du FMI et une plus grande place \naccord\u00e9e aux \u00e9mergents ; \n- de nouvelles r\u00e8gles prudentielles dites de \u00ab B\u00e2le III \u00bb. \nToutes ces actions du G20 ont \u00e9t\u00e9 guid\u00e9es par un principe : \u00e0 crise partag\u00e9e, \nr\u00e9ponses partag\u00e9es. La gouvernance \u00e9conomique mondiale en est ressortie \ngrandie, avec un G20 plus l\u00e9gitime et des pays \u00e9mergents mieux repr\u00e9sent\u00e9s \ndans les institutions financi\u00e8res internationales.  \n \nB. [Le succ\u00e8s des chantiers mis en \u0153uvre par le G20 d\u00e9pendra \nde la bonne volont\u00e9 collective] \n \nGr\u00e2ce \u00e0 ces mesures collectives combin\u00e9es \u00e0 des actions nationales tout \naussi d\u00e9termin\u00e9es, le syst\u00e8me financier international a donc r\u00e9ussi \u00e0 \nsurmonter la crise des subprimes. Sommes-nous pour autant \u00e0 l\u2019abri de \nfutures crises ? Je crois qu\u2019il serait dangereux de c\u00e9der \u00e0 cette illusion. Nous \ndevons au contraire tirer les le\u00e7ons de la crise, analyser le plus pr\u00e9cis\u00e9ment \n5 \n \npossible les nouveaux risques et renforcer la r\u00e9silience de nos \u00e9conomies face \n\u00e0 eux.  \nDeux chantiers essentiels \u00e0 cet \u00e9gard sont en marche au G20.  \n \n1. [Le Framework for Growth] \n \nLe premier est ce qu\u2019on appelle en jargon G20 le \u00ab Framework for Growth \u00bb, \net en meilleur fran\u00e7ais le \u00ab cadre pour une croissance forte, durable et \n\u00e9quilibr\u00e9e \u00bb. L\u2019id\u00e9e est \u00e0 la fois tr\u00e8s ambitieuse et compl\u00e8tement pertinente : il \ns\u2019agit de discuter collectivement et de mani\u00e8re organis\u00e9e des cons\u00e9quences \next\u00e9rieures de mesures \u00e9conomiques relevant de la souverainet\u00e9 nationale \ndes principales \u00e9conomies du monde. Les pays annoncent leurs pr\u00e9visions et \nleurs mesures de politique \u00e9conomique et ils entrent dans un processus \nd\u2019\u00e9valuation mutuelle, avec le soutien du FMI. Le but est de limiter les \ncomportements nationaux qui peuvent contribuer \u00e0 accro\u00eetre les d\u00e9s\u00e9quilibres \nmondiaux, notamment entre des pays tr\u00e8s exc\u00e9dentaires et des pays tr\u00e8s \nd\u00e9ficitaires, dont on sait qu\u2019ils contribuent \u00e0 fragiliser la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie.  \nLe premier pas concret vers la mise en place d\u2019un tel cadre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au \nsommet du G20 de S\u00e9oul en fin d\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re au cours duquel les chefs \nd\u2019\u00c9tat ont adopt\u00e9 un plan d\u2019actions pr\u00e9cises. Et il revient aujourd\u2019hui \u00e0 la \npr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G20 de mener \u00e0 bien la premi\u00e8re de ces actions : la \nd\u00e9finition de lignes directrices indicatives permettant d\u2019\u00e9valuer l\u2019impact des \npolitiques nationales sur les grands \u00e9quilibres mondiaux. A cet \u00e9gard, le \npremier sommet des ministres des Finances et des gouverneurs de banques \ncentrales, le 18 f\u00e9vrier dernier \u00e0 Paris, repr\u00e9sente un succ\u00e8s important : les \npays se sont mis d\u2019accord sur une liste des indicateurs qui feront l\u2019objet d\u2019une \n\u00e9valuation. Il s\u2019agit de la dette et des d\u00e9ficits publics, du taux d\u2019\u00e9pargne et de \nl\u2019endettement priv\u00e9 et des d\u00e9s\u00e9quilibres ext\u00e9rieurs. La prochaine \u00e9tape \nconsiste \u00e0 nous mettre d\u2019accord sur les lignes directrices indicatives pour \nl\u2019\u00e9valuation de chacun de ces indicateurs.  \n \n6 \n \n2. [Le syst\u00e8me mon\u00e9taire international] \n \nLe second grand chantier entrepris par le G20 cette ann\u00e9e est celui de \nl\u2019adaptation du syst\u00e8me mon\u00e9taire international aux \u00e9volutions de \nl\u2019environnement \u00e9conomique mondial. Notre SMI a fait preuve de r\u00e9silience \npendant la crise, mais il est loin d\u2019\u00eatre parfait. En particulier, les entr\u00e9es et \nsorties brutales de capitaux, l\u2019accumulation de r\u00e9serves de change dans \ncertains pays, la volatilit\u00e9 des taux de change pr\u00e9sentent une s\u00e9rie \nd\u2019inconv\u00e9nients et de risques.  La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G20 a choisi de \nposer ce probl\u00e8me sur la table des n\u00e9gociations. Nous sommes bien \nconscients des difficult\u00e9s que ce sujet pose : il ne s\u2019agit pas de stigmatiser les \npays ou de mettre en place des r\u00e8gles trop rigides et in fine contre-\nproductives. En revanche, des avanc\u00e9es importantes peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es, \net le G20 Finances de f\u00e9vrier s\u2019est mis d\u2019accord sur un programme de travail \u00e0 \ncet \u00e9gard. Pour faire face aux flux de capitaux potentiellement d\u00e9stabilisateurs \net \u00eatre mieux arm\u00e9 en cas de crise, il faut notamment mieux g\u00e9rer la liquidit\u00e9 \ninternationale. Parmi les pistes \u00e9voqu\u00e9es, il y a par exemple l\u2019id\u00e9e d\u2019un \nsyst\u00e8me de \u00ab filets de s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re \u00bb ou le renforcement du r\u00f4le des \nDroits de Tirage Sp\u00e9ciaux du FMI. Des travaux sont en cours et viendront \nnourrir nos prochaines r\u00e9unions.  \n \nSur ces deux grands chantiers comme sur l\u2019ensemble des travaux du G20, il \nest tout \u00e0 fait clair que l\u2019issue est compl\u00e8tement entre les mains des pays \nconcern\u00e9s : le G20 n\u2019a pas de pouvoir contraignant, il d\u00e9pend \u00e0 100% de la \nbonne volont\u00e9 de ses membres.  \nL\u2019enjeu est aujourd\u2019hui d\u00e9cisif : il s\u2019agit de passer d\u2019un G20 de crise, qui a \nprouv\u00e9 son efficacit\u00e9, \u00e0 un G20 de coordination macro\u00e9conomique, dont \nl\u2019\u00e9conomie mondiale a tant besoin.  \n \nIII. [Au niveau europ\u00e9en : am\u00e9liorer la gouvernance \u00e9conomique] \n  \n7 \n \nAu niveau europ\u00e9en, la situation face \u00e0 la crise est assez similaire : les pays \nsont d\u2019abord parvenus \u00e0 renforcer leur coop\u00e9ration pour surmonter les \ndifficult\u00e9s et ils doivent aujourd\u2019hui trouver des solutions communes pour \nam\u00e9liorer leur r\u00e9silience. \n \nA. [Les r\u00e9ponses europ\u00e9ennes \u00e0 la crise, produits de la \u00ab solidarit\u00e9 de \nfait \u00bb] \n \nD\u2019abord, comment l\u2019Europe a-t-elle r\u00e9pondu \u00e0 la crise ? \nIl y  a eu une r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2007, en particulier \ndu point de vue de la politique mon\u00e9taire. L\u2019action de la BCE a \u00e9t\u00e9 \nextr\u00eamement d\u00e9termin\u00e9e : elle a baiss\u00e9 ses taux directeurs de 4.5% \u00e0 1% en \nquelques mois et elle a permis aux banques de se refinancer tr\u00e8s largement \naupr\u00e8s d\u2019elle.  \nLa r\u00e9action europ\u00e9enne \u00e0 la crise de la dette souveraine a en outre \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \ninnovante. Les \u00c9tats ont d\u2019abord accept\u00e9 de mettre en place un soutien \nbudg\u00e9taire ponctuel pour la Gr\u00e8ce, de 110 milliards d\u2019euro. Face \u00e0 l\u2019ampleur \nde la pression des march\u00e9s financiers et \u00e0 l\u2019extension de la d\u00e9fiance \u00e0 \nd\u2019autres pays membres et \u00e0 la monnaie elle-m\u00eame, les pays ont compris qu\u2019il \nfallait aller plus loin et d\u00e9montrer leur d\u00e9termination. Et c\u2019est ce qu\u2019ils ont fait \nen mettant en place le Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, dot\u00e9 de 500 \nmilliards d\u2019euros et pouvant contracter des emprunts en faveur d\u2019un pays \nrencontrant des difficult\u00e9s financi\u00e8res avec la garantie des \u00c9tats membres. \nDans le m\u00eame temps, la BCE, qui est un organe compl\u00e8tement supranational \nde la zone euro, mettait en place un programme in\u00e9dit d\u2019achat d\u2019obligations \ndes \u00c9tats en difficult\u00e9 et nouait des accords d\u2019\u00e9change de devises avec \nd\u2019autres banques centrales. \n \nDans cette crise, la zone euro a finalement refait l\u2019exp\u00e9rience de la \u00ab solidarit\u00e9 \nde fait \u00bb dont parlait Robert Schuman. L\u2019id\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque, vous le savez, \u00e9tait \nde mutualiser le charbon et l\u2019acier franco-allemands, si strat\u00e9giques pour la \n8 \n \nproduction d\u2019armement et le fonctionnement des \u00e9conomies, de sorte que la \nguerre en Europe devienne non seulement \u00ab impensable \u00bb mais aussi \n\u00ab mat\u00e9riellement impossible \u00bb. Les \u00c9tats membres de la CECA puis de l\u2019Union \neurop\u00e9enne n\u2019auraient pas d\u2019autre choix, en cas de difficult\u00e9s, que de \nrechercher des solutions communes \u00e0 des probl\u00e8mes partag\u00e9s. A mon sens, \nla mise en place de l\u2019union mon\u00e9taire repose sur le m\u00eame raisonnement : en \nliant leur destin mon\u00e9taire, les \u00c9tats membres de la zone euro se retiraient \nvolontairement une arme (la monnaie et les d\u00e9valuations comp\u00e9titives) pour \napprofondir le march\u00e9 commun. Ils acceptaient aussi l\u2019id\u00e9e qu\u2019en cas de crise, \nils devraient, de fait, se montrer solidaires.  \n[La cr\u00e9ation du FESF a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les chefs d\u2019Etat le 9 mai 2010, soit \nexactement 60 ans apr\u00e8s la d\u00e9claration Schuman. Je trouve que c\u2019est un tr\u00e8s \nbel exemple du chemin parcouru et de la perp\u00e9tuation de l\u2019esprit des p\u00e8res \nfondateurs de l\u2019Europe ! ] \nLa combinaison des actions d\u00e9termin\u00e9es et coop\u00e9ratives des Etats et de la \nBCE a effectivement permis \u00e0 la zone euro de surmonter les difficult\u00e9s \nprovoqu\u00e9es par la crise. Il faut saluer cette r\u00e9ussite...  \n \nB. [Les d\u00e9fis \u00e0 venir] \n \n\u2026 Mais il ne faut pas s\u2019en contenter. L\u2019Europe a encore du travail si elle veut \npouvoir retrouver une croissance durable. En particulier, deux d\u00e9fis sont \naujourd\u2019hui devant nous : nous doter de m\u00e9canismes efficaces et cr\u00e9dibles de \ngestion des crises et renforcer la r\u00e9silience de la zone euro gr\u00e2ce \u00e0 une \nam\u00e9lioration de la gouvernance en mati\u00e8re budg\u00e9taire et de comp\u00e9titivit\u00e9. Ici \ncomme au niveau du G20, la volont\u00e9 politique est absolument cl\u00e9.  \n \n1. [Un m\u00e9canisme efficace de r\u00e9ponse aux crises (MES)] \n \nL\u2019Europe a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 maintes reprises d\u00e9montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre des \ncrises sur des sujets tr\u00e8s vari\u00e9s. On peut se rappeler l\u2019id\u00e9e de Jean Monnet \n9 \n \nque l\u2019Europe est finalement sortie grandie des crises successives qu\u2019elle a \ntravers\u00e9es, que cela fait partie de son processus de construction.   \nLa zone euro doit aujourd\u2019hui prouver qu\u2019elle a toujours cette m\u00eame capacit\u00e9, \nnotamment pour la r\u00e9solution des crises financi\u00e8res. Comme je l\u2019ai dit, elle a \nfait un pas d\u00e9cisif dans cette direction avec la mise en place du FESF. Mais ce \nm\u00e9canisme est un m\u00e9canisme temporaire. Les pays de la zone euro ont bien \ncompris, apr\u00e8s les attaques des march\u00e9s financiers sur l\u2019Irlande et d\u2019autres \npays, que cette r\u00e9ponse, bien que n\u00e9cessaire et pertinente, n\u2019\u00e9tait pas \nsuffisante. L\u2019Europe a compris qu\u2019elle devait se doter d\u2019un outil de r\u00e9solution \ndes crises permanent et suffisamment cr\u00e9dible pour calmer durablement les \npressions des march\u00e9s : c\u2019est l\u2019id\u00e9e du dispositif appel\u00e9 M\u00e9canisme europ\u00e9en \nde Stabilit\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin de 2010 et qui sera op\u00e9rationnel \u00e0 partir de mi-2013.  \nLa bo\u00eete \u00e0 outils de la zone euro est en train de se pr\u00e9ciser \u2013 nous sommes en \nplein dans l\u2019actualit\u00e9 : les chefs d\u2019\u00c9tat de la zone euro ont franchi une \u00e9tape \nimportante lors du sommet du 11 mars dernier en fixant la capacit\u00e9 totale de \npr\u00eats du M\u00e9canisme de stabilit\u00e9 \u00e0 500 milliards d\u2019euros et en ouvrant la \npossibilit\u00e9 d\u2019intervention sur le march\u00e9 primaire de la dette publique. A la BCE, \nnous avons encourag\u00e9 ce mouvement qui renforce la r\u00e9silience de la zone \neuro et de ce fait aussi l\u2019efficacit\u00e9 de notre politique mon\u00e9taire.   \n \n2. [L\u2019am\u00e9lioration de la gouvernance \u00e9conomique par une r\u00e9forme du PSC \net une surveillance de la comp\u00e9titivit\u00e9] \n \nAu-del\u00e0 de la gestion des crises, la zone euro doit aussi parvenir \u00e0 mieux \npr\u00e9venir l\u2019apparition de nouvelles difficult\u00e9s. Pour cela, il est imp\u00e9ratif d\u2019agir \nsur les racines du probl\u00e8me. Il faut bien comprendre, comme je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, \nque les crises de la dette souveraine sont d\u2019abord et avant tout des crises de \nla gouvernance \u00e9conomique, \u00e0 la fois dans les pays concern\u00e9s et au niveau \neurop\u00e9en. La racine du probl\u00e8me se trouve bien l\u00e0, et c\u2019est donc \u00e0 ce niveau \nqu\u2019il faut progresser.  \n10 \n \nLes plans de redressement des finances publiques des pays touch\u00e9s par la \ncrise sont courageux et pertinents. Chaque pays doit absolument accorder \nune importance cruciale \u00e0 l\u2019\u00e9volution de ses finances publiques s\u2019il veut \u00e9viter \nd\u2019avoir \u00e0 mettre en place des plans aussi rudes.  \nL\u2019Union europ\u00e9enne a un r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer sur ce plan : il est de sa \nresponsabilit\u00e9 de renforcer sa surveillance sur ces \u00e9volutions. Bien s\u00fbr, l\u2019Union \nn\u2019a pas \u00e0 se prononcer sur le d\u00e9tail ou la r\u00e9partition des recettes et des \nd\u00e9penses publiques des pays, ceci est du ressort de la souverainet\u00e9 \nnationale. En revanche, le solde budg\u00e9taire est d\u2019int\u00e9r\u00eat commun comme le \nd\u00e9montre la crise de la dette souveraine et doit donc \u00eatre surveill\u00e9 par l\u2019Union. \nC\u2019est l\u2019objet du Pacte de Stabilit\u00e9 et de Croissance, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \ncon\u00e7u pour pallier le d\u00e9faut de gouvernement \u00e9conomique europ\u00e9en. On a vu \nque ce Pacte a \u00e9t\u00e9 progressivement affaibli et qu\u2019il n\u2019a pas permis d\u2019\u00e9viter les \nd\u00e9rapages des d\u00e9ficits publics qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la crise.  \nLe Pacte doit donc \u00eatre renforc\u00e9 et, l\u00e0 aussi, nous sommes au c\u0153ur de \nl\u2019actualit\u00e9, puisque des propositions ont \u00e9t\u00e9 faites lors du sommet du 11 mars \n\u2013 durcissement des sanctions, r\u00e8gles budg\u00e9taires au niveau national, \nconditionnalit\u00e9 des pr\u00eats. A plusieurs reprises, la BCE a exprim\u00e9 sa conviction \nque l\u2019automaticit\u00e9 des sanctions en cas de non-respect du Pacte \u00e9tait une \ncondition essentielle de son efficacit\u00e9 future, mais il revient \u00e9videmment aux \nchefs d\u2019\u00c9tat d\u2019en d\u00e9cider.  \nIl est \u00e9galement devenu \u00e9vident que les \u00e9carts de comp\u00e9titivit\u00e9 entre les pays \nde la zone euro fragilisent sa stabilit\u00e9. Je pense que la comp\u00e9titivit\u00e9 doit \u00eatre \nsuivie selon des r\u00e8gles pr\u00e9cises assorties de sanctions. En particulier, \nl\u2019\u00e9volution des co\u00fbts unitaires de production doit absolument \u00eatre compatible \navec l\u2019objectif d\u2019\u00e9volution des prix de la BCE.  \nDes r\u00e8gles strictes concernant les finances publiques et la comp\u00e9titivit\u00e9 sont la \ncondition indispensable au succ\u00e8s de notre union mon\u00e9taire. Il me semble que \nles gouvernements en ont pris conscience depuis la crise ; nous verrons si les \nr\u00e9formes d\u00e9cid\u00e9es en ce sens seront suffisantes. \n \n11 \n \n \n*************** \n \n \nPour conclure, je ne r\u00e9siste pas au plaisir de citer Jean Monnet disant dans \nses M\u00e9moires que : \u00ab Les hommes n\u2019acceptent le changement que dans la \nn\u00e9cessit\u00e9 et ils ne voient la n\u00e9cessit\u00e9 que dans la crise \u00bb.  \nEffectivement, les grandes puissances \u00e9conomiques ont accept\u00e9 des \nchangements importants pour sortir des crises r\u00e9centes. Ces pays ont chang\u00e9 \ncertaines r\u00e8gles, ils ont fait des sacrifices, ils ont accept\u00e9 de coop\u00e9rer \ndavantage.  \nMais j\u2019esp\u00e8re avoir r\u00e9ussi \u00e0 vous transmettre mon espoir que l\u2019avenir donnera \ntort \u00e0 Monnet et que les hommes, en Europe et dans le Monde, verront la \nn\u00e9cessit\u00e9 d\u2019approfondir ces efforts d\u00e8s aujourd\u2019hui, sans attendre la prochaine \ncrise.  \n \nJe vous remercie de votre attention. \n \n \n \n", "published_date": "2011-03-25", "section": "autres-interventions"}