{"url": "https://web.archive.org/web/20130826154704if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Les-banques-francaisesl-objectif-de-renforcement-des-fonds-propres.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Les banques fran\u00e7aises atteindront sans probl\u00e8me l'objectif de renforcement des fonds propres fix\u00e9 par l\u2019EBA \u00bb", "text": " \n \n \n \nLes banques fran\u00e7aises atteindront sans probl\u00e8me  \nl'objectif de renforcement des fonds propres fix\u00e9 par l\u2019EBA \n \nInterview de Christian Noyer, gouverneur de la Banque de France \nLCI / L'INVITE DE L'ECONOMIE / 09/12/2011 \u2013 20 :12 :04 \n \n \nEMMANUEL KESSLER \nUn nouveau trait\u00e9 europ\u00e9en probablement \u00e0 26 mais sans la \nGrande-Bretagne pour renforcer la discipline budg\u00e9taire, pr\u00e9voir des \nsanctions automatiques en cas de d\u00e9rapage et mettre en place un fonds \npermanent d\u2019aide aux pays en difficult\u00e9. Alors \u00e9ni\u00e8me rendez-vous ou \nmoment historique pour la zone euro ? En tout cas, nous recevons ce soir  \ndans \u00ab Le quotidien de l\u2019\u00e9conomie \u00bb, un invit\u00e9 exceptionnel : Christian \nNoyer, gouverneur de la Banque de France. Bonsoir Monsieur Noyer. \nCHRISTIAN NOYER \nBonsoir. \nEMMANUEL KESSLER \nMerci d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 notre invitation ce soir sur LCI. Pour sortir \nde la crise de la zone euro, ce qui vient de se d\u00e9cider \u00e0 Bruxelles, est-ce \nque c\u2019est une bonne r\u00e9ponse ? \nCHRISTIAN NOYER \nOui, c\u2019est une tr\u00e8s  bonne r\u00e9ponse. Je crois que c\u2019est un accord \nhistorique, c\u2019est un accord qui permet d\u2019aller vers plus d\u2019Europe ; c\u2019est au \nfond un accord qui r\u00e9pond \u00e0 toutes les incertitudes \u00e0 mon avis et \u00e0 toutes \nles critiques qui ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es contre la zone euro, une monnaie \nunique, pas assez d\u2019int\u00e9gration politique, pas assez d\u2019unit\u00e9, de concept \nbudg\u00e9taire et de discipline budg\u00e9taire ; l\u2019accord r\u00e9pond \u00e0 tout \u00e7a et donc \nje crois que l\u2019Europe et la zone euro en particulier vont repartir de l\u2019avant, \nc\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s important.  \nEMMANUEL KESSLER \nL\u2019op\u00e9ration de sauvetage de l\u2019euro est ce soir une op\u00e9ration \nr\u00e9ussie ? \nCHRISTIAN NOYER \nDe mon point de vue, c\u2019est une op\u00e9ration r\u00e9ussie. Il y a tous les \ningr\u00e9dients qu\u2019il faut pour que la confiance  revienne et que tout reparte. \nLa confiance, \u00e7a veut dire l\u2019\u00e9conomie, la croissance. \nEMMANUEL KESSLER \nMalgr\u00e9 l\u2019absence de la Grande-Bretagne et le fait qu\u2019on se dirige \nvers une Europe \u00e0 deux vitesses ou en tout cas une Europe \u00e0 26 ? \n \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c9coutez, ce qui \u00e9tait important, c\u2019\u00e9tait la zone euro, les pays de la \nzone euro, les 17 et je dirais les pays qui ont envie un jour d\u2019int\u00e9grer la \nzone euro puisqu\u2019il \u00e9tait souhaitable que ces pays-l\u00e0 par avance, \nacceptent d\u2019entrer dans la m\u00eame discipline budg\u00e9taire, sinon on aurait eu \nun vrai obstacle \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de la zone euro. Or ceci est lev\u00e9 \npuisque tous les pays, je le comprends, qui sont candidats \u00e0 entrer un jour \ndans l\u2019euro, ont accept\u00e9 ce nouveau trait\u00e9, ces nouvelles r\u00e8gles et ce plus \nd\u2019Europe, ce suppl\u00e9ment d\u2019Europe qui arrive ce soir. \nEMMANUEL KESSLER \nEt m\u00eame ceux qui paraissaient r\u00e9ticents ce matin, finalement \nsemblent pr\u00eats \u00e0 signer la nouvelle r\u00e8gle du jeu. \nCHRISTIAN NOYER \nOui, \u00e7a semble le cas en effet.  \nEMMANUEL KESSLER \nLa Grande-Bretagne tout de m\u00eame qui refuse, qui ne veut pas de \nr\u00e9gulation financi\u00e8re ; est-ce que \u00e7a, \u00e7a n\u2019affaiblit pas quelque part la \nport\u00e9e de cet accord quand on sait la place de la sph\u00e8re financi\u00e8re pour \nl\u2019\u00e9conomie britannique et dans l\u2019\u00e9conomie mondiale en g\u00e9n\u00e9ral ? \nCHRISTIAN NOYER \n\u00c9coutez\u2026 moi je dirais que l\u2019Angleterre est une \u00eele, elle a une \nindustrie financi\u00e8re qui est assez d\u00e9velopp\u00e9e en effet ; n\u2019oublions pas \nquand m\u00eame qu\u2019il y a \u00e9norm\u00e9ment d\u2019op\u00e9rations financi\u00e8res pour l\u2019euro qui \nse traitent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la zone euro ; on serait d\u2019ailleurs capable de tout \nfaire en zone euro s\u2019il le fallait. Donc n\u2019exag\u00e9rons pas la port\u00e9e. En ce qui \nnous concerne, c\u2019est leur probl\u00e8me je dirais, ce n\u2019est pas notre probl\u00e8me. \nEMMANUEL KESSLER \nEst-ce que le pare-feu pour pr\u00eater aux \u00c9tats qui ne pourraient plus \nfaire face \u00e0 leurs dettes \u2013 fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 et puis le \nm\u00e9canisme europ\u00e9en qui va se mettre en place \u2013 est-ce qu\u2019il va \u00eatre \nsuffisant ? On parlait en octobre de 1.000 milliards d\u2019euros, l\u00e0 on \u00e9voque \nplut\u00f4t 500 milliards\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nAlors pardon, un mot s\u2019il vous pla\u00eet quand m\u00eame de ce qui est pour \nmoi le c\u0153ur de cet accord, c'est-\u00e0-dire la discipline budg\u00e9taire, le fait \nqu\u2019on inscrive dans le trait\u00e9 clairement ce qui \u00e9tait sous-entendu dans le \npacte de stabilit\u00e9 et de croissance mais qui n\u2019\u00e9tait pas formul\u00e9, qui n\u2019avait \npas la m\u00eame force juridique, on va vers un quasi-\u00e9quilibre, un d\u00e9ficit \nstructurel d\u2019un demi-point, de 0,5% qui sera inscrit dans les constitutions, \nune vraie r\u00e8gle d\u2019or\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nDonc c\u2019est important de l\u2019inscrire dans les constitutions\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est absolument clef\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nIl faut que la France le fasse aussi. \nCHRISTIAN NOYER \nBien s\u00fbr, la France le fera comme tous mais maintenant on aura \nune d\u00e9finition europ\u00e9enne qui sera r\u00e9dig\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment par la \nCommission europ\u00e9enne, donc j\u2019esp\u00e8re qu\u2019on va sortir du d\u00e9bat franco-\nfran\u00e7ais comme dans tous les pays d\u2019ailleurs, on aura une r\u00e8gle \neurop\u00e9enne qu\u2019on mettra dans notre Constitution comme tous les pays  la \nmettront, ce sera le c\u0153ur du trait\u00e9.  \nEMMANUEL KESSLER \nVous pensez  que \u00e7a peut pousser \u00e0 adopter la r\u00e8gle d\u2019or avant \nl\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe pense que \u00e7a conduira \u00e0 avoir une r\u00e8gle d\u2019or qui sera la r\u00e8gle \neurop\u00e9enne. Le reste du calendrier politique, ce n\u2019est pas de la \nresponsabilit\u00e9 du gouverneur de la Banque de France mais en tout cas, je \ndis qu\u2019il est certain que nous aurons cette r\u00e8gle d\u2019or europ\u00e9enne unique \ncomme tous les autres. Donc \u00e7a c'est le c\u0153ur parce que c\u2019est \u00e7a qui va \nrassurer les march\u00e9s, c\u2019est \u00e7a qui garantit que sur le moyen terme, il y \naura un d\u00e9sendettement des \u00c9tats et un retour \u00e0 une dette normale, un \nbon fonctionnement de l\u2019union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, donc \u00e7a c\u2019est \nabsolument clef. Et puis le second \u00e9l\u00e9ment, c\u2019est en effet un fonds \neurop\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re et un futur m\u00e9canisme europ\u00e9en dont les \ncalendriers vont \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s, qui sera plus flexible, qui sera capable \nd\u2019intervenir de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons et qui pourra commencer \nop\u00e9rationnellement tr\u00e8s vite puisque vous savez que l\u2019Eurosyst\u00e8me\u2026 la \nBCE, l\u2019Eurosyst\u00e8me a propos\u00e9 de conduire les op\u00e9rations, les \ninterventions pour le compte du Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re. \nEMMANUEL KESSLER \nVoil\u00e0, c\u2019est la BCE qui va g\u00e9rer ce fonds\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nEn r\u00e9alit\u00e9, on dit la BCE mais en fait c\u2019est l\u2019Eurosyst\u00e8me puisque \nen pratique, je peux vous r\u00e9v\u00e9ler une chose ce soir, c\u2019est la Banque de \nFrance qui a fait les pr\u00e9paratifs techniques avec le Fonds europ\u00e9en de \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re tel qu\u2019il existe aujourd\u2019hui. L\u2019Eurosyst\u00e8me s\u2019est propos\u00e9 \nde conduire les interventions, \u00e7a veut dire qu\u2019on pourrait commencer tr\u00e8s \nvite si les \u00c9tats le souhaitent, si le Fonds le souhaite.  \nEMMANUEL KESSLER \nDonc vous pensez que ce fonds va \u00eatre imm\u00e9diat\u2026 comment est-\nce qu\u2019on va l\u2019alimenter ? \nCHRISTIAN NOYER \nIl sera cr\u00e9dible et op\u00e9rationnel. Pour le reste, il y a les m\u00e9canismes \nque nous connaissons d\u2019alimentation et puis il ne sera pas seul \u00e0 agir. Il y \na comme dans les programmes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place jusqu\u2019\u00e0 \nmaintenant le FMI qui intervient et qui pourra continuer \u00e0 intervenir. \nEMMANUEL KESSLER \nAlors justement on parle de 200 milliards d\u2019euros  d\u2019interventions \npour le FMI. On ne sait pas comment ils vont \u00eatre apport\u00e9s mais on dit \nqu\u2019ils pourraient l\u2019\u00eatre peut-\u00eatre par les banques centrales nationales, la \nBundesbank par exemple a l\u2019air assez ouverte \u00e0 cette id\u00e9e. Est-ce que \nc\u2019est votre cas pour la Banque de France ? \n CHRISTIAN NOYER \nIl faut savoir que  ce sont les \u00c9tats qui sont les membres du FMI \nmais les ressources du FMI, toutes les ressources du FMI sont toujours \napport\u00e9es par les banques centrales. Donc les ressources que la France \na dans le pass\u00e9 apport\u00e9es au FMI, c\u2019est la Banque de France qui les a \napport\u00e9es. Donc quand on d\u00e9cide d\u2019apporter de nouvelles ressources, \nquelle que soit la forme que \u00e7a prenne, il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons \nd\u2019alimenter, il y a des accords g\u00e9n\u00e9raux d\u2019emprunts, il y a le capital lui-\nm\u00eame du FMI et puis il y  \u00e9ventuellement des pr\u00eats bilat\u00e9raux, c\u2019est la \nbanque centrale qui les apporte. La seule chose que nous disons, nous \nbanque centrale\u2026 D\u2019abord, il faut qu\u2019on soit d\u2019accord puisqu\u2019il faut que la \nbanque centrale le d\u00e9cide. En ce qui concerne la Banque de France, nous \nserions d\u2019accord bien s\u00fbr pour y participer comme les autres banques \ncentrales nationales de l\u2019Eurosyst\u00e8me, nous souhaitons que \u00e7a aille \u00e0 ce \nqu\u2019on appelle dans notre jargon le compte de r\u00e9serve g\u00e9n\u00e9rale du fonds, \n\u00e7a veut dire alimenter le fonds mon\u00e9taire d\u2019une fa\u00e7on  normale pour qu\u2019il \npuisse pr\u00eater \u00e0 l\u2019ensemble des pays du monde et en particulier \u00e0 l\u2019Europe \nmais pas seulement \u00e0 l\u2019Europe et nous ne serions sans doute pas les \nseuls \u00e0 participer, d\u2019autres grands pays du monde pourraient participer.   \nEMMANUEL KESSLER \nMonsieur Noyer, vous savez qu\u2019il y a un grand d\u00e9bat qui  a agit\u00e9 \nun peu tout le monde sur le r\u00f4le de la Banque centrale europ\u00e9enne, est-ce \nqu\u2019une fois que cet accord est scell\u00e9, grav\u00e9 dans le marbre, est-ce que \u00e7a \npeut permettre aussi d\u2019ouvrir un peu la position de la Banque centrale \neurop\u00e9enne pour qu\u2019elle rach\u00e8te plus massivement, plus directement de \nla dette souveraine ? \nCHRISTIAN NOYER \nIl y a une confusion totale sur ce sujet \u00e0 mon avis. On a l\u2019air de dire \nque dans d\u2019autres pays comme les \u00c9tats-Unis ou le Royaume-Uni, la \nbanque centrale est parfois le pr\u00eateur en dernier ressort des \u00c9tats et pr\u00eate \naux \u00c9tats. L\u2019importance relative des interventions peut \u00eatre diff\u00e9rente mais \ndans tous les pays, les banques centrales ne sont pr\u00eateuses en dernier \nressort que des syst\u00e8mes bancaires, ce sont les \u00e9conomies qu\u2019elles \nvisent et elles cherchent en r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre \u00e0 injecter de \nla liquidit\u00e9 dans l\u2019\u00e9conomie quand elles combattent un risque de d\u00e9flation \nou de r\u00e9cession. C\u2019est ce que nous faisons, nous, \u00e0 travers le syst\u00e8me \nbancaire et ce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 hier au conseil du gouverneur de la \nBCE, c\u2019est d\u2019utiliser notre bazooka qui est des mesures tr\u00e8s \nspectaculaires de renforcement de la liquidit\u00e9 des banques sur une longue \np\u00e9riode, jusqu\u2019\u00e0 trois ans, de fa\u00e7on \u00e0 permettre aux banques de faire leur \ntravail, continuer \u00e0 faire du cr\u00e9dit \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et en cas de besoin \nd\u2019acheter de la dette des \u00c9tats souverains, \u00e7a c\u2019est le r\u00f4le des \ncompagnies d\u2019assurance, des banques, des investisseurs et des \ninterm\u00e9diaires financiers ; on donnera \u00e0 ces acteurs financiers toute la \nliquidit\u00e9 n\u00e9cessaire pour qu\u2019ils puissent le faire.  \nEMMANUEL KESSLER \nDonc bazooka\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nNous avons un bazooka qui passe par les banques. \nEMMANUEL KESSLER \nEt donc il n\u2019y a pas besoin de quelque chose de plus massif pour \nvous, comme on le lit et comme on l\u2019entend ? M\u00eame apr\u00e8s cet accord, on \nva rester l\u00e0-dessus ? \nCHRISTIAN NOYER \nNous avons une fa\u00e7on d\u2019injecter de la liquidit\u00e9 qui doit permettre \nde contribuer \u00e0 faire baisser le taux des obligations d\u2019\u00c9tat, c\u2019est notre \nbazooka \u00e0 travers les banques, et \u00e7a vient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qui est \nfondamental qui est la d\u00e9cision\u2026 l\u2019accord clair des \u00c9tats pour avoir une \npolitique budg\u00e9taire s\u00e9rieuse, r\u00e9solument engag\u00e9e vers la r\u00e9duction des \nd\u00e9ficits et la r\u00e9duction des dettes. \nEMMANUEL KESSLER \nParlons un moment des banques fran\u00e7aises parce que ce matin, \nl\u2019agence Moody\u2019s a d\u00e9grad\u00e9 les notes des trois grandes banques \nfran\u00e7aises \u2013 BNP Paribas, Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, Cr\u00e9dit Agricole \u2013 elle estime \nqu\u2019il y a encore un grand risque qu\u2019elles aient besoin m\u00eame de soutien \npublic ; est-ce que cette appr\u00e9ciation vous parait justifi\u00e9e, fond\u00e9e ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon, elle est totalement erron\u00e9e ; c\u2019est d\u2019ailleurs assez bizarre, \nceci vient exactement au moment o\u00f9 les banques fran\u00e7aises  ont pass\u00e9 \ntous les tests de l\u2019Agence bancaire europ\u00e9enne, leurs besoins en capital \npour atteindre les cibles assez ambitieuses qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es pour \nl\u2019ensemble des banques europ\u00e9ennes pour juin ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9es \nl\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la baisse et on voit bien que ce qu\u2019elles doivent accumuler \nest tr\u00e8s inf\u00e9rieur aux b\u00e9n\u00e9fices qu\u2019elles ont accumul\u00e9s sur les neuf \npremiers mois de cette ann\u00e9e 2011, donc il leur reste neuf mois\u2026 ou six \nmois pour faire en gros la moiti\u00e9 de ce qu\u2019elles ont accumul\u00e9 en neuf \nmois, donc elles doivent y arriver sans probl\u00e8me. On voit aussi qu\u2019il il y a \nune inqui\u00e9tude sur la distribution du cr\u00e9dit \u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nPour les PME, pour les particuliers en France\u2026.  Il n\u2019y a pas de \ncredit crunch en France ou de risque dans les semaines ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon, non, il n\u2019y a aucun risque de credit crunch. Le cr\u00e9dit aux \nentreprises pour prendre cet exemple, augmente de 5,5% sur un an. C\u2019est \ndeux fois plus que la moyenne de la zone euro. \nEMMANUEL KESSLER \nEt \u00e7a va continuer Monsieur Noyer d\u2019apr\u00e8s vous ? \nCHRISTIAN NOYER \nCe qu\u2019on voit pour l\u2019instant n\u2019est pas un ralentissement  ou s\u2019il y a \nun ralentissement, c\u2019est un ralentissement tr\u00e8s faible ; \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, je \nrappelle quand m\u00eame que le cr\u00e9dit aux entreprises au Royaume-Uni est \nen baisse de 5%, il s\u2019effondre depuis deux ans ; le cr\u00e9dit aux PME au \nRoyaume-Uni est \u00e0 moins 10% depuis un an. Donc quand on dit : \u00ab Est-ce \nque les banques fran\u00e7aises vont pouvoir continuer \u00e0 faire du cr\u00e9dit ? C\u2019est \nun motif de fragilit\u00e9 pour les \u00c9tats de la zone euro, c\u2019est un motif de \nfragilit\u00e9 pour les banques de la zone euro \u00bb\u2026 franchement je trouve que \nc\u2019est invraisemblable quand on regarde les fondamentaux et la r\u00e9alit\u00e9 \n\u00e9conomique. \nEMMANUEL KESSLER \nMais quand vous dites \u00ab c\u2019est tr\u00e8s bizarre, les appr\u00e9ciations des \nagences de notation \u00bb, qu\u2019est-ce que vous voulez dire ? Il y a un \ncomplot ? Elles jouent leur r\u00f4le ? Qu\u2019est-ce qui se passe ? \nCHRISTIAN NOYER \nJe pense qu\u2019elles ont malheureusement aujourd\u2019hui une tendance \n\u00e0 \u00eatre influenc\u00e9es par les march\u00e9s, par une certaine presse qui a \ntendance \u00e0 critiquer l\u2019euro, \u00e0 vouloir faire du sensationnel\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nLa presse anglo-saxonne ? \nCHRISTIAN NOYER \nUne certaine presse anglo-saxonne. Elles ne regardent plus \ncomme elles regardaient autrefois autant les fondamentaux \u00e9conomiques. \nC\u2019est pour \u00e7a  que je suis assez critique de ce qu\u2019elles font\u2026 Quand elles \nont des arguments solides de fond, elles jouent un r\u00f4le utile et ce n\u2019est \npas mauvais. J\u2019observe que dans le m\u00eame temps, il y a des agences de \nnotation dans d\u2019autres grands pays \u2013 prenez par exemple les agences qui \nexistent au Japon, elles ne font pas du tout la m\u00eame appr\u00e9ciation et \ncontinuent \u00e0 raisonner sur la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, sur les fondamentaux, \nsur des indicateurs cr\u00e9dibles. \nEMMANUEL KESSLER \nMais compte tenu de leur influence, il faudrait les contr\u00f4ler, les \nsanctionner parfois ? \nCHRISTIAN NOYER \nNon il faut leur demander d\u2019avoir une m\u00e9thodologie qui soit une \nm\u00e9thodologie solide et cr\u00e9dible\u2026 \nEMMANUEL KESSLER \nCe n\u2019est pas le cas aujourd\u2019hui\u2026 \nCHRISTIAN NOYER \nJe trouve que dans les circonstances actuelles, non, leurs \nderni\u00e8res d\u00e9cisions sont tr\u00e8s mal motiv\u00e9es me semble-t-il. \nEMMANUEL KESSLER \nLes dirigeants europ\u00e9ens sont aussi engag\u00e9s \u00e0 ne plus faire appel \naux banques s\u2019il devait y avoir un jour d\u00e9faillance dans la zone euro, \ncomme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour la Gr\u00e8ce ; \u00e7a c\u2019est un signal ? \nCHRISTIAN NOYER \nC\u2019est tr\u00e8s important. Il y avait une ambig\u00fcit\u00e9 sur la fa\u00e7on dont on \npourrait appeler les banques\u2026 les pr\u00eateurs d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 \naccepter des d\u00e9cotes sur les cr\u00e9dits ; les \u00c9tats se sont rang\u00e9s \u00e0 l\u2019avis qui \n\u00e9tait le n\u00f4tre au Conseil des gouverneurs de la BCE, qui consiste \u00e0 dire : \non prend la doctrine g\u00e9n\u00e9rale ; quand on pr\u00eate \u00e0 un \u00c9tat europ\u00e9en, on \nn\u2019est pas plus en risque que quand on pr\u00eate aux \u00c9tats-Unis, au Royaume-\nUni, au Japon, au Mexique, \u00e0 la Cor\u00e9e du sud etc. On est dans un univers \nde pays modernes, industrialis\u00e9s, qui sont cr\u00e9dibles et qui entendent \npayer toutes leurs dettes jusqu\u2019au dernier centime. \nEMMANUEL KESSLER \nEncore un mot quand m\u00eame : est-ce que la croissance et la \nmani\u00e8re de la retrouver, ce n\u2019est pas le grand absent de ce qui s\u2019est \npass\u00e9 depuis 24 heures ? \nCHRISTIAN NOYER \nAlors si vous voulez moi je crois que la croissance, c\u2019est quelque \nchose qui d\u00e9pend fondamentalement de la confiance. Pourquoi je dis \u00e7a ? \nParce que si les chefs d\u2019entreprise n\u2019ont pas confiance, ils vont h\u00e9siter \u00e0 \ninvestir, il va y avoir ralentissement de l\u2019investissement. Si les m\u00e9nages \nn\u2019ont pas confiance, sont inquiets, se demandent o\u00f9 on va, voient que les \nbonnes d\u00e9cisions ne sont pas prises, ils vont ralentir leur consommation, \nils vont \u00eatre inquiets de l\u2019avenir, ils vont mettre davantage d\u2019\u00e9pargne de \nc\u00f4t\u00e9. Ralentissement de l\u2019investissement, ralentissement de la \nconsommation, c\u2019est \u00e7a qui arr\u00eate la croissance. Si la confiance revient, et \nj\u2019esp\u00e8re qu\u2019elle va revenir dans la foul\u00e9e de cet accord, alors \u00e0 ce \nmoment-l\u00e0, l\u2019investissement va red\u00e9marrer, la consommation va \nred\u00e9marrer et on aura des niveaux de croissance d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine \nqui seront tr\u00e8s sup\u00e9rieurs aux derni\u00e8res pr\u00e9visions qui sont un peu \npessimistes en effet, o\u00f9 on a une croissance assez faible pr\u00e9vue pour \nl\u2019ann\u00e9e prochaine \u2026 Donc moi je pense que c\u2019est \u00e7a le facteur essentiel \net c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on avait besoin d\u2019un tr\u00e8s bon accord clair\u2026 comme je \nl\u2019ai dit, d\u2019un accord un peu historique. \nEMMANUEL KESSLER \nMerci beaucoup Christian Noyer, gouverneur de la Banque de \nFrance, d\u2019\u00eatre venu ce soir pour commenter cet accord que vous qualifiez \nd\u2019historique pour la zone euro.  \n \n \n", "published_date": "2011-12-09", "section": "autres-interventions"}