{"url": "https://web.archive.org/web/20130825194505if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/pourquoi-l-euro-passe-present-avenir-18-07-2011.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Pourquoi l\u2019euro ? Pass\u00e9, pr\u00e9sent, avenir \u00bb", "text": "1 \n \n \n \nIntervention de Christian Noyer \nChambre de commerce et d\u2019industrie japonaise en France \n18 juillet 2011 \n \n \nPourquoi l\u2019euro ? Pass\u00e9, pr\u00e9sent, avenir. \n \n \nMesdames, Messieurs,  \n \nC\u2019est un grand plaisir et un honneur pour moi d\u2019\u00eatre avec vous aujourd\u2019hui \net je vous remercie tr\u00e8s sinc\u00e8rement de m\u2019avoir invit\u00e9 \u00e0 m\u2019exprimer devant \nvous. Je remercie la Chambre de commerce et d\u2019industrie japonaise en \nFrance d\u2019avoir organis\u00e9 cette rencontre et en particulier son Pr\u00e9sident M. \nNakajima et son Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral M. Nagatsuka. Je remercie aussi \nM.Suzuki de la Banque du Japon et M. Tsuruoka, Pr\u00e9sident de Mitsubishi \nFrance qui ont particip\u00e9 \u00e0 sa pr\u00e9paration.  \nLes liens entre la Banque de France et le Japon sont nombreux et divers \net, \u00e0 titre personnel, j\u2019en suis ravi. Nous avons des \u00e9changes tr\u00e8s fr\u00e9quents et \namicaux avec la Banque du Japon bien s\u00fbr, mais aussi avec diff\u00e9rents acteurs \nde l\u2019\u00e9conomie japonaise, en France ou au Japon. J\u2019ai toujours un grand plaisir \n\u00e0 ces \u00e9changes qui sont tous tr\u00e8s enrichissants.  \nJe voudrais saisir cette nouvelle opportunit\u00e9 de dialogue pour parler de la \nmonnaie unique europ\u00e9enne, l\u2019euro. J\u2019imagine que vous savez d\u00e9j\u00e0 beaucoup \nde choses \u00e0 ce sujet. Mais l\u2019actualit\u00e9 est tr\u00e8s fournie \u2013 un peu trop \u00e0 mon go\u00fbt \nd\u2019ailleurs\u2026 - et j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019elle peut parfois laisser perplexes les \nobservateurs \u00e9trangers \u00e0 la zone. Vous devez vous dire que notre syst\u00e8me est \nincroyablement compliqu\u00e9, entre les processus d\u00e9cisionnels surprenants et la \n2 \n \ncohabitation de politiques f\u00e9d\u00e9rales et d\u2019enjeux nationaux. Nous ne sommes \npas une f\u00e9d\u00e9ration, mais nos Etats ont volontairement renonc\u00e9 \u00e0 certains \nattributs de leur souverainet\u00e9, au premier rang desquels le privil\u00e8ge de battre \nmonnaie. Nous avons la seule monnaie sans Etat au monde, et je veux bien \ncroire que c\u2019est extr\u00eamement difficile \u00e0 concevoir.  \nLe but de mon propos d\u2019aujourd\u2019hui est donc de vous apporter un \u00e9clairage \nsur cette curiosit\u00e9 europ\u00e9enne, qui fascine mais qui inqui\u00e8te aussi parfois, \ncomme ce peut \u00eatre le cas actuellement. Pour r\u00e9sumer son histoire et nous \nprojeter dans son avenir, j\u2019ai envie de comparer les diff\u00e9rentes phases qu\u2019a \nconnues l\u2019euro \u00e0 celle d\u2019une vie humaine : une conception r\u00e9fl\u00e9chie, une \nenfance heureuse et insouciante, une adolescence mouvement\u00e9e et, enfin, je \nl\u2019esp\u00e8re et je le crois, un \u00e2ge adulte apais\u00e9 et solide.  \n \n*************** \n \n1. [Une conception r\u00e9fl\u00e9chie et porteuse de sens] \n \nVous savez que toute l\u2019essence du projet de construction europ\u00e9enne est \nla r\u00e9conciliation des peuples europ\u00e9ens apr\u00e8s des si\u00e8cles de luttes \nd\u00e9vastatrices. La paix \u00e9tait donc l\u2019objectif premier, et m\u00eame si les nouvelles \ng\u00e9n\u00e9rations ont tendance \u00e0 la consid\u00e9rer comme acquise, il ne faut jamais \noublier que c\u2019est la base de notre union. Les p\u00e8res fondateurs de l\u2019Union \nEurop\u00e9enne, apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale, \u00e9taient conscients du fait \nque la construction d\u2019une Europe politique \u00e9tait al\u00e9atoire et sans doute \npr\u00e9matur\u00e9e, et ont donc choisi de privil\u00e9gier les avanc\u00e9es de l\u2019int\u00e9gration \n\u00e9conomique, certains que l\u2019Europe se ferait  \u00ab par des r\u00e9alisations concr\u00e8tes \ncr\u00e9ant d\u2019abord une solidarit\u00e9 de fait \u00bb selon l\u2019expression de Robert Schuman. \nC\u2019est la fameuse m\u00e9thode des \u00ab petits pas \u00bb de Jean Monnet. Petit \u00e0 petit, \nl\u2019int\u00e9gration s\u2019approfondit, l\u2019Union s\u2019\u00e9largit, et il n\u2019y a pas de retour en arri\u00e8re \npossible : c\u2019est ce qu\u2019on appelle \u00ab l\u2019acquis communautaire \u00bb. Depuis la \ncr\u00e9ation du March\u00e9 commun \u00e0 Rome en 1957, cette logique met l\u2019\u00e9conomie \n3 \n \nau service d\u2019un but tr\u00e8s politique, et m\u00eame moral, celui de rendre irr\u00e9versible \nla r\u00e9conciliation entre les peuples europ\u00e9ens. La cr\u00e9ation de la monnaie \nunique s\u2019est pleinement inscrite dans cette vision et elle en est l\u2019aboutissement \nle plus profond.  \nL\u2019euro ne s\u2019est pas fait en un jour. Il est lui aussi le fruit d\u2019un ensemble de \nr\u00e9alisations concr\u00e8tes :  \n- un rapport fondateur et pr\u00e9curseur, le rapport Werner de 1970 ; \n- apr\u00e8s l\u2019effondrement du syst\u00e8me de Bretton Woods, une premi\u00e8re \ntentative d\u2019encadrement des fluctuations de taux de change entre les \ndevises europ\u00e9ennes avec le \u00ab serpent \u00bb mon\u00e9taire. Ce syst\u00e8me n\u2019a \ndur\u00e9 que 6 ans, de 1972 \u00e0 1978 ; \n- le Syst\u00e8me Mon\u00e9taire Europ\u00e9en prend sa place \u00e0 partir de 1979. \nLes fluctuations d\u2019une devise par rapport \u00e0 toutes les autres sont \nlimit\u00e9es. On cr\u00e9e \u00e9galement un prototype de monnaie unique : \nl\u2019European Currency Unit (ECU), qui repr\u00e9sente en fait un panier des \ndiff\u00e9rentes devises pond\u00e9r\u00e9es selon leur importance dans l\u2019activit\u00e9 \n\u00e9conomique. Le r\u00f4le d\u2019unit\u00e9 de compte, une des trois fonctions de la \nmonnaie est ainsi, pour la premi\u00e8re fois, d\u00e9volu \u00e0 une monnaie unique ; \n- mais les limites de fluctuation ont tendance \u00e0 \u00eatre souvent \nd\u00e9pass\u00e9es et le syst\u00e8me finit par imploser au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990. \nLes responsables de l\u2019\u00e9poque comprennent alors qu\u2019il faut aller plus loin \net pr\u00e9voient dans le Trait\u00e9 de Maastricht de 1992 l\u2019instauration d\u2019une \nv\u00e9ritable Union mon\u00e9taire avec la  cr\u00e9ation d\u2019une monnaie unique g\u00e9r\u00e9e \npar un syst\u00e8me de banques centrales, l\u2019Eurosyst\u00e8me. Ce trait\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \napprouv\u00e9 par tous les peuples europ\u00e9ens, qui ont ainsi t\u00e9moign\u00e9 de leur \nadh\u00e9sion \u00e0 cette nouvelle \u00e9tape cruciale de leur int\u00e9gration.  \n \n2. [Une enfance heureuse et insouciante] \n \nEn cr\u00e9ant la monnaie unique, l\u2019Union europ\u00e9enne visait naturellement \u00e0 se \ndoter d\u2019un instrument puissant au service de sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. L\u2019euro \n4 \n \npermettait tout \u00e0 la fois d\u2019\u00e9viter les crises de changes intra-europ\u00e9ennes \ng\u00e9n\u00e9ratrices de tensions commerciales et politiques, d\u2019\u00e9liminer les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 \nla gestion du risque de change et de simplifier la gestion des entreprises, \nd\u2019accro\u00eetre la concurrence par une meilleure comparabilit\u00e9 des prix, de \nfavoriser la libre circulation des citoyens sur l\u2019ensemble du territoire de l\u2019Union \net d\u2019accro\u00eetre in fine les performances \u00e9conomiques de l\u2019UE, gr\u00e2ce \u00e0 une \nconvergence des politiques \u00e9conomiques de ses membres. Apr\u00e8s 12 ans \nd\u2019existence, les r\u00e9sultats sont l\u00e0 : le mandat de la BCE, qui comme celui de la \nBanque du Japon, a pour priorit\u00e9 le maintien de la stabilit\u00e9 des prix, a \u00e9t\u00e9 \nparfaitement respect\u00e9 puisque l\u2019inflation moyenne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement \ninf\u00e9rieure \u00e0 2%. Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9velopp\u00e9 une grande confiance dans \nnotre capacit\u00e9 \u00e0 remplir ce mandat. C\u2019est un point essentiel pour le soutien \u00e0 \nl\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. Par ailleurs, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019euro \u00e0 l\u2019international a fait \nbaisser les taux des emprunts publics fran\u00e7ais de 7.3% sur la d\u00e9cennie 1990 \u00e0 \n4% dans la d\u00e9cennie 2000 et cette tendance a \u00e9t\u00e9 av\u00e9r\u00e9e pour tous les \nmembres de la zone jusqu\u2019\u00e0 la crise r\u00e9cente. 14 millions d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 \ncr\u00e9\u00e9s en 12 ans, contre 8 millions aux Etats-Unis. La stabilit\u00e9 et la force \n\u00e9conomiques qui ont r\u00e9sult\u00e9 des douze premi\u00e8res ann\u00e9es d\u2019existence de \nl\u2019euro ont \u00e9videmment prot\u00e9g\u00e9 les \u00e9conomies de la zone, ne serait-ce que via \nle march\u00e9 des changes, de d\u00e9stabilisations beaucoup plus importantes que ce \nqu\u2019elle a connu apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2007.  \n \nLa r\u00e9alisation de l\u2019euro appara\u00eet donc comme un aboutissement majeur de \nl\u2019int\u00e9gration \u00e9conomique europ\u00e9enne. Mais l\u2019euro est loin de ne constituer \nqu\u2019un simple instrument au service d\u2019une zone \u00e9conomique int\u00e9gr\u00e9e. Il est \n\u00e9galement, en lui-m\u00eame, producteur de sens et d\u2019identit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens. \nL\u2019\u00e9volution iconographique des signes mon\u00e9taires, billets et pi\u00e8ces, circulant \nen Europe est \u00e0 cet \u00e9gard significative. Jadis, les pi\u00e8ces repr\u00e9sentaient \nfr\u00e9quemment les monarques en armes. Aujourd\u2019hui, pour les billets en euros, \nle th\u00e8me de l\u2019architecture europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 retenu, avec les portes et les \nponts comme symboles, \u00f4 combien pacifiques, d\u2019ouverture et d\u2019\u00e9changes. \n5 \n \n \n3. [Une adolescence mouvement\u00e9e] \n \nL\u2019euro a donc connu dix premi\u00e8res ann\u00e9es heureuses. Heureuses par \nl\u2019adh\u00e9sion des peuples, par le succ\u00e8s de sa mise en place technique, par les \nr\u00e9sultats b\u00e9n\u00e9fiques qu\u2019elle a tr\u00e8s vite obtenus. Heureuses aussi parce \nqu\u2019insouciantes. On peut dire aujourd\u2019hui que cette belle \u00ab enfance \u00bb a pris fin  \navec le d\u00e9but de la crise de la dette souveraine fin 2009. A ce moment l\u00e0, \nl\u2019union mon\u00e9taire est entr\u00e9e dans une phase mouvement\u00e9e, dont j\u2019aimerais \nvous dire quelques mots.  \n \nTout d\u2019abord, je voudrais battre en br\u00e8che l\u2019id\u00e9e que la crise actuelle est \nune \u00ab crise de l\u2019euro \u00bb. Cette interpr\u00e9tation est fausse. La crise que nous \ntraversons est une crise de la dette souveraine, pas une crise mon\u00e9taire.   \nO\u00f9 et comment cela a-t-il commenc\u00e9 ? La plupart des pays de la zone \neuro et des \u00c9tats membres de l\u2019UE sont entr\u00e9s dans la crise financi\u00e8re de \n2007 avec des situations budg\u00e9taires fortement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es. Nous \u00e9tions tr\u00e8s \n\u00e9loign\u00e9s de l\u2019\u00ab objectif d\u2019\u00e9quilibre structurel \u00bb qui constituait le pilier \nfondamental de notre cadre budg\u00e9taire. Par cons\u00e9quent, les pays ont tous \u00e9t\u00e9 \ndurement frapp\u00e9s, non seulement par une augmentation des d\u00e9penses mais \naussi et surtout par une diminution substantielle de leurs recettes. La \nd\u00e9t\u00e9rioration budg\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9e dans certains pays par le volume des \ngaranties g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es accord\u00e9es au secteur bancaire. Je pr\u00e9cise, au \npassage, que ces probl\u00e8mes n\u2019\u00e9taient malheureusement pas sp\u00e9cifiques \u00e0 la \nzone euro. La dette publique a augment\u00e9 de 30 % du PIB environ au \nRoyaume-Uni et aux \u00c9tats- Unis, et vous savez mieux que personne qu\u2019elle \nest un probl\u00e8me majeur de l\u2019\u00e9conomie japonaise, m\u00eame si, et c\u2019est important, \nla dette nippone est d\u00e9tenue en quasi-totalit\u00e9 par les \u00e9pargnants nationaux.  \n \nDans l\u2019ensemble, la crise a mis en lumi\u00e8re des d\u00e9ficiences majeures dans \nla mise en \u0153uvre de la discipline budg\u00e9taire et, plus globalement, de la \n6 \n \ngouvernance \u00e9conomique dans la zone euro. Compte tenu de l\u2019insuffisance de \nla discipline de march\u00e9, les fondateurs de l\u2019euro avaient anticip\u00e9 le probl\u00e8me \net mis en place le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance. Ses principes \u00e9taient \nsolides, son cadre ad\u00e9quat mais sa mise en \u0153uvre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s insuffisante. \nPour parler clairement, la pression des pairs n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 capable d\u2019assurer le \nrespect rigoureux et coh\u00e9rent des principes qui avaient \u00e9t\u00e9 convenus.  \nJe crois que deux erreurs majeures ont \u00e9t\u00e9 commises :  \n- Premi\u00e8rement, les Etats \u2013  y compris la France et l\u2019Allemagne \u2013 ont \naffaibli le Pacte en ne respectant ni son volet pr\u00e9ventif (ils n\u2019\u00e9taient pas \n\u00e0 l\u2019\u00e9quilibre sur le cycle mais en permanence proche des 3% de d\u00e9ficit), \nni son volet correctif (ils ne se sont jamais pli\u00e9s aux sanctions pr\u00e9vues). \n- Deuxi\u00e8mement, la zone euro ne s\u2019est pas dot\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part d\u2019un \ninstrument de suivi de la comp\u00e9titivit\u00e9. L\u2019id\u00e9e de base est importante et \nsimple : lorsque l'on adh\u00e8re \u00e0 une zone mon\u00e9taire dont l\u2019objectif affich\u00e9 \nest une inflation un peu en dessous de 2 %, on doit caler l'\u00e9volution de \nses co\u00fbts unitaires de production sur cet objectif de la Banque centrale. \nDans tous les pays qui ne se sont pas astreints \u00e0 ce calcul et \u00e0 cette \ndiscipline, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, il y a eu perte de comp\u00e9titivit\u00e9. Le fond \ndu probl\u00e8me est que, d\u00e8s lors que les pays avaient r\u00e9ussi l'examen de \npassage pour entrer dans la zone euro, ils ont consid\u00e9r\u00e9 qu'ils \u00e9taient \nprot\u00e9g\u00e9s vis-\u00e0-vis des pressions de march\u00e9s simplement gr\u00e2ce \u00e0 leur \nappartenance \u00e0 la monnaie unique - et ils l'ont \u00e9t\u00e9 de facto pendant dix \nans ! En cas de d\u00e9s\u00e9quilibre de leur balance des paiements, ils \nn'avaient plus de sanction imm\u00e9diate en termes de pression \u00e0 la baisse \nde leur monnaie. Ils se sont donc d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s de ce probl\u00e8me et ceci \na fragilis\u00e9 la stabilit\u00e9 de la zone dans son ensemble. C\u2019est ce que nous \nconstatons tr\u00e8s clairement aujourd\u2019hui avec des pays qui, ne pouvant \nplus utiliser l\u2019arme de la d\u00e9valuation, doivent faire des ajustements \nr\u00e9els, notamment sur les salaires. \n \n7 \n \nLa crise actuelle n\u2019est donc pas une crise de l\u2019euro mais une crise de la \ndette souveraine, c\u2019\u00e9tait mon premier point.  \n \nEnsuite je voudrais insister sur l\u2019importance de diff\u00e9rencier les situations \ndes pays concern\u00e9s. \u00c9videmment, nous sommes une union mon\u00e9taire, donc \nles observateurs ont tendance \u00e0 extrapoler les difficult\u00e9s d\u2019un pays \u00e0 toute la \nzone. Mais il n\u2019en est rien.  \nLes pays \u00ab core \u00bb sont solides, ils ont des croissances soutenues, des \nsituations budg\u00e9taires en cours d\u2019assainissement. Et ils repr\u00e9sentent une tr\u00e8s \ngrande proportion du PIB de la zone ! Si l\u2019on s\u2019int\u00e9resse aux valeurs agr\u00e9g\u00e9es, \nil est tr\u00e8s difficile de comprendre nombre d\u2019inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es au sujet de \nla zone euro. Elle est la seule grande zone mon\u00e9taire dont les comptes \next\u00e9rieurs sont \u00e9quilibr\u00e9s et qui, de ce fait, ne d\u00e9pend pas de sources de \nfinancement externes. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un facteur de robustesse d\u00e9terminant qui \nrepr\u00e9sente, pour les investisseurs ext\u00e9rieurs, une garantie \u00e9lev\u00e9e de \nsolvabilit\u00e9 \u00e0 long terme. Le solde budg\u00e9taire agr\u00e9g\u00e9 de la zone euro (avec un \nd\u00e9ficit de 6,3 % du PIB en 2010) est le plus favorable de toutes les \u00e9conomies \navanc\u00e9es (les \u00c9tats-Unis sont \u00e0 10,5 %, le Royaume-Uni \u00e0 9,6 % et le Japon \u00e0 \n7,7 %). Il en va de m\u00eame pour la dette publique. \nIl faut donc bien diff\u00e9rencier la situation globale de la zone des sp\u00e9cificit\u00e9s \nde certains pays. Si l\u2019on y regarde de plus pr\u00e8s, quels sont les pays les plus \ntouch\u00e9s ? Il y a l\u2019Irlande. L\u2019Irlande a eu une croissance tr\u00e8s forte ces dix \nderni\u00e8res ann\u00e9es avec un mod\u00e8le bas\u00e9 sur les services. Elle avait une gestion \nbudg\u00e9taire exemplaire, puisqu\u2019elle avait r\u00e9ussi \u00e0 passer de 130% de dette/PIB \nau d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 \u00e0 30% avant la crise. Mais l\u2019Irlande a commis une \ndouble erreur : elle a surd\u00e9velopp\u00e9 un secteur bancaire tr\u00e8s engag\u00e9 dans les \nactifs immobiliers anglo-saxons et l\u2019Etat s\u2019est port\u00e9 garant de la quasi-\nint\u00e9gralit\u00e9 de ce secteur. En 2010, le pays a subi le choc de la crise financi\u00e8re \net immobili\u00e8re des Etats-Unis, des banques ont fait faillite et l\u2019Etat a d\u00fb \nintervenir massivement. Le d\u00e9ficit budg\u00e9taire a donc explos\u00e9, provoquant la \npanique des march\u00e9s. Mais on voit bien que c\u2019est une crise ponctuelle. Le \n8 \n \npays a r\u00e9agi tr\u00e8s rapidement en faisant un ajustement budg\u00e9taire tr\u00e8s \ncourageux et soutenu par l\u2019opinion publique. Les salaires ont \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9s dans \nle secteur public de 10 \u00e0 15% et la croissance est de retour. Je n\u2019ai donc \naucun doute sur le fait que le cas de l\u2019Irlande ne pose pas de probl\u00e8me majeur \net ce malgr\u00e9 la nouvelle d\u00e9gradation de la notation irlandaise la semaine \nderni\u00e8re.  \nLe cas du Portugal est tr\u00e8s diff\u00e9rent. L\u2019\u00e9conomie portugaise a montr\u00e9 des \nperformances m\u00e9diocres durant les derni\u00e8res ann\u00e9es. La croissance et la \nproductivit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 faibles et la gestion budg\u00e9taire tr\u00e8s laxiste. C\u2019est donc \ntypiquement une crise de la dette souveraine. Mais le programme mis en \nplace par le FMI, la Commission europ\u00e9enne et la BCE est cr\u00e9dible. Le \npotentiel de croissance peut tout \u00e0 fait \u00eatre augment\u00e9 si les r\u00e9formes \nstructurelles que le Portugal n\u2019a pas entreprises jusqu\u2019ici sont enfin mises en \n\u0153uvre. La population adh\u00e8re d\u2019ailleurs \u00e0 ce plan et nous avons confiance \ndans le fait qu\u2019il portera ses fruits.  \nFinalement, la Gr\u00e8ce est le seul cas vraiment critique. Ce pays a accumul\u00e9 \nles mauvais points : il n\u2019a pas fait de r\u00e9formes structurelles, il a augment\u00e9 les \nsalaires beaucoup plus vite que la productivit\u00e9 et pour couronner le tout, il a \nmaquill\u00e9 ses comptes publics. Le cocktail \u00e9tait explosif, et il a explos\u00e9 fin \n2009. Beaucoup de choses sont donc \u00e0 remettre \u00e0 plat, et c\u2019est le but du \nprogramme accept\u00e9 par la Gr\u00e8ce. Je crois que les marges de man\u0153uvre sont \nproportionnelles aux lacunes que le pays a accumul\u00e9es : elles sont tr\u00e8s \ngrandes. En particulier, si la Gr\u00e8ce parvient \u00e0 mieux collecter ses imp\u00f4ts, \u00e0 \ndiminuer ses d\u00e9penses notamment de personnel, \u00e0 r\u00e9former son march\u00e9 du \ntravail et \u00e0 r\u00e9aliser les privatisations qui auraient d\u00fb \u00eatre faites depuis \nlongtemps, le pays retrouvera de la croissance, des finances publiques saines \net donc la confiance des march\u00e9s. Ceci prendra \u00e9videmment du temps et \nn\u00e9cessitera des efforts socialement douloureux. Mais c\u2019est la seule solution \nque l\u2019ensemble de l\u2019Eurosyst\u00e8me voit au probl\u00e8me de la Gr\u00e8ce.  \n \n9 \n \nEnfin, je voudrais dire que la crise actuelle n\u2019est pas un probl\u00e8me \npurement europ\u00e9en. La plupart des grandes \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es sont \nsoumises \u00e0 des pressions sur les march\u00e9s souverains. Et la capacit\u00e9 de \nchacune de ces parties \u00e0 sortir de cette crise est d\u00e9cisive pour l\u2019avenir \n\u00e9conomique global. Nous Europ\u00e9ens, avons donc compl\u00e8tement int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce \nque les \u00e9conomies am\u00e9ricaine et japonaise red\u00e9marrent plus durablement ; \nexactement comme vous Japonais avez tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que nous trouvions \ndes solutions \u00e0 nos probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques. C\u2019est d\u2019ailleurs la raison pour \nlaquelle le G20 s\u2019est impos\u00e9 comme une instance essentielle depuis 2008.  \n \n4. [Un passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte exigeant] \n \nCes difficult\u00e9s des pays p\u00e9riph\u00e9riques de la zone euro ont rappel\u00e9 qu\u2019il est \neffectivement difficile de piloter une monnaie unique dans un contexte de \nmultiplicit\u00e9 des politiques budg\u00e9taires et structurelles nationales. Cette crise \ndonne raison \u00e0 ceux qui ont toujours senti que le pilier \u00ab \u00e9conomique \u00bb de \nl\u2019union \u00e9conomique et mon\u00e9taire n\u2019\u00e9tait pas suffisamment d\u00e9velopp\u00e9. Il faut \naujourd\u2019hui que l\u2019apprentissage se fasse.  \n \nDes progr\u00e8s consid\u00e9rables ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s au cours de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. \nAu plan national, tous les \u00c9tats membres ont engag\u00e9 des plans cr\u00e9dibles \nd\u2019assainissement des finances publiques qui portent d\u00e9j\u00e0 des fruits. Au niveau \nde l\u2019UE, un nouveau cadre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini reposant sur deux piliers. Le premier \npilier consiste en un renforcement du Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance, dot\u00e9 \nd\u2019un volet pr\u00e9ventif beaucoup plus solide. La surveillance des politiques \nbudg\u00e9taires a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par une pr\u00e9vention/correction plus efficace des \nd\u00e9ficits excessifs. Les niveaux de dette publique sont mieux pris en compte et \nles sanctions vont devenir plus automatiques. Le deuxi\u00e8me pilier comporte \nune proc\u00e9dure nouvelle de suivi de la comp\u00e9titivit\u00e9 et, notamment, des co\u00fbts \nunitaires de production. Enfin, les \u00c9tats membres ont arr\u00eat\u00e9 un nouveau \ndispositif de gestion de crise pour la zone euro. L\u2019exp\u00e9rience a montr\u00e9 la \n10 \n \nn\u00e9cessit\u00e9 d\u2019apporter une aide financi\u00e8re temporaire aux pays membres de la \nzone euro confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s au financement de march\u00e9. \nComme vous le savez, un nouveau m\u00e9canisme, le Fonds europ\u00e9en de \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re (FESF), a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en mai 2010 pour une dur\u00e9e de trois \nans. Il a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution pour soutenir et financer le programme irlandais \net il sera utilis\u00e9 pour le programme portugais. En mars dernier, un accord \u00e9t\u00e9 \nconclu pour porter sa capacit\u00e9 r\u00e9elle \u00e0 440 milliards d\u2019euros. \nLes \u00c9tats membres ont \u00e9galement approuv\u00e9 un dispositif permanent de \ngestion de crise, dont l\u2019entr\u00e9e en vigueur est pr\u00e9vue en 2013, et qui repose \nessentiellement sur le M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 (MES), dot\u00e9 d\u2019une \ncapacit\u00e9 effective d\u2019intervention de 500 milliards d\u2019euros. Le MES pourra \nr\u00e9aliser des interventions \u00e0 titre exceptionnel sur les march\u00e9s primaires de la \ndette souveraine. Des clauses d\u2019action collective (CAC) normalis\u00e9es et \nidentiques seront int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 compter de juillet 2013 dans toutes les nouvelles \n\u00e9missions de titres d\u2019\u00c9tat de la zone euro d\u2019une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 un an. \nLeur base juridique sera conforme \u00e0 celle des CAC de droit anglais et \nam\u00e9ricain. De fa\u00e7on significative, tous ces m\u00e9canismes associent le FMI et la \nCommission europ\u00e9enne dans un processus de \u00abconcertation \u00bb avec la BCE, \nafin de ne pas s\u2019appuyer uniquement sur la pression des pairs exerc\u00e9e par les \nautres \u00c9tats membres et de garantir une conditionnalit\u00e9 satisfaisante. \nComme vous le savez, la crise a \u00e9galement conduit l\u2019Eurosyst\u00e8me \u00e0 \nengager un programme tr\u00e8s limit\u00e9 d\u2019achat d\u2019obligations pour assurer \nl\u2019efficacit\u00e9 de la politique mon\u00e9taire dans un march\u00e9 proche de la paralysie. \nCe programme a fait ses preuves. Son incidence mon\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 \nimm\u00e9diatement et int\u00e9gralement st\u00e9rilis\u00e9e. \n \nForce est donc de constater que la zone euro a su trouver en elle-m\u00eame \ndes r\u00e9ponses \u00e0 la crise. Et, comme \u00e7a a souvent \u00e9t\u00e9 le cas dans son histoire, \nje suis convaincu que l\u2019Europe parviendra \u00e0 sortir grandie et plus forte de ses \ndifficult\u00e9s. Une fois que les cas particuliers de certains pays p\u00e9riph\u00e9riques \nseront trait\u00e9s, la zone euro pourra envisager l\u2019avenir avec confiance : avec des \n11 \n \nfinances publiques plus saines et une convergence des comp\u00e9titivit\u00e9s, elle \ndevrait \u00eatre moins vuln\u00e9rable aux chocs et si elle devait n\u00e9anmoins en subir \nde nouveaux, elle sera bien \u00e9quip\u00e9e pour y r\u00e9pondre.  \n \nDans cette crise, la zone euro a finalement refait l\u2019exp\u00e9rience de la \n\u00ab solidarit\u00e9 de fait \u00bb dont parlait Robert Schuman. L\u2019id\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque, vous le \nsavez, \u00e9tait de mutualiser le charbon et l\u2019acier franco-allemands, si \nstrat\u00e9giques pour la production d\u2019armement et le fonctionnement des \n\u00e9conomies, de sorte que la guerre en Europe devienne non seulement \n\u00ab impensable \u00bb mais aussi \u00ab mat\u00e9riellement impossible \u00bb. Les Etats membres \nde la CECA puis de l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019auraient pas d\u2019autre choix, en cas \nde difficult\u00e9s, que de rechercher des solutions communes \u00e0 des probl\u00e8mes \npartag\u00e9s. A mon sens, la mise en place de l\u2019union mon\u00e9taire repose sur le \nm\u00eame raisonnement : en liant leur destin mon\u00e9taire, les \u00c9tats membres de la \nzone euro se retiraient volontairement une arme (la monnaie et les \nd\u00e9valuations comp\u00e9titives) pour approfondir le march\u00e9 commun. Ils \nacceptaient aussi l\u2019id\u00e9e qu\u2019en cas de crise, ils devraient, de fait, se montrer \nsolidaires. Il me semble que c\u2019est cette dynamique tr\u00e8s puissante qui se met \nactuellement en \u0153uvre pour la Gr\u00e8ce et que c\u2019est la cl\u00e9 de notre avenir \u00e0 tous.  \n \n********** \nJ\u2019esp\u00e8re que cet expos\u00e9 aura permis de compl\u00e9ter votre compr\u00e9hension \nde notre monnaie unique. Je reconnais que c\u2019est une exp\u00e9rience complexe, \nambitieuse et encore r\u00e9cente qui par cons\u00e9quent peut susciter des \ninterrogations. Mais j\u2019esp\u00e8re vous avoir montr\u00e9 qu\u2019elle a des fondements tr\u00e8s \nsolides et qu\u2019elle progresse petit \u00e0 petit, crise apr\u00e8s crise, vers la maturit\u00e9. \nC\u2019est, je crois, notre bien commun le plus pr\u00e9cieux en Europe et un atout pour \nl\u2019\u00e9conomie mondiale. Et pour ce qui est de son avenir, je conclurai sur une \nformule d\u2019un des p\u00e8res du projet europ\u00e9en, Jean Monnet : \u00ab ce qui est \nimportant, ce n\u2019est, ni d\u2019\u00eatre optimiste, ni pessimiste, mais d\u00e9termin\u00e9 \u00bb. Croyez \n12 \n \nbien que moi-m\u00eame, comme l\u2019ensemble des responsables europ\u00e9ens, le \nsommes compl\u00e8tement.  \n \nJe vous remercie de votre attention.  \n \n", "published_date": "2011-07-18", "section": "autres-interventions"}