{"url": "https://web.archive.org/web/20130826155300if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/HandelsFR_final.pdf", "author": "", "title": "\u00ab Une Europe purement mon\u00e9taire, cela ne suffit pas \u00bb", "text": "1/6 \n \n \n \n \nHandelsblatt,  Mardi 17 juillet 2012 \n \n \n\u00ab UNE EUROPE PUREMENT MON\u00c9TAIRE, CELA NE SUFFIT PAS \u00bb \nInterview de Christian Noyer, Gouverneur de la Banque de France \n \n \nHB : M. Noyer, l\u2019euro est-il s\u00e9rieusement en difficult\u00e9 ? La zone euro va-t-elle finir \npar se d\u00e9sagr\u00e9ger ?  \n  \nChristian Noyer : Ce n\u2019est pas du tout mon sentiment. Nous assistons actuellement \u00e0 une \nderni\u00e8re tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de certains ennemis de l\u2019euro qui n\u2019ont jamais cru en la \nmonnaie unique. D\u2019aucuns ont affirm\u00e9 avant m\u00eame sa mise en place que l\u2019euro ne verrait \njamais le jour. D\u2019aucuns ont pr\u00e9dit que ce serait un d\u00e9sastre au bout de six mois. En fait, \nnous avons v\u00e9cu une p\u00e9riode fantastique avec l\u2019euro : pas d\u2019inflation, davantage de cr\u00e9ation \nd\u2019emplois qu\u2019aux \u00c9tats-Unis. \n  \nF : P\u00e9riode qui s\u2019est interrompue avec la crise financi\u00e8re\u2026 ?. \n  \n\u2026 qui a d\u00e9marr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. Nous avons alors pris conscience du fait que des erreurs \navaient \u00e9t\u00e9 commises, notamment dans la mise en \u0153uvre des politiques budg\u00e9taires et des \nr\u00e9formes structurelles. Mais ces erreurs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9es ou elles vont l\u2019\u00eatre. Je suis \ntout \u00e0 fait certain que la zone euro va surmonter la crise et en sortira consid\u00e9rablement \nrenforc\u00e9e.   \n  \nQ : La cr\u00e9ation d\u2019une union bancaire europ\u00e9enne est actuellement fortement \ncontrovers\u00e9e. Est-ce l\u00e0 une partie des probl\u00e8mes de d\u00e9part de l\u2019Union mon\u00e9taire ?  \n  \n2/6 \n \nIl a \u00e9t\u00e9 reconnu pendant la crise que le meilleur mod\u00e8le est probablement celui dans lequel \nla supervision est adoss\u00e9e \u00e0 la banque centrale, proche de la banque centrale ou interne \u00e0 la \nbanque centrale. Actuellement dans 14 pays sur les 17 que compte la zone euro la \nsupervision est soit aux mains de la banque centrale, soit tr\u00e8s proche de celle-ci. 14 \ngouverneurs nationaux occupent la fonction de responsable de la supervision dans leur pays.   \n  \nQ : Quel est le rapport avec la politique mon\u00e9taire ? \n  \nLa modification de nos taux directeurs ne se r\u00e9percute actuellement pas sur l\u2019\u00e9conomie. Pour \nles march\u00e9s, le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat appliqu\u00e9 aux diff\u00e9rentes banques d\u00e9pend des co\u00fbts de \nfinancement de l\u2019\u00c9tat et non des taux fix\u00e9s par la banque centrale. Cela signifie que la \ntransmission de la politique mon\u00e9taire ne s\u2019op\u00e8re pas. Nous avons essay\u00e9 de contrer ce \nph\u00e9nom\u00e8ne, qui est inacceptable pour une banque centrale dans une union mon\u00e9taire.   \n  \nQ : Qu\u2019avez-vous fait pour y rem\u00e9dier? \n  \nNous avons tout d\u2019abord essay\u00e9 les interventions dans le cadre du Programme pour les \nmarch\u00e9s de titres pour inverser le sentiment du march\u00e9. Nous avons \u00e9galement \nconsid\u00e9rablement accru le financement direct des banques par l\u2019Eurosyst\u00e8me de fa\u00e7on \u00e0 \npallier le cloisonnement du march\u00e9 interbancaire gr\u00e2ce \u00e0 un acc\u00e8s banque centrale. Mais \u00e0 \nl\u2019avenir nous ne pourrons pas ind\u00e9finiment nous appuyer sur un syst\u00e8me dans lequel la \nbanque centrale finance massivement le syst\u00e8me bancaire et re\u00e7oit massivement de la \nliquidit\u00e9 dans l\u2019autre partie de son bilan. Elle ne peut pas \u00eatre ce type d\u2019interm\u00e9diaire sur le \nlong terme.  \n \n \nQ : Comment sortir de l\u00e0 ? \n \nNous devons trouver les moyens de traiter le probl\u00e8me \u00e0 sa racine. Il faut rompre le lien \nentre la banque et les \u00c9tats. Pour ce faire, il faut v\u00e9ritablement unifier le syst\u00e8me bancaire. \nNous avons besoin d\u2019un syst\u00e8me de supervision bancaire unifi\u00e9, ainsi que d\u2019un dispositif \nunique et global de garantie des d\u00e9p\u00f4ts et d\u2019un r\u00e9gime de r\u00e9solution bancaire unifi\u00e9 ou d\u2019un \nm\u00e9canisme de gestion des crises bancaires. \n \n3/6 \n \nQ : En r\u00e9sum\u00e9, vous entendez par l\u00e0 que la zone euro a besoin d\u2019une union \nbancaire pour emp\u00eacher de nouveaux achats de titres de dette par la BCE ?  \n \nOn peut voir les choses ainsi. La politique mon\u00e9taire doit agir de la m\u00eame mani\u00e8re dans tous \nles pays, faute de quoi il n\u2019y a pas de stabilit\u00e9 des prix. La meilleure r\u00e9ponse, d\u2019ordre \nstructurel, que l\u2019on puisse apporter aux divisions actuelles est celle d\u2019une union bancaire. \n \nQ : Verriez-vous de pr\u00e9f\u00e9rence la BCE en charge de la supervision unique ? \n \nOui. L\u2019institution est cr\u00e9dible, elle est capable de faire bien et rapidement. \n \nQ : Qu\u2019entendez-vous par rapidement ? \n \nD\u00e9finissons tout d\u2019abord le concept de syst\u00e8me de supervision global de la zone euro. Si l\u2019on \nen d\u00e9cidait aujourd\u2019hui, le dispositif pourrait d\u00e9marrer demain. \n \n \n \n \nQ : Mais la BCE ne dispose pas des effectifs \u00e0 cet effet. \n \nNous n\u2019avons pas besoin d\u2019effectifs suppl\u00e9mentaires. Nous n\u2019allons pas tout centraliser \u00e0 la \nBCE. Comment l\u2019Eurosyst\u00e8me fonctionne-t-il ? Il op\u00e8re de mani\u00e8re d\u00e9centralis\u00e9e. \n \nQ : Pouvez-vous nous donner quelques pr\u00e9cisions ? \n \nLa BCE serait le centre de d\u00e9cision des politiques, en supervisant la fa\u00e7on dont op\u00e8re la \nbanque centrale nationale, ou l\u2019autorit\u00e9 nationale de supervision, en prenant les d\u00e9cisions, \nen donnant les instructions, en contr\u00f4lant ce qui se fait, en attirant l\u2019attention sur un \nprobl\u00e8me, s\u2019il y en a un, un probl\u00e8me comme celui des cajas espagnoles. La BCE peut \nprendre cela en charge. Elle peut organiser des inspections cibl\u00e9es dans la banque en \nquestion, comprenant non seulement des inspecteurs de la BCE, mais \u00e9galement des \ninspecteurs n\u00e9erlandais, fran\u00e7ais ou allemands. Les d\u00e9cisions seraient prises de mani\u00e8re \ncentralis\u00e9e, si bien qu\u2019il y aurait ainsi clairement une institution f\u00e9d\u00e9rale capable de dicter ce \n4/6 \n \nqui doit \u00eatre fait. Mais la surveillance au jour le jour serait assur\u00e9e par les banques \ncentrales/autorit\u00e9s de surveillance nationales. \n \nQ : L\u2019id\u00e9e d\u2019une institution d\u00e9centralis\u00e9e est-elle vraiment bonne ? Voyez le cas \ndes cajas espagnoles : pendant des ann\u00e9es, on a rendu hommage \u00e0 la Banque \nd\u2019Espagne pour la qualit\u00e9 exceptionnelle de sa supervision et, au bout du compte, \nce fut le d\u00e9sastre. \n \nJe ne suis pas s\u00fbr que les probl\u00e8mes de ces institutions aient \u00e9t\u00e9 plus graves que ceux des \nLandesbanken allemandes. Mais il est vrai que nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us par ce qui s\u2019est \npass\u00e9 dans environ 30 % du secteur bancaire espagnol. La Banque d\u2019Espagne appelait \ndepuis des ann\u00e9es \u00e0 une restructuration des cajas, mais elle n\u2019avait pas les moyens \nsuffisants pour l\u2019imposer. \n \nQ : La BCE ne risquerait-elle pas de faire l\u2019amalgame entre supervision et \npolitique mon\u00e9taire ? \n \nPour \u00e9viter toute confusion des responsabilit\u00e9s, il faudrait instituer un comit\u00e9 des \nsuperviseurs s\u00e9par\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s du Conseil des gouverneurs. \n \nQ : En ce qui concerne le dispositif commun de garantie des d\u00e9p\u00f4ts, les citoyens \nallemands y sont oppos\u00e9s. Ils ne veulent pas \u00eatre sollicit\u00e9s pour se porter au \nsecours, par exemple, les banques espagnoles ou chypriotes. \n \nVous avez une vision du moment pr\u00e9sent, mais dans le futur, on pourrait se demander : \npourquoi le contribuable italien ou fran\u00e7ais devrait-il payer pour les banques allemandes ou \nn\u00e9erlandaises ? \nQ : N\u2019ayez pas d\u2019inqui\u00e9tude, personne ne le leur demandera. \n \nJe comprends parfaitement les pr\u00e9occupations du public allemand. En revanche, nous \ndevons nous assurer de l\u2019existence d\u2019un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9 pr\u00e9sentant le m\u00eame niveau de \ns\u00e9curit\u00e9. Nous devons consid\u00e9rer l\u2019Europe comme un tout et non comme une addition de \ndiff\u00e9rents pays et syst\u00e8mes. Pour le moment, la mani\u00e8re qui me para\u00eet la plus appropri\u00e9e \nserait d\u2019instituer un fonds de la zone euro qui serait une sorte de fonds de r\u00e9assurance. Ce \nfonds serait plac\u00e9 au-dessus des dispositifs nationaux de garantie des d\u00e9p\u00f4ts de tous les \n5/6 \n \npays et pourrait intervenir en cas de besoin dans l\u2019un des dispositifs et r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019argent \nplus tard. \n \nQ: Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut instaurer une surveillance de l\u2019ensemble des \nbanques europ\u00e9ennes au niveau europ\u00e9en, tandis que la Chanceli\u00e8re allemande \nsouhaite que la surveillance soit limit\u00e9e aux banques d\u2019importance syst\u00e9mique. \nQui a raison ? \n \nMon point de vue est qu\u2019il doit s\u2019agir d\u2019un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9 couvrant toutes les banques, faute \nde quoi il n\u2019aurait pas de sens. Ce ne sont pas des banques d\u2019importance syst\u00e9mique qui \nnous posent probl\u00e8me, mais des banques de taille petite et moyenne, exer\u00e7ant leurs activit\u00e9s \nsur leur march\u00e9 domestique. Si nous ne descendons pas jusqu\u2019\u00e0 ce niveau, nous ne \nr\u00e9soudrons rien. \n \nQ: Certains \u00e9conomistes am\u00e9ricains invitent la BCE \u00e0 injecter davantage de \nliquidit\u00e9 dans le syst\u00e8me. Selon eux, une inflation plus \u00e9lev\u00e9e contribuerait \u00e0 \nr\u00e9duire les d\u00e9ficits.  \n \nJe pense qu\u2019ils se trompent compl\u00e8tement. Je suis pleinement d\u2019accord avec Jens \nWeidmann. Avec davantage d\u2019inflation vous ne faites qu\u2019attiser les craintes des \nconsommateurs et des investisseurs. Ils vont r\u00e9duire leurs d\u00e9penses, l\u2019effet sur la croissance \nest n\u00e9gatif. Deuxi\u00e8me effet, ces agents vont anticiper une baisse de la valeur de l\u2019euro, qui \nentra\u00eenerait une hausse imm\u00e9diate de nos co\u00fbts d\u2019emprunt. \n \nQ: \u00c0 vous entendre, on a l\u2019impression qu\u2019au moins \u00e0 la BCE le couple franco-\ngermanique continue de s\u2019entendre parfaitement ?  \n \nOui, c\u2019est absolument vrai. C\u2019est un aspect tr\u00e8s important \u2013 nous avons pu avoir des \ndivergences d\u2019appr\u00e9ciation dans des situations exceptionnelles. Nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 \ndes situations in\u00e9dites, inventant de nouvelles r\u00e9ponses et toutes les banques centrales ont \nconnu des h\u00e9sitations en ce qui concerne les mesures non conventionnelles. Mais s\u2019agissant \ndu c\u0153ur de nos objectifs et de nos politiques, il n\u2019y a aucune divergence.  \n \nQ: Jens Weidmann n\u2019est pas isol\u00e9 ? \n \n6/6 \n \nPas du tout, en aucune fa\u00e7on. \n \nQ: En Allemagne, certains sont inquiets des soldes Target. Ont-ils raison ? \n \nIl y a confusion. Il n\u2019y aurait de cons\u00e9quences que dans le cas hautement improbable o\u00f9 un \npays exploserait quasiment et o\u00f9 sa banque centrale ne rembourserait jamais sa dette. Tous \nles actionnaires de la BCE en partageraient les cons\u00e9quences, puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019une dette \nenvers la BCE. Assimiler les soldes Target \u00e0 un risque pour le contribuable allemand est un \nv\u00e9ritable p\u00e9ch\u00e9 de la part d\u2019un \u00e9conomiste. Il est terriblement simpliste de sugg\u00e9rer que \nl\u2019Allemagne pr\u00eaterait des fonds aux pays du sud pour qu\u2019ils continuent \u00e0 d\u00e9penser sans faire \naucun effort. La r\u00e9alit\u00e9 est que l\u2019on assiste actuellement \u00e0 d\u2019\u00e9normes efforts de politique \npublique. Les pays en d\u00e9ficit s\u2019attaquent \u00e0 leurs probl\u00e8mes de comp\u00e9titivit\u00e9.  \n \nQ: Ne craignez-vous pas que l\u2019Europe devienne de moins en moins d\u00e9mocratique, \nbeaucoup de d\u00e9cisions \u00e9tant prises pr\u00e9cipitamment dans des cercles restreints ? \n \nNon, je ne suis pas d\u2019accord. Au contraire, il y a plus de d\u00e9mocratie, davantage de \nresponsabilit\u00e9s partag\u00e9es et davantage de solidarit\u00e9 entre pays. Nous avons besoin d\u2019un \nv\u00e9ritable courage politique pour que les pays de la zone euro renoncent un peu plus \u00e0 leurs \nint\u00e9r\u00eats nationaux afin de poursuivre la construction de l\u2019Europe. Car une Europe purement \nmon\u00e9taire ne peut manifestement pas se suffire \u00e0 elle m\u00eame ! Nos dirigeants doivent \nred\u00e9couvrir la volont\u00e9 des p\u00e8res fondateurs de l\u2019Europe \u2013 Jean Monnet ou Konrad Adenauer \n\u2013 et d\u00e9montrer au monde entier qu\u2019ils veulent une Europe politique, qu\u2019ils veulent avancer \nvers un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral. La solution \u00e0 la crise est dans notre volont\u00e9 de construire l\u2019Europe. \nSoyons d\u00e9termin\u00e9s.  \n \nQ: M. Noyer, nous vous remercions pour cet entretien.  \n \n \n", "published_date": "2012-07-17", "section": "autres-interventions"}