{"url": "https://web.archive.org/web/20130825171158if_/http://www.banque-france.fr/uploads/tx_bdfgrandesdates/Paris_Europlace_3_juillet_FRvf.pdf", "author": "", "title": "Paris Europlace Forum financier international", "text": " \n1 \n \n \n \nLe 3 juillet 2012 \n \nParis Europlace Forum financier international  \nTable ronde 2 : Trouver un nouvel \u00e9quilibre entre rigueur  \net croissance \u00e9conomique en Europe \nIntroduction par Christian Noyer \n \n \nMesdames et Messieurs,  \n \nC\u2019est, comme toujours, un grand privil\u00e8ge et un grand plaisir pour moi de participer au Forum \nfinancier international Paris Europlace et je souhaite remercier toute l\u2019\u00e9quipe en charge de \nl\u2019organisation de ce Forum. \n \nLe th\u00e8me de cette table ronde est au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9 : \u00ab trouver un nouvel \u00e9quilibre entre \nrigueur et croissance \u00e9conomique en Europe \u00bb. En effet, la situation actuelle associant des \nniveaux de dette publique sans pr\u00e9c\u00e9dent et une activit\u00e9 morose dans la zone euro pose de \nnombreux d\u00e9fis aux gouvernements. En particulier, celui consistant \u00e0 trouver le juste \u00e9quilibre \nentre assainissement budg\u00e9taire et mesures de soutien \u00e0 la croissance est capital. Mais soyons \nclairs, je ne vois aucun dilemme, aucune contradiction entre ces deux objectifs. Au contraire, je \npense qu\u2019ils se renforcent mutuellement et sont tous deux absolument n\u00e9cessaires.  \nJe dois ajouter un autre \u00e9l\u00e9ment qui est essentiel pour b\u00e2tir une zone euro durablement plus \nforte : la cr\u00e9ation d\u2019une union financi\u00e8re pour compl\u00e9ter l\u2019union mon\u00e9taire.  \n \nPermettez-moi de dire quelques mots sur ces trois sujets qui sont, comme je l\u2019ai soulign\u00e9, \ntotalement interconnect\u00e9s.  \n \n \n2 \n \n1. Les efforts en mati\u00e8re d\u2019assainissement budg\u00e9taire doivent \u00eatre poursuivis \n \nLa crise de la zone euro trouve ses racines dans l\u2019incapacit\u00e9 individuelle et collective \u00e0 suivre \nune discipline budg\u00e9taire durant les dix premi\u00e8res ann\u00e9es d\u2019existence de la monnaie unique. Par \ncons\u00e9quent, le rem\u00e8de passe d\u2019abord par un assainissement budg\u00e9taire et un cadre de discipline \nbudg\u00e9taire plus cr\u00e9dible.  \n \nLes efforts d\u00e9j\u00e0 accomplis par les diff\u00e9rents pays de la zone euro sur le plan budg\u00e9taire portent \nd\u00e9j\u00e0 leurs fruits : non seulement le niveau absolu du d\u00e9ficit de la zone euro est deux fois plus bas \nqu\u2019ailleurs, mais le rythme de l\u2019assainissement budg\u00e9taire y est effectivement beaucoup plus \nrapide. Cela repr\u00e9sente \u00e9videmment \u00e0 l\u2019heure actuelle un atout pour nous et un facteur de \nconfiance \u00e0 la fois pour les march\u00e9s et pour les agents \u00e9conomiques, qu\u2019il convient de renforcer \ndavantage.  \n \nAu-del\u00e0 de ces efforts au niveau national, un cadre renforc\u00e9 de discipline commune a \u00e9t\u00e9 mis en \nplace, ce qui constitue une avanc\u00e9e importante vers une union \u00e9conomique plus int\u00e9gr\u00e9e.  \nLe paquet l\u00e9gislatif (appel\u00e9 six-pack), qui est entr\u00e9 en vigueur en d\u00e9cembre, renforce \nconsid\u00e9rablement le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance : les pouvoirs de surveillance de la \nCommission europ\u00e9enne sur les budgets nationaux ont \u00e9t\u00e9 accrus, les sanctions sont \u00e0 pr\u00e9sent \nquasi-automatiques, les crit\u00e8res de dette publique et de d\u00e9penses publiques font l\u2019objet d\u2019un suivi \nplus attentif. En outre, le Trait\u00e9 sur la stabilit\u00e9, la coordination et la gouvernance met en place un \nnouveau \u00ab pacte budg\u00e9taire \u00bb comportant notamment l\u2019exigence que le d\u00e9ficit public structurel \nannuel ne d\u00e9passe pas 0,5 % du PIB.  \n \nAux niveaux de dettes que nous connaissons actuellement, les agents \u00e9conomiques r\u00e9agiraient \u00e0 \nun laxisme en mati\u00e8re budg\u00e9taire en diff\u00e9rant leurs propres d\u00e9penses priv\u00e9es. Les march\u00e9s \nfinanciers continueraient \u00e0 imposer des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s p\u00e9nalisants \u00e0 nos pays pour  tenir \ncompte de l\u2019incertitude entourant les perspectives budg\u00e9taires. Globalement, la confiance induite \net les avantages financiers d\u2019un assainissement budg\u00e9taire l\u2019emportent largement sur ses effets \nn\u00e9gatifs sur la demande effective \u00e0 court terme. Il est essentiel que tous les efforts dans ce \ndomaine soient poursuivis de mani\u00e8re r\u00e9solue. \n \n2. Des mesures visant \u00e0 favoriser la croissance sont n\u00e9cessaires \n \n3 \n \nLe d\u00e9veloppement d\u2019\u00e9carts de comp\u00e9titivit\u00e9 entre pays de la zone euro au cours de la d\u00e9cennie \n\u00e9coul\u00e9e constitue une autre explication fondamentale de la crise. \nLe raisonnement \u00e9conomique est facile \u00e0 comprendre : lorsque vous rejoignez une zone \nmon\u00e9taire qui a pour objectif un taux d\u2019inflation juste inf\u00e9rieur \u00e0 2 %, les \u00e9volutions des co\u00fbts \nunitaires de production doivent \u00eatre conformes \u00e0 cet objectif fix\u00e9 part la banque centrale, modulo \nles gains de productivit\u00e9. Tous les pays qui n\u2019ont pas respect\u00e9, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ce calcul et \ncette discipline ont subi une perte de comp\u00e9titivit\u00e9 dont le march\u00e9 n\u2019a pas tenu compte jusqu\u2019\u00e0 la \ncrise. Le nouveau Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance fournit d\u00e9sormais un cadre pour la \nsurveillance des d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques et des \u00e9volutions de la comp\u00e9titivit\u00e9. \n \nLa comp\u00e9titivit\u00e9 est un des facteurs essentiels de la croissance \u00e0 long terme et c\u2019est pourquoi il \nest si important que nous r\u00e9ussissions \u00e0 la renforcer aujourd\u2019hui. Comment? Par le biais de \nr\u00e9formes structurelles du march\u00e9 des biens et des services et du march\u00e9 du travail, par exemple. \nL\u00e0 encore, les progr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s dans de nombreux pays sont impressionnants. Dans le pass\u00e9 \nr\u00e9cent, les \u00e9conomies europ\u00e9ennes ne se sont jamais autant r\u00e9form\u00e9es en aussi peu de temps. Je \npourrais citer de nombreux exemples : la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail en Espagne et en Italie, la \nr\u00e9forme des retraites en Italie et en France. Ces r\u00e9formes constituent les fondements n\u00e9cessaires \n\u00e0 une croissance future \u00e0 la fois dynamique et durable et elles doivent \u00eatre vigoureusement \npoursuivies. \n \nMalgr\u00e9 les contraintes budg\u00e9taires, il existe \u00e9galement une certaine latitude pour un soutien \npublic direct en faveur de la croissance, qui sera d\u2019autant plus efficace qu\u2019il ciblera des projets \nvisant \u00e0 stimuler la croissance \u00e0 long terme. C\u2019est, \u00e0 mon sens, pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019id\u00e9e du \u00ab pacte de \ncroissance \u00bb d\u2019un montant de 120 milliards d\u2019euros adopt\u00e9 lors du Sommet europ\u00e9en de la \nsemaine derni\u00e8re.  \n \n4 \n \n \n3. Les institutions ont de l\u2019importance : la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une union financi\u00e8re au sein de la zone \neuro \n \nSelon moi, il existe un troisi\u00e8me facteur tr\u00e8s important qui explique pourquoi la crise frappe si \ndurement la zone euro : c\u2019est le fait que nous sommes une zone \u00e9conomique tr\u00e8s fortement \nint\u00e9gr\u00e9e sans disposer pour autant des m\u00e9canismes institutionnels appropri\u00e9s pour accompagner \ncette int\u00e9gration. Cette lacune explique notamment les effets de contagion et les interactions \nn\u00e9gatives entre risques souverains et risques bancaires, qui ont largement aggrav\u00e9 les difficult\u00e9s \nde cette zone. \n \n\u00c0 l\u2019\u00e9vidence, un fonctionnement harmonieux et coh\u00e9rent du secteur bancaire est absolument \nessentiel pour permettre d\u2019accro\u00eetre la stabilit\u00e9, la r\u00e9silience et l\u2019efficacit\u00e9 de la zone euro. Cette \nconviction repose sur plusieurs observations fondamentales : \n un financement appropri\u00e9 est indispensable pour que nos \u00e9conomies connaissent une \ncroissance forte et durable. En Europe, le syst\u00e8me bancaire est la principale source de \nfinancement, et sa solidit\u00e9 rev\u00eat par cons\u00e9quent une importance cruciale ; \n aussi longtemps que la sant\u00e9 financi\u00e8re de l\u2019ensemble de la zone euro sera \u00e0 la merci des \nprobl\u00e8mes rencontr\u00e9s par un seul des pays membres, des interactions n\u00e9gatives entre \nrisques souverains et risques bancaires pourront se concr\u00e9tiser. De plus, dans une union \nmon\u00e9taire, le capital peut circuler librement et tr\u00e8s rapidement d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre, ce \nqui augmente l\u2019incidence potentielle des \u00ab paniques bancaires \u00bb en l\u2019absence de \nm\u00e9canisme supranational de garantie des d\u00e9p\u00f4ts. Autant de menaces importantes pour la \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re de la zone euro ; \n \n5 \n \n la stabilit\u00e9 financi\u00e8re est essentielle et ce, non seulement pour cr\u00e9er les conditions \npropices \u00e0 un financement appropri\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie. C\u2019est \u00e9galement un atout \ninestimable pour favoriser la confiance, qui a cruellement fait d\u00e9faut ces derni\u00e8res \nann\u00e9es et qui constitue une autre condition cl\u00e9 pour la croissance. En outre, compte tenu \ndes interactions entre banques et emprunteurs souverains et de l\u2019incidence potentielle \nd\u2019une crise financi\u00e8re sur la situation budg\u00e9taire d\u2019un pays, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re \napporte une contribution majeure \u00e0 la stabilit\u00e9 budg\u00e9taire ; \n comme la transmission de la politique mon\u00e9taire \u00e0 l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle s\u2019effectue \nessentiellement par le canal des banques et du cr\u00e9dit, il est de la plus grande importance \nque le secteur bancaire ne connaisse pas de dysfonctionnement dans une partie de la \nzone si nous voulons une politique mon\u00e9taire unique efficace. \n \nPour toutes ces raisons fondamentales, la zone euro a besoin d\u2019une nouvelle avanc\u00e9e concr\u00e8te \nvers le renforcement de l\u2019int\u00e9gration financi\u00e8re. Nous avons besoin d\u2019une union financi\u00e8re \ncoh\u00e9rente dot\u00e9e de trois pouvoirs essentiels : \n la supervision unifi\u00e9e de l\u2019ensemble des banques de la zone euro (avec le m\u00eame type de \nstructure que l\u2019Eurosyst\u00e8me, c\u2019est-\u00e0-dire avec une instance \u00e0 sa t\u00eate - la BCE \u2013 et une \nmise en \u0153uvre d\u00e9centralis\u00e9e par le biais des banques centrales nationales, car la crise a \nd\u00e9montr\u00e9 l\u2019importance de maintenir la supervision bancaire proche de la banque \ncentrale) ; \n la garantie des d\u00e9p\u00f4ts, dot\u00e9e d\u2019une puissance de feu massive, dans la mesure o\u00f9 cet \norganisme pourrait collecter une contribution sur chaque banque de la zone euro et \nemprunter si besoin sur les march\u00e9s en b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une garantie supranationale ; \n la r\u00e9solution des d\u00e9faillances bancaires (gestion de crise), avec un fonds de r\u00e9solution qui \npourrait \u00eatre ou bien s\u00e9par\u00e9 ou bien li\u00e9 au fonds de garantie des d\u00e9p\u00f4ts. \n \n6 \n \n \nBien entendu, une telle avanc\u00e9e implique de nombreuses \u00e9tapes et l\u2019\u00e9limination d\u2019un grand \nnombre d\u2019obstacles importants. Mais ce qu\u2019elle exige surtout, c\u2019est une volont\u00e9 politique sans \nfaille, de la part de l\u2019ensemble des membres de la zone euro, d\u2019\u00e9voluer vers une union \n\u00e9conomique et mon\u00e9taire plus forte et plus coh\u00e9rente. Je pense que nous avons assist\u00e9 \u00e0 une \nd\u00e9monstration de cette volont\u00e9 lors du sommet de la semaine derni\u00e8re : les travaux en vue d\u2019une \nunion financi\u00e8re ont maintenant d\u00e9marr\u00e9 et nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 ce qu\u2019ils soient couronn\u00e9s \nde succ\u00e8s. \n \nJe vous remercie de votre attention. \n \n", "published_date": "2012-07-03", "section": "autres-interventions"}