{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/audition-fvdg-assenblee-nationale-03072019-20190705.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Audition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France, devant la Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire de l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "text": " \n \n \nAudition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France, \ndevant la Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le \nbudg\u00e9taire de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \n Paris, 03 juillet 2019 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr).\nPage 1 sur 6 \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident, Monsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral,  \nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s, \nJe vous remercie de me recevoir cet apr\u00e8s-midi. Nos rencontres sont \nessentielles : elles me permettent de rendre compte \u00e0 la repr\u00e9sentation \nnationale. Olivier Garnier, notre chef \u00e9conomiste, participe d\u2019ailleurs \nr\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 vos r\u00e9unions \u00ab Au c\u0153ur de l\u2019\u00e9conomie \u00bb. \nEn introduction, je me r\u00e9jouis de l'accord franco-allemand et europ\u00e9en \nintervenu \u00e0 Bruxelles hier. Permettez-moi de f\u00e9liciter en particulier \nChristine Lagarde: elle devrait \u00eatre, apr\u00e8s Jean-Claude Trichet et \nMario Draghi, une grande pr\u00e9sidente de la BCE. Et elle pourra compter sur \ntout mon soutien au sein du Conseil des gouverneurs pour garantir notre bien \ncommun, l'euro. \nAvant de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, je vais dans un premier temps \u00e9voquer \ndeux \u00e9quilibres : l\u2019un \u00e9conomique, entre un environnement international \nfragile et une croissance fran\u00e7aise relativement r\u00e9siliente ; l\u2019autre mon\u00e9taire \net financier, entre une politique mon\u00e9taire qui doit rester active et une stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re \u00e0 pr\u00e9server. \n* \nI. La croissance fran\u00e7aise fait encore preuve de r\u00e9silience face \u00e0 un \nenvironnement international d\u00e9favorable \nLa croissance du PIB en volume devrait cette ann\u00e9e sensiblement ralentir \ndans la zone euro \u00e0 1,2 %, apr\u00e8s 1,8 % l\u2019an dernier : le premier responsable \nen est la mont\u00e9e des tensions protectionnistes. En plus d\u2019\u00eatre inefficaces pour \nr\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial am\u00e9ricain \u2013 qui a \u00e9t\u00e9 amplifi\u00e9 par la relance \nbudg\u00e9taire et fiscale \u00e0 l\u2019\u0153uvre depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2018 \u2013, ces \nmesures protectionnistes nuisent \u00e0 la confiance des entreprises, \u00e0 leur \ninvestissement, et donc \u00e0 la croissance y compris am\u00e9ricaine. L\u2019OCDEi estime \nque les mesures tarifaires d\u00e9j\u00e0 en vigueur (d\u00e9cid\u00e9es entre d\u00e9but 2018 et mai \n2019) pourraient r\u00e9duire d\u2019environ 0,4 % le PIB am\u00e9ricain et de 0,6 % le PIB \nPage 2 sur 6 \n \nchinois \u00e0 horizon 2021. Par ailleurs, une \u00e9tudeii am\u00e9ricaine r\u00e9cente estime \u00e0 \n800 dollars par an le co\u00fbt moyen pour un m\u00e9nage am\u00e9ricain des mesures \ntarifaires contre la Chine. L\u2019incertitude \u00e9conomique, amplifi\u00e9e par \nl\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 politique, est aujourd\u2019hui le premier ennemi de la croissance. \nLa croissance fran\u00e7aise n\u2019est \u00e9videmment pas \u00e0 l\u2019abri de ces vents contraires : \nselon notre derni\u00e8re pr\u00e9visioniii, le PIB fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e8lerait par rapport \u00e0 2018 \n(1,7 %) \u00e0 1,3 % en 2019 puis 1,4 % en 2020 et 2021. Le premier puis le \ndeuxi\u00e8me trimestre voient une mod\u00e9ration de la croissance. Mais elle r\u00e9siste \nmieux que la moyenne europ\u00e9enne ; elle devrait \u00eatre cette ann\u00e9e deux fois \nsup\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019Allemagne et quatre fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019Italie. La \nr\u00e9silience de notre \u00e9conomie serait soutenue par la bonne tenue de la \ndemande int\u00e9rieure qui a compens\u00e9 le ralentissement des exportations.  \nEn 2019, le pouvoir d\u2019achat par habitant devrait progresser de 2,1 %, en \nmoyenne, \u2013 chaque Fran\u00e7ais reste bien s\u00fbr sensible \u00e0 sa situation sp\u00e9cifique \n\u2013 soit la plus forte augmentation depuis 2007. Cette hausse est due pour les \ndeux tiers \u00e0 l\u2019\u00e9volution favorable des salaires \u2013 + 2,4 % pr\u00e9vus pour leur \naugmentation nominale par t\u00eate \u2013 et de l\u2019emploi \u2013 j\u2019y reviendrai ; mais elle tient \naussi pour un tiers aux mesures d\u2019urgence adopt\u00e9es en d\u00e9cembre, dans la \ncrise des gilets jaunes. L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la consommation des m\u00e9nages se \nmat\u00e9rialise cependant plus lentement (+1,1 % attendu cette ann\u00e9e), car le \ntaux d\u2019\u00e9pargne progresse, quant \u00e0 lui, significativement. Cette adaptation \nprogressive du niveau de consommation des m\u00e9nages est un ph\u00e9nom\u00e8ne \nnormal et temporaire. L\u2019am\u00e9lioration continue de l\u2019indicateur de confiance des \nm\u00e9nages conforte notre hypoth\u00e8se d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration progressive de la \nconsommation. \nJe voudrais compl\u00e9ter ce point fran\u00e7ais par un souhait et une interrogation : \n(i) Le souhait n\u2019est pas nouveau : que nous arrivions enfin \u00e0 stabiliser les \nd\u00e9penses publiques en volume en France. Selon les chiffres m\u00eames du \ndernier Document d\u2019orientation budg\u00e9taire, nous serions encore \u00e0 \n+0,5 % de croissance cette ann\u00e9e \u2013 et m\u00eame davantage sur les \nPage 3 sur 6 \n \nd\u00e9penses primaires hors int\u00e9r\u00eats de la dette que nous pr\u00e9voyons en \nbaisse \u2013 ; et nous resterions en niveau \u00e0 54 % de d\u00e9penses publiques \npar rapport au PIB, soit dix points de PIB de plus que nos voisins de la \nzone euro qui ont pourtant un mod\u00e8le social comparable. Rien n\u2019est ici \nfacile ; mais cette exception fran\u00e7aise est dans la dur\u00e9e un vrai \nhandicap : parce que nous ne pourrons pas \u00e0 la fois faire baisser la \ndette nettement sous 100 % du PIB et les imp\u00f4ts sans stabiliser les \nd\u00e9penses publiques ; et parce que des transferts et services publics \nplus efficaces \u2013 j\u2019y crois ! \u2013 doivent redevenir un atout pour la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise. La Banque de France nous semble ici \u00eatre un \nexemple int\u00e9ressant, puisqu\u2019elle r\u00e9duit ses co\u00fbts tout en augmentant \nses services, et en maintenant sa pr\u00e9sence dans les territoires, comme \nle montre notre dernier Rapport annuel.  \n(ii) L\u2019interrogation \u2013 positive \u2013 porte sur les cr\u00e9ations d\u2019emploi en France : \nla performance des trois derni\u00e8res ann\u00e9es (2016 \u2013 2018) a \u00e9t\u00e9 \nremarquable (+ 740 000 en net). Celle de 2019 nous surprend encore \npositivement : depuis d\u00e9cembre, nous avons r\u00e9vis\u00e9 un peu \u00e0 la baisse \nla pr\u00e9vision de croissance, mais nettement \u00e0 la hausse celle sur les \ncr\u00e9ations moyennes d\u2019emplois, de + 118 000 \u00e0 environ 150 000 ; \nl\u2019INSEE s\u2019attend m\u00eame \u00e0 beaucoup plus compte tenu de l\u2019excellent \npremier trimestre. J\u2019entends comme vous les chefs d\u2019entreprise \u2013 \u00e0 \ncommencer par les PME \u2013 exprimer partout leurs difficult\u00e9s de \nrecrutement. Face \u00e0 un ch\u00f4mage structurel qui reste beaucoup trop \n\u00e9lev\u00e9, sans doute au-dessus de 8 %, je suis convaincu comme vous de \nl\u2019absolue priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019apprentissage et la formation professionnelle. Reste \nque la croissance de l\u2019emploi surprend ; une hypoth\u00e8se \u2013 \u00e0 formuler \navec prudence \u2013 est que le CICE, sa transformation en baisse de \ncharges, les r\u00e9formes du march\u00e9 du travail, sont \u00e0 l\u2019\u0153uvre. La continuit\u00e9 \net la pr\u00e9visibilit\u00e9 en la mati\u00e8re sont en tout cas souhaitables.  \n  \nPage 4 sur 6 \n \nII. Face \u00e0 ces incertitudes, nous devons maintenir une politique \nmon\u00e9taire active, tout en veillant \u00e0 la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. \nDans ce contexte \u00e9conomique, l'inflation reste basse, estim\u00e9e \u00e0 1,2 % pour la \nzone euro et 1,4 % pour la France en juin, plus faible encore si on regarde les \nprix hors p\u00e9trole et produits alimentaires, \u00e0 1,1  %. Notre politique mon\u00e9taire \nva donc rester accommodante, en soutien \u00e0 l'\u00e9conomie : il ne doit y avoir \naucun doute ni sur notre d\u00e9termination \u00e0 agir, ni sur nos moyens pour agir.  \nSur notre d\u00e9termination, la question revient parfois: on voit bien le probl\u00e8me \nd'une inflation trop \u00e9lev\u00e9e,  mais quel est celui de n'\u00eatre qu'\u00e0 1% d'inflation ? \nEst-ce si important d'atteindre l\u2019objectif proche de 2 % \u00e0 moyen terme ? Oui, \npour trois raisons au moins: d'abord, une inflation trop faible ne nous donnerait \npas une marge de s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019action suffisante face au pi\u00e8ge l\u00e9tal de la \nd\u00e9flation \u2013 ou sa variante douce de la \"japonisation\" \u2013 ; ensuite, une inflation \nl\u00e9g\u00e8rement positive facilite les ajustements de prix et de salaires relatifs \nn\u00e9cessaires, a fortiori entre les diff\u00e9rents pays dans le cas de la zone euro, car \nil n'est pas question de baisser les salaires nominaux; enfin, chacune des \nautres grandes \u00e9conomies \u2013  \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis  \u2013,  se tient \nfermement \u00e0 cette cible d'inflation de 2 %. Cette convergence d\u2019objectif \ncontribue \u00e0 un relatif alignement et pr\u00e9visibilit\u00e9 des taux de change.  Pour \nautant, nous devons scruter techniquement les indications des diverses \nmesures de prix constat\u00e9s et d\u2019anticipation d\u2019inflation, pas toujours \ncoh\u00e9rentes. \nSur les moyens,  nous ne sommes en rien \u00ab \u00e0 court de munitions \u00bb sur ce que \nj\u2019ai souvent appel\u00e9 notre \u00ab quatuor \u00bb d\u2019instruments possibles, si n\u00e9cessaire : \nle niveau des taux courts, avec au besoin des mesures d\u2019att\u00e9nuation de leurs \neffets n\u00e9gatifs pour les banques, comme dans les autres pays ; notre \n\u00ab forward guidance \u00bb sur la trajectoire future des taux d'int\u00e9r\u00eat ;  le volume de \ntitres d\u00e9tenus au titre du \u00ab QE \u00bb\u2013 aujourd\u2019hui tr\u00e8s significatifs \u00e0 pr\u00e8s de \n2600 Mds d'\u20ac \u2013 ; et les mesures de liquidit\u00e9 favorables pour les banques et \nl\u2019\u00e9conomie \u2013 dont le \u00ab TLTRO 3 \u00bb.  \nPage 5 sur 6 \n \nIl n'y a pas de doute que les mesures d\u00e9j\u00e0 prises soutiennent l'inflation et la \ncroissance \u2013 les estimations convergent  autour de +0,4 % pour l\u2019une et l\u2019autre \npar an depuis 2016 \u2013, et par l\u00e0 l'emploi. Je voudrais d'autant plus souligner \ndeux pr\u00e9cautions: \n(i) La politique mon\u00e9taire est efficace mais elle ne peut pas tout. Attention \n\u00e0 la tentation du rem\u00e8de-miracle, ou de la baguette magique: la politique \nmon\u00e9taire ne l\u00e8ve pas l'incertitude cr\u00e9\u00e9e par le protectionnisme: elle ne \nremplace pas les r\u00e9formes de long terme indispensables,  ni des \npolitiques budg\u00e9taires adapt\u00e9es. \n(ii) Plus longtemps nous devons maintenir une politique mon\u00e9taire \naccommodante, plus attentivement nous devons veiller \u00e0 ses possibles \n\u00ab effets d\u00e9riv\u00e9s \u00bb sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, et la solidit\u00e9 des acteurs. \nL\u2019environnement de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas constitue bien s\u00fbr une opportunit\u00e9 \npour la distribution de cr\u00e9dits aux entreprises et aux m\u00e9nages, et a contribu\u00e9 \u00e0 \namortir la crise et soutenir la reprise. L\u2019\u00e9volution des cr\u00e9dits en France est \ndeux fois plus rapide que la moyenne de la zone euro : + 6,3 % pour les \ncr\u00e9dits aux particuliers, + 6,8 % pour ceux aux entreprises.  Il y a l\u00e0 des \n\u00e9l\u00e9ments positifs : le secteur bancaire fran\u00e7ais fait son travail ; le renforcement \ndu capital des banques avec B\u00e2le 3 n\u2019a en rien entam\u00e9 la capacit\u00e9 de cr\u00e9dit, \ncontrairement \u00e0 certaines craintes annonc\u00e9es. J\u2019invite au passage \u00e0 la \nprudence sur les premiers chiffres d\u2019augmentation de capital publi\u00e9s hier par \nl\u2019ABE. \nMais il y a l\u00e0 aussi mati\u00e8re \u00e0 vigilance. L\u2019endettement du secteur priv\u00e9 atteint \nen France 132 % du PIB fin 2018 contre 119 % en moyenne dans la zone \neuro. Ce taux augmente en France, alors qu\u2019il a recul\u00e9 en zone euro \u2013 il \u00e9tait \nde 125 % \u00e0 fin 2014 \u2013. Dans ces circonstances, l\u2019augmentation du coussin de \ncapital bancaire contracyclique (CCyB) en France \u00e9tait n\u00e9cessaire ; nous \ndevons aussi \u00eatre attentifs \u00e0 la forte croissance du cr\u00e9dit immobilier, et \u00e0 \nl\u2019endettement alourdi des m\u00e9nages. En anticipant l\u2019accroissement des risques, \nvoire le retournement du cycle, cette politique macroprudentielle doit permettre \nPage 6 sur 6 \n \nde maintenir une politique mon\u00e9taire accommodante aussi longtemps que \nn\u00e9cessaire. \n* \nJe serai maintenant heureux de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions. \n \n                                                            \nR\u00e9f\u00e9rences \n \ni OECD Economic Outlook, May 2019. \nii Amiti, Redding, Weinstein, The impact of the 2018 trade war on US prices and welfare, March 2019. \niii https://www.banque-france.fr/economie/projections-macroeconomiques-france. \n", "published_date": "2019-07-05", "section": "autres-interventions"}