{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/itw_l-opinion_19092019_fvg_fr.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Pour un mod\u00e8le social et environnemental europ\u00e9en", "text": " \n \n \n \n \n \n19 septembre 2019 \n\u00ab Pour un mod\u00e8le social et environnemental europ\u00e9en \u00bb \n \n \nTribune publi\u00e9e dans le journal L\u2019Opinion  \nsign\u00e9e par Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau  \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \nContacts presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr) et Deborah Guedj (deborah.guedj@banque-france.fr).\nPage 1 sur 2 \n \n\u00ab Au lieu d\u2019\u00e9couter les vaines pr\u00e9tentions des roitelets, des sectateurs et des \n\u00e9go\u00efsmes nationaux, la mission de l\u2019Europ\u00e9en est au contraire de toujours insister \nsur ce qui lie et ce qui unit les peuples \u00bb : ces mots de Zweig \u00e9crits en 1934 disaient \nd\u00e9j\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une v\u00e9ritable ambition europ\u00e9enne. Mais, h\u00e9las, rarement \nl\u2019Europe nous est apparue aussi divis\u00e9e. \nIl y a presque 30 ans, la chute du mur de Berlin insufflait un nouvel \u00e9lan \u00e0 la \nconstruction europ\u00e9enne. Aujourd\u2019hui en repli, sur la d\u00e9fensive, elle doit pourtant se \nfaire entendre \u2013 et d\u2019une seule voix ! \u2013 face aux menaces qu\u2019elle rencontre. Elles \nsont d\u2019abord d\u2019ordre politique (\u00ab man-made \u00bb), avec les tensions protectionnistes \nn\u00e9es aux \u00c9tats-Unis et autour du Brexit. Face au ralentissement \u00e9conomique \nmondial qu\u2019elles provoquent, c\u2019est d\u2019abord aux dirigeants politiques d\u2019agir, et r\u00e9tablir \nla confiance qu\u2019ils ont ab\u00eem\u00e9e. Les politiques mon\u00e9taires font leur devoir en \nmaintenant des taux bas, mais elles ne peuvent en soigner la cause. Puisque \nl\u2019Europe a moins de dette publique (81 % du PIB) que les \u00c9tats-Unis (106 %), l\u2019arme \nde la relance budg\u00e9taire, notamment en Allemagne, devrait \u00eatre davantage utilis\u00e9e. \nDe plus, l\u2019euro, aujourd\u2019hui \u00e0 la deuxi\u00e8me place du syst\u00e8me mon\u00e9taire mondial, \ndevrait encore gagner en importance internationale, alors que le dollar reste cl\u00e9 pour \nla puissance am\u00e9ricaine et que la Chine \u0153uvre \u00e0 l\u2019internationalisation du renminbi\u2026 \nPublic-priv\u00e9. L\u2019autre grand d\u00e9fi est li\u00e9 aux puissances technologiques (\u00ab tech-made \n\u00bb) qui \u00e9mergent en dehors des \u00c9tats\u2026 jusqu\u2019\u00e0 les \u00e9galer. Face \u00e0 ces Gafa, notre \nretard d\u2019investissement est important : en 2015, le stock de capital en technologies \nde l\u2019information et de la communication de la zone euro repr\u00e9sente 7,6 % du PIB \ncontre 10,9 % aux \u00c9tats-Unis. Il faut jouer beaucoup plus r\u00e9solument l\u2019atout de la \ntaille, et de notre march\u00e9 unique \u2013 le plus important du monde avec 500 millions de \nconsommateurs ! Levons les fronti\u00e8res implicites et la fragmentation qui demeurent. \nOsons une politique industrielle avec des partenariats publics-priv\u00e9s, comme sur \nl\u2019intelligence artificielle et les batteries. Et mobilisons mieux nos ressources \nfinanci\u00e8res : l\u2019Europe \u2013 et ses plus de 300 milliards par an encore disponibles \u2013 est le \npremier r\u00e9servoir d\u2019\u00e9pargne priv\u00e9e du monde\u2026 \n\u00ab A la logique de \u201cr\u00e9paration\u201d des in\u00e9galit\u00e9s doit s\u2019ajouter une approche pr\u00e9ventive, \nafin d\u2019augmenter l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances pour tous \u00bb \nMais il y a plus, et mieux, que la r\u00e9ponse \u00e0 des menaces. Au risque de la \nprovocation, le bouleversement actuel du monde peut \u00eatre la chance de l\u2019Europe, si \nelle ose. Elle peut proposer un mod\u00e8le social et environnemental, qui au fond la \nd\u00e9finit et r\u00e9pond aux attentes actuelles des citoyens du monde. La nouvelle \nCommission, autour d\u2019Ursula Von der Leyen, a les moyens de cette ambition d\u2019un \u00ab \nmod\u00e8le europ\u00e9en \u00bb qui \u00e0 mes yeux s\u2019articule autour de quatre exigences. \n \nLa premi\u00e8re est la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Port\u00e9 par la redistribution, la protection \nsociale et un haut niveau de services publics, le mod\u00e8le europ\u00e9en est moins \nin\u00e9galitaire. Avec la Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne, il \nconsacre m\u00eame l\u2019organisation de relations du travail et de rapports de force \n\u00e9conomique \u00e9quilibr\u00e9s entre employeurs et salari\u00e9s. Mais \u00e0 cette logique de \u00ab \nr\u00e9paration \u00bb des in\u00e9galit\u00e9s (Philippe Aghion, Gilbert Cette, Elie Cohen, Changer de \nPage 2 sur 2 \n \nmod\u00e8le, Odile Jacob, 2014) doit s\u2019ajouter une approche pr\u00e9ventive, afin d\u2019augmenter \nl\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances pour tous. \nLa France sudiste. D\u2019o\u00f9 la deuxi\u00e8me exigence, celle de l\u2019autonomie personnelle par \nl\u2019\u00e9ducation. Offrir \u00e0 chaque citoyen les m\u00eames opportunit\u00e9s de r\u00e9ussite, \nind\u00e9pendamment de son origine sociale, c\u2019est les pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de la \nconnaissance et aux ruptures technologiques. Nous, Europ\u00e9ens, avons parmi les \nmeilleurs syst\u00e8mes d\u2019\u00e9cole et de formation professionnelle. En plus d\u2019\u00eatre plus \nperformants (les comp\u00e9tences des \u00e9l\u00e8ves europ\u00e9ens sont en moyenne sup\u00e9rieures \u00e0 \nceux des pays de l\u2019OCDE !), nos syst\u00e8mes \u00e9ducatifs sont plus d\u00e9mocratiques, \nnotamment gr\u00e2ce \u00e0 des frais de scolarit\u00e9 plus faibles. Mais \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, en mati\u00e8re \nd\u2019\u00e9ducation, il existe un gros \u00e9cart nord-sud en Europe, et la France \u2013 il faut bien le \ndire \u2013 est \u00ab sudiste \u00bb et in\u00e9galitaire. \n\u00ab Seul un multilat\u00e9ralisme efficace, focalis\u00e9 sur quelques r\u00e9sultats concrets, \ndistinguant l\u2019ind\u00e9pendance des \u00c9tats et la souverainet\u00e9 r\u00e9elle sur des sujets cl\u00e9s, \nsaura r\u00e9pondre aux fortes attentes des citoyens europ\u00e9ens \u00bb \nLa troisi\u00e8me exigence cimente fortement la jeunesse europ\u00e9enne : notre \nengagement pour l\u2019environnement et le climat. Ici aussi, l\u2019Europe est en avance et \nl\u2019Am\u00e9rique de Donald Trump en retard. Tous les pays europ\u00e9ens ont sign\u00e9 l\u2019Accord \nde Paris de 2015, suivi en 2017 par la cr\u00e9ation, \u00e0 l\u2019initiative de la Banque de France, \ndu R\u00e9seau des banques centrales et des superviseurs pour le verdissement du \nsyst\u00e8me financier (NGFS). Aujourd\u2019hui, ses pr\u00e8s de 50 membres travaillent \u00e0 une \nmeilleure int\u00e9gration par les banques et assurances des risques li\u00e9s au changement \nclimatique, et en faveur des financements verts. Une coll\u00e9gialit\u00e9 qui est, enfin, au \nc\u0153ur de la quatri\u00e8me exigence de notre mod\u00e8le europ\u00e9en : la refondation du \nmultilat\u00e9ralisme et de la coop\u00e9ration. Des mots qui ne sont plus trop \u00e0 la mode \nactuellement\u2026 Mais face aux surench\u00e8res nationalistes, portons-les sans faiblir ! \nSeul un multilat\u00e9ralisme efficace, focalis\u00e9 sur quelques r\u00e9sultats concrets, distinguant \nl\u2019ind\u00e9pendance des \u00c9tats et la souverainet\u00e9 r\u00e9elle sur des sujets cl\u00e9s, saura \nr\u00e9pondre aux fortes attentes des citoyens europ\u00e9ens. Le succ\u00e8s de l\u2019euro en est un \nbel exemple. \nBien s\u00fbr, il faut rassurer, associer et convaincre les peuples qui craignent trop \nsouvent que plus d\u2019int\u00e9gration \u00e9conomique ne menace leur mod\u00e8le social europ\u00e9en, \nalors qu\u2019au contraire elle le renforcerait. Mais affirmons beaucoup plus clairement \nnotre engagement sur ces \u00ab fondamentaux \u00bb communs. \u00ab Se fixant de grandes \nambitions, l\u2019Europe pourra faire entendre sa voix et d\u00e9fendre des valeurs fortes : la \npaix, la d\u00e9fense des droits de l\u2019Homme, davantage de solidarit\u00e9 entre les riches et \nles pauvres \u00bb : ces mots de Simone Veil r\u00e9sument un combat qui vaut d\u2019\u00eatre men\u00e9. \nC\u2019est le n\u00f4tre, et je crois surtout que c\u2019est celui de la g\u00e9n\u00e9ration qui vient. \n \n", "published_date": "2019-09-19", "section": "autres-interventions"}