{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours_fvg_citeco_15052019_0.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Inauguration de la Cit\u00e9 de l\u2019\u00c9conomie \u00e0 Paris : plus qu\u2019un mus\u00e9e, un espace pour mettre l\u2019\u00e9conomie \u00e0 la port\u00e9e de tous", "text": " \n \n \n \nInauguration de la Cit\u00e9 de l\u2019\u00c9conomie  \n Paris, 15 mai 2019 \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr).\nPage 1 sur 6 \n \nMonsieur le Ministre,   \nMesdames et messieurs les parlementaires et \u00e9lus,  \nMesdames et messieurs les gouverneurs et sous-gouverneurs,  \nMesdames, Messieurs, \nC\u2019est un grand honneur de vous accueillir pour l\u2019inauguration de Cit\u00e9co, la cit\u00e9 \nde l\u2019\u00c9conomie. Ce jour marque une date importante dans l\u2019histoire de la \nBanque de France et de son engagement en faveur de l\u2019\u00e9ducation \n\u00e9conomique et financi\u00e8re du grand public. \n \u00ab Ils ne savaient pas que c\u2019\u00e9tait impossible, alors ils l\u2019ont fait \u00bb disait \nMark Twain. Alors pour raconter en quelques minutes cette histoire \nextraordinaire, je vous propose une trilogie simple : le pass\u00e9, depuis 140 ans \net particuli\u00e8rement de ces 8 derni\u00e8res ann\u00e9es ; le pr\u00e9sent de cette naissance, \ncelle de Cit\u00e9co ; le futur autour de cette belle ambition au service de la culture \n\u00e9conomique de nos concitoyens. \n** \nI. 140 ans d\u2019histoire  \nCit\u00e9co est un lieu de culture et d\u2019\u00e9ducation install\u00e9 dans un \u00e9crin exceptionnel \ndu patrimoine parisien, l\u2019H\u00f4tel Gaillard. Ce b\u00e2timent unique, qui fera l\u2019attrait de \nnombreux visiteurs amateurs d\u2019art, a connu trois vies successives : \ni/ Construit entre 1878 et 1884, il fut d\u2019abord la demeure d\u2019\u00c9mile Gaillard, un \nbanquier-entrepreneur passionn\u00e9 d\u2019architecture Renaissance, m\u00e9c\u00e8ne et \ngrand collectionneur ; il fut \u00e9l\u00e8ve de Chopin, banquier de Victor Hugo, et \nfinanceur des chemins de fer. \nii/ Puis, en 1923, cet H\u00f4tel fut transform\u00e9 en succursale de la Banque de \nFrance au service des entrepreneurs et des \u00e9pargnants du quartier de la \nplaine Monceau alors en pleine expansion; la succursale \u00ab Malesherbes \u00bb a \nfonctionn\u00e9 jusqu\u2019en 2006. \nPage 2 sur 6 \n \niii/ Enfin, \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui, l\u2019H\u00f4tel Gaillard devient Cit\u00e9co et affiche une \ntroisi\u00e8me architecture, \u00e0 la fois respectueuse des deux pr\u00e9c\u00e9dentes et \npleinement contemporaine. \nIl fallait d\u2019abord l\u2019audace de l\u2019id\u00e9e. Le projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 2011 par mon \npr\u00e9d\u00e9cesseur Christian Noyer, auquel je rends hommage, sous la forme d\u2019un \nconcours international d\u2019architectes-mus\u00e9ographe. L\u2019objectif \u00e9tait de \ntransformer \u00e0 nouveau l\u2019H\u00f4tel Gaillard pour donner corps \u00e0 sa 3\u00e8me vie. \nApr\u00e8s l\u2019audace de l\u2019id\u00e9e, il fallait le courage et la t\u00e9nacit\u00e9 de la construction. Je \nveux rendre hommage \u00e0 l\u2019aboutissement d\u2019un travail acharn\u00e9 de huit ann\u00e9es \nqui a impliqu\u00e9 directement de nombreux services de la Banque de France \n(\u00e9quipe projet, service immobilier et s\u00e9curit\u00e9, service des achats, direction \ng\u00e9n\u00e9rale des \u00c9tudes, direction de la Communication), tant pour le b\u00e2timent lui-\nm\u00eame \u2013 la Banque de France \u00e9tant ma\u00eetre d\u2019ouvrage \u2013 que pour la conception \net la r\u00e9alisation de la mus\u00e9ographie et des parcours propos\u00e9s aux visiteurs. \nCe fut un travail collectif, sem\u00e9 des vicissitudes du r\u00e9el, mais men\u00e9 \u00e0 bien.  \nJe tenais aujourd\u2019hui \u00e0 en remercier les b\u00e2tisseurs : Les architectes \nauxquels la Banque de France a fait appel, et en particulier Eric PALLOT, \narchitecte en chef et inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des monuments historiques. Les \n47 entreprises, grandes et petites, qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la renaissance de ce \nmonument historique et \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une mus\u00e9ographie interactive originale. \nJe salue parmi tant d\u2019autres, c\u00f4t\u00e9 Banque de France, le r\u00f4le de terrain, au \nquotidien, de la directrice du projet, Fran\u00e7oise Sancho. Je remercie \u00e9galement \nPierre Poulain, si d\u00e9cisif depuis deux ans, et Marc-Olivier Strauss-Kahn dont \nCit\u00e9co est un peu l\u2019enfant. \nIl y a eu l\u2019id\u00e9e, il y a eu les pierres, il y a aujourd\u2019hui l\u2019\u00e2me de ce lieu. \nJ\u2019exprime aussi ma gratitude aux animateurs  qui font vivre ce beau projet. \nLa Banque de France ne g\u00e8re pas directement Cit\u00e9co. Elle a mis en place une \n\u00e9quipe de direction et une gouvernance autonomes dans un cadre associatif. \nCit\u00e9co dispose de son personnel et d\u2019un budget de fonctionnement autonome \nauquel contribue la Banque de France sous forme de m\u00e9c\u00e9nat. Je remercie \nPage 3 sur 6 \n \nchaleureusement Emmanuel Constans qui en est le Pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, et je \ndis toute ma confiance \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de Philippe Gineste, Directeur de Cit\u00e9co, qui \nest d\u00e9sormais en charge de ce bel outil au service du d\u00e9bat et de l\u2019\u00e9ducation   \n\u00e9conomique et financi\u00e8re. \nII. Le grand jour d\u2019une naissance \nCe 15 mai est un grand jour avec cette inauguration officielle tr\u00e8s attendue. \nElle nous donne l\u2019occasion de c\u00e9l\u00e9brer l\u2019autorisation de la commission de \ns\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019accueil du public, re\u00e7ue avant-hier. Cit\u00e9co sera donc ouverte au \npublic \u00e0 partir du 14 juin, date que j\u2019ai le grand plaisir d\u2019annoncer \nofficiellement aujourd\u2019hui. \nUn grand jour pour ce tr\u00e9sor de notre patrimoine, et au-del\u00e0 du lieu \nexceptionnel, un grand jour \u00e9galement et peut-\u00eatre surtout pour la p\u00e9dagogie \nde l\u2019\u00e9conomie. Cit\u00e9co est une premi\u00e8re en Europe, le premier mus\u00e9e de \nl\u2019\u00c9conomie. Favoriser une meilleure compr\u00e9hension des m\u00e9canismes \n\u00e9conomiques notamment par les plus jeunes gr\u00e2ce au partenariat de Cit\u00e9co \navec l\u2019\u00c9ducation nationale et tous les enseignants int\u00e9ress\u00e9s ; gr\u00e2ce \n\u00e9galement \u00e0 une p\u00e9dagogie innovante, interactive et ludique. Notre ambition \nest ici de mettre les fondements de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 la port\u00e9e de tous. De tous les \nFran\u00e7ais, que nous accueillons ici, au-del\u00e0 bien s\u00fbr des Franciliens. Notre \nambition est aussi de cr\u00e9er un lieu ouvert \u00e0 la discussion : l\u2019\u00e9conomie ne \nconcerne pas que les institutions, elle est aussi, et surtout, du ressort des \ncitoyens, des jeunes, des entrepreneurs, des demandeurs d\u2019emploi \u2026 Nous \nsommes tous acteurs. Cit\u00e9co sera \u00e0 cet \u00e9gard un lieu d\u2019\u00e9changes, d\u2019\u00e9coute, \ntout autant que d\u2019explication, d\u2019analyse et d\u2019information.  \nUn grand jour aussi pour tous ceux qui exercent la profession d\u2019\u00e9conomiste et \nde p\u00e9dagogues, sous toutes ses formes (chercheurs, enseignants, analystes, \njournalistes), et pour tous ceux que cette mati\u00e8re, \u00e0 la fois scientifique et \nhumaine, passionne. Cit\u00e9co saura-t-elle devenir la maison des \u00e9conomistes ? \nEn tout cas, ce sera un lieu ouvert au d\u00e9bat \u00e9conomique, un d\u00e9bat libre et \ncr\u00e9dible. \nPage 4 sur 6 \n \nCit\u00e9co est beaucoup plus qu\u2019un mus\u00e9e, et n\u2019a qu\u2019un seul \u00e9quivalent dans le \nmonde, le MIDE [Museo Interactivo de Economica], \u00e0 Mexico. Cit\u00e9co se veut \nun lieu de culture scientifique, sur le mod\u00e8le de la Cit\u00e9 des Sciences. Cit\u00e9co \nvous incitera \u00e0 toucher, manipuler, jouer\u2026\u00e0 \u00eatre acteur de votre parcours de \nvisite. Cit\u00e9co, c\u2019est aussi un lieu de culture et d\u2019\u00e9ducation avec pour th\u00e8me \nl\u2019\u00e9conomie, qui viendra en appui  non seulement des professeurs d\u2019\u00e9conomie, \nmais aussi des enseignants de gestion, de math\u00e9matiques et d\u2019histoire-\ng\u00e9ographie. \nQuelques chiffres impressionnants vous permettront de saisir l\u2019ampleur \nde cette r\u00e9alisation : 6 700 m2 de surface totale dont  2 800 m2 d\u00e9di\u00e9s aux \nexpositions avec un parcours permanent structur\u00e9 en 6 s\u00e9quences : les \n\u00e9changes, les acteurs, les march\u00e9s, les instabilit\u00e9s, la r\u00e9gulation et les \ntr\u00e9sors ; 58 vid\u00e9os pour une dur\u00e9e cumul\u00e9e de 6 heures ; 26 jeux multim\u00e9dia \nindividuels et collectifs ; 390 objets dont 44 pr\u00eat\u00e9s par la Biblioth\u00e8que \nNationale de  France; un budget d\u2019investissement significatif mais maitris\u00e9 \nd\u2019environ 50 MEUR \u2013 au regard de la restauration de ce patrimoine \nexceptionnel.  \nCit\u00e9co, c\u2019est \u00e9galement un site internet : citeco.fr. Le grand public pourra, \ngr\u00e2ce \u00e0 ce portail d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la culture \u00e9conomique, pr\u00e9parer sa visite et \nd\u00e9couvrir, \u00e0 distance, certaines animations et productions du mus\u00e9e. Gr\u00e2ce \u00e0 \nl\u2019appui des \u00e9conomistes de la Banque de France, le site mettra \u00e9galement \u00e0 \ndisposition  des ressources p\u00e9dagogiques et des contenus num\u00e9riques \ndiversifi\u00e9s et innovants. Je vous invite \u00e0 les d\u00e9couvrir ! \nIII. L\u2019avenir, et l\u2019ambition plus large d\u2019\u00e9ducation \u00e9conomique et \nfinanci\u00e8re \nLe monde \u00e9conomique et financier dans lequel nous vivons est techniquement \ncomplexe et \u00e9volutif. Est-ce une affaire de sp\u00e9cialistes ? Non : chacun de \nnous est amen\u00e9 au quotidien \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00ab financi\u00e8res \u00bb, qu\u2019il \ns\u2019agisse de g\u00e9rer son budget, d\u2019\u00e9pargner, de financer un achat, ou encore de \npr\u00e9parer sa retraite. \nPage 5 sur 6 \n \nC\u2019est pourquoi  promouvoir l\u2019\u00e9ducation \u00e9conomique, budg\u00e9taire et financi\u00e8re \ndes publics \u2013 ce que l\u2019on appelle en r\u00e9sum\u00e9 \u00ab l\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re \u00bb \u2013  \nr\u00e9pond \u00e0 un triple enjeu social, \u00e9conomique et d\u00e9mocratique. Des individus \navertis en mati\u00e8re budg\u00e9taire et financi\u00e8re, y compris les familles en situation \nde fragilit\u00e9, sont mieux \u00e0 m\u00eame de faire des choix adapt\u00e9s \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats. \nDes citoyens disposant des cl\u00e9s pour \u00e9clairer les d\u00e9bats \u00e9conomiques sont \ndavantage en mesure de juger de leur pertinence. Il s\u2019agit de mieux \ncomprendre pour mieux d\u00e9cider. \nFace \u00e0 ces attentes, les pouvoirs publics fran\u00e7ais ont mis en place depuis \n2016 une strat\u00e9gie publique d\u2019\u00e9ducation \u00e9conomique, budg\u00e9taire et financi\u00e8re, \n\u00e0 l\u2019instar de nombreux pays de l\u2019OCDE. Je sais, M. le Ministre, l\u2019importance \npersonnelle que vous attachez \u00e0 ces questions de \u00ab culture \u00e9conomique \u00bb. \nCette ambition est port\u00e9e par des acteurs  publics \u2013 au premier rang desquels \nl\u2019\u00c9ducation nationale \u2013, associatifs et professionnels. La Banque de France a \n\u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e op\u00e9rateur national, en charge de promouvoir et coordonner cette \nstrat\u00e9gie. En 2018, vous nous avez demand\u00e9, M. le Ministre, de l\u2019\u00e9tendre aux \nentrepreneurs, tout en confirmant l\u2019engagement vers les particuliers. \nAvec l\u2019\u00c9ducation nationale, avec les cinq associations [membres du Comit\u00e9 \nop\u00e9rationnel], avec de multiples acteurs publics et priv\u00e9s, nous nous \nengageons, chacun avec nos sp\u00e9cificit\u00e9s, \u00e0 renforcer les actions en direction \ndes enseignants et des jeunes. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 poursuivre \nnos actions d\u2019appui aupr\u00e8s des intervenants sociaux. Nous nous engageons \u00e0 \ncontinuer \u00e0 offrir \u00e0 l\u2019ensemble de nos concitoyens une information neutre, \np\u00e9dagogique, et gratuite, notamment avec le portail \u00ab \nMesquestionsdargent.fr\u00bb, site partenarial public qui vient compl\u00e9ter, de \nmani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te, citeco.fr.  \nEnsemble, nous voulons r\u00e9ussir ce d\u00e9fi collectif : que chacun dispose des \ncomp\u00e9tences \u00e9conomiques, budg\u00e9taire et financi\u00e8re de base lui permettant  \nde prendre sur ces sujets des d\u00e9cisions, en ind\u00e9pendance et connaissance de \ncause.   \nPage 6 sur 6 \n \nC\u2019est une ambition de longue haleine, c\u2019est une ambition collective, c\u2019est une \nambition au service de la libert\u00e9 de nos concitoyens. Mais si nous r\u00e9ussissons, \nce 15 mai 2019 sera aussi un grand jour pour notre pays. Je souhaite longue \nvie \u00e0 la Cit\u00e9 de l\u2019\u00c9conomie, aussi longue que celle de l\u2019H\u00f4tel Gaillard. Je vous \nremercie de votre attention. \n", "published_date": "2019-05-16", "section": "autres-interventions"}