{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20191016_nyu_fvg_fr.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Les causes du ralentissement europ\u00e9en et les r\u00e9ponses \u00e0 y apporter", "text": " \n \n \n \n \nNew York University \u2013 New York, 16 octobre 2019 \nLes causes du ralentissement europ\u00e9en et les r\u00e9ponses \u00e0 y apporter \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr; +33 6 88 56 54 03).\nPage 1 sur 5 \n \nMesdames et Messieurs, chers \u00e9tudiants,  \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui. Cher Thomas, les deux rives \nde l\u2019Atlantique b\u00e9n\u00e9ficient de vos comp\u00e9tences en \u00e9conomie. L\u2019enseignement \nde grande qualit\u00e9 que vous, \u00e9tudiants, recevez ici, \u00e0 la NYU Stern Business \nSchool, vous donnera les outils n\u00e9cessaires pour comprendre et relever les \nd\u00e9fis d\u2019ampleur mondiale. Aujourd\u2019hui, dans mon discours introductif, je vais en \n\u00e9voquer un, le ralentissement actuel en Europe, et d\u00e9velopper rapidement trois \nparadoxes : 1- les causes du ralentissement sont largement ext\u00e9rieures \u00e0 la \nzone euro, mais ses effets sont tr\u00e8s forts sur sa premi\u00e8re \u00e9conomie ; 2- la \npol\u00e9mique r\u00e9cente sur la politique mon\u00e9taire a peu d\u2019int\u00e9r\u00eat pour l\u2019avenir ; 3- la \nzone euro a plus de marges de man\u0153uvre non mon\u00e9taires, mais les \nsous-utilise.  \n** \nI. Les causes du ralentissement sont largement ext\u00e9rieures \u00e0 la zone euro, \nmais ses effets sont tr\u00e8s forts sur sa premi\u00e8re \u00e9conomie  \nLes causes du ralentissement sont largement ext\u00e9rieures \u00e0 la zone euro : \nl\u2019incertitude est incontestablement la premi\u00e8re d\u2019entre elles; elle est surtout \nd\u2019origine humaine (\u00ab man-made \u00bb), c\u2019est donc aux hommes d\u2019y rem\u00e9dier. \nL\u2019intensification des tensions commerciales a entra\u00een\u00e9 un ralentissement \nsignificatif du commerce mondial [slide] : dans son dernier num\u00e9ro des \nPerspectives de l\u2019\u00e9conomie mondiale, le FMI anticipe la croissance mondiale la \nplus faible depuis 2008-2009 [slide]. La perte de croissance mondiale due \u00e0 la \nguerre commerciale pourrait atteindre jusqu\u2019\u00e0 0,8 % l\u2019an prochain, \nprincipalement en raison de ses effets indirects, au-del\u00e0 des droits de douane : \nbaisse de la confiance des chefs d\u2019entreprise et de l\u2019investissement, diminution \nde la productivit\u00e9. De m\u00eame, les rebondissements li\u00e9s au Brexit ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de \nla volatilit\u00e9 dans la croissance trimestrielle du Royaume-Uni, et ont pes\u00e9 sur \nl\u2019investissement des entreprises.   \nEn d\u00e9pit de ce contexte morose, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste bien, avec une \ncroissance de 1,3 %, proche de son potentiel. Le pouvoir d\u2019achat par habitant \nPage 2 sur 5 \n \ndevrait s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer nettement en 2019 (2,3 %), soutenu par la vigueur des \nrevenus du travail \u2013 1 million d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au cours des quatre \nderni\u00e8res ann\u00e9es \u2013 et par la relance budg\u00e9taire. Mais, dans l\u2019ensemble, la zone \neuro est durement touch\u00e9e, principalement en raison du poids de l\u2019Allemagne, \ndont la croissance s\u2019\u00e9tablirait \u00e0 0,4 % seulement cette ann\u00e9e. Bien \u00e9videmment, \nl\u2019Allemagne est fortement sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de biens d\u2019\u00e9quipement \net \u00ab surexpos\u00e9e \u00bb au commerce mondial \u2013 les exportations allemandes \nrepr\u00e9sentent environ 50 % de son PIB. Associ\u00e9s \u00e0 un bouleversement radical \nde l\u2019industrie automobile, ces ph\u00e9nom\u00e8nes exercent sur l\u2019\u00e9conomie allemande \npresque les effets d\u2019un choc asym\u00e9trique.  \n \nII. La pol\u00e9mique r\u00e9cente sur la politique mon\u00e9taire a peu d\u2019int\u00e9r\u00eat pour \nl\u2019avenir \nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la politique mon\u00e9taire a jou\u00e9 pleinement son r\u00f4le en \naidant l\u2019Europe \u00e0 faire face \u00e0 la temp\u00eate. Je voudrais rendre hommage au \ncapitaine de notre navire, Mario Draghi, dont le mandat va bient\u00f4t prendre fin. \nC\u2019est gr\u00e2ce au leadership de Mario Draghi que nous avons prot\u00e9g\u00e9 notre atout \nle plus pr\u00e9cieux, l\u2019euro, et pr\u00e9serv\u00e9 notre union mon\u00e9taire. Gr\u00e2ce \u00e0 sa \nd\u00e9termination sans faille et \u00e0 son engagement \u00e0 faire \u00ab tout ce qui est \nn\u00e9cessaire \u00bb, nous sommes tous encore \u00e0 bord.  \nGr\u00e2ce \u00e0 lui, l\u2019Eurosyst\u00e8me a d\u00e9ploy\u00e9 une strat\u00e9gie de politique mon\u00e9taire \naccommodante et innovante. Au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, la BCE a \nexp\u00e9riment\u00e9 divers instruments non conventionnels de politique mon\u00e9taire ; et \nelle a eu un recours certes plus tardif, mais plus approfondi que la Fed ou la \nBanque d\u2019Angleterre, \u00e0 cette bo\u00eete \u00e0 outils. Et les diff\u00e9rents instruments peuvent \ninfluer sur des parties diff\u00e9rentes de la courbe des taux.  \nCette politique a permis de soutenir la reprise \u00e9conomique dans la zone euro \ndepuis 2013. Certains r\u00e9sultats positifs des derni\u00e8res ann\u00e9es ayant visiblement \n\u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un r\u00e9cent m\u00e9morandum de la \u00ab vieille garde \u00bb, je voudrais rappeler \nPage 3 sur 5 \n \nceci : les estimations de l\u2019efficacit\u00e9 des politiques mon\u00e9taires non \nconventionnelles mises en \u0153uvre depuis 2013 varient largement entre elles \nmais sont de l\u2019ordre de 2,5 points de pourcentage pour la croissance et entre 1 \net 1,5 point de pourcentage pour l\u2019inflation au cours de la p\u00e9riode 2015-2018. \nAlors que nous vivons une hausse de l\u2019incertitude, le r\u00e9cent renforcement de \nnotre forward guidance \u2013 qui est d\u00e9sormais fortement d\u00e9pendante de la \nsituation (state-based) \u2013 d\u00e9montre notre d\u00e9termination \u00e0 atteindre notre objectif \nd\u2019inflation. Nous pr\u00e9voyons \u00e0 pr\u00e9sent que les taux demeureront \u00e0 leurs niveaux \nactuels de \u2013 0,5 %, ou \u00e0 des niveaux plus bas, jusqu\u2019\u00e0 ce que les perspectives \nd\u2019inflation convergent durablement vers un niveau suffisamment proche de, \nmais inf\u00e9rieur \u00e0 2 %, et que cette convergence se refl\u00e8te de mani\u00e8re coh\u00e9rente \ndans la dynamique de l\u2019inflation sous-jacente. En outre, ce renforcement de \nnotre forward guidance implique la prolongation en cons\u00e9quence de la p\u00e9riode \ndes r\u00e9investissements du stock tr\u00e8s important d\u2019actifs du QE \u2013 2 600 milliards \nd\u2019euros. Le m\u00e9canisme d\u2019att\u00e9nuation (tiering system) nous permettra de limiter \nles \u00e9ventuels effets secondaires que les taux n\u00e9gatifs pourraient avoir sur la \nrentabilit\u00e9 des banques, ce qui est primordial pour pr\u00e9server la transmission de \nnotre politique mon\u00e9taire par le canal du cr\u00e9dit bancaire. \nLa discussion au Conseil des gouverneurs de d\u00e9but septembre est maintenant \nderri\u00e8re nous ; chacun s\u2019y est exprim\u00e9 l\u00e9gitimement \u2013 j\u2019ai moi-m\u00eame formul\u00e9 \nmes propres r\u00e9serves sur une partie du paquet de mesures \u2013 ; mais les \nd\u00e9cisions y ont \u00e9t\u00e9 prises tout aussi l\u00e9gitimement, et elles clarifient les choses \npour un bon moment. N\u2019ayez aucun doute : nous sommes engag\u00e9s, et \nl\u2019ensemble du paquet sera mis en \u0153uvre. Nous devons maintenant aller \nr\u00e9solument de l\u2019avant, avec trois \u00e9l\u00e9ments de consensus forts autour de Mario \nDraghi aujourd\u2019hui et de Christine Lagarde demain : nous devons maintenir une \npolitique mon\u00e9taire accommodante face au ralentissement \u00e9conomique et \u00e0 la \nfaible inflation. Deuxi\u00e8mement, un r\u00e9examen de notre cadre de politique \nmon\u00e9taire sera tout \u00e0 fait bienvenu. Et troisi\u00e8mement, il est tout \u00e0 fait \nsouhaitable que la politique budg\u00e9taire prolonge maintenant ce soutien \nPage 4 sur 5 \n \nmon\u00e9taire, partout o\u00f9 cela est possible en Europe. Il est temps de tourner la \npage et de se tourner vers l\u2019avenir.  \nIII. La zone euro a plus de marges de man\u0153uvre non mon\u00e9taires que \nd\u2019autres, mais les sous-utilise  \nLa politique mon\u00e9taire ne peut plus tout faire. Les banques centrales \u2013 y compris \nla BCE \u2013 ne peuvent pas faire de miracles. Ce paradoxe est douloureux ou \nprometteur\u2026. ou les deux : la zone euro dispose de plus de marges de \nman\u0153uvre que les \u00c9tats-Unis ou le Royaume-Uni, mais elle a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \n\u00e9t\u00e9 beaucoup moins dispos\u00e9e \u00e0 les utiliser et ce, pour deux raisons [slide].  \n1/ La zone euro a une dette publique plus faible (85 %) que les \u00c9tats-Unis \n(104 %) ou le Royaume-Uni (87 %) ; elle a les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat souverains les plus \nbas \u2013 ils sont souvent n\u00e9gatifs \u2013, mais elle a beaucoup moins recours \u00e0 la \nrelance budg\u00e9taire. Elle devrait \u00e0 pr\u00e9sent exploiter ses marges de man\u0153uvre \nbudg\u00e9taires l\u00e0 o\u00f9 elles existent \u2013 notamment en Allemagne \u2013 pour favoriser la \nstabilisation cyclique et la croissance \u00e0 long terme. Il est \u00e9galement possible \nd\u2019augmenter les salaires dans les pays en situation de plein emploi et dont le \nsolde ext\u00e9rieur est exc\u00e9dentaire. En outre, il est essentiel de choisir des \nd\u00e9penses de qualit\u00e9, \u00e0 commencer par l\u2019investissement. \u00c0 cet \u00e9gard, je salue \nla cr\u00e9ation annonc\u00e9e d\u2019un fonds d\u2019investissement n\u00e9erlandais ayant pour cibles \ndes projets dans les infrastructures, le num\u00e9rique ou le changement climatique. \nIl pourrait repr\u00e9senter jusqu\u2019\u00e0 7 % du PIB : il y a l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion si l\u2019on \ntranspose cet ordre de grandeur \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne. La dette priv\u00e9e \u2013 qui \nrepr\u00e9sente 119 % du PIB environ \u2013 est \u00e9galement beaucoup plus faible dans la \nzone euro qu\u2019aux \u00c9tats-Unis (148 %), au Royaume-Uni (152 %) ou au Japon \n(152 %). Mais bien s\u00fbr, l\u2019environnement de taux plus bas sur une p\u00e9riode plus \nlongue (\u00ab lower for longer \u00bb) n\u00e9cessite une vigilance accrue en mati\u00e8re de \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re. Le FMI vient de le souligner dans son \u00ab radar \u00bb le plus \nr\u00e9cent, le dernier rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re dans le monde [slide]. De part \net d\u2019autre de l\u2019Atlantique, nous devons accorder une plus grande attention aux \nnon-banques et \u00e0 la dette avec effet de levier, et ne pas h\u00e9siter \u00e0 activer les \nPage 5 sur 5 \n \ninstruments macroprudentiels, et d\u00e9passer le vieux \u00ab principe de s\u00e9paration \u00bb \nentre politique mon\u00e9taire et stabilit\u00e9 financi\u00e8re : je pr\u00e9conise une coordination \nplus intelligente1. \n2/ En outre, la zone euro dispose d\u2019une ressource abondante : un exc\u00e9dent \nd\u2019\u00e9pargne de plus de 300 milliards d\u2019euros pour financer l\u2019investissement. \nL\u2019agenda de la croissance en Europe doit donner la priorit\u00e9 absolue \u00e0 une \nUnion pour l\u2019\u00e9pargne et l\u2019investissement durable, afin d\u2019atteindre deux \nobjectifs majeurs, comme propos\u00e9 dans le rapport \u00ab Next CMU \u00bb, publi\u00e9 la \nsemaine derni\u00e8re par le Conseil Ecofin : (a) offrir des produits d\u2019\u00e9pargne qui \nr\u00e9pondent aux besoins des citoyens et allouer du capital \u00e0 des investissements \ncr\u00e9ateurs de valeur dans l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle, innovante et durable ; \n(b) construire/renforcer un march\u00e9 europ\u00e9en des capitaux int\u00e9gr\u00e9, comp\u00e9titif, \nprofond et liquide pour permettre \u00e0 l\u2019UE de demeurer l\u2019une des deux premi\u00e8res \nplaces financi\u00e8res du monde [slide]. Pour cela, il est grand temps de faire \navancer r\u00e9solument l\u2019Union bancaire et l\u2019Union des march\u00e9s capitaux : passons \nenfin des mots aux actes !   \n** \nEn conclusion, je voudrais citer l\u2019un des membres fondateurs des \u00c9tats-Unis, \nBenjamin Franklin : \u201cwe must, indeed, all hang together or, most assuredly, we \nshall all hang separately.\u201d (\u00ab il nous faut \u00eatre solidaires, coude \u00e0 coude, sans \nquoi nous serons pendus c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te \u00bb). \u00catre solidaires, c\u2019est exactement \nl\u2019objectif que nous devons viser \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Europe \u2013 construire une Union \nplus int\u00e9gr\u00e9e \u2013 et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur \u2013 \u0153uvrer \u00e0 un multilat\u00e9ralisme renouvel\u00e9.  \n                                                          \n1 Cf. Discours du 24 septembre \u00e0 Paris School of Economics \n", "published_date": "2019-10-16", "section": "autres-interventions"}