{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20200115-audition-senat_vf.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Audition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France, devant la Commission des finances du S\u00e9nat", "text": " \n \n \n \n \nAudition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France, \n \ndevant la Commission des finances du S\u00e9nat \nParis, 15 janvier 2020 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContacts presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr) et Deborah Guedj \n(deborah.guedj@banque-france.fr\nPage 1 sur 6 \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident, Monsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, Mesdames et \nMessieurs les S\u00e9nateurs, \nJe vous remercie de me recevoir ce matin, et je formule tous mes v\u0153ux pour \nvous, et pour notre pays. Nos rendez-vous sont des moments essentiels de \ndialogue entre la Banque de France qui est au service de tous les Fran\u00e7ais et \nles repr\u00e9sentants de nos territoires que vous \u00eates. Aujourd\u2019hui, les sujets de \ndiscussion ne manquent pas, tant le monde en 2020 semble chahut\u00e9. Je \nvoudrais en introduction \u00e9voquer trois points : d\u2019abord la conjoncture \n\u00e9conomique, qui reste relativement r\u00e9sistante en France ; ensuite les \npaiements et les monnaies dans un contexte d\u2019innovation croissante ; et enfin \nun point sur la r\u00e8glementation du secteur bancaire avec la transposition de \nl\u2019accord de B\u00e2le III.  \n** \nI. Trois points forts et deux d\u00e9fis pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise.  \nEn 2019, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise aura plut\u00f4t mieux r\u00e9sist\u00e9 que celle de certains \npartenaires europ\u00e9ens, avec une croissance de 1,3 %. C\u2019est un chiffre plus de \ndeux fois sup\u00e9rieur \u00e0 la croissance allemande (0,6 %), ce qui n\u2019\u00e9tait pas arriv\u00e9 \ndepuis longtemps. En 2020, nous nous attendons \u00e0 un tassement temporaire \n(1,1 %) d\u00fb \u00e0 un ralentissement de notre environnement ext\u00e9rieur.  \nJ\u2019ajoute quelques mots sur l\u2019impact \u00e9conomique des gr\u00e8ves. Il y a un an, 20 % \ndes entreprises dans notre enqu\u00eate mensuelle de conjoncture se disaient \naffect\u00e9es par le mouvement gilets jaunes ; aujourd\u2019hui, ce sont 10 % des \nentreprises, dans les m\u00eame secteurs (principalement h\u00e9bergement-\nrestauration et transports). Globalement, l\u2019impact total sur le PIB serait \u00e0 ce \nstade d\u2019au plus -0,1 % de PIB, et est d\u00e9j\u00e0 inclus dans notre pr\u00e9vision de \ncroissance pour le quatri\u00e8me trimestre \u00e0 0,2 %, publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re. \nCes chiffres macro\u00e9conomiques limit\u00e9s recouvrent toutefois des effets \ndiff\u00e9renci\u00e9s selon les r\u00e9gions, les secteurs ou les entreprises. Et ils ne \ndiminuent bien s\u00fbr en rien la g\u00eane r\u00e9elle subie par des millions de nos \nconcitoyens, salari\u00e9s et commer\u00e7ants.  \nPage 2 sur 6 \n \nMais permettez-moi de prendre un peu de recul, et de regarder les fruits \nconcrets de la croissance des quatre derni\u00e8res ann\u00e9es (2016-2019). Nos \ndoutes cart\u00e9siens ne doivent pas nous emp\u00eacher, nous Fran\u00e7ais, de \nreconna\u00eetre trois points forts de notre \u00e9conomie, trois acquis collectifs de notre \ntravail. Le premier concerne l\u2019emploi : en quatre ans, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise a \ncr\u00e9\u00e9 un million d\u2019emplois nets ; il y a bien longtemps que le contenu de la \ncroissance en emplois n\u2019avait \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9, et il y a l\u00e0 un premier effet des \nr\u00e9formes, du CICE \u00e0 l\u2019assouplissement du march\u00e9 de l\u2019emploi. Le second \npoint fort d\u00e9coule en partie du premier : le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages par \nt\u00eate a progress\u00e9 de plus de 5 % en moyenne sur cette p\u00e9riode. Ce sujet reste \n\u00e0 l\u2019\u00e9vidence sensible, car il pose des questions de perception \u2013 ceux de nos \nconcitoyens qui sont en dessous de cette moyenne \u00ab ne s\u2019y retrouvent pas \u00bb \u2013 \net de r\u00e9partition. Nous devons toujours rester mobilis\u00e9s contre les in\u00e9galit\u00e9s, a \nfortiori lorsqu\u2019elles tendent \u00e0 devenir h\u00e9r\u00e9ditaires ; mais notre mod\u00e8le social \neurop\u00e9en les a mieux ma\u00eetris\u00e9es qu\u2019ailleurs dans le monde. Enfin \u2013 troisi\u00e8me \npoint fort et peut-\u00eatre le moins connu \u2013 l\u2019investissement des entreprises a \naugment\u00e9 de plus de 15 % en quatre ans. Leur taux d\u2019investissement (24,1 %) \nest significativement plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019en Allemagne (20,7 %) ou que dans la \nmoyenne de la zone euro (23,0 %)i.  \nCes trois points forts nous permettent d\u2019affronter lucidement deux d\u00e9fis \npersistants. D\u2019abord le ch\u00f4mage structurel qui reste \u00e9lev\u00e9, \u00e0 plus de 8 %. \nC\u2019est la limite implicite du recul du ch\u00f4mage, depuis 10,2 % fin 2015 jusqu\u2019\u00e0 \n8,6 % aujourd\u2019huiii. Elle est d\u2019autant moins acceptable que parall\u00e8lement, \nnombre d\u2019entreprises et de PME se plaignent de difficult\u00e9s de recrutement : \npr\u00e8s de 43 % des entreprises d\u00e9clarent \u00eatre confront\u00e9es \u00e0 ce probl\u00e8meiii. La \nsolution passe, massivement par la formation professionnelle et \nl\u2019apprentissage : la loi Avenir-Pro vot\u00e9e par le Parlement en 2018 en ouvrait \nheureusement la voie ; mais l\u2019appropriation et la mise en \u0153uvre de la loi sur le \nterrain restent notre d\u00e9fi \u00e0 tous. Ensuite notre niveau de d\u00e9penses publiques \nqui demeure \u00e0 56 % du PIB contre 45 % dans le reste de la zone euro. Les \ntaux bas peuvent certes nous amener \u00e0 renouveler quelque peu le d\u00e9bat sur \nPage 3 sur 6 \n \nles finances publiques.  Mais nous devons concentrer nos efforts sur le niveau \ndes d\u00e9penses et leur hausse continue, plus encore que sur la dette et les \nd\u00e9ficits. Selon nos projections et avant mesures nouvelles dans les lois de \nfinances \u00e0 venir, les d\u00e9penses primaires \u2013 hors \u00e9conomies sur la charge de la \ndette \u2013 cro\u00eetraient en moyenne d\u20191,2 % par an en volume sur la p\u00e9riode 2019-\n2022, soit un rythme significatif et proche de leur tendance des dix derni\u00e8res \nann\u00e9es.  Et au-del\u00e0 des chiffres, il est essentiel d\u2019ouvrir \u2013 enfin \u2013 un d\u00e9bat sur \nla qualit\u00e9 des d\u00e9penses, en privil\u00e9giant celles qui pr\u00e9parent la croissance de \ndemain, comme la transition \u00e9cologique, l\u2019\u00e9ducation, ou certains \ninvestissements. La Banque de France elle-m\u00eame applique ces principes : \nnous avons investi pour \u00e9voluer vers davantage de performance et \nd\u2019innovation ; et en ayant diminu\u00e9 nos d\u00e9penses de fonctionnement sans \nr\u00e9duire en rien nos services, nous restituons chaque ann\u00e9e 120 millions \nd\u2019euros suppl\u00e9mentaires \u00e0 la collectivit\u00e9 \u2013 \u00e0 ma connaissance, ces efforts \nn\u2019ont gu\u00e8re d\u2019\u00e9quivalent dans le secteur public.  \nSur la prochaine fixation du taux du livret A, je transmettrai dans la semaine \nmon analyse d\u00e9finitive au Ministre de l\u2019\u00c9conomie et des Finances. Rappelons \nles r\u00f4les de chacun : le Gouvernement fixe la formule, la Banque de France \u2013 \net votre serviteur \u2013 la calcule. La responsabilit\u00e9 de la Banque de France est \navant tout de calculer le taux applicable, comme la moyenne des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \n\u00e0 court terme, et de l\u2019inflation : l\u2019une et l\u2019autre restent basses. Les taux bas \nsoutiennent l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et sa croissance en particulier dans le \nsecteur de la construction. Le logement social \u00e0 son tour doit pouvoir en \nb\u00e9n\u00e9ficier, comme vient justement de le souligner le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la \nCDC, hier dans le Figaro : \u00ab L\u2019enjeu c\u2019est la construction de 17 000 logements \nsociaux de plus, ou la r\u00e9novation de 52 000 autres. \u00bb  \nJe l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit : je ne vois donc pas aujourd\u2019hui de raison de d\u00e9roger par \nexception \u00e0 la formule de calcul du taux du Livret A.  \nPage 4 sur 6 \n \nLe LEP (livret d\u2019\u00e9pargne populaire) reste de son c\u00f4t\u00e9 l\u2019instrument de protection \ndu pouvoir d\u2019achat de l\u2019\u00e9pargne populaire, avec un taux de r\u00e9mun\u00e9ration plus \n\u00e9lev\u00e9 que celui du livret A.  \nIl y a un mod\u00e8le fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e, qui n\u2019existe chez aucun de \nnos voisins europ\u00e9ens. La p\u00e9rennit\u00e9 de ce mod\u00e8le passe par un bon \u00e9quilibre \nentre un financement favorable du logement social, et une juste r\u00e9mun\u00e9ration \ndes \u00e9pargnants. C\u2019est cet \u00e9quilibre qui doit justifier la formule et son \napplication. \n  \nII. Les paiements et les monnaies face au d\u00e9fi de l\u2019innovation.  \nJ\u2019aborde maintenant un sujet qui sera central en 2020 : les monnaies et les \npaiements face au d\u00e9fi de l\u2019innovation. Une remarque pr\u00e9alable : les \ninnovations dans les paiements ne sont pas synonymes de la fin du paiement \nen esp\u00e8ces. Chaque Fran\u00e7ais doit rester libre de choisir son moyen de \npaiement : c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment central de confiance dans la monnaie. Malgr\u00e9 \nl\u2019\u00e9rosion de leur utilisation, les billets demeureront pour longtemps, et la \nBanque de France en assure la disponibilit\u00e9 pour tous et ce y compris en cette \np\u00e9riode de gr\u00e8ve o\u00f9 des blocages de centres d\u2019approvisionnement ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 \ntort annonc\u00e9s. Le S\u00e9nat a je crois appr\u00e9ci\u00e9 le rapport que nous avons publi\u00e9 \nen juillet dernier sur la r\u00e9partition des DAB sur le territoire, qui reste \nglobalement satisfaisante.  \nCela \u00e9tant, la Banque de France est active face au foisonnement d\u2019initiatives \npriv\u00e9es dans le domaine des paiements. Soyons clairs : il n\u2019y a pas de \u00ab \ncrypto-monnaies \u00bb ; il y a d\u2019un c\u00f4t\u00e9 les monnaies \u00e0 garantie publique, de \nl\u2019autre des crypto-actifs priv\u00e9s. Ces crypto-actifs n\u2019ont pas les qualit\u00e9s d\u2019une \nmonnaie, qu\u2019il s\u2019agisse du bitcoin, extr\u00eamement sp\u00e9culatif et probablement \nsans avenir, ou de la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration dite \u00ab stable coin \u00bb dont les \npromoteurs pr\u00e9tendent stabiliser la valeur en l\u2019adossant \u00e0 des monnaies \nsouveraines existantes, comme le projet Libra encore hypoth\u00e9tique. Et nous \ntenons tous \u00e0 ce que les monnaies restent garanties par des autorit\u00e9s \nPage 5 sur 6 \n \npubliques. Vous pouvez compter ici sur une Banque Centrale \u00e0 la fois vigilante \net innovante. D\u2019abord, face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e massive d\u2019acteurs non europ\u00e9ens, il est \nprimordial de d\u00e9velopper une v\u00e9ritable solution pan-europ\u00e9enne des \npaiements, c\u2019est pourquoi nous soutenons l\u2019initiative en cours d\u2019une vingtaine \nde banques europ\u00e9ennes (PEPSI) s\u2019appuyant sur l\u2019infrastructure de paiements \ninstantan\u00e9s TIPS (Target Instant Payment Settlement) g\u00e9r\u00e9e par \nl\u2019Eurosyst\u00e8me. Ensuite, la Banque de France va lancer cette ann\u00e9e des \nexp\u00e9rimentations sur l\u2019utilisation d\u2019une monnaie digitale de banque centrale \ndans les transactions \"de gros\". Bien s\u00fbr, toute d\u00e9cision sur l\u2019\u00e9mission d\u2019un \n\u00e9ventuel e-euro se prendra \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne, et n\u00e9cessitera le temps \nd\u2019\u00e9tudes s\u00e9rieuses.  \n \nIII. La transposition de l\u2019accord de B\u00e2le III.  \nJ\u2019en viens d\u00e9sormais \u00e0 la transposition de l\u2019accord de B\u00e2le III. Je peux \ncomprendre les interrogations qui s\u2019expriment, mais face \u00e0 des offensives \nr\u00e9currentes, je redis ici que l\u2019accord international de d\u00e9cembre 2017 \u00e9tait et \nreste le meilleur accord possible pour la France. Il ne p\u00e8sera pas sur le \nfinancement de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Cette crainte traditionnellement mise en \navant par la profession bancaire s\u2019est toujours av\u00e9r\u00e9e infond\u00e9e : bien au \ncontraire, le cr\u00e9dit aux entreprises comme aux m\u00e9nages progresse aujourd\u2019hui \n\u00e0 un rythme soutenu \u00e0 pr\u00e8s de 7 % par an. Il ne n\u00e9cessitera pour aucune \nbanque fran\u00e7aise d\u2019augmentation de capital d\u00e9di\u00e9e car il est compatible avec \nla mise en r\u00e9serve habituelle de leurs r\u00e9sultats. Sachons aussi reconna\u00eetre les \nacquis de l\u2019accord : la reconnaissance d\u00e9finitive des \u00ab mod\u00e8les internes \u00bb, tr\u00e8s \nutilis\u00e9s par les banques fran\u00e7aises, ainsi qu\u2019une r\u00e9ouverture des n\u00e9gociations \nsur les op\u00e9rations de march\u00e9.  \nEt surtout, soyez-assur\u00e9s que la Banque de France et l\u2019ACPR se battront pour \nune transposition \u00e0 la fois \u00e9quitable et raisonnable. \u00c9quitable, car il ne serait \npas question de transposer en Europe si les \u00c9tats-Unis n\u2019appliquaient pas \nl\u2019accord. Raisonnable, car nous nous battons pour que le nouveau plancher en \nPage 6 sur 6 \n \ncapital, l\u2019output floor, s\u2019applique au niveau consolid\u00e9 des \u00e9tablissements de \ncr\u00e9dit, ce qui est indispensable notamment pour les banques mutualistes. Par \nailleurs, nous veillerons \u00e0 ce que l\u2019application du plancher s\u2019articule de fa\u00e7on \nappropri\u00e9e avec les coussins europ\u00e9ens, afin d\u2019\u00e9viter toute sur-transposition \neurop\u00e9enne de l\u2019accord. Enfin, il va sans dire que les sp\u00e9cificit\u00e9s du syst\u00e8me \nbancaire fran\u00e7ais seront pr\u00e9serv\u00e9es, dont les cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019immobilier et aux \nPME.  \nNous allons n\u00e9gocier, mais nous devons transposer. 2020 marque une \nnouvelle d\u00e9cennie, apr\u00e8s celle des suites de la grande crise financi\u00e8re : il \nserait grave de c\u00e9der \u00e0 la \u00ab tentation de l\u2019oubli \u00bb.   \nJe vous remercie de votre attention et je suis \u00e0 votre disposition pour r\u00e9pondre \n\u00e0 vos questions.  \n                                                          \nR\u00e9f\u00e9rences \n \ni Source : Insee et Eurostat. Taux d\u2019investissement en pourcentage de la valeur ajout\u00e9e en 2018.  \nii Ch\u00f4mage au sens du BIT, France enti\u00e8re, quatri\u00e8me trimestre 2015 et troisi\u00e8me trimestre 2019.  \niii Source : Insee, enqu\u00eate mensuelle de conjoncture. Calculs : Banque de France. \n", "published_date": "2020-01-15", "section": "autres-interventions"}