{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/200506_gouverneur_an_francais.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "Audition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Gouverneur de la Banque de France, devant la Commission des finances et la Commission des affaires europ\u00e9ennes de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale", "text": " \n \n \n \nAudition de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France, \n \n \ndevant la Commission des finances et la Commission des affaires \neurop\u00e9ennes de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale \nParis, 6 mai 2020 \n \n \n \n \n \n \n \n \nContacts presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr) et Deborah Guedj \n(deborah.guedj@banque-france.fr\nPage 1 sur 6 \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident, Madame la Pr\u00e9sidente, Monsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, \nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,  \nJe vous remercie de m'accueillir cet apr\u00e8s-midi, virtuellement et \nexceptionnellement devant les deux Commissions. Le \"rendu compte\" de la \nBanque de France aux \u00e9lus de la Nation que vous \u00eates est permanent, mais \nplus essentiel encore dans cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.  Je vais commencer par \nquelques mots sur la conjoncture \u00e9conomique, puis j\u2019en viendrai \u00e0 la \nmobilisation forte de la Banque de France et de la BCE dans la crise, avant \nd\u2019esquisser les conditions du red\u00e9marrage \u00e9conomique. \n \nI. La conjoncture \u00e9conomique en temps de confinement \nSur la photographie des effets \u00e9conomiques du confinement, nous convergeons \nsur une perte d\u2019activit\u00e9 d\u2019environ un tiers. Le chiffre du premier trimestre publi\u00e9 \npar l\u2019Insee jeudi dernier confirme cet ordre de grandeur, en ligne avec le -6 % \nque nous avions pr\u00e9vu d\u00e8s le 8 avril : -5,8 % de PIB sur trois mois correspondant \n\u00e0 -32 % sur une quinzaine en mars. Ces effets seront m\u00e9caniquement plus \nlourds car plus longs sur le deuxi\u00e8me trimestre. Pour avril, nous les estimerons \ndans notre prochaine enqu\u00eate mensuelle de conjoncture publi\u00e9e le 12 mai. Il \nest cependant encore trop t\u00f4t \u00e0 nos yeux pour en tirer une pr\u00e9vision de la \nr\u00e9cession en 2020 et du rebond esp\u00e9r\u00e9 en 2021.   \nUn mot sur la premi\u00e8re comparaison avec les autres pays europ\u00e9ens, avec \nbeaucoup de prudence : tous sont durement frein\u00e9s, mais la France l\u2019est \ndavantage que l\u2019Allemagne ; m\u00eame l\u2019Espagne et l\u2019Italie auraient vu leur secteur \ndu b\u00e2timent moins touch\u00e9 qu\u2019en France, et le recours au ch\u00f4mage partiel \nappara\u00eet nettement plus fort dans notre pays, avec le dispositif d\u2019indemnisation \nle plus g\u00e9n\u00e9reux. Il peut y avoir l\u00e0 des le\u00e7ons utiles pour la sortie du confinement \n; il est essentiel pour notre sant\u00e9 \u00e9conomique que la France puisse maintenant \nretravailler \u00e0 pleine capacit\u00e9, en assurant bien s\u00fbr la protection de tous les \nsalari\u00e9s. \n \nPage 2 sur 6 \n \nII. La mobilisation de la Banque de France et de la BCE dans la crise \nDans cette crise, la Banque de France a imm\u00e9diatement mobilis\u00e9 ses activit\u00e9s \nsur cinq fronts essentiels : (i) l\u2019accompagnement par notre R\u00e9seau dans tout le \nterritoire, des m\u00e9nages en difficult\u00e9 ainsi que des TPE et PME \u2013 je souligne \u00e0 \nce propos le r\u00f4le essentiel de la M\u00e9diation du cr\u00e9dit, sous l\u2019\u00e9gide de la Banque \nde France, dans chaque d\u00e9partement \u2013 nous en sommes \u00e0 200 saisines par \njour, tr\u00e8s majoritairement de TPE : c\u2019est en une semaine plus que dans toute \nl\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, mais c\u2019est moins de 1,5 % des demandes de PGE \u2013 ; (ii) les \nbesoins en mati\u00e8re de monnaie fiduciaire \u2013 qui n\u2019a connu aucun probl\u00e8me \nd\u2019approvisionnement ; (iii) l\u2019analyse \u00e9conomique et la politique mon\u00e9taire ; (iv) \nun suivi attentif des march\u00e9s ; (v) et une surveillance de la solidit\u00e9 financi\u00e8re \ndes banques et assurances  via l\u2019ACPR. \nNous sommes \u00e9galement en premi\u00e8re ligne de la r\u00e9ponse europ\u00e9enne, celle du \nConseil des gouverneurs de la BCE. Elle a \u00e9t\u00e9 rapide \u2013 en six jours, d\u00e8s les 12 \net 18 mars \u2013, et massive en liquidit\u00e9s potentielles pour les entreprises et les \n\u00c9tats. Et elle a \u00e9t\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent efficace, pour financer la forte augmentation \ndes cr\u00e9dits des entreprises (+7,5 % sur un an en France \u00e0 fin mars), et stabiliser \nleur co\u00fbt. Mais nous venons de le dire jeudi dernier : nous serons aussi flexibles \nque requis \u2013 notamment pour \u00e9viter la fragmentation de la zone euro, avec des \naugmentations injustifi\u00e9es des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat dans certains pays ; et nous serons \naussi innovants que n\u00e9cessaire sur les instruments. Notre Conseil des \ngouverneurs hier a pris note du jugement de la Cour constitutionnelle de \nKarlsruhe : comme l\u2019a dit la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne (CJUE), nos \nactions pass\u00e9es sont bien proportionn\u00e9es \u00e0 notre mandat, et notre \nd\u00e9termination pour l\u2019avenir \u00e0 assurer ce mandat est totale.  \nPermettez-moi une consid\u00e9ration plus large, alors que des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent de \ndivers c\u00f4t\u00e9s pour remettre en cause l\u2019ind\u00e9pendance de la banque centrale et \nson mandat centr\u00e9 sur la stabilit\u00e9 des prix. Critiquer ces deux piliers me para\u00eet \nnon seulement inutile, mais \u00e9galement dangereux.  \nPage 3 sur 6 \n \nInutile car la BCE a d\u00e9montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 innover et \u00e0 agir rapidement tout en \nrestant dans le cadre de son mandat. Mais \u00e9galement dangereux car ces deux \npiliers, qui sont inscrits dans le Trait\u00e9 vot\u00e9 d\u00e9mocratiquement, sont le fondement \njuridique de notre action. Plus encore, ils sont le fondement de la confiance des \nEurop\u00e9ens dans leur monnaie. Nous ne pouvons pas annuler les dettes \npubliques que nous d\u00e9tenons aujourd\u2019hui, ni juridiquement, ni \n\u00ab fiduciairement \u00bb : le soup\u00e7on de dominance budg\u00e9taire cr\u00e9erait une d\u00e9fiance \nvis-\u00e0-vis de la monnaie. L\u2019ind\u00e9pendance et la stabilit\u00e9 des prix ne font en rien \nobstacle \u00e0 une action puissante de la BCE, au contraire.  Notre d\u00e9finition de la \nstabilit\u00e9 de prix est une inflation inf\u00e9rieure \u00e0 mais proche de 2 % \u00e0 moyen terme, \net cet objectif est sym\u00e9trique et non pas un plafond. En regard, l\u2019inflation est \naujourd\u2019hui faible \u2013 0,4 % en zone euro, et 0,5 % en France ; notre estimation \nest qu\u2019elle devrait globalement rester inf\u00e9rieure \u00e0 1 %, contrairement aux \ncraintes de nos concitoyens au vu des hausses temporaires de produits \nalimentaires. Le choc actuel est d\u00e9sinflationniste, avec le bas prix du p\u00e9trole et \nplus largement une demande qui risque de repartir plus lentement que l\u2019offre. \nEt donc, au nom m\u00eame de notre mandat, nous pourrons et nous devrons tr\u00e8s \nprobablement aller plus loin, et ainsi soutenir la reprise par des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \nbas et des liquidit\u00e9s abondantes pendant longtemps. \n \nIII. Les conditions de la reprise : un \u00ab triangle des r\u00e9assurances \u00bb \nLes espoirs initiaux \u00e9taient ceux d\u2019un rebond rapide, \u00ab en V \u00bb. Il est clair \naujourd\u2019hui qu\u2019il prendra du temps, et supposera au-del\u00e0 de l\u2019urgence de l\u2019acte \nI, des actions d\u2019accompagnement de la reprise patientes et s\u00e9lectives. Un retour \n\u00e0 une meilleure fortune \u00e9conomique devra passer par ce que j\u2019appelle un \u00ab \ntriangle des r\u00e9assurances \u00bb : la confiance des m\u00e9nages, la solvabilit\u00e9 des \nentreprises et la soutenabilit\u00e9 de la dette publique.  \n1/ Certains m\u00e9nages sont h\u00e9las plus fragilis\u00e9s par la crise, et doivent \u00eatre \naid\u00e9s par une indispensable solidarit\u00e9. Mais globalement, la consommation des \nm\u00e9nages aura recul\u00e9 nettement plus que leur revenu pendant le confinement, \nconduisant \u00e0 une \u00ab \u00e9pargne forc\u00e9e \u00bb significative, d\u2019au moins 15 milliards \nPage 4 sur 6 \n \nd\u2019euros sur mars, et probablement une soixantaine d\u2019ici fin mai. Il s\u2019agira demain \nde transformer rapidement cette r\u00e9serve en consommation et donc en \ncroissance. Pour assurer la confiance \u00e9conomique, mieux vaudra \u00e0 court terme \n\u00e9carter l\u2019effet r\u00e9cessif de hausses d\u2019imp\u00f4ts sur les m\u00e9nages \nLa question prioritaire pour les m\u00e9nages est donc celle de leur confiance plus \nque de leur pouvoir d\u2019achat. Si une mesure fiscale pour l\u2019ensemble des \nm\u00e9nages \u00e9tait cependant \u00e9ventuellement envisag\u00e9e, il faudrait privil\u00e9gier des \nincitations temporaires et cibl\u00e9es \u00e0 consommer leur \u00e9pargne. \n2/ Pour les entreprises et les ind\u00e9pendants, la sortie du confinement va \u00eatre \npotentiellement p\u00e9rilleuse. Malgr\u00e9 les mesures fortes de liquidit\u00e9, des pertes \nnon rattrapables de chiffres d\u2019affaires auront d\u00e9grad\u00e9 leur solvabilit\u00e9. Leur dette \nglobale a d\u00e9j\u00e0 significativement augment\u00e9, de +2 % sur le seul mois de mars \nsoit 32 milliards. \nL\u2019aide aux entreprises devra donc \u00eatre en partie r\u00e9orient\u00e9e des pr\u00eats de l\u2019acte \n1 vers des quasi fonds-propres. Mais pour \u00e9viter les effets d\u2019aubaine ou les \n\u00e9checs ruineux, efficacit\u00e9 devra rimer avec s\u00e9lectivit\u00e9. L\u2019acte 1 \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ral, les \nactes suivants devront prioriser. Une piste serait de permettre l\u2019imputation \nimm\u00e9diate des pertes 2020 sur l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s de 2019 et des ann\u00e9es \nant\u00e9rieures. Les secteurs durablement ferm\u00e9s devraient \u00eatre trait\u00e9s par des \naides ad hoc. Parmi les autres dispositifs, le ministre de l\u2019\u00c9conomie a propos\u00e9 \nune recapitalisation publique pour des entreprises cot\u00e9es si elles sont viables. \nPour l\u2019aide aux PME par contre, des pr\u00eats participatifs seront plus adapt\u00e9s.  \nPlusieurs \u00e9conomistes ont propos\u00e9, de fa\u00e7on int\u00e9ressante, un fonds europ\u00e9en \nde recapitalisation temporaire des entreprises, qui pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la BEI. Il \naurait le double avantage (i) d\u2019assurer une meilleure \u00e9galit\u00e9 de concurrence \nentre pays, en \u00e9vitant que les moins endett\u00e9s aujourd\u2019hui puissent aider \ndavantage leurs entreprises et (ii) de potentiellement mettre d\u2019accord Nord et \nSud de l\u2019Europe, pour d\u00e9passer un d\u00e9bat assez st\u00e9rile entre pr\u00eats et dons.  \n3/ L\u2019amortisseur public joue massivement, et heureusement :il absorbe \nenviron 60 % du choc actuel, le solde \u00e9tant principalement pour les entreprises \nPage 5 sur 6 \n \net plus marginalement \u2013 \u00e0 5 % \u2013 pour les salari\u00e9s. Le prix de cet amortisseur \nest une dette publique qui aura augment\u00e9 d\u2019au moins 17 points de PIB \u00e0 115 % \nfin 2020. L\u2019apr\u00e8s-confinement sera donc un d\u00e9fi pour les finances publiques, \nentre reprise rapide \u00e0 pr\u00e9server et soutenabilit\u00e9 durable \u00e0 assurer. \nAccompagner la reprise pourrait n\u00e9cessiter un traitement s\u00e9par\u00e9 de la dette \nh\u00e9rit\u00e9e de la crise, par un \u00ab cantonnement \u00bb partiel qui a le seul m\u00e9rite d\u2019en \nrepousser \u00e0 plus long terme l\u2019amortissement. Pour la dette future \u00e0 l\u2019inverse, \nassoci\u00e9e \u00e0 la relance, sa mutualisation avec les pays les plus solides avait \ninspir\u00e9 le plan Marshall de l\u2019apr\u00e8s-guerre. L\u2019id\u00e9e fran\u00e7aise d\u2019un fonds europ\u00e9en \nmutualisant de nouveaux programmes d\u2019investissements, par exemple pour le \nclimat, serait la meilleure traduction de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne.  \nMais il n\u2019y a pas de solution miracle : dans la dur\u00e9e, c\u2019est la croissance et notre \ntravail qui devront financer cette dette, d\u2019o\u00f9 l\u2019\u00e9quilibre \u00e0 trouver dans la politique \nbudg\u00e9taire. Ces r\u00e9glages rel\u00e8vent du gouvernement et du Parlement, et je me \npermets juste deux consid\u00e9rations :  \n- \u00c0 court terme, il est normal \u2013 et m\u00eame souhaitable \u2013 d\u2019avoir un d\u00e9ficit \u00e9lev\u00e9, \npour contrer la r\u00e9cession. Mais il faut prioriser tout ce qui est d\u00e9penses \ntemporaires, voire dette r\u00e9versible comme l\u2019investissement en quasi-fonds \npropres des entreprises ; et il faut \u00e9viter \u00e0 l\u2019inverse des d\u00e9penses ou baisses \nd\u2019imp\u00f4ts permanentes qui p\u00e8seraient, de fa\u00e7on elle injustifi\u00e9e, dans l\u2019apr\u00e8s-\ncrise. Et \u00e0 court terme toujours, il ne faudra pas resserrer trop \npr\u00e9matur\u00e9ment la politique budg\u00e9taire dans le red\u00e9marrage. \n- \u00c0 moyen terme, \u00e0 l\u2019inverse, une fois la croissance solidement r\u00e9tablie, nous \ndevrons revenir \u00e0 une politique budg\u00e9taire plus s\u00e9lective, et \u00e0 des d\u00e9penses \npubliques plus efficaces. C\u2019est le sujet structurel de la France, tout en \nprivil\u00e9giant l\u2019investissement porteur d\u2019avenir en faveur de l\u2019\u00e9ducation, de la \nformation professionnelle et d\u2019un travail plus qualifi\u00e9. Nous avions enregistr\u00e9, \nsur les quatre ann\u00e9es 2016-2019, de beaux succ\u00e8s collectifs en mati\u00e8re \nd\u2019emplois ; il faudra en retrouver le fil. C\u2019est ainsi je l\u2019esp\u00e8re que nous allons \nsurmonter cette rude \u00e9preuve pour notre pays.  \nPage 6 sur 6 \n \nJe vous remercie de votre attention et je suis \u00e0 votre disposition pour r\u00e9pondre \n\u00e0 vos questions.  \n", "published_date": "2020-05-06", "section": "autres-interventions"}