{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20200114_voeux_fvg_fr.pdf", "author": "Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU", "title": "V\u0153ux \u00e0 la place financi\u00e8re de Paris", "text": " \n \n \n \n \nVoeux de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France, \nParis, 14 janvier 2020 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark Deen (mark.deen@banque-france.fr), D\u00e9borah Guedj \n(Deborah.guedj@banque-france.fr) \nPage 1 sur 6 \n \nJe vous souhaite la bienvenue pour cette heureuse tradition des v\u0153ux dits \u00ab \u00e0 \nla Place \u00bb. Mais il y a ici plus que la Place : les \u00e9lus, la presse, les associations \nqui travaillent nombreuses avec nous. Je veux tout d\u2019abord vous pr\u00e9senter, au \nnom de la Banque de France et de l\u2019ACPR, nos v\u0153ux les plus chaleureux pour \nl\u2019ann\u00e9e 2020, pour vous-m\u00eames, ainsi que pour l\u2019ensemble des collaborateurs \nde vos institutions. Je pense en particulier \u00e0 tous ceux qui supportent les \ndifficult\u00e9s des transports, ou ceux qui ont d\u00fb h\u00e9las souffrir des attaques \ninacceptables contre les agences. Au sein de cette tradition, je salue une \nnouveaut\u00e9 :  l\u2019arriv\u00e9e de Dominique Laboureix, comme Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de \nl\u2019ACPR, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s Patrick Montagner, Bertrand Peyret, \nFr\u00e9d\u00e9ric Visnovsky et d\u00e9sormais Emmanuelle Assouan qui sera en charge des \nquestions de stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Dans un monde aussi chahut\u00e9 que le n\u00f4tre, il \nest hasardeux de formuler des v\u0153ux professionnels. Je vais pourtant en risquer \ntrois pour le secteur financier au sein de notre pays : que 2020 soit une ann\u00e9e \nde stabilisation, une ann\u00e9e d\u2019adaptation et une ann\u00e9e d\u2019inclusion.  \n** \nI. Une ann\u00e9e de stabilisation  \nJ\u2019avais cit\u00e9 l\u2019an dernier les trois \u00ab i \u00bb ennemis de la croissance : incertitudes, \nisolationnisme notamment am\u00e9ricain, et impatience qui p\u00e8se partout sur les \nefforts durables des r\u00e9formes. Aucun n\u2019a disparu. Mais la croissance fran\u00e7aise \nr\u00e9siste \u00e0 1,3 % en 2019 malgr\u00e9 un ralentissement en fin d\u2019ann\u00e9e et 1,1 % \nattendus par nous en 2020. Et nous pouvons pratiquement exclure en 2020 une \nr\u00e9cession am\u00e9ricaine ou europ\u00e9enne, pourtant souvent redout\u00e9es l\u2019an dernier.  \nCette amorce de stabilisation \u00e9conomique, dans nos derni\u00e8res pr\u00e9visions \nEurosyst\u00e8me de d\u00e9cembre, correspond \u00e0 une r\u00e9duction relative des incertitudes \ncommerciales. Si cette stabilisation se confirme, il devrait s\u2019en suivre une \nstabilisation de la politique mon\u00e9taire. Ce qui signifie deux choses : Il est \n[donc] raisonnable vu d\u2019aujourd\u2019hui, comme le font les march\u00e9s, de tabler pour \nles prochains mois sur une stabilit\u00e9 de nos taux courts et de nos mesures. \nL\u2019ann\u00e9e 2020 sera d\u2019autant plus favorable pour mener la revue strat\u00e9gique de \nPage 2 sur 6 \n \nnotre politique mon\u00e9taire autour de Christine Lagarde, notamment sur la \nquestion centrale de notre objectif d\u2019inflation.  \nStabilisation aussi de la r\u00e8glementation, pour les banques et les assurances. \nVous y tenez, comme moi, m\u00eame si nous ne mettons pas toujours exactement \nles m\u00eames choses sous le m\u00eame mot. Ni fuite en avant \u2013 il n\u2019y aura pas de B\u00e2le \nIV \u2013, ni retour arri\u00e8re : nous devons transposer en Europe l\u2019accord international \nde B\u00e2le 3 conclu en d\u00e9cembre 2017. \nJe veux le redire: cet accord \u00e9tait et reste le meilleur possible pour la France et \npour l\u2019Europe. Je rappelle que la disparition des mod\u00e8les internes \u00e9tait au c\u0153ur \ndes n\u00e9gociations. Nous nous sommes battus et avons obtenu, de haute lutte, la \nreconnaissance durable de ces mod\u00e8les tout en nous engageant \u00e0 am\u00e9liorer \ndavantage leur comparabilit\u00e9. L\u2019application de B\u00e2le III ne n\u00e9cessitera pas, pour \naucune banque fran\u00e7aise, d\u2019augmentation en capital d\u00e9di\u00e9e. La mise en \u0153uvre \nde cet accord n\u2019aura pas d\u2019impact n\u00e9gatif sur le financement de notre \u00e9conomie. \nCette crainte traditionnellement mise en avant par l\u2019industrie bancaire s\u2019est \ntoujours av\u00e9r\u00e9e infond\u00e9e : bien au contraire, le cr\u00e9dit reste tr\u00e8s dynamique \u00e0 \npr\u00e8s de + 7 % par an en France.  \nMais nous sommes pleinement conscients avec Bercy des n\u00e9gociations qui \nrestent \u00e0 mener. Et la France se battra pour une transposition qui soit \u00e0 la fois \n\u00e9quitable et raisonnable. \u00c9quitable car il ne serait pas question de transposer \nen Europe si les \u00c9tats-Unis n\u2019appliquaient pas l\u2019accord. Raisonnable pour \nmaitriser les besoins en capital requis par B\u00e2le III. Je pense d\u2019abord \u00e0 la \nn\u00e9cessit\u00e9 d\u2019appliquer l\u2019output floor au niveau consolid\u00e9 des groupes bancaires. \nIl faudra \u00e9galement articuler intelligemment les exigences b\u00e2loises avec les \ncoussins de capitaux qui sont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9s en Europe au titre du pilier 2. \n2020, ce sera aussi l\u2019ann\u00e9e de la revue de Solvabilit\u00e9 II. Nous avions marqu\u00e9 \nnos r\u00e9serves sur le document mis en consultation par l\u2019EIOPA. Je me r\u00e9jouis \nque les discussions avec plusieurs de nos partenaires-cl\u00e9s soient en train de \nfaire avancer nos pr\u00e9occupations centrales : la revue ne doit pas conduire \u00e0 \nl\u2019augmentation des exigences en fonds propres qui p\u00e8sent sur le secteur \nPage 3 sur 6 \n \neurop\u00e9en de l\u2019assurance ; le calcul de la marge pour risque doit \u00eatre moins \np\u00e9nalisant ; la convergence des pratiques nationales doit \u00eatre accrue. Nous \npoursuivons aussi les discussions sur un meilleur traitement du financement de \nnos entreprises \u2013 la r\u00e9duction du choc actions en est un des leviers \u2013, et des \ninvestissements notamment pour la transition \u00e9cologique. \nII. Une ann\u00e9e d\u2019adaptation \nJ\u2019en viens ici au sujet qui vous pr\u00e9occupe le plus. Les taux bas, et plus encore \nles taux n\u00e9gatifs, ne sont pas une fin en soi. J\u2019ai eu l\u2019occasion, dans un discours \njeudi dernier \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Paris-Dauphine, de revenir tr\u00e8s explicitement sur \nles causes des taux bas, et sur leurs effets. Ceux-ci sont sans aucun doute \npositifs pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise dans son ensemble : plus de 2 points de \ncroissance suppl\u00e9mentaire sur quatre ans, et de ce fait une contribution \nsignificative au million d\u2019emplois nets cr\u00e9\u00e9s en France depuis 2016. Mais autant \nla politique mon\u00e9taire accommodante profite aux acteurs \u00e9conomiques \u2013 \nm\u00e9nages, entreprises, comme \u00c9tats \u2013, autant sa prolongation p\u00e8se sur la \nrentabilit\u00e9 des acteurs financiers, et impose donc un effort d\u2019adaptation. Je \ntiens \u00e0 rendre hommage \u00e0 la qualit\u00e9 et la solidit\u00e9 de nos institutions \nfinanci\u00e8res, parmi les meilleures d\u2019Europe et qui ont accompli ces derni\u00e8res \nann\u00e9es un chemin consid\u00e9rable. La premi\u00e8re part de cette adaptation vous \nrevient naturellement, par vos strat\u00e9gies de digitalisation et d\u2019efficacit\u00e9 \nop\u00e9rationnelle. Mais une part nous en incombe.  \nPour les banques, le m\u00e9canisme de tiering d\u00e9cid\u00e9 en septembre dernier permet \nde r\u00e9duire le co\u00fbt des taux n\u00e9gatifs de pr\u00e8s de 4 milliards pour les banques \neurop\u00e9ennes, dont environ 800 millions pour les \u00e9tablissements fran\u00e7ais. Ces \nchiffres sont assez significatifs pour m\u00e9riter d\u2019\u00eatre cit\u00e9s, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 le faire \naussi. Pour les assurances, deux points m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre soulign\u00e9s. D\u2019une part \nla poursuite n\u00e9cessaire de la baisse du rendement des produits d\u2019assurance vie \nen euros. D\u2019autre part les dispositions prises \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re sur la \nPPB [provision de participation aux b\u00e9n\u00e9fices]. Cette provision qui appartient et \ncontinuera d\u2019appartenir aux assur\u00e9s pourra d\u00e9sormais \u00eatre prise en compte \nPage 4 sur 6 \n \ndans le calcul du ratio de solvabilit\u00e9 des assureurs. J\u2019ai soutenu l\u2019adoption de \ncette mesure car elle permet d\u2019aligner la pratique fran\u00e7aise sur celle des autres \npays concern\u00e9s et notamment de l\u2019Allemagne. Pour autant, elle ne pourra \njamais compenser une solvabilit\u00e9 insuffisante.  \nL\u2019adaptation \u00e0 l\u2019environnement de taux bas passe \u00e9galement par une vigilance \naccrue en mati\u00e8re de qualit\u00e9 et de tarification des cr\u00e9dits. C\u2019est le r\u00f4le du \nHaut Conseil de Stabilit\u00e9 Financi\u00e8re (HCSF), pr\u00e9sid\u00e9 par Bruno Le Maire : nous \navons \u00e9mis en d\u00e9cembre dernier une recommandation sur la dur\u00e9e et la charge \nde remboursement des cr\u00e9dits immobiliers. Elle s\u2019applique \u00e0 tous les nouveaux \npr\u00eats d\u00e9pos\u00e9s depuis ce mois de janvier. Cela veut dire, en clair, que des \nd\u00e9rives doivent s\u2019arr\u00eater, et des comportements doivent changer, vite. Sinon, \nnous passerions \u00e0 une surcharge en capital pour les pr\u00eats non conformes, \nm\u00eame si cela ne fait pas partie de mes v\u0153ux.  J\u2019invite \u00e9galement les banques \n\u00e0 mieux suivre leurs pratiques en mati\u00e8re de tarification : les marges doivent \n\u00eatre suffisantes pour couvrir les co\u00fbts et les risques associ\u00e9s aux cr\u00e9dits \nimmobiliers. Ces points seront particuli\u00e8rement suivis par l\u2019ACPR en 2020, et ils \nsont \u2013 je le souligne \u2013 d\u2019int\u00e9r\u00eat commun pour vous, comme pour nous au titre \nde la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. \nEn dernier lieu, pour relever le d\u00e9fi de la rentabilit\u00e9, les banques et assureurs \nfran\u00e7ais doivent pouvoir \u2013 enfin ! \u2013 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un v\u00e9ritable march\u00e9 unique \nfinancier propice aux consolidations transfronti\u00e8res. Or, l\u2019Union bancaire est \ntoujours au milieu du gu\u00e9 : des avanc\u00e9es sur la r\u00e9solution \u2013 deuxi\u00e8me pilier \u2013 \nsont au moins aussi n\u00e9cessaires que celles sur la garantie des d\u00e9p\u00f4ts \u2013 \ntroisi\u00e8me pilier. Par ailleurs, \u00e0 la veille d\u2019\u00e2pres discussions sur la future relation \navec le Royaume-Uni, l\u2019Europe devrait \u2013 plus que jamais \u2013 affirmer sa \nsouverainet\u00e9 financi\u00e8re. Ceci passe n\u00e9cessairement par l\u2019Union des march\u00e9s \nde capitaux. Je veux dire ici mon soutien aux priorit\u00e9s d\u00e9fendues par le rapport \n\u00ab Next CMU \u00bb, et au Forum de Haut Niveau lanc\u00e9 par la nouvelle Commission. \nSi 2020 \u00e9tait non pas seulement l\u2019ann\u00e9e du Brexit, mais aussi celle d\u2019une Union \npour l\u2019\u00e9pargne et l\u2019investissement durable, l\u2019Europe aurait transform\u00e9 le \nprobl\u00e8me en opportunit\u00e9.  \nPage 5 sur 6 \n \nIII. Une ann\u00e9e d\u2019inclusion \nNous pouvons nous r\u00e9jouir de deux progr\u00e8s r\u00e9els en mati\u00e8re d\u2019inclusion en \n2019: une cinqui\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive de baisse du surendettement des \nm\u00e9nages, soit pr\u00e8s de 40% sur cette p\u00e9riode, et la mise en \u0153uvre du \nplafonnement des frais bancaires \u00e0 25 euros par mois, pour plus de 3 millions \nde clients fragiles. Au sein de ce public, l\u2019offre sp\u00e9cifique \u2013 plafonn\u00e9e \u00e0 20 euros \npar mois et 200 euros par an, b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 464 000 clients \u00e0 fin septembre \ndernier, soit + 32 % par rapport \u00e0 fin 2017. Je veux remercier ici la profession \nbancaire qui s\u2019est fortement mobilis\u00e9e pour tenir ses engagements. Maintenant, \nil faut compl\u00e9ter, et il faut durer. Compl\u00e9ter en 2020 : que les banques d\u00e9tectent \nde mani\u00e8re encore plus efficace les client\u00e8les fragiles ; qu\u2019elles corrigent les \nquelques \u00e9carts qui demeurent ; qu\u2019elles fassent mieux connaitre leurs offres \nsp\u00e9cifiques. Ces engagements doivent \u00eatre tenus dans la dur\u00e9e, et seront suivis \npar l\u2019ACPR, et par l\u2019OIB que je pr\u00e9side, avec un r\u00f4le actif des associations.  \nL\u2019ann\u00e9e 2020 sera \u00e9galement celle de la priorit\u00e9 climatique. Et vous pourrez \ncompter sur la d\u00e9termination de la Banque de France et de l\u2019ACPR \u2013 dont sa \nnouvelle Commission Climat et Finance durable \u2013, pour accompagner le \nverdissement du secteur financier. Nous conduirons dans les prochains mois \nles premiers stress-tests climatiques. L\u2019ambition de cet exercice est double : \nmieux identifier la r\u00e9silience des banques et assurances aux risques \nclimatiques, et acc\u00e9l\u00e9rer les travaux m\u00e9thodologiques pour disposer \nd\u2019\u00e9valuations de qualit\u00e9. La place de Paris, les acteurs publics et priv\u00e9s fran\u00e7ais, \nont ici une avance reconnue, mais que nous devons conforter face \u00e0 une \ncomp\u00e9tition active. Nous publierons les scenarios d\u2019ici fin mars, et nous \nm\u00e8nerons les tests d\u2019ici d\u00e9cembre. Je pr\u00e9cise que les r\u00e9sultats de cet exercice \npionnier seront publi\u00e9s agr\u00e9g\u00e9s et anonymes.   \n** \nUn mot de conclusion sur la Banque de France. Comme vous, nous faisons face \n\u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019adaptation, des paiements \u00e0 la digitalisation ou la \ncybers\u00e9curit\u00e9. Notre d\u00e9marche r\u00e9solue d\u2019innovation nous permet de gagner en \nperformance et en agilit\u00e9. 2020 est la derni\u00e8re ann\u00e9e de notre actuel plan \nPage 6 sur 6 \n \nstrat\u00e9gique, o\u00f9 nous aurons en cinq ans r\u00e9duit de plus de 20 % nos effectifs et \nnos d\u00e9penses courantes de plus de 10 %. Nous poursuivrons notre \ntransformation avec un horizon 2024. Nous le devons aux Fran\u00e7ais ; mais nous \nvous le devons \u00e9galement, \u00e0 vous, qui \u00eates les premiers acteurs du financement \nde notre \u00e9conomie. Bonne ann\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vos \u00e9quipes, et \u00e0 notre pays. \n", "published_date": "2020-01-14", "section": "autres-interventions"}