{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2022.02.08_audition_an_v6_cl.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Un nouvel \u00e9lan pour une \u00e9conomie europ\u00e9enne souveraine", "text": " \n \n \n \n \nAudition de vant la Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du \ncontr\u00f4le budg\u00e9taire  \nAssembl\u00e9e n ationale , 8 f\u00e9vrier 2022  \n \n \n Propos liminaire de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \nPr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution (ACPR)  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark De en (mark.deen@banque -france.fr )\nPage 1 sur 5 \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident, Monsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, Mes dames et \nMessieurs les D\u00e9put\u00e9s , \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous pour ce qui est probablement ma derni\u00e8re \naudition s ous l\u2019actuelle l\u00e9gislature. Je formule tous mes v\u0153ux pour vous, et pour \nnotre pays, \u00e0 commencer bien s\u00fbr par celui de vaincre d\u00e9finitivement cette \n\u00e9preuve Covid.  Avec l\u2019ind\u00e9pendance qui s\u2019impose \u00e0 la Banque de France, \nj\u2019\u00e9voquerai ce soir l\u2019empreinte Covid sur notre \u00e9conomie \u00e0 court -terme  (I) qui ne \ndoit pas masque r les d\u00e9fis structurels de notre pays  (II), puis j\u2019aborderai les \n\u00e9volutions positives r\u00e9centes en mati\u00e8re de r\u00e9glementation bancaire et \nassurancielle  (III). \n* \nI. Une reprise vigoureuse de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise \u00e0 court -terme   \nTout d\u2019abord, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise  a connu en 2021 sa plus forte croissance \ndepuis plus de 50 ans, s\u2019\u00e9tablissant \u00e0 7% selon l\u2019INSEE. Elle fait preuve d\u2019une \nremarquable capacit\u00e9 de rebond, apr\u00e8s avoir un peu plus souff ert que ses \nvoisins europ\u00e9ens lors du premier confinement. En 2022, la croissance devrait \nrester vigoureuse , \u00e0 3,6% selon notre pr\u00e9vision  de d\u00e9cembre . Nous publierons \njeudi notre enqu\u00eate de conjoncture men\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier aupr\u00e8s de 8500 \nentreprises. M\u00eame s i le point publi\u00e9 ce soir par l\u2019INSEE reste prudent, tout laisse \npenser que l\u2019activit\u00e9 a bien r\u00e9sist\u00e9 en ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e malgr\u00e9 les difficult\u00e9s de \ncertains services (comme l\u2019h\u00e9bergement et la restauration ). Apr\u00e8s avoir rattrap\u00e9 \nson niveau  pr\u00e9-Covid l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, le PIB  rejoindrait ainsi sa trajectoire  de \ncroissance ant\u00e9rieure en 2023 et la Covid ne laissera que peu de cicatrices \nglobalement sur l\u2018\u00e9conomie fran\u00e7ais e.  \nCes succ\u00e8s m\u00eames justifient de r\u00e9sister fermement aujourd\u2019hui \u00e0 un retou r du \u00ab \nquoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb : les entrepreneurs  n\u2019ont pas vocation \u00e0 \u00eatre subventionn\u00e9s \n\u00e0 vie.  Car les entreprises  t\u00e9moignent d\u2019une situation plut\u00f4t meilleure que ce \nque l\u2019on pouvait craindre  : l\u2019analyse de la cotation de leur risque de cr\u00e9dit montre  \nque la part des entreprises en bonne situation financi\u00e8re [cote 1+ \u00e0 4+ ] est \nrest\u00e9e stable  par rapport \u00e0 2019 , et d\u00e9passe les 60% . Depuis fin 2019, leur Page 2 sur 5 \n \nendettement brut a cru significativement  (+237 Mds \u00e0 fin octobre 2021 ), mais \nleur tr\u00e9sorerie a augment\u00e9  presque autant  (+230 Mds) ; in fine , la dette nette des \nentreprises est quasi identique \u00e0 celle de fin 2019 (+0,4%).  \nEn particulier, l es pr\u00eats garantis aux entreprises ( PGE ) ont repr\u00e9sent\u00e9 un \nsucc\u00e8s fran\u00e7ais assez remarquable , et ont largement soutenu les entreprises  \nfran\u00e7aises  pendant la crise, surtout des PME et des TPE. Selon nos estimations, \nplus de 95% des entreprises \u2013 y compris des PME et TPE \u2013 est en situation de \nrembourser les PGE en temps et en heure. C\u2019est une bonne  nouvelle  car si les \nentreprises  ne remboursaient pas leur PGE, c\u2019est nous tous  \u2013 ou nos enfants \u2013 \nqui devrions t\u00f4t ou tard rembourser l\u2019addition \u00e0 travers la dette publique. Pr\u00e8s \nde la moiti\u00e9  des PGE pouvant commencer \u00e0 \u00eatre rembours\u00e9s l\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \npartiellement ou totalement \u00e0 fin 2021 . La r\u00e9cente signature d\u2019un accord de \nplace permettra par ailleurs un am\u00e9nagement suppl\u00e9mentaire des PGE  pour les \nentreprises en difficult\u00e9 , avec un suivi au cas par c as incluant la M\u00e9diation du \ncr\u00e9dit adoss\u00e9e \u00e0 la Banque de France.  \nJ\u2019ajoute un mot sur le solde ext\u00e9rieur  : les chiffres de la balance des paiements \nque nous avons publi\u00e9s ce matin confirment h\u00e9las l\u2019alourdissement de la facture \n\u00e9nerg\u00e9tique, et du d\u00e9ficit des biens  ; mais l\u2019exc\u00e9dent sur les services a \nfortement augment\u00e9 par rapport \u00e0 2019 et 2020.  \nLes entreprises \u00e9prouvent cependant des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement \ns\u00e9rieuses du fait de la reprise  \u00e9conomique  qui, combin\u00e9es \u00e0 la hausse des prix \nde l\u2019\u00e9nergi e, suscitent  incontestablement une pouss\u00e9e d\u2019inflation  en France,  \u00e0 \n3,3% en janvier apr\u00e8s 3, 4% en glissement fin 2021  (selon l\u2019indice harmonis\u00e9 au \nniveau europ\u00e9en) . C\u2019est nettement moins que la moyenne de la zone euro (\u00e0 \n5,1%), mais c ette \u00ab bosse \u00bb est plus haute et plus longue que pr\u00e9vu, et suscite \nbeaucoup d\u2019interrogations de nos concitoyens. Pour autant, elle devrait rester \ntemporaire : d\u2019ici quelques mois, l\u2019inflation en France devrait diminuer \nprogressivement, pour repasser ensuit e sous 2% . Nous pr\u00e9ciserons mi-mars le \ncalendrier pr\u00e9visionnel de cette d\u00e9crue . Je garantis que nous, Banque centrale \neurop\u00e9 enne et Banque de France, ferons  ce qu\u2019il faut pour que l\u2019inflation \nrevienne autour de 2% dans la dur\u00e9e  en zone euro et a fortiori  en France . Nous Page 3 sur 5 \n \nen avons le mandat, nous en avons la capacit\u00e9, nous en avons la volont\u00e9  : ceci \ncontribuera en France \u00e0 conforter les gains de pouvoir d\u2019achat en moyenne, \nsignificatifs ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec un gain par habitant autour de 8% \ncumul\u00e9 sur la  p\u00e9riode 201 5-2021 , m\u00eame si bien s\u00fbr ce chiffre ne recouvre pas \nla diversit\u00e9 des situations individuelles . Les Fran\u00e7ais peuvent avoir pleine \nconfiance dans la stabilit\u00e9 de leur monnaie, l\u2019euro. Nous en f\u00eatons d\u2019ailleurs \ncette ann\u00e9e les 20 ans, avec un sout ien tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e0 74%.  \nII. Deux d\u00e9fis structurels  fran\u00e7ais  \u00e0 plus long terme  \nSi l\u2019image est aujourd\u2019hui celle d\u2019une bosse d\u2019 inflation et d\u2019une croissance \nvigoureuse, les pr\u00e9occupations devraient s\u2019inverser \u00e0 moyen -terme  : d\u2019ici deux \nans, l\u2019inflation devrait \u00eatre revenue autour de la cible de 2%, et la croissance \nralentirait  \u00e0 1,4% selon nos projections , proche d\u2019une croissance potentielle qui \nreste spontan\u00e9ment trop faible,  autour de 11/4. Il serait souhaitable de viser \nun objectif plus ambitieux de croissance potentielle, entre 1,5 et 2%, soit \nun gain d\u2019un demi -point . Seule c ette ambition permettrait de mieux concilier \npouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages et ma\u00eetrise de la dette publique . Ce gain d\u2019un \ndemi -point rel\u00e8ve selon nos estimations pour un tiers des deux transformations \neurop\u00e9ennes devant nous, num\u00e9rique et \u00e9cologique, avec les investissements \nassoci\u00e9s.  \nMais l\u2019essentiel du chemin tient \u00e0 un d\u00e9fi fran\u00e7ais  : celui de l\u2019insuffisance de \nl\u2019offre de travail . La France fait face \u00e0 un paradoxe i nacceptable, avec des \ndifficult\u00e9s de recrutement exprim\u00e9e s par plus de 50 % des entreprises, malgr\u00e9 \n2,4 millions d e ch\u00f4meurs dont 600 000 jeunes. Notre d\u00e9ficit de taux d\u2019emploi \npar rapport \u00e0 l\u2019Allemagne repr\u00e9sente pr\u00e8s de 3 millions d\u2019actifs, concentr\u00e9s su r \nles jeunes et les seniors  : si nous r\u00e9ussissons collectivement \u00e0 le r\u00e9sorber, par \nnotamment l\u2019apprentissage, la formation professionnelle, et une r\u00e9forme des \nretraites juste, alors nous pourrons augmenter notre croissance potentielle  dans \nles cinq ans , et viser d\u2019ici dix ans le plein emploi et le d\u00e9sendettement . \nL\u2019autre d\u00e9fi pour la politique \u00e9conomique f ran\u00e7aise  est en effet  celui de \nl\u2019endettement public . Si son augmentation \u00e9tait justifi\u00e9e face \u00e0 la crise Covid, Page 4 sur 5 \n \nnous devons aujourd\u2019hui nous inqui\u00e9ter d\u2019une dette qui resterait \u00e0 au moins \n115% du PIB. Elle ne serait pas soutenable, en particulier avec des taux \nd\u2019int\u00e9r\u00eat plus \u00e9lev\u00e9s. Une strat\u00e9gie de d\u00e9sendettement cr\u00e9dible est possible en \ncombinant trois ingr\u00e9dients  dont le dosage rel\u00e8ve du gouvernement et du \nParlement : le temps \u2013 une strat\u00e9gie sur dix ans pour revenir aussi nettement \nque possible sous 100%, le niveau pr\u00e9 -Covid \u2013, la croissance \u2013 augment\u00e9e par \nles r\u00e9formes  pr\u00e9cit\u00e9es  \u2013, et une meilleure efficacit\u00e9 et ma\u00eetrise de nos d\u00e9penses \npubliques, qui sont les plus \u00e9lev\u00e9e s non seulement d\u2019Europe mais  de tous les \npays d\u00e9velopp\u00e9s. Il ne s\u2019agit pas de les r\u00e9duire globalement, mais de tendre \nvers leur stabilisation en volume.  \nIII. Pour le bon financement de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, a ssurer la pleine \nmise en \u0153uvre de la r\u00e9glementation bancaire et assurancielle  \nNotre cadre prudentiel a contribu\u00e9  \u00e0 renforc er la r\u00e9silience des banques  \nfran\u00e7aises , en t\u00e9moigne leur solidit\u00e9 face \u00e0 la crise Covid . Contrairement \u00e0 des \ncraintes r\u00e9guli\u00e8rement exprim\u00e9es par l\u2019industrie bancaire, cette solidit\u00e9 ne s\u2019est \nen rien op\u00e9r\u00e9e au d\u00e9triment du financement de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise  : depuis \ndix ans, et y compris les deux ann\u00e9es 2020 et 2021, le cr\u00e9dit bancaire en France \na augment\u00e9 en moyenne de 4,5% par an ( 5,2% pour les PME, 4,7% pou r le \ncr\u00e9dit immobilier) .   \nLa Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 fin octobre sa proposition de \ntransposition , qui tient fortement compte des pr\u00e9occupations fran\u00e7aises, tout en \nrestant pour l\u2019essentiel compatible avec l\u2019accord international de d\u00e9cembre \n2017 . C\u2019est cet \u00e9quilibre qu\u2019il nous faudra maintenir lors du processus \nd\u2019adoption  qui s\u2019est engag \u00e9 sous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise ; cet \u00e9quilibre serait \nrompu si le caract\u00e8re transitoire des d\u00e9rogations sur les entreprises non not\u00e9es \nou l\u2019immobilier \u00e9tait remis en c ause . Ici se joue la cr\u00e9dibilit\u00e9 internationale de la \nFrance et de l\u2019Europe.  Je redis qu\u2019aucune banque fran\u00e7aise n\u2019aura \u00e0 r\u00e9duire \nglobalement ses financements, ni \u00e0 r\u00e9aliser d\u2019augmentation de capital d\u00e9di\u00e9e  : \nvous avez sans doute not\u00e9 que plusieurs, tout en s\u2019inqui\u00e9tant encore et toujours \nde B\u00e2le 3, annoncent au contraire des plans de rachat d\u2019action . Page 5 sur 5 \n \nDu c\u00f4t\u00e9 des assurances , Solvabilit\u00e9 II a \u00e9galement permis aux organismes \nd\u2019affronter la crise avec une grande solidit\u00e9, sans pour autant p\u00e9naliser la \ncomp\u00e9ti tivit\u00e9 des assureurs  : depuis pr\u00e8s de 10 ans, le march\u00e9 fran\u00e7ais affiche \nun r\u00e9sultat net sup\u00e9rieur \u00e0 10 Mds \u20ac. La r\u00e9vision en cours de Solvabilit\u00e9 II  \u2013 \nqui devrait \u00e9galement progresser sous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \u2013 permettra selon \nla bonne proposition de la Commission de mieux prendre en compte \nl\u2019environnement de taux bas et de faciliter  l\u2019investissement durable de long \nterme  (soutien de l\u2019investissement en  actions, int\u00e9gration d\u2019objectifs \nclimatiques), sans accro\u00eetre les exigences globales de fonds propres d es \nassureurs.                                                                                 \n* \nUn mot pour finir afin d\u2019exprimer ma gratitude  alors que s\u2019ach\u00e8ve prochainement \ncette XVe l\u00e9gislature  : je vous remercie sinc\u00e8rement de la qualit\u00e9 de nos  \n\u00e9changes r\u00e9guliers et travaux dans le cadre de cette  Commission  ; j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \nheureux de m\u2019y exprimer et de valoriser la mission de service public  des 9500 \nfemmes et hommes  de la Banque de France, y compris dans chacun de vos \nd\u00e9partements. Je vous remercie d e votre attention et je suis \u00e0 votre disposition \npour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.  ", "published_date": "2022-02-08", "section": "autres-interventions"}