{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/discours_green_swan_vf.pdf", "author": "Sylvie Goulard", "title": "Green Swan conference", "text": "1\u00a0\n\u00a0 \n \nDiscours de Sylvie\u00a0Goulard ,\u00a0\nSous\u2010gouverneure \u00a0de la Banque de France, \u00a0\nGreen\u00a0Swan\u00a0conference \u00a0\n3\u00a0juin\u00a02021\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nJe\u00a0souhaiterais \u00a0remercier \u00a0tous\u00a0les\u00a0organisateurs \u00a0de\u00a0cette\u00a0conf\u00e9rence \u00a0Green\u00a0Swan\u00a0et\u00a0tout\u00a0particuli\u00e8rement \u00a0\nLuiz\u00a0Awazu\u00a0Pereira\u00a0da\u00a0Silva\u00a0de\u00a0la\u00a0BRI.\u00a0\n\u00a0\nLuiz\u00a0a\u00a0\u00e9t\u00e9\u00a0l\u2019\u00e2me\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9quipe\u00a0organisatrice \u00a0que\u00a0nous\u00a0avons\u00a0constitu\u00e9e \u00a0il\u00a0y\u00a0a\u00a0quelques\u00a0mois\u00a0avec\u00a0les\u00a0auteurs\u00a0\nde\u00a0l\u2019ouvrage \u00a0The\u00a0Green\u00a0Swan\u00a0\u2013\u00a0le\u00a0Professeur \u00a0Bolton,\u00a0Morgan\u00a0Despr\u00e9s,\u00a0Luiz\u00a0Pereira\u00a0da\u00a0Silva,\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0\nSamama\u00a0et\u00a0Romain\u00a0Svartzman \u00a01\u00a0\u2013\u00a0auxquels\u00a0je\u00a0tiens\u00a0\u00e0\u00a0rendre\u00a0hommage. \u00a0\n\u00a0\nLorsque\u00a0The\u00a0Green\u00a0Swan\u00a0a\u00a0\u00e9t\u00e9\u00a0publi\u00e9\u00a0en\u00a0janvier\u00a02020,\u00a0nous\u00a0vivions\u00a0dans\u00a0un\u00a0monde\u00a0pr\u00e9\u2010Covid.\u00a0\u00a0\n\u00a0\nLes\u00a0auteurs\u00a0alertaient \u00a0sur\u00a0les\u00a0risques\u00a0graves\u00a0associ\u00e9s\u00a0au\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0et\u00a0aux\u00a0\u00ab\u00a0autres\u00a0\nd\u00e9gradations \u00a0de\u00a0l\u2019environnement \u00a0caus\u00e9es\u00a0par\u00a0l\u2019homme, \u00a0telles\u00a0que\u00a0la\u00a0perte\u00a0de\u00a0biodiversit\u00e9 \u00a0\u00bb.\u00a0\n\u00a0\nLe\u00a0titre\u00a0The\u00a0Green\u00a0Swan\u00a0est\u00a0un\u00a0clin\u00a0d\u2019\u0153il\u00a0au\u00a0concept\u00a0de\u00a0Black\u00a0Swan\u00a02\u00a0de\u00a0Nassim\u00a0(Nicholas) \u00a0Taleb\u00a0\n(qui\u00a0d\u00e9signe\u00a0les\u00a0\u00e9v\u00e9nements \u00a0de\u00a0grande\u00a0ampleur\u00a0frappant\u00a0le\u00a0secteur\u00a0financier\u00a0de\u00a0mani\u00e8re\u00a0inattendue \u00a0et\u00a0\nexplicables \u00a0seulement \u00a0apr\u00e8s\u00a0coup),\u00a0avec\u00a0des\u00a0analogies \u00a0mais\u00a0aussi\u00a0des\u00a0diff\u00e9rences \u00a0:\u00a0\u00a0\n\u2010 Il\u00a0est\u00a0quasiment \u00a0certain\u00a0que\u00a0des\u00a0\u00e9v\u00e9nements \u00a0climatiques \u00a0se\u00a0produiront, \u00a0m\u00eame\u00a0si\u00a0nous\u00a0ne\u00a0savons\u00a0\npas\u00a0quand\u00a0ni\u00a0comment \u00a0;\u00a0\u00a0\u00a0\n\u2010 Ils\u00a0pourraient \u00a0m\u00eame\u00a0\u00eatre\u00a0pires\u00a0que\u00a0ceux\u00a0provoqu\u00e9s \u00a0par\u00a0les\u00a0Black\u00a0Swans,\u00a0parce\u00a0que\u00a0le\u00a0\nchangement \u00a0climatique \u00a0et\u00a0nombre\u00a0de\u00a0ses\u00a0effets\u00a0sont\u00a0largement \u00a0irr\u00e9versibles \u00a0;\u00a0\u00a0\n\u2010 Aucun\u00a0agent\u00a0\u00e9conomique \u00a0(m\u00e9nage, \u00a0entreprise, \u00a0institution \u00a0financi\u00e8re, \u00a0\u00c9tat)\u00a0ne\u00a0peut\u00a0se\u00a0couvrir\u00a0\nseul\u00a0contre\u00a0ces\u00a0risques.\u00a0Cela\u00a0signifie\u00a0que\u00a0la\u00a0gestion\u00a0des\u00a0Green\u00a0Swans\u00a0n\u00e9cessite \u00a0un\u00a0niveau\u00a0de\u00a0\ncoop\u00e9ration \u00a0sans\u00a0pr\u00e9c\u00e9dent. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n1\u00a0Je\u00a0remercie\u00a0Romain\u00a0Svartzman \u00a0pour\u00a0son\u00a0aide\u00a0lors\u00a0de\u00a0la\u00a0pr\u00e9paration \u00a0de\u00a0cette\u00a0intervention. \u00a0\n2\u00a0Taleb\u00a0(N.N.)\u00a0(2007)\u00a0The\u00a0Black\u00a0Swan:\u00a0The\u00a0Impact\u00a0of\u00a0the\u00a0Highly\u00a0Improbable, \u00a0Random\u00a0House.\u00a0\n2\u00a0\n\u00a0Comme\u00a0le\u00a0souligne\u00a0le\u00a0r\u00e9cent\u00a0rapport\u00a0de\u00a0l\u2019AIE\u00a03,\u00a0\u00ab\u00a0la\u00a0trajectoire \u00a0mondiale \u00a0vers\u00a0la\u00a0neutralit\u00e9 \u00a0carbone\u00a0(...)\u00a0\nexige\u00a0des\u00a0gouvernements \u00a0qu\u2019ils\u00a0renforcent \u00a0significativement \u00a0leurs\u00a0politiques \u00a0\u00e9nerg\u00e9tiques \u00a0et\u00a0climatiques \u00a0\npuis\u00a0les\u00a0mettent\u00a0en\u00a0\u0153uvre\u00a0avec\u00a0succ\u00e8s.\u00a0Les\u00a0engagements \u00a0pris\u00a0\u00e0\u00a0ce\u00a0jour\u00a0sont\u00a0insuffisants \u00a0au\u00a0regard\u00a0de\u00a0ce\u00a0\nqui\u00a0est\u00a0n\u00e9cessaire \u00a0\u00bb.\u00a0\n\u00a0\nDepuis\u00a0lors,\u00a0le\u00a0monde\u00a0a\u00a0\u00e9t\u00e9\u00a0confront\u00e9 \u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0crise\u00a0sanitaire\u00a0de\u00a0la\u00a0Covid\u201019.\u00a0\n\u00a0\nC\u2019est\u00a0une\u00a0crise\u00a0due\u00a0\u00e0\u00a0l\u2019absence \u00a0de\u00a0pr\u00e9vention, \u00a0au\u00a0manque\u00a0de\u00a0pr\u00e9paration \u00a0des\u00a0diff\u00e9rents \u00a0pays\u00a0et\u00a0\u00e0\u00a0des\u00a0\nfailles\u00a0dans\u00a0la\u00a0coop\u00e9ration \u00a0internationale. \u00a0\n\u00a0\nC\u2019est\u00a0une\u00a0crise\u00a0qui\u00a0a\u00a0contraint\u00a0les\u00a0gouvernements \u00a0\u00e0\u00a0confiner\u00a0des\u00a0centaines \u00a0de\u00a0millions\u00a0de\u00a0personnes \u00a0et\u00a0\u00e0\u00a0\nstopper\u00a0ou\u00a0\u00e0\u00a0r\u00e9duire\u00a0l\u2019activit\u00e9\u00a0\u00e9conomique. \u00a0\n\u00a0\nC\u2019est\u00a0une\u00a0crise\u00a0avec\u00a0d\u2019\u00e9normes \u00a0co\u00fbts\u00a0macro\u00e9conomiques \u00a0qui\u00a0a\u00a0contraint\u00a0les\u00a0gouvernements \u00a0\u00e0\u00a0apporter\u00a0\nun\u00a0soutien\u00a0budg\u00e9taire \u00a0important \u00a0et\u00a0les\u00a0banques\u00a0centrales\u00a0\u00e0\u00a0intervenir \u00a0avec\u00a0des\u00a0politiques \u00a0mon\u00e9taires \u00a0\nmassives\u00a0afin\u00a0de\u00a0pr\u00e9server \u00a0des\u00a0conditions \u00a0financi\u00e8res \u00a0favorables. \u00a0\n\u00a0\nEn\u00a0ce\u00a0qui\u00a0concerne \u00a0le\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0et\u00a0l\u2019environnement, \u00a0les\u00a0scientifiques, \u00a0tout\u00a0comme\u00a0les\u00a0\nauteurs\u00a0de\u00a0l\u2019ouvrage \u00a0The\u00a0Green\u00a0Swan,\u00a0tentent\u00a0de\u00a0nous\u00a0expliquer \u00a0ce\u00a0qui\u00a0pourrait\u00a0arriver\u00a0si\u00a0nous\u00a0n\u2019agissons \u00a0\npas.\u00a0\u00a0\n\u00a0\nSur\u00a0le\u00a0front\u00a0de\u00a0la\u00a0sant\u00e9,\u00a0nous\u00a0avons\u00a0exp\u00e9riment\u00e9, \u00a0en\u00a0\u00e9tant\u00a0directement \u00a0expos\u00e9s,\u00a0ce\u00a0que\u00a0peut\u00a0\u00eatre\u00a0une\u00a0\ncrise\u00a0mondiale \u00a0inattendue \u00a0et\u00a0profonde, \u00a0parce\u00a0que\u00a0nous\u00a0n\u2019avons\u00a0pas\u00a0agi\u00a0\u00e0\u00a0temps\u00a0collectivement. \u00a0\n\u00a0\nDans\u00a0les\u00a0\u00e9conomies \u00a0avanc\u00e9es, \u00a0gr\u00e2ce\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0vaccination, \u00a0nous\u00a0commen\u00e7ons \u00a0\u00e0\u00a0voir\u00a0la\u00a0lumi\u00e8re\u00a0au\u00a0bout\u00a0du\u00a0\ntunnel.\u00a0C\u2019est\u00a0un\u00a0soulagement. \u00a0Toutefois, \u00a0d\u2019autres\u00a0crises\u00a0pourraient \u00a0survenir\u00a0;\u00a0il\u00a0n\u2019existe\u00a0pas\u00a0de\u00a0vaccin\u00a0\ncontre\u00a0le\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0et\u00a0les\u00a0risques\u00a0environnementaux. \u00a0\n\u00a0\nAu\u00a0regard\u00a0de\u00a0cette\u00a0exp\u00e9rience \u00a0concr\u00e8te, \u00a0il\u00a0est\u00a0encore\u00a0plus\u00a0int\u00e9ressant \u00a0de\u00a0lire\u00a0The\u00a0Green\u00a0Swan\u00a0et\u00a0de\u00a0m\u00e9diter\u00a0\nsur\u00a0son\u00a0propos\u00a0aujourd\u2019hui \u00a0que\u00a0lors\u00a0de\u00a0sa\u00a0publication. \u00a0\n\u00a0\n*\u00a0\n\u00a0\n\u00c0\u00a0la\u00a0fin\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a02020,\u00a0lorsque\u00a0nous\u00a0avons\u00a0commenc\u00e9 \u00a0\u2013\u00a0\u00e0\u00a0notre\u00a0modeste\u00a0niveau\u00a0de\u00a0suppl\u00e9ants \u00a0\u2013\u00a0\u00e0\u00a0lancer\u00a0\ncette\u00a0conf\u00e9rence, \u00a0nous\u00a0\u00e9tions\u00a0convaincus \u00a0que\u00a0le\u00a0message\u00a0de\u00a0The\u00a0Green\u00a0Swan\u00a0m\u00e9ritait\u00a0d\u2019\u00eatre\u00a0diffus\u00e9,\u00a0mais\u00a0\nnous\u00a0\u00e9tions\u00a0loin\u00a0d\u2019\u00eatre\u00a0s\u00fbrs\u00a0d\u2019attirer\u00a0des\u00a0orateurs\u00a0aussi\u00a0prestigieux. \u00a0\u00a0\n\u00a0\nC\u2019\u00e9tait\u00a0avant\u00a0le\u00a0nouvel\u00a0\u00e9lan\u00a0que\u00a0nous\u00a0connaissons \u00a0actuellement \u00a0gr\u00e2ce\u00a0au\u00a0changement \u00a0politique\u00a0aux\u00a0\n\u00c9tats\u2010Unis\u00a0et\u00a0aux\u00a0pr\u00e9sidences \u00a0ambitieuses \u00a0assur\u00e9es\u00a0par\u00a0l\u2019Italie\u00a0pour\u00a0le\u00a0G20\u00a0et\u00a0par\u00a0le\u00a0Royaume \u2010Uni\u00a0pour\u00a0\nle\u00a0G7.\u00a0\n\u00a0\n\u00c0\u00a0pr\u00e9sent,\u00a0quelques\u00a0mois\u00a0plus\u00a0tard\u00a0seulement, \u00a0nous\u00a0nous\u00a0trouvons\u00a0dans\u00a0un\u00a0contexte\u00a0relativement \u00a0\ndiff\u00e9rent. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n3\u00a0Agence\u00a0internationale \u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u2013\u00a0AIE\u00a0(2021)\u00a0Net\u00a0Zero\u00a0by\u00a02050.\u00a0A\u00a0Roadmap \u00a0for\u00a0the\u00a0Global\u00a0Energy\u00a0Sector.\u00a0\nDisponible \u00a0\u00e0\u00a0l\u2019adresse\u00a0suivante\u00a0:\u00a0https://www.iea.org/reports/net \u2010zero\u2010by\u20102050\u00a0\u00a03\u00a0\n\u00a0Les\u00a0gouvernements \u00a0sont\u00a0plus\u00a0que\u00a0jamais\u00a0conscients \u00a0qu\u2019ils\u00a0doivent\u00a0agir\u00a0et\u00a0anticiper\u00a0;\u00a0ils\u00a0ont\u00a0plus\u00a0\nd\u2019app\u00e9tence \u00a0pour\u00a0la\u00a0coop\u00e9ration \u00a0multilat\u00e9rale. \u00a0Le\u00a0secteur\u00a0priv\u00e9\u00a0prend\u00a0de\u00a0nombreux \u00a0engagements \u00a0en\u00a0\nfaveur\u00a0de\u00a0la\u00a0neutralit\u00e9 \u00a0carbone.\u00a0\n\u00a0\nToutefois, \u00a0plusieurs\u00a0questions \u00a0se\u00a0posent\u00a0auxquelles \u00a0il\u00a0nous\u00a0est\u00a0difficile\u00a0de\u00a0r\u00e9pondre. \u00a0Trois\u00a0d\u2019entre\u00a0elles\u00a0\nsont\u00a0particuli\u00e8rement \u00a0importantes \u00a0:\u00a0\n\u00a0\nDevons\u2010nous\u00a0nous\u00a0concentrer \u00a0sur\u00a0le\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0ou\u00a0bien\u00a0\u00e9largir\u00a0le\u00a0champ\u00a0couvert\u00a0?\u00a0\nComment \u00a0pouvons\u2010nous\u00a0nous\u00a0assurer\u00a0que\u00a0les\u00a0politiques \u00a0publiques \u00a0sont\u00a0coh\u00e9rentes \u00a0?\u00a0\nComment \u00a0prosp\u00e9rer \u00a0en\u00a0respectant \u00a0des\u00a0limites\u00a0?\u00a0\n\u00a0\nPermettez \u2010moi\u00a0de\u00a0d\u00e9velopper \u00a0ces\u00a0points.\u00a0\n\u00a0\n*\u00a0\nI.\u00a0Aller\u00a0au\u2010del\u00e0\u00a0du\u00a0climat\u00a0?\u00a0\n\u00a0\nLa\u00a0Charte\u00a0du\u00a0NGFS\u00a04,\u00a0adopt\u00e9e\u00a0en\u00a0d\u00e9cembre \u00a02017,\u00a0indique\u00a0que\u00a0le\u00a0r\u00e9seau\u00a0a\u00a0pour\u00a0but,\u00a0en\u00a0particulier, \u00a0de\u00a0\n\u00ab\u00a0contribuer \u00a0au\u00a0d\u00e9veloppement \u00a0de\u00a0la\u00a0gestion\u00a0des\u00a0risques\u00a0li\u00e9s\u00a0au\u00a0climat\u00a0et\u00a0\u00e0\u00a0l\u2019environnement \u00a0\u00bb.\u00a0\u00a0\n\u00a0\nIl\u00a0est\u00a0essentiel\u00a0de\u00a0r\u00e9aliser\u00a0que\u00a0les\u00a0crises\u00a0\u00e9cologiques \u00a0sont\u00a0en\u00a0fait\u00a0multiples \u00a0et\u00a0interconnect\u00e9es. \u00a0\n\u00a0\nPar\u00a0exemple,\u00a0le\u00a0Rapport\u00a02019\u00a0des\u00a0Nations\u2010Unies\u00a0sur\u00a0l\u2019\u00e9valuation \u00a0mondiale \u00a0de\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9 \u00a0et\u00a0des\u00a0\nservices\u00a0\u00e9cosyst\u00e9miques \u00a0(Global\u00a0Assessment \u00a0Report\u00a0on\u00a0Biodiversity \u00a0and\u00a0Ecosystem \u00a0Services\u00a0(IPBES)\u00a05)\u00a0nous\u00a0\nrappelle\u00a0que\u00a0l\u2019activit\u00e9\u00a0humaine\u00a0a\u00a0entra\u00een\u00e9\u00a0une\u00a0diminution \u00a0catastrophique \u00a0de\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9 \u00a0sur\u00a0la\u00a0Terre\u00a0\n(par\u00a0exemple,\u00a0le\u00a0taux\u00a0actuel\u00a0d\u2019extinction \u00a0des\u00a0esp\u00e8ces\u00a0est\u00a0de\u00a0100\u00a0\u00e0\u00a01\u00a0000\u00a0fois\u00a0plus\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0que\u00a0le\u00a0taux\u00a0de\u00a0\nr\u00e9f\u00e9rence \u00a0sur\u00a0les\u00a0millions\u00a0d\u2019ann\u00e9es\u00a0\u00e9coul\u00e9es). \u00a0\n\u00a0\nPlus\u00a0r\u00e9cemment, \u00a0la\u00a0revue\u00a0Dasgupta \u00a06\u00a0au\u00a0Royaume \u2010Uni\u00a0montre\u00a0\u00e0\u00a0quel\u00a0point\u00a0les\u00a0risques\u00a0li\u00e9s\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0perte\u00a0de\u00a0\nbiodiversit\u00e9 \u00a0sont\u00a0graves\u00a0et\u00a0combien\u00a0les\u00a0interactions \u00a0entre\u00a0les\u00a0actions\u00a0humaines \u00a0et\u00a0la\u00a0nature\u00a0sont\u00a0\ncomplexes. \u00a0\n\u00a0\nLa\u00a0communaut\u00e9 \u00a0scientifique \u00a0nous\u00a0indique\u00a0effectivement \u00a0que\u00a0ces\u00a0risques\u00a0\u00e9cologiques \u00a0sont\u00a0interconnect\u00e9s \u00a0\net\u00a0ne\u00a0doivent\u00a0pas\u00a0\u00eatre\u00a0trait\u00e9s\u00a0en\u00a0silo.\u00a0Par\u00a0exemple,\u00a0le\u00a0concept\u00a0One\u00a0Health\u00a0(une\u00a0seule\u00a0sant\u00e9)\u00a0d\u00e9velopp\u00e9 \u00a0par\u00a0\nplusieurs\u00a0organisations \u00a0internationales \u00a0sugg\u00e8re\u00a0que\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0humaine, \u00a0celle\u00a0des\u00a0animaux\u00a0et\u00a0celle\u00a0de\u00a0\nl\u2019environnement \u00a0sont\u00a0interconnect\u00e9es \u00a0et\u00a0ne\u00a0peuvent\u00a0\u00eatre\u00a0abord\u00e9es \u00a0que\u00a0conjointement. \u00a0\n\u00a0\nDans\u00a0son\u00a0allocution \u00a0finale\u00a0lors\u00a0du\u00a0Sommet\u00a0mondial\u00a0sur\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0Rome\u00a0(le\u00a021\u00a0mai),\u00a0le\u00a0pr\u00e9sident \u00a0Mario\u00a0\nDraghi\u00a0a\u00a0d\u00e9clar\u00e9\u00a07\u00a0:\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n4\u00a0Cf\u00a0:\u00a0https://www.ngfs.net/sites/default/files/media/2020/09/03/ngfs_charter_final.pdf \u00a0\u00a0\n5\u00a0IPBES\u00a0(2019).\u00a0The\u00a0Global\u00a0Assessment \u00a0Report\u00a0on\u00a0Biodiversity \u00a0and\u00a0Ecosystem \u00a0Services.\u00a0Disponible \u00a0\u00e0\u00a0l\u2019adresse\u00a0\nsuivante\u00a0:\u00a0https://ipbes.net/global \u2010assessment \u00a0\u00a0\n6\u00a0Dasgupta \u00a0(2021).\u00a0The\u00a0Economics \u00a0of\u00a0Biodiversity: \u00a0The\u00a0Dasgupta \u00a0Review.\u00a0HM\u00a0Treasury. \u00a0Disponible \u00a0\u00e0\u00a0l\u2019adresse\u00a0\nsuivante\u00a0:\u00a0https://www.gov.uk/government/publications/final \u2010report\u2010the\u2010economics \u2010of\u2010biodiversity \u2010the\u2010dasgupta\u2010\nreview\u00a0\u00a0\n7\u00a0Cf\u00a0:\u00a0https://www.governo.it/node/16923 \u00a0\u00a04\u00a0\n\u00a0\u00ab\u00a0La\u00a0d\u00e9claration \u00a0de\u00a0Rome\u00a0souligne\u00a0\u00e0\u00a0juste\u00a0titre\u00a0l\u2019importance \u00a0de\u00a0poursuivre \u00a0une\u00a0approche \u00a0One\u00a0Health\u00a0(une\u00a0\nseule\u00a0sant\u00e9)\u00a0\u2013\u00a0et\u00a0l\u00e0\u00a0j\u2019en\u00a0arrive\u00a0au\u00a0climat\u00a0\u2013\u00a0\u00a0de\u00a0pr\u00e9server \u00a0la\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0humaine, \u00a0animale\u00a0et\u00a0\nenvironnementale. \u00a0\u00a0\u00a0\nVoil\u00e0\u00a0la\u00a0premi\u00e8re \u00a0priorit\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0pr\u00e9sidence \u00a0italienne\u00a0du\u00a0G20.\u00a0\nLe\u00a0panel\u00a0d\u2019experts\u00a0scientifiques \u00a0a\u00a0d\u00e9clar\u00e9\u00a0que\u00a0la\u00a0plupart\u00a0des\u00a0maladies\u00a0infectieuses \u00a0sont\u00a0caus\u00e9es\u00a0par\u00a0des\u00a0\npathog\u00e8nes \u00a0issus\u00a0des\u00a0animaux. \u00a0\u00a0\nLeur\u00a0irruption\u00a0est\u00a0largement \u00a0due\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0d\u00e9forestation, \u00a0\u00e0\u00a0l\u2019exploitation \u00a0de\u00a0la\u00a0faune\u00a0sauvage\u00a0et\u00a0\u00e0\u00a0d\u2019autres\u00a0\nactivit\u00e9s\u00a0humaines. \u00a0\nUne\u00a0action\u00a0r\u00e9solue\u00a0en\u00a0faveur\u00a0de\u00a0l\u2019environnement \u00a0peut\u00a0aider\u00a0\u00e0\u00a0d\u00e9fendre\u00a0le\u00a0bien\u2010\u00eatre\u00a0animal\u00a0et,\u00a0en\u00a0\nd\u00e9finitive, \u00a0limiter\u00a0les\u00a0risques\u00a0de\u00a0nouvelles \u00a0menaces\u00a0sanitaires. \u00a0\nPour\u00a0mener\u00a0\u00e0\u00a0bien\u00a0une\u00a0strat\u00e9gie\u00a0commune \u00a0de\u00a0lutte\u00a0pour\u00a0pr\u00e9venir\u00a0de\u00a0futures\u00a0\u00e9pid\u00e9mies, \u00a0nous\u00a0devons\u00a0\nrehausser \u00a0notre\u00a0niveau\u00a0d\u2019ambition \u00a0pour\u00a0limiter\u00a0les\u00a0dommages \u00a0environnementaux \u00a0et\u00a0combattre \u00a0la\u00a0crise\u00a0\nclimatique. \u00a0\nLes\u00a0Objectifs\u00a0de\u00a0d\u00e9veloppement \u00a0durable\u00a0(Sustainable \u00a0Development \u00a0Goals )\u00a0nous\u00a0offrent\u00a0un\u00a0\u00e9ventail\u00a0\npr\u00e9cieux\u00a0de\u00a0cibles\u00a0pour\u00a0atteindre \u00a0cet\u00a0objectif\u00a0primordial, \u00a0\u00e0\u00a0commencer \u00a0par\u00a0la\u00a0conf\u00e9rence \u00a0COP26,\u00a0que\u00a0\nnous\u00a0co\u2010pr\u00e9sidons \u00a0\u2013\u00a0comme\u00a0je\u00a0pense\u00a0l\u2019avoir\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0dit\u00a0\u2013\u00a0avec\u00a0le\u00a0Royaume \u2010Uni\u00a0\u00bb.\u00a0\n\u00a0\nJe\u00a0suis\u00a0s\u00fbre\u00a0que\u00a0Mario\u00a0Monti,\u00a0pr\u00e9sident \u00a0de\u00a0la\u00a0Commission \u00a0paneurop\u00e9enne \u00a0de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0du\u00a0\nd\u00e9veloppement \u00a0durable\u00a0instaur\u00e9e \u00a0par\u00a0l\u2019OMS\u00a0\u2010 \u00a0Europe\u00a08,\u00a0qui\u00a0a\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0fait\u00a0plusieurs\u00a0propositions \u00a0en\u00a0\nmars\u00a02021,\u00a0d\u00e9veloppera \u00a0plus\u00a0en\u00a0d\u00e9tail\u00a0les\u00a0aspects\u00a0concernant \u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0lorsqu\u2019il\u00a0prendra\u00a0la\u00a0parole.\u00a0\n\u00a0\nLa\u00a0communaut\u00e9 \u00a0scientifique \u00a0estime\u00a0que\u00a060\u00a0%\u00a0des\u00a0maladies\u00a0infectieuses \u00a0connues\u00a0et\u00a0jusqu\u2019\u00e0\u00a075\u00a0%\u00a0de\u00a0celles\u00a0\nqui\u00a0sont\u00a0nouvelles \u00a0ou\u00a0\u00e9mergentes \u00a0sont\u00a0d\u2019origine\u00a0animale\u00a09.\u00a0Par\u00a0cons\u00e9quent, \u00a0la\u00a0Covid\u201019\u00a0(quelle\u00a0que\u00a0soit\u00a0\nson\u00a0origine,\u00a0qui\u00a0n\u2019a\u00a0pas\u00a0encore\u00a0\u00e9t\u00e9\u00a0confirm\u00e9e) \u00a0doit\u00a0\u00eatre\u00a0prise\u00a0comme\u00a0un\u00a0avertissement \u00a0clair\u00a0sur\u00a0ce\u00a0qui\u00a0\npourrait\u00a0arriver\u00a0si\u00a0nous\u00a0ne\u00a0parvenons \u00a0pas\u00a0\u00e0\u00a0agir\u00a0contre\u00a0la\u00a0perte\u00a0de\u00a0biodiversit\u00e9 \u00a010.\u00a0\n\u00a0\nIl\u00a0est\u00a0par\u00a0cons\u00e9quent \u00a0tr\u00e8s\u00a0prometteur \u00a0de\u00a0constater \u00a0que\u00a0cette\u00a0conf\u00e9rence \u00a0a\u00a0organis\u00e9\u00a0deux\u00a0panels\u00a0sur\u00a0la\u00a0\nquestion\u00a0de\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9 \u00a0et\u00a0du\u00a0syst\u00e8me\u00a0financier. \u00a0\n\u00a0\nCela\u00a0correspond \u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0reconnaissance \u00a0croissante \u00a0du\u00a0fait\u00a0que\u00a0les\u00a0risques\u00a0li\u00e9s\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9 \u00a0pourraient \u00a0\nmenacer\u00a0la\u00a0stabilit\u00e9\u00a0financi\u00e8re. \u00a0\u00a0\n\u00a0\nL\u2019OCDE\u00a011\u00a0et\u00a0la\u00a0banque\u00a0centrale\u00a0des\u00a0Pays\u2010Bas\u00a0(DNB\u00a012)\u00a0ont\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0publi\u00e9\u00a0des\u00a0rapports\u00a0sur\u00a0les\u00a0risques\u00a0\nfinanciers \u00a0li\u00e9s\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9 \u00a0;\u00a0le\u00a0NGFS\u00a013\u00a0a\u00a0lui\u00a0aussi\u00a0commenc\u00e9 \u00a0\u00e0\u00a0travailler\u00a0sur\u00a0cette\u00a0question. \u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n8\u00a0Cf.\u00a0:\u00a0https://www.euro.who.int/fr/health \u2010topics/health \u2010policy/european \u2010programme \u2010of\u2010work/pan \u2010european \u2010\ncommission \u2010on\u2010health\u2010and\u2010sustainable \u2010development \u00a0\u00a0\n9\u00a0Cf.\u00a0Salyer\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2017).\u00a0Prioritizing \u00a0Zoonoses \u00a0for\u00a0Global\u00a0Health\u00a0Capacity\u00a0Building\u00a0\u2013\u00a0Themes\u00a0from\u00a0One\u00a0Health\u00a0\nZoonotic\u00a0Disease\u00a0Workshops \u00a0in\u00a07\u00a0Countries ,\u00a02014\u20132016. \u00a0Emerg\u00a0Infect\u00a0Dis.\u00a02017\u00a0D\u00e9c.\u00a0;\u00a023(Suppl\u00a01):\u00a0S55\u2013S64.\u00a0\ndoi:\u00a010.3201/eid2313.170418 \u00a0\n10\u00a0Cf.\u00a0par\u00a0exemple\u00a0Bolton\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2020).\u00a0Penser\u00a0la\u00a0stabilit\u00e9\u00a0financi\u00e8re \u00a0\u00e0\u00a0l\u2019\u00e8re\u00a0des\u00a0risques\u00a0\u00e9cologiques \u00a0globaux\u00a0\u2013\u00a0Vers\u00a0\nde\u00a0nouveaux \u00a0arbitrages \u00a0entre\u00a0efficience \u00a0et\u00a0r\u00e9silience \u00a0des\u00a0syst\u00e8mes\u00a0complexes. \u00a0Revue\u00a0d\u2019\u00c9conomie \u00a0Financi\u00e8re \u00a0138,\u00a0\n41\u201054.\u00a0DOI\u00a0:\u00a010.3917/ecofi.138.0041. \u00a0\n11\u00a0OCDE\u00a0(2021).\u00a0Biodiversity, \u00a0natural\u00a0capital\u00a0and\u00a0the\u00a0economy. \u00a0A\u00a0policy\u00a0guide\u00a0for\u00a0finance,\u00a0economic \u00a0and\u00a0\nenvironment \u00a0ministers. \u00a0Disponible \u00a0\u00e0\u00a0l\u2019adresse\u00a0suivante\u00a0:\u00a0https://www.oecd.org/environment/biodiversity \u2010natural\u2010\ncapital\u2010and\u2010the\u2010economy\u20101a1ae114 \u2010en.htm\u00a0\u00a0\n12\u00a0DNB\u00a0(2020).\u00a0Indebted\u00a0to\u00a0nature\u00a0\u2013\u00a0Exploring \u00a0biodiversity \u00a0risks\u00a0for\u00a0the\u00a0Dutch\u00a0financial\u00a0sector.\u00a0\u00a0\n13\u00a0Cf\u00a0:\u00a0https://www.ngfs.net/en/communique \u2010de\u2010presse/ngfs \u2010and\u2010inspire\u2010launch\u2010joint\u2010research\u2010project\u2010\nbiodiversity \u2010and\u2010financial\u2010stability\u00a0\u00a05\u00a0\n\u00a0\u00a0\nEn\u00a0janvier\u00a0dernier,\u00a0le\u00a0One\u00a0Planet\u00a0Summit\u00a0organis\u00e9\u00a0par\u00a0le\u00a0Pr\u00e9sident \u00a0Macron\u00a0a\u00a0\u00e9t\u00e9\u00a0ax\u00e9\u00a0sur\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9. \u00a0\n\u00a0\nTr\u00e8s\u00a0prochainement, \u00a0le\u00a0lancement \u00a0du\u00a0Groupe\u00a0de\u00a0travail\u00a0sur\u00a0la\u00a0publication \u00a0d\u2019informations \u00a0financi\u00e8res \u00a0\nrelatives\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0nature\u00a0(Taskforce \u00a0on\u00a0Nature\u2010related\u00a0Financial\u00a0Disclosures ,\u00a0TNFD)\u00a0par\u00a0des\u00a0ONG,\u00a0le\u00a0secteur\u00a0\nfinancier\u00a0et\u00a0plusieurs\u00a0organisations \u00a0internationales \u00a0aux\u00a0c\u00f4t\u00e9s\u00a0des\u00a0gouvernements, \u00a0notamment \u00a0le\u00a0\ngouvernement \u00a0fran\u00e7ais,\u00a0contribuera \u00a0certainement \u00a0encore\u00a0\u00e0\u00a0int\u00e9grer\u00a0la\u00a0question\u00a0des\u00a0risques\u00a0financiers \u00a0li\u00e9s\u00a0\n\u00e0\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9. \u00a0\n\u00a0\nToutefois, \u00a0les\u00a0banques\u00a0centrales\u00a0ne\u00a0disposent \u00a0pas\u00a0d\u2019une\u00a0solution\u00a0miracle\u00a0pour\u00a0r\u00e9soudre\u00a0des\u00a0questions \u00a0\ncomme\u00a0le\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0ou\u00a0la\u00a0perte\u00a0de\u00a0biodiversit\u00e9 \u00a0;\u00a0par\u00a0exemple,\u00a0elles\u00a0ne\u00a0peuvent\u00a0pas\u00a0d\u00e9cider\u00a0\nd\u2019une\u00a0\u00e9ventuelle \u00a0tarification \u00a0du\u00a0carbone\u00a0ou\u00a0des\u00a0taxes\u00a0relatives\u00a0au\u00a0m\u00e9canisme \u00a0d\u2019ajustement \u00a0carbone,\u00a0elles\u00a0\nne\u00a0sont\u00a0pas\u00a0en\u00a0mesure\u00a0de\u00a0fournir\u00a0toutes\u00a0les\u00a0incitations \u00a0n\u00e9cessaires \u00a0pour\u00a0favoriser\u00a0l\u2019innovation \u00a0ou\u00a0doper\u00a0\nla\u00a0recherche. \u00a0\n\u00a0\nFran\u00e7ois\u00a0Villeroy\u00a0de\u00a0Galhau\u00a0l\u2019a\u00a0soulign\u00e9\u00a0hier,\u00a0leurs\u00a0actions\u00a0ne\u00a0peuvent\u00a0pas\u00a0se\u00a0substituer \u00a0aux\u00a0mesures\u00a0de\u00a0\npolitique\u00a0\u00e9conomique \u00a0prises\u00a0par\u00a0les\u00a0gouvernements, \u00a0mais\u00a0elles\u00a0peuvent\u00a0contribuer \u00a0\u00e0\u00a0identifier\u00a0les\u00a0risques,\u00a0\n\u00e0\u00a0orienter\u00a0les\u00a0capitaux\u00a0vers\u00a0les\u00a0activit\u00e9s\u00a0moins\u00a0expos\u00e9es \u00a0aux\u00a0risques\u00a0environnementaux \u00a0et\u00a0\u00e0\u00a0mobiliser \u00a0le\u00a0\nsecteur\u00a0financier. \u00a0L\u2019inaction \u00a0n\u2019est\u00a0pas\u00a0une\u00a0option.\u00a0\n\u00a0\nLes\u00a0banques\u00a0centrales\u00a0doivent\u00a0\u00e9galement \u00a0prendre\u00a0en\u00a0compte\u00a0l\u2019impact\u00a0que\u00a0ces\u00a0\u00e9volutions \u00a0structurelles \u00a0\nexerceront \u00a0sur\u00a0la\u00a0stabilit\u00e9\u00a0des\u00a0prix.\u00a0Les\u00a0prix\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9nergie\u00a0et\u00a0ceux\u00a0des\u00a0produits\u00a0alimentaires, \u00a0par\u00a0exemple,\u00a0\npeuvent\u00a0\u00eatre\u00a0fortement \u00a0affect\u00e9s\u00a0par\u00a0le\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0et\u00a0la\u00a0perte\u00a0de\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9, \u00a0tant\u00a0\u00e0\u00a0\nl\u2019int\u00e9rieur \u00a0des\u00a0terres\u00a0que\u00a0dans\u00a0les\u00a0r\u00e9gions\u00a0c\u00f4ti\u00e8res.\u00a0\n\u00a0\nDevons\u2010nous\u00a0faire\u00a0le\u00a0choix\u00a0d\u2019une\u00a0approche \u00a0d\u2019ensemble \u00a0ou\u00a0s\u00e9quentielle \u00a0?\u00a0Certains\u00a0remettent \u00a0en\u00a0question\u00a0\nl\u2019ordre\u00a0des\u00a0priorit\u00e9s,\u00a0en\u00a0avan\u00e7ant\u00a0que\u00a0la\u00a0question\u00a0du\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0est\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0suffisamment \u00a0\ncomplexe. \u00a0Ils\u00a0ne\u00a0veulent\u00a0pas\u00a0y\u00a0ajouter\u00a0des\u00a0questions \u00a0de\u00a0biodiversit\u00e9 \u00a0ou\u00a0de\u00a0sant\u00e9,\u00a0car\u00a0ils\u00a0craignent \u00a0que\u00a0cela\u00a0\nsoit\u00a0vu\u00a0comme\u00a0d\u00e9passant \u00a0le\u00a0cadre\u00a0de\u00a0leur\u00a0mission\u00a0ou\u00a0que\u00a0cela\u00a0surcharge \u00a0leurs\u00a0\u00e9quipes.\u00a0Ces\u00a0pr\u00e9occupations \u00a0\nsont\u00a0compr\u00e9hensibles. \u00a0\n\u00a0\nN\u00e9anmoins, \u00a0nous\u00a0venons\u00a0de\u00a0le\u00a0souligner, \u00a0des\u00a0liens\u00a0existent\u00a0entre\u00a0le\u00a0changement \u00a0climatique/la \u00a0perte\u00a0de\u00a0la\u00a0\nbiodiversit\u00e9 \u00a0et\u00a0la\u00a0sant\u00e9,\u00a0ce\u00a0qui\u00a0peut\u00a0encourager \u00a0les\u00a0synergies. \u00a0\u00a0\n\u00a0\nDe\u00a0plus,\u00a0la\u00a0pand\u00e9mie \u00a0a\u00a0cr\u00e9\u00e9\u00a0un\u00a0sentiment \u00a0d\u2019urgence \u00a0quant\u00a0aux\u00a0risques\u00a0li\u00e9s\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0sant\u00e9.\u00a0\n\u00a0\nR\u00e9cemment, \u00a0Larry\u00a0Summers \u00a0a\u00a0d\u00e9clar\u00e9\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0La\u00a0communaut\u00e9 \u00a0des\u00a0banques\u00a0centrales\u00a0a\u00a0pour\u00a0l\u2019instant\u00a0trait\u00e9\u00a050\u00a0\n\u00e0\u00a0100\u00a0fois\u00a0plus\u00a0les\u00a0questions \u00a0du\u00a0financement \u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0le\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0que\u00a0celles\u00a0du\u00a0\nfinancement \u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0la\u00a0pand\u00e9mie \u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0volont\u00e9\u00a0de\u00a0contrer\u00a0la\u00a0prochaine \u00a0pand\u00e9mie \u00a0lorsqu\u2019elle \u00a0\nse\u00a0pr\u00e9sentera \u00a0\u00bb\u00a0(Intervention \u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0Banque\u00a0de\u00a0r\u00e9serve\u00a0f\u00e9d\u00e9rale\u00a0d\u2019Atlanta, \u00a018\u00a0mai\u00a02021).\u00a0\n\u00a0\nLa\u00a0communaut\u00e9 \u00a0scientifique \u00a0nous\u00a0dit\u00a0que\u00a0l\u2019apparition \u00a0potentielle \u00a0de\u00a0nouvelles \u00a0pand\u00e9mies \u00a0et\u00a0le\u00a0\nchangement \u00a0climatique \u00a0ont\u00a0une\u00a0cause\u00a0commune \u00a0:\u00a0la\u00a0d\u00e9gradation \u00a0massive\u00a0et\u00a0sans\u00a0pr\u00e9c\u00e9dent \u00a0des\u00a0habitats\u00a0\nnaturels\u00a0par\u00a0les\u00a0activit\u00e9s\u00a0humaines \u00a014.\u00a0C\u2019est\u00a0pour\u00a0cette\u00a0raison\u00a0qu\u2019\u00e0\u00a0mon\u00a0avis,\u00a0toutes\u00a0ces\u00a0questions \u00a0ne\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n14\u00a0Cf\u00a0,\u00a0par\u00a0exemple,\u00a0l\u2019appel\u00a0\u00e0\u00a0l\u2019action\u00a0lanc\u00e9\u00a0par\u00a0des\u00a0laur\u00e9ats\u00a0du\u00a0Prix\u00a0Nobel\u00a0et\u00a0d\u2019autres\u00a0experts\u00a0:\u00a0Agre\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2021).\u00a0\nOur\u00a0Planet,\u00a0Our\u00a0Future\u00a0:\u00a0An\u00a0Urgent\u00a0Call\u00a0for\u00a0Action .\u00a0Disponible \u00a0\u00e0\u00a0l\u2019adresse\u00a0suivante\u00a0:\u00a0\u00a06\u00a0\n\u00a0constituent \u00a0pas\u00a0les\u00a0diff\u00e9rents \u00a0chapitres \u00a0d\u2019un\u00a0livre\u00a0que\u00a0nous\u00a0pourrions \u00a0lire\u00a0les\u00a0uns\u00a0apr\u00e8s\u00a0les\u00a0autres,\u00a0mais\u00a0\ndes\u00a0messages \u00a0d\u2019alerte\u00a0qui\u00a0apparaissent \u00a0en\u00a0m\u00eame\u00a0temps\u00a0sur\u00a0nos\u00a0\u00e9crans\u00a0et\u00a0que\u00a0nous\u00a0devons\u00a0consid\u00e9rer \u00a0\nensemble. \u00a0\n\u00a0\nThe\u00a0Green\u00a0Swan\u00a0r\u00e9sume\u00a0bien\u00a0le\u00a0dilemme\u00a0des\u00a0banques\u00a0centrales\u00a0:\u00a0elles\u00a0ne\u00a0peuvent\u00a0ignorer\u00a0le\u00a0probl\u00e8me \u00a0et\u00a0\ndisposent \u00a0du\u00a0pouvoir\u00a0(et\u00a0m\u00eame\u00a0de\u00a0la\u00a0responsabilit\u00e9) \u00a0de\u00a0contribuer \u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0transition \u00a0vers\u00a0une\u00a0\u00e9conomie \u00a0\u00e0\u00a0bas\u00a0\ncarbone\u00a0et\u00a0plus\u00a0durable\u00a0(dans\u00a0le\u00a0cadre\u00a0de\u00a0leur\u00a0mandat),\u00a0mais\u00a0elles\u00a0ne\u00a0peuvent\u00a0pas\u00a0non\u00a0plus\u00a0r\u00e9soudre\u00a0\nseules\u00a0ces\u00a0probl\u00e8mes. \u00a0\n\u00a0\nC\u2019est\u00a0pour\u00a0cela\u00a0que\u00a0la\u00a0coordination \u00a0et\u00a0la\u00a0coh\u00e9rence \u00a0des\u00a0politiques \u00a0publiques \u00a0est\u00a0importante, \u00a0tout\u00a0comme\u00a0\nles\u00a0nouveaux \u00a0partenariats \u00a0public\u2010priv\u00e9.\u00a0\n*\u00a0\n\u00a0\nII.\u00a0COH\u00c9RENCE \u00a0ET\u00a0COORDINATION \u00a0\n\u00a0\nSi\u00a0les\u00a0banques\u00a0centrales\u00a0doivent\u00a0pr\u00e9server \u00a0la\u00a0stabilit\u00e9\u00a0financi\u00e8re \u00a0\u00e0\u00a0l\u2019\u00e8re\u00a0du\u00a0changement \u00a0climatique, \u00a0elles\u00a0\ndevront\u00a0coordonner \u00a0leurs\u00a0actions\u00a0avec\u00a0les\u00a0mesures\u00a0mises\u00a0en\u00a0\u0153uvre\u00a0par\u00a0d\u2019autres\u00a0acteurs,\u00a0tels\u00a0que\u00a0les\u00a0\nminist\u00e8res \u00a0des\u00a0Finances\u00a0ou\u00a0des\u00a0agences\u00a0gouvernementales \u00a0sp\u00e9cialis\u00e9es. \u00a0\n\u00a0\nThe\u00a0Green\u00a0Swan\u00a0explore\u00a0trois\u00a0dimensions \u00a0de\u00a0cette\u00a0coordination \u00a0:\u00a0\n\u2010 premi\u00e8rement, \u00a0les\u00a0interactions \u00a0entre\u00a0les\u00a0politiques \u00a0mon\u00e9taires \u00a0et\u00a0prudentielles \u00a0et\u00a0les\u00a0politiques \u00a0\nbudg\u00e9taires \u00a0;\u00a0\u00a0\n\u2010 deuxi\u00e8mement, \u00a0la\u00a0fa\u00e7on\u00a0dont\u00a0les\u00a0banques\u00a0centrales\u00a0peuvent\u00a0faciliter\u00a0la\u00a0coordination \u00a0mon\u00e9taire \u00a0\net\u00a0financi\u00e8re \u00a0n\u00e9cessaire \u00a0au\u00a0plan\u00a0international \u00a0pour\u00a0lutter\u00a0contre\u00a0le\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0;\u00a0\u00a0\n\u2010 et\u00a0enfin,\u00a0comment \u00a0les\u00a0banques\u00a0centrales\u00a0peuvent\u00a0contribuer \u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0promotion \u00a0de\u00a0valeurs\u00a0et\u00a0de\u00a0\ncomportements \u00a0qui\u00a0sont\u00a0particuli\u00e8rement \u00a0importants \u00a0pour\u00a0la\u00a0transition \u00a0vers\u00a0une\u00a0\u00e9conomie \u00a0\u00e0\u00a0bas\u00a0\ncarbone,\u00a0tels\u00a0que\u00a0la\u00a0vision\u00a0\u00e0\u00a0long\u00a0terme.\u00a0\n\u00a0\n\u00c0\u00a0titre\u00a0d\u2019illustration, \u00a0le\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0est\u00a0aujourd\u2019hui \u00a0au\u00a0programme \u00a0des\u00a0volets\u00a0financiers \u00a0du\u00a0G7\u00a0\net\u00a0du\u00a0G20,\u00a0dans\u00a0le\u00a0cadre\u00a0desquels\u00a0les\u00a0repr\u00e9sentants \u00a0des\u00a0minist\u00e8res \u00a0des\u00a0Finances\u00a0et\u00a0des\u00a0banques\u00a0centrales\u00a0\ntravaillent \u00a0ensemble. \u00a0\n\u00a0\nDe\u00a0nouvelles \u00a0formes\u00a0de\u00a0coop\u00e9ration \u00a0entre\u00a0le\u00a0secteur\u00a0public\u00a0et\u00a0le\u00a0secteur\u00a0priv\u00e9\u00a0ont\u00a0\u00e9galement \u00a0\u00e9merg\u00e9,\u00a0par\u00a0\nexemple\u00a0sur\u00a0le\u00a0sujet\u00a0tr\u00e8s\u00a0important \u00a0de\u00a0la\u00a0publication \u00a0d\u2019informations \u00a0:\u00a0\n\u2010 le\u00a0Groupe\u00a0de\u00a0travail\u00a0du\u00a0Conseil\u00a0de\u00a0stabilit\u00e9\u00a0financi\u00e8re \u00a0(FSB)\u00a0sur\u00a0la\u00a0publication \u00a0d\u2019informations \u00a0\nfinanci\u00e8res \u00a0relatives\u00a0au\u00a0climat\u00a0(TCFD)\u00a0;\u00a0mandat\u00e9\u00a0par\u00a0le\u00a0CSF\u00a0(minist\u00e8res \u00a0des\u00a0Finances\u00a0et\u00a0banques\u00a0\ncentrales) \u00a0mais\u00a0dirig\u00e9\u00a0par\u00a0des\u00a0acteurs\u00a0priv\u00e9s\u00a0;\u00a0les\u00a0travaux\u00a0du\u00a0TFCD\u00a0sont\u00a0d\u00e9sormais \u00a0pris\u00a0en\u00a0compte\u00a0\npar\u00a0les\u00a0autorit\u00e9s\u00a0publiques \u00a0et\u00a0les\u00a0organismes \u00a0de\u00a0normalisation \u00a0au\u00a0niveau\u00a0mondial\u00a0(IFRS)\u00a0ainsi\u00a0que\u00a0\ndans\u00a0l\u2019UE\u00a0(Commission \u00a0europ\u00e9enne/EFRAG) \u00a0\n\u2010 le\u00a0Groupe\u00a0de\u00a0travail\u00a0sur\u00a0la\u00a0publication \u00a0d\u2019informations \u00a0financi\u00e8res \u00a0relatives\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0nature\u00a0(Task\u00a0Force\u00a0\non\u00a0Nature\u2010related\u00a0Financial\u00a0Disclosures ,\u00a0TNFD),\u00a0initiative\u00a0d\u2019acteurs \u00a0priv\u00e9s\u00a0qui\u00a0r\u00e9unit\u00a0le\u00a0secteur\u00a0\nfinancier, \u00a0les\u00a0ONG,\u00a0les\u00a0organisations \u00a0internationales \u00a0et\u00a0les\u00a0autorit\u00e9s\u00a0publiques, \u00a0vise\u00a0\u00e0\u00a0d\u00e9velopper \u00a0\nla\u00a0publication \u00a0d\u2019informations \u00a0en\u00a0lien\u00a0avec\u00a0la\u00a0nature.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nhttps://www.nationalacademies.org/news/2021/04/nobel \u2010prize\u2010laureates \u2010and\u2010other\u2010experts\u2010issue\u2010urgent\u2010call\u2010for\u2010\naction\u2010after\u2010our\u2010planet\u2010our\u2010future\u2010summit\u00a07\u00a0\n\u00a0Mark\u00a0Carney\u00a0l\u2019a\u00a0soulign\u00e9\u00a0hier,\u00a0la\u00a0publication \u00a0d\u2019informations \u00a0devrait\u00a0\u00eatre\u00a0une\u00a0priorit\u00e9\u00a0et\u00a0son\u00a0objectif\u00a0pour\u00a0\nla\u00a0COP\u00a026\u00a0est\u00a0de\u00a0rendre\u00a0obligatoire \u00a0le\u00a0dispositif\u00a0TCFD.\u00a0\n\u00a0\nDans\u00a0le\u00a0discours\u00a0que\u00a0nous\u00a0avons\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0cit\u00e9,\u00a0Mario\u00a0Draghi\u00a0insiste\u00a0\u00e9galement \u00a0sur\u00a0la\u00a0n\u00e9cessit\u00e9 \u00a0d\u2019encourager \u00a0\nla\u00a0coop\u00e9ration \u00a0entre\u00a0les\u00a0institutions \u00a0publiques \u00a0et\u00a0priv\u00e9es\u00a0et\u00a0de\u00a0pr\u00e9server \u00a0l\u2019ouverture \u00a0et\u00a0l\u2019\u00e9quit\u00e9\u00a0du\u00a0\ncommerce \u00a0mondial\u00a0afin\u00a0de\u00a0retirer\u00a0tous\u00a0les\u00a0fruits\u00a0de\u00a0l\u2019innovation \u00a0priv\u00e9e\u00a0:\u00a0\n\u00ab\u00a0La\u00a0coop\u00e9ration \u00a0internationale \u00a0ne\u00a0devrait\u00a0pas\u00a0se\u00a0limiter\u00a0au\u00a0secteur\u00a0officiel.\u00a0\u00a0\nLe\u00a0commerce \u00a0mondial\u00a0est\u00a0tout\u00a0aussi\u00a0important \u00a0et\u00a0cette\u00a0question\u00a0a\u00a0\u00e9t\u00e9\u00a0largement \u00a0d\u00e9battue. \u00a0\nLa\u00a0pand\u00e9mie \u00a0nous\u00a0a\u00a0montr\u00e9\u00a0combien\u00a0la\u00a0collaboration \u00a0entre\u00a0les\u00a0entreprises \u00a0est\u00a0capitale\u00a0pour\u00a0favoriser\u00a0\nl\u2019innovation \u00a0et\u00a0doper\u00a0la\u00a0production \u00a0de\u00a0produits\u00a0m\u00e9dicaux \u00a0essentiels \u00a0\u00bb.\u00a0\n\u00a0\nPour\u00a0r\u00e9sumer,\u00a0les\u00a0changements \u00a0qu\u2019appelle \u00a0la\u00a0transition \u00a0climatique \u00a0ne\u00a0sont\u00a0pas\u00a0seulement \u00a0des\u00a0\nmodifications \u00a0de\u00a0la\u00a0politique\u00a0\u00e9conomique \u00a0au\u00a0sein\u00a0des\u00a0cadres\u00a0institutionnels \u00a0ou\u00a0soci\u00e9taux \u00a0existants. \u00a0\nCes\u00a0changements \u00a0nous\u00a0obligent\u00a0\u00e0\u00a0transformer \u00a0les\u00a0cadres\u00a0eux\u2010m\u00eames.\u00a0\u00a0\n\u00a0\nC\u2019est\u00a0loin\u00a0d\u2019\u00eatre\u00a0facile.\u00a0Tout\u00a0comme\u00a0la\u00a0n\u00e9cessit\u00e9 \u00a0de\u00a0repenser\u00a0notre\u00a0perception \u00a0de\u00a0ce\u00a0qu\u2019est\u00a0l\u2019abondance. \u00a0\n\u00a0\nIII.\u00a0NE\u00a0PAS\u00a0D\u00c9PASSER \u00a0LES\u00a0LIMITES\u00a0\n\u00a0\nCertains\u00a0scientifiques, \u00a0en\u00a0particulier \u00a0Johan\u00a0Rockstr\u00f6m \u00a0et\u00a0ses\u00a0coll\u00e8gues \u00a015\u00a0ont\u00a0d\u00e9velopp\u00e9 \u00a0le\u00a0concept\u00a0de\u00a0\n\u00ab\u00a0limites\u00a0plan\u00e9taires \u00a0\u00bb\u00a0\u00e0\u00a0propos\u00a0de\u00a0neuf\u00a0processus \u00a0du\u00a0syst\u00e8me\u00a0terrestre\u00a0(notamment \u00a0des\u00a0processus \u00a0li\u00e9s\u00a0\nau\u00a0climat\u00a0et\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9) \u00a0qui\u00a0sont\u00a0indispensables \u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0vie\u00a0sur\u00a0Terre.\u00a0\u00a0\n\u00a0\nL\u2019activit\u00e9\u00a0humaine\u00a0contribue \u00a0au\u00a0franchissement \u00a0des\u00a0limites\u00a0\u00e0\u00a0l\u2019int\u00e9rieur \u00a0desquelles \u00a0ces\u00a0syst\u00e8mes \u00a0peuvent\u00a0\npr\u00e9server \u00a0un\u00a0espace\u00a0op\u00e9rationnel \u00a0s\u00fbr\u00a0pour\u00a0l\u2019humanit\u00e9, \u00a0et\u00a0cela\u00a0pourrait\u00a0avoir\u00a0des\u00a0cons\u00e9quences \u00a0\nd\u00e9sastreuses. \u00a0\u00a0\n\u00a0\nCela\u00a0signifie\u00a0que\u00a0la\u00a0t\u00e2che\u00a0de\u00a0notre\u00a0g\u00e9n\u00e9ration \u00a0est\u00a0d\u2019inventer \u00a0un\u00a0nouveau\u00a0mod\u00e8le\u00a0pour\u00a0vivre\u00a0(et\u00a0bien\u00a0\nvivre)\u00a0en\u00a0restant\u00a0dans\u00a0ces\u00a0limites\u00a0plan\u00e9taires \u00a0ou\u00a0dans\u00a0les\u00a0limites\u00a0\u00e9cologiques. \u00a0Soyons\u00a0clairs,\u00a0vivre\u00a0et\u00a0\nprosp\u00e9rer \u00a0sans\u00a0d\u00e9passer\u00a0certaines \u00a0limites\u00a0est,\u00a0en\u00a0tant\u00a0que\u00a0tel,\u00a0un\u00a0immense \u00a0d\u00e9fi.\u00a0\n\u00a0\nJe\u00a0souhaiterais \u00a0par\u00a0cons\u00e9quent \u00a0\u00e9voquer\u00a0la\u00a0relation\u00a0entre\u00a0croissance \u00a0\u00e9conomique \u00a0et\u00a0limites\u00a0\u00e9cologiques, \u00a0\ndans\u00a0la\u00a0mesure\u00a0o\u00f9\u00a0elle\u00a0a\u00a0des\u00a0ramifications \u00a0profondes, \u00a0notamment \u00a0pour\u00a0les\u00a0banques\u00a0centrales. \u00a0\u00a0\nDes\u00a0\u00e9tudes\u00a0de\u00a0plus\u00a0en\u00a0plus\u00a0nombreuses, \u00a0notamment \u00a0un\u00a0article\u00a0universitaire \u00a0r\u00e9cemment \u00a0paru\u00a0dans\u00a0Nature\u00a0\nCommunications \u00a016,\u00a0sugg\u00e8rent \u00a0qu\u2019il\u00a0peut\u00a0\u00eatre\u00a0difficile\u00a0de\u00a0concilier\u00a0une\u00a0att\u00e9nuation \u00a0ambitieuse \u00a0du\u00a0\nchangement \u00a0climatique \u00a0avec\u00a0une\u00a0croissance \u00a0\u00e9conomique \u00a0illimit\u00e9e.\u00a0\u00a0\n\u00a0\nSelon\u00a0le\u00a0professeur \u00a0Dasgupta, \u00a0cette\u00a0tension\u00a0entre\u00a0croissance \u00a0\u00e9conomique \u00a0et\u00a0objectifs\u00a0\u00e9cologiques \u00a0devient\u00a0\nencore\u00a0plus\u00a0\u00e9vidente\u00a0si\u00a0l\u2019on\u00a0prend\u00a0en\u00a0compte\u00a0d\u2019autres\u00a0perturbations \u00a0\u00e9cologiques \u00a0que\u00a0le\u00a0changement \u00a0\nclimatique, \u00a0telles\u00a0que\u00a0la\u00a0perte\u00a0de\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9. \u00a0Selon\u00a0lui,\u00a0\u00ab\u00a0nos\u00a0possibilit\u00e9s \u00a0\u00e9conomiques \u00a0sont\u00a0\ncirconscrites \u00a0[\u2026]\u00a0par\u00a0le\u00a0fonctionnement \u00a0du\u00a0syst\u00e8me\u00a0terrestre\u00a0\u00bb.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n15\u00a0Rockstr\u00f6m \u00a0(J.)\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2009).\u00a0Planetary \u00a0Boundaries: \u00a0Exploring \u00a0the\u00a0Safe\u00a0Operating \u00a0Space\u00a0for\u00a0Humanity. \u00a0Ecology\u00a0and\u00a0\nSociety\u00a014\u00a0(2):\u00a0(32).\u00a0\u00a0\n16\u00a0Cf.\u00a0Key\u00dfer\u00a0(L.T.),\u00a0Lenzen\u00a0(M.)\u00a0(2021).\u00a01.5\u2009\u00b0C\u00a0degrowth \u00a0scenarios \u00a0suggest\u00a0the\u00a0need\u00a0for\u00a0new\u00a0mitigation \u00a0pathways. \u00a0\nNature\u00a0Communications \u00a012,\u00a02676.\u00a0https://doi.org/10.1038/s41467 \u2010021\u201022884\u20109\u00a0\u00a08\u00a0\n\u00a0Pour\u00a0avancer\u00a0face\u00a0\u00e0\u00a0de\u00a0tels\u00a0d\u00e9fis,\u00a0il\u00a0nous\u00a0faut\u00a0d\u00e9samorcer \u00a0les\u00a0nombreuses \u00a0positions\u00a0passionn\u00e9es \u00a0et\u00a0\nintransigeantes \u00a0qui\u00a0dominent \u00a0souvent\u00a0les\u00a0d\u00e9bats\u00a0publics.\u00a0Permettez \u2010moi\u00a0de\u00a0mentionner \u00a0deux\u00a0\u00e9cueils\u00a0qu\u2019il\u00a0\nconvient\u00a0d\u2019\u00e9viter\u00a0:\u00a0\n\u00a0\n\u2010 soutenir\u00a0que\u00a0c\u2019est\u00a0trop\u00a0tard\u00a0et\u00a0que\u00a0nous\u00a0sommes\u00a0condamn\u00e9s, \u00a0ou\u00a0que\u00a0nous\u00a0devrions\u00a0cesser\u00a0de\u00a0\nfaire\u00a0tout\u00a0ce\u00a0que\u00a0nous\u00a0faisons\u00a0:\u00a0voyager,\u00a0innover,\u00a0cr\u00e9er\u00a0etc.\u00a0Vivre\u00a0sans\u00a0d\u00e9passer\u00a0certaines\u00a0limites\u00a0\nne\u00a0signifie\u00a0pas\u00a0que\u00a0nous\u00a0arr\u00eaterons \u00a0d\u2019investir \u00a0dans\u00a0l\u2019innovation \u00a0ou\u00a0que\u00a0certains\u00a0secteurs\u00a0\n\u00e9conomiques \u00a0arr\u00eateront \u00a0de\u00a0cro\u00eetre.\u00a0En\u00a0fait,\u00a0certains\u00a0secteurs,\u00a0tels\u00a0que\u00a0l\u2019\u00e9nergie\u00a0renouvelable, \u00a0\ndoivent\u00a0cro\u00eetre\u00a0si\u00a0nous\u00a0voulons\u00a0relever\u00a0les\u00a0formidables \u00a0d\u00e9fis\u00a0\u00e9cologiques \u00a0de\u00a0ce\u00a0si\u00e8cle.\u00a0\n\u2010 croire\u00a0que\u00a0les\u00a0innovations \u00a0et\u00a0les\u00a0perc\u00e9es\u00a0technologiques \u00a0r\u00e9soudront \u00a0au\u00a0final\u00a0tous\u00a0nos\u00a0probl\u00e8mes \u00a0\net\u00a0que\u00a0nous\u00a0n\u2019aurons\u00a0pas\u00a0\u00e0\u00a0modifier\u00a0en\u00a0profondeur \u00a0notre\u00a0fa\u00e7on\u00a0de\u00a0vivre.\u00a0Certaines \u00a0technologies \u00a0\npourraient \u00a0ne\u00a0pas\u00a0se\u00a0mat\u00e9rialiser \u00a0assez\u00a0vite\u00a0pour\u00a0emp\u00eacher \u00a0des\u00a0changements \u00a0environnementaux \u00a0\nincontr\u00f4lables \u00a0et\u00a0irr\u00e9versibles \u00a0de\u00a0se\u00a0produire\u00a0et\u00a0des\u00a0solutions\u00a0ne\u00a0reposant\u00a0pas\u00a0strictement \u00a0sur\u00a0la\u00a0\ntechnologie \u00a0pourraient \u00a0\u00e9galement \u00a0\u00eatre\u00a0n\u00e9cessaires. \u00a0Si\u00a0l\u2019on\u00a0se\u00a0concentre \u00a0uniquement \u00a0sur\u00a0le\u00a0d\u00e9fi\u00a0\nclimatique, \u00a0par\u00a0exemple,\u00a0la\u00a0r\u00e9duction \u00a0de\u00a0la\u00a0demande \u00a0d\u2019\u00e9nergie \u00a0est\u00a0essentielle \u00a0pour\u00a0r\u00e9aliser\u00a0une\u00a0\natt\u00e9nuation \u00a0ambitieuse. \u00a0\n\u00a0\nPar\u00a0cons\u00e9quent, \u00a0m\u00eame\u00a0si\u00a0l\u2019innovation \u00a0technologique \u00a0est\u00a0cruciale\u00a0compte\u00a0tenu\u00a0de\u00a0l\u2019ampleur \u00a0de\u00a0la\u00a0t\u00e2che\u00a0\nqui\u00a0nous\u00a0\u00e9choit,\u00a0il\u00a0nous\u00a0faudra\u00a0\u00e9galement \u00a0apprendre \u00a0la\u00a0frugalit\u00e9\u00a0(par\u00a0exemple,\u00a0en\u00a0limitant\u00a0la\u00a0\nconsommation \u00a0superflue \u00a0ou\u00a0ostentatoire), \u00a0comme\u00a0le\u00a0recommande \u00a0par\u00a0exemple\u00a0l\u2019encyclique \u00a0du\u00a0pape\u00a0\nFran\u00e7ois,\u00a0ou,\u00a0si\u00a0vous\u00a0pr\u00e9f\u00e9rez,\u00a0une\u00a0forme\u00a0de\u00a0retenue ,\u00a0comme\u00a0le\u00a0souligne\u00a0le\u00a0professeur \u00a0Dasgupta \u00a0dans\u00a0son\u00a0\nrapport\u00a0sur\u00a0l\u2019\u00e9conomie \u00a0de\u00a0la\u00a0biodiversit\u00e9. \u00a0\u00a0\n\u00a0\nDe\u00a0plus,\u00a0si\u00a0les\u00a0innovations \u00a0technologiques \u00a0demeurent \u00a0cruciales\u00a0pour\u00a0diminuer\u00a0notre\u00a0utilisation \u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9nergie\u00a0\net\u00a0des\u00a0ressources, \u00a0elles\u00a0ne\u00a0conduisent \u00a0pas\u00a0forc\u00e9ment \u00a0\u00e0\u00a0une\u00a0augmentation \u00a0de\u00a0la\u00a0production \u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0\ncroissance. \u00a0L\u2019utilisation \u00a0g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00a0des\u00a0v\u00e9los\u00a0\u00e9lectriques \u00a0pour\u00a0les\u00a0d\u00e9placements \u00a0urbains,\u00a0par\u00a0exemple,\u00a0\npourrait\u00a0r\u00e9duire\u00a0notre\u00a0d\u00e9pendance \u00a0aux\u00a0voitures\u00a0individuelles \u00a0dans\u00a0les\u00a0zones\u00a0urbaines, \u00a0mais\u00a0du\u00a0m\u00eame\u00a0coup\u00a0\ncela\u00a0pourrait\u00a0\u00e9galement \u00a0freiner\u00a0les\u00a0perspectives \u00a0de\u00a0croissance \u00a0du\u00a0secteur\u00a0automobile. \u00a0De\u00a0m\u00eame,\u00a0la\u00a0\ntechnologie \u00a0permet\u00a0d\u2019organiser \u00a0diff\u00e9rentes \u00a0r\u00e9unions\u00a0en\u00a0ligne\u00a0plut\u00f4t\u00a0que\u00a0de\u00a0faire\u00a0parcourir \u00a0des\u00a0milliers\u00a0de\u00a0\nkilom\u00e8tres \u00a0aux\u00a0participants, \u00a0mais\u00a0une\u00a0diffusion\u00a0de\u00a0ces\u00a0normes\u00a0pourrait\u00a0\u00e9galement \u00a0se\u00a0traduire\u00a0par\u00a0moins\u00a0\nde\u00a0croissance. \u00a0\n\u00a0\nMon\u00a0but\u00a0ici\u00a0n\u2019est\u00a0pas\u00a0d\u2019\u00eatre\u00a0exhaustive, \u00a0mais\u00a0de\u00a0montrer\u00a0que\u00a0d\u00e9finir\u00a0le\u00a0d\u00e9bat\u00a0de\u00a0mani\u00e8re\u00a0simpliste\u00a0(par\u00a0\nexemple\u00a0en\u00a0opposant \u00a0les\u00a0techno\u2010utopistes \u00a0aux\u00a0techno\u2010pessimistes, \u00a0ou\u00a0les\u00a0partisans\u00a0de\u00a0la\u00a0d\u00e9croissance \u00a0aux\u00a0\npartisans\u00a0de\u00a0la\u00a0\u00ab\u00a0croissance \u00a0verte\u00a0\u00bb)\u00a0n\u2019est\u00a0pas\u00a0constructif. \u00a0\u00a0\n\u00a0\nEnfin,\u00a0compte\u00a0tenu\u00a0des\u00a0limites\u00a0bien\u00a0connues\u00a0du\u00a0PIB\u00a0comme\u00a0mesure\u00a0du\u00a0bien\u2010\u00eatre,\u00a0il\u00a0est\u00a0\u00e9galement \u00a0\nimportant \u00a0de\u00a0garder\u00a0\u00e0\u00a0l\u2019esprit\u00a0que\u00a0la\u00a0d\u00e9finition \u00a0de\u00a0la\u00a0croissance \u00a0elle\u2010m\u00eame\u00a0devra\u00a0\u00e9voluer\u00a0dans\u00a0le\u00a0futur.\u00a0\nPar\u00a0exemple,\u00a0comme\u00a0le\u00a0professeur \u00a0Nick\u00a0Stern\u00a0et\u00a0ses\u00a0co\u2010auteurs\u00a0l\u2019ont\u00a0r\u00e9cemment \u00a0soulign\u00e9\u00a0dans\u00a0un\u00a0\ndocument \u00a0de\u00a0travail\u00a0du\u00a0FMI\u00a017\u00a0,\u00a0nous\u00a0devons\u00a0passer\u00a0d\u2019un\u00a0mod\u00e8le\u00a0\u00ab\u00a0centr\u00e9\u00a0sur\u00a0les\u00a0flux\u00a0et\u00a0ax\u00e9\u00a0sur\u00a0le\u00a0PIB\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0\u00a0\nun\u00a0mod\u00e8le\u00a0\u00ab\u00a0centr\u00e9\u00a0sur\u00a0les\u00a0encours\u00a0et\u00a0ax\u00e9\u00a0sur\u00a0une\u00a0d\u00e9finition \u00a0large\u00a0du\u00a0capital\u00a0\u00bb\u00a0;\u00a0\u00ab\u00a0le\u00a0cadre\u00a0conceptuel \u00a0\nutilis\u00e9\u00a0par\u00a0les\u00a0d\u00e9cideurs \u00a0doit\u00a0consid\u00e9rer \u00a0les\u00a0limites\u00a0de\u00a0la\u00a0plan\u00e8te\u00a0\u2013\u00a0notamment \u00a0en\u00a0mati\u00e8re\u00a0de\u00a0climat\u00a0\u2013\u00a0\ncomme\u00a0une\u00a0contrainte \u00a0dure\u00a0\u00bb.\u00a0Les\u00a0auteurs\u00a0proposent \u00a0\u00e9galement \u00a0d\u2019\u00e9tablir\u00a0au\u00a0niveau\u00a0national\u00a0un\u00a0budget\u00a0\ncarbone\u00a0annuel\u00a0qui\u00a0serait\u00a0contraignant. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n17\u00a0Bhattacharya \u00a0(A.),\u00a0Ivanyna\u00a0(M.),\u00a0Oman\u00a0(W.),\u00a0Stern\u00a0(N.)\u00a0(2021).\u00a0Climate\u00a0Action\u00a0to\u00a0Unlock\u00a0the\u00a0Inclusive\u00a0Growth\u00a0\nStory\u00a0of\u00a0the\u00a021st\u00a0Century .\u00a0IMF\u00a0Working\u00a0Paper\u00a021/147\u00a09\u00a0\n\u00a0En\u00a0r\u00e9sum\u00e9,\u00a0si\u00a0nous\u00a0devons\u00a0d\u00e9battre\u00a0s\u00e9rieusement \u00a0de\u00a0ce\u00a0que\u00a0signifie\u00a0la\u00a0transition \u00a0\u00e9cologique \u00a0pour\u00a0les\u00a0\nbanques\u00a0centrales\u00a0et\u00a0notamment \u00a0de\u00a0son\u00a0impact\u00a0sur\u00a0la\u00a0production \u00a0et\u00a0d\u2019autres\u00a0variables\u00a0\nmacro\u00e9conomiques \u00a0essentielles, \u00a0nous\u00a0devons\u00a0\u00eatre\u00a0capables\u00a0de\u00a0nous\u00a0confronter \u00a0d\u2019une\u00a0mani\u00e8re\u00a0\nresponsable \u00a0et\u00a0scientifique \u00a0\u00e0\u00a0ces\u00a0questions \u00a0difficiles,\u00a0plut\u00f4t\u00a0que\u00a0de\u00a0les\u00a0mettre\u00a0sous\u00a0le\u00a0tapis.\u00a0\n\u00a0\nEnfin,\u00a0j\u2019aimerais \u00a0souligner \u00a0que\u00a0vivre\u00a0et\u00a0prosp\u00e9rer \u00a0sans\u00a0d\u00e9passer\u00a0certaines\u00a0limites\u00a0\u00e9cologiques \u00a0consiste\u00a0\naussi\u00a0\u00e0\u00a0prendre\u00a0conscience \u00a0de\u00a0nos\u00a0propres\u00a0limites\u00a0en\u00a0tant\u00a0qu\u2019\u00eatres\u00a0humains\u00a0et\u00a0\u00e0\u00a0reconna\u00eetre \u00a0nos\u00a0propres\u00a0\nerreurs.\u00a0Dans\u00a0une\u00a0\u00e8re\u00a0de\u00a0destruction \u00a0\u00e9cologique \u00a0galopante \u00a0et\u00a0d\u2019in\u00e9galit\u00e9s \u00a0socio\u00e9conomiques \u00a0croissantes, \u00a0\nnous\u00a0(d\u00e9cideurs, \u00a0banquiers \u00a0centraux, \u00a0\u00e9conomistes \u00a0etc.)\u00a0devons\u00a0\u00e9galement \u00a0reconna\u00eetre \u00a0les\u00a0limites\u00a0des\u00a0\ncadres\u00a0d\u2019analyse \u00a0et\u00a0des\u00a0propositions \u00a0de\u00a0politique\u00a0\u00e9conomique \u00a0que\u00a0nous\u00a0avons\u00a0utilis\u00e9s\u00a0jusqu\u2019\u00e0\u00a0pr\u00e9sent.\u00a0\u00a0\n\u00a0\nDans\u00a0ce\u00a0contexte, \u00a0The\u00a0Green\u00a0Swan\u00a0nous\u00a0rappelle\u00a0que\u00a0les\u00a0risques\u00a0\u00e9cologiques \u00a0(qui\u00a0recouvrent \u00a0le\u00a0\nchangement \u00a0climatique \u00a0mais\u00a0ne\u00a0s\u2019y\u00a0limitent\u00a0pas)\u00a0sont\u00a0si\u00a0complexes \u00a0que\u00a0nous\u00a0ne\u00a0serons\u00a0jamais\u00a0\u00e0\u00a0m\u00eame\u00a0de\u00a0\nles\u00a0mesurer\u00a0avec\u00a0pr\u00e9cision\u00a0;\u00a0nous\u00a0devrons\u00a0donc\u00a0apprendre \u00a0par\u00a0la\u00a0pratique.\u00a0\n\u00a0\nApr\u00e8s\u00a0des\u00a0si\u00e8cles\u00a0de\u00a0d\u00e9veloppement \u00a0\u00e9conomique \u00a0durant\u00a0lesquels\u00a0nous\u00a0ne\u00a0nous\u00a0sommes\u00a0pas\u00a0pr\u00e9occup\u00e9s \u00a0\ndes\u00a0limites\u00a0de\u00a0la\u00a0Terre\u00a0(c\u2019est\u2010\u00e0\u2010dire\u00a0de\u00a0ses\u00a0ressources \u00a0et\u00a0de\u00a0sa\u00a0capacit\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0absorber\u00a0les\u00a0pollutions \u00a0telles\u00a0\nque\u00a0les\u00a0\u00e9missions \u00a0de\u00a0carbone), \u00a0il\u00a0est\u00a0temps\u00a0de\u00a0marquer\u00a0une\u00a0pause\u00a0et\u00a0de\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00e0\u00a0ce\u00a0que\u00a0nous\u00a0avons\u00a0\nfait.\u00a0\n\u00a0\nDans\u00a0la\u00a0mythologie, \u00a0Prom\u00e9th\u00e9e, \u00a0qui\u00a0a\u00a0vol\u00e9\u00a0le\u00a0feu\u00a0aux\u00a0Dieux,\u00a0encourageant \u00a0ainsi\u00a0la\u00a0consommation \u00a0\nd\u2019\u00e9nergie, \u00a0est\u00a0s\u00e9v\u00e8rement \u00a0puni\u00a0pour\u00a0l\u2019\u00e9ternit\u00e9. \u00a0Sans\u00a0envisager \u00a0un\u00a0tel\u00a0ch\u00e2timent, \u00a0nous\u00a0devons\u00a0r\u00e9agir\u00a0\npositivement \u00a0et\u00a0de\u00a0mani\u00e8re\u00a0d\u00e9cisive\u00a0aux\u00a0avertissements \u00a0que\u00a0nous\u00a0adressent \u00a0les\u00a0scientifiques \u00a0et\u00a0les\u00a0\nauteurs\u00a0de\u00a0The\u00a0Green\u00a0Swan .\u00a0\n\u00a0\nTrois\u00a0messages \u00a0sous\u2010jacents\u00a0sont\u00a0inscrits\u00a0dans\u00a0The\u00a0Green\u00a0Swan\u00a0:\u00a0nous\u00a0devons\u00a0tenir\u00a0compte\u00a0des\u00a0multiples \u00a0\ncrises\u00a0\u00e9cologiques \u00a0que\u00a0nous\u00a0subissons, \u00a0au\u2010del\u00e0\u00a0du\u00a0changement \u00a0climatique \u00a0;\u00a0coop\u00e9rer\u00a0et\u00a0coordonner \u00a0nos\u00a0\nactions\u00a0;\u00a0et\u00a0apprendre \u00a0\u00e0\u00a0vivre\u00a0et\u00a0\u00e0\u00a0prosp\u00e9rer \u00a0en\u00a0respectant \u00a0certaines\u00a0limites.\u00a0\u00a0\n\u00a0\nCette\u00a0question\u00a0d\u00e9passe\u00a0le\u00a0cadre\u00a0de\u00a0la\u00a0conf\u00e9rence \u00a0d\u2019aujourd\u2019hui, \u00a0c\u2019est\u00a0un\u00a0d\u00e9fi\u00a0pour\u00a0chacun\u00a0d\u2019entre\u00a0nous,\u00a0\npour\u00a0nos\u00a0soci\u00e9t\u00e9s\u00a0et\u00a0nos\u00a0d\u00e9mocraties \u00a0et\u00a0\u00e9galement \u00a0pour\u00a0le\u00a0syst\u00e8me\u00a0financier\u00a0dans\u00a0la\u00a0dur\u00e9e.\u00a0\n\u00a0\nJe\u00a0vous\u00a0remercie\u00a0de\u00a0votre\u00a0attention. \u00a0", "published_date": "2021-06-09", "section": "Discours"}