{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2021.05.04_conf_bdf-bei_vf_cl_002.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Quels rem\u00e8des au d\u00e9ficit d\u2019investissement europ\u00e9en dans l\u2019innovation ?", "text": " \n \n \nConf\u00e9rence Banque de France - BEI \u2013 Paris, 4 mai 2021  \nQuels rem\u00e8des au d\u00e9ficit d\u2019investissement europ\u00e9en dans l\u2019innovation  ?  \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque -france.fr ),  \nD\u00e9borah Guedj ( deborah.guedj@banque -france.fr )\nPage 1 sur 6 \n \nMesdames et Messieurs,  \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre avec vous  ce matin pour ouvrir cette conf\u00e9rence \norganis\u00e9e par la Banque de France et la Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement \n(BEI) . Je me rappelle bien de notre derni\u00e8re conf\u00e9rence commune , dans les \nlocaux de la Banque de France, le 2 mars 2020  : une des derni\u00e8res conf\u00e9rences \ndu \u00ab  monde d\u2019avant  \u00bb. Aucun de nous ne soup\u00e7onnait al ors les \nbouleversements que nous allions conna\u00eetre deux semaines plus tard. \nAujourd\u2019hui, nous faisons face aux cons\u00e9quences de cette crise qui  se \nmat\u00e9rialise nt par une reprise en ordre  dispers\u00e9, avec un net retard \u00e9conomique \nde l\u2019Europe par rapport aux \u00c9ta ts-Unis. Comme je l\u2019ai soulign\u00e9 dans un r\u00e9cent \ndiscours au Coll\u00e8ge d\u2019Europei de Bruges , l\u2019explication principale de ce retard \nn\u2019est \u00e0 chercher ni dans le mod\u00e8le social europ\u00e9en, ni dans nos politiques \nmacro\u00e9conomiques, qui ont permis \u00e0 l\u2019Europe de r\u00e9agir v igoureusement. Ce ne \nsont donc pas des \u00e9checs keyn\u00e9siens, c\u2019est une insuffisance \n\u00ab schumpet\u00e9rienne  \u00bb. L\u2019explication est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 micro\u00e9conomiqu e : notre \nd\u00e9ficit d\u2019investissement dans l\u2019innovation .  \n** \nPuisque notre conf\u00e9rence est ce matin sur l\u2019investissement, je souhaite  \ncependant  commencer par un mot sur la situation des entreprises, qui en sont \nles acteurs premiers. Il y a aujourd\u2019hui beaucoup d\u2019interrogations sur le risque \nd\u2019une mont\u00e9e des faillites ; j\u2019ai m\u00eame vu \u00e0 propos d\u2019un r\u00e9cent rappo rt de l\u2019ESRB, \nmentionner un risque de \u00ab tsunami \u00bb, en mettant en exergue un sc\u00e9nario \nextr\u00eame cit\u00e9 dans une arri\u00e8re -phrase du rapport.  \nLa Banque de France publie, chaque mois et m\u00eame chaque semaine, le nombre \nde d\u00e9faillances d\u2019entreprise s. Nous savons mieux  que personne combien la \nprudence s\u2019impose en la mati\u00e8re. Je voudrais dire cependant pourquoi il faut \n\u00e9viter d\u2019exag\u00e9rer les al armes . \nDepuis Mars 2020, le nombre de d\u00e9faillances est anormalement bas, inf\u00e9rieur \nd\u2019envir on 40 % \u00e0 sa moyenne habituelle . Ceci ti ent tant aux difficult\u00e9s de \nfonctionnement des tribunaux de commerce  l\u2019an pass\u00e9 , qu\u2019\u00e0 la suspension des \nrecouvrements publics. Sur les derni\u00e8res semaines, les chiffres 2021 sont Page 2 sur 6 \n \nlogiquement pass\u00e9s au -dessus de cette r\u00e9f\u00e9rence 2020 tr\u00e8s basse, mais restent \nsignificativement inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de 2019. Un effet de rattrapage sur la p\u00e9riode \n\u00e0 venir ne signifierait pas une rupture \u00e9conomique, mais le retour \u00e0 un rythme \nnaturel.  \nY a-t-il un risque d\u2019aller au -del\u00e0 de ce rattrapage, avec une hausse sup\u00e9rieure \nau \u00ab d\u00e9ficit \u00bb de d\u00e9faillances 2020 ? Rien ne peut \u00eatre exclu, mais rien ne permet \naujourd\u2019hui de l\u2019anticiper. La situation de tr\u00e9sorerie des entreprises est, selon \nnotre enqu\u00eate mensuelle, aujourd\u2019hui sup\u00e9rieure \u00e0 sa moyenne historique dans \nl\u2019industrie, et ten d vers celle -ci dans les services , \u00e0 l\u2019exception bien s\u00fbr de \nsecteurs comme l\u2019h\u00e9bergement -restauration . Plusieurs dispositifs publics \ndevraient jouer le r\u00f4le d\u2019amortisseurs : les PGE pour plus de 85 % d\u2019entre eux \nne commenceront \u00e0 \u00eatre rembours\u00e9s qu\u2019\u00e0 mi -2022, et  sur une dur\u00e9e pouvant \naller jusqu\u2019\u00e0 2026 . Les dispositifs de M\u00e9diation du cr\u00e9dit de la Banque de \nFrance, et de restructuration \u00e9ventuelle de dette (Co defi dans chaque \nd\u00e9partement) sont activ\u00e9s  ; ils n\u2019enregistrent pas aujourd\u2019hui de mont\u00e9e des \nflux. La r\u00e9duction progressive des soutiens publics se fera en parall\u00e8le de la \nmont\u00e9e de l\u2019activit\u00e9 et des recettes des entreprises.  \nJ\u2019ajoute que la bonne croissance de l\u2019investissem ent des entreprises, \u00e0 +2,3 %, \nest une heureuse surprise des chiffres du T1 pu bli\u00e9s par l\u2019Insee vendredi.   \n \n** \nI. Un d\u00e9ficit d\u2019investissement dans l \u2019innovation  \nCes deux derni\u00e8res d\u00e9cennies, la croissance  a r\u00e9guli\u00e8rement diminu\u00e9 du fait de \nnombreux \u00ab  vents contraires  \u00bb ii, pour citer un article fondateur du c\u00e9l\u00e8bre \n\u00e9conomiste am\u00e9ricain Robert Gordon.  En Europe, notre d\u00e9ficit d\u2019innovation et \nd\u2019agilit\u00e9 en p\u00e9riode de crise est probablement le \u00ab  vent contraire  \u00bb le plus rude : \nen 2019, parmi les 100 entreprises les plus innovantes au monde  iii, 38 \u00e9taient \nsitu\u00e9es  aux \u00c9tats -Unis, 21 en Chine et seulement 15 en Europe. Et parmi les \ngrandes entreprises du num\u00e9rique  susceptibles de rivaliser avec  des \u00c9tats \nsouverains  \u2013 les GAFAM  et autres Bigtechs \u2013, aucune n\u2019est europ\u00e9enne.  Page 3 sur 6 \n \nL\u2019Europe est clairement en perte de vitesse alors que  la crise Covid  amplifie le \nr\u00f4le des technologies num\u00e9riques.   \n\u00c0 court terme, il faut adopter une approche suffisamment s\u00e9lective pour faciliter \nla reprise : le soutien des pouvoirs publics en faveur du \u00ab  reconstruire en \nmieux  \u00bb (\u00ab build back better  \u00bb), ne doit pas chercher \u00e0 tout prix \u00e0 pr\u00e9server \u00ab le \nmonde d\u2019hier  \u00bb, mais \u00e0 faciliter la transition num\u00e9rique et \u00e9cologique . Les plans \nde relance fran\u00e7ais et europ\u00e9en en ont l\u2019intention, heureusement.  \nPlus durablement, que faire pour remettre l\u2019Europe sur le chemin de \nl\u2019innovation? Je ne pr\u00e9tends pas ici me substituer \u00e0 des recherches \nnombreuses. Mais j\u2019ai la conviction que l\u2019innovation est parfaitement compatible \navec le mod\u00e8le social et environnementa l europ\u00e9en comme avec notre choix de \nl\u2019euro. La Su\u00e8de et les Pays -Bas, par exemple,  ont donn\u00e9 naissance avec \nsucc\u00e8s \u00e0 des \u00ab d\u00e9cacorne s \u00bb, comme Spotify et Adyen . La stagnation \n\u00e9conomique n\u2019est pas une fatalit\u00e9  : nous pouvons \u2013 \u00e0 condi tion que nous ayons \nla patience et  la t\u00e9nacit\u00e9 des mobilisations longues \u2013 gagner beaucoup en \nlib\u00e9rant deux \u00e9nergies europ\u00e9ennes. D\u2019abord, celle de ses talents et de son \ncapital humain  : 448 millions d\u2019hommes et de femmes,  qualifi\u00e9s comme peu au \nmonde. Ensuite, l\u2019\u00e9nergie de son  march\u00e9 unique, que nous devons maintenant \npousser jusqu\u2019au plein potentiel.   \n \nII. Laisser s\u2019exprimer notre capital humain  \nComme vous le savez , il existe une forte corr\u00e9lation iv entre  croissance et \n\u00e9ducation . La litt\u00e9rature \u00e9conomique montre que la probab ilit\u00e9 qu\u2019un individu \nd\u00e9pose au moins un brevet au cours de sa vie est fortement influenc\u00e9e par des \nfacteurs sociaux et familiaux. Aux \u00c9tats -Unis, on observe une \u00ab courbe en J \u00bb \nen fonction du revenu des parentsv, qui existe aussi dans d\u2019autres  pays ayant \ndes syst\u00e8mes \u00e9ducati fs particuli\u00e8rement \u00e9galitaire s, comme la Finlande . La \n\u00ab barri\u00e8re du savoir  \u00bbvi \u2013 un niveau d\u2019\u00e9tude des parents \u00e9lev\u00e9, corr\u00e9l\u00e9 aux \nrevenus, peut faciliter l\u2019apprentissage  des enfants  \u2013 et la \u00ab barri\u00e8re \naspirationnelle \u00bbvii \u2013 l\u2019influence des parents sur les aspirations des enfants  \u2013 \njouent un r\u00f4le importantviii. Page 4 sur 6 \n \nEn Europe, nous avons  parmi les  meilleurs syst\u00e8mes d\u2019\u00e9ducation et de \nformation professionnelle. Mais il existe de grandes disparit\u00e9s de capital humain \nqui s\u2019expriment en mati\u00e8re de r\u00e9partition des comp\u00e9tences. Dans les pays du \nsud, y  compris en France , il y a  davantage de personnes peu qualifi\u00e9es \u2013 \nl\u2019Espagne et l\u2019Italie en comptent deux fois plus que la Su\u00e8de, en proportion de \nla population adulte \u2013 et moins de personnes hautement qualifi\u00e9es  ix \u2013 la France \nen compte moiti\u00e9 moins que les Pays -Bas ou la Finlande  x. Les in\u00e9galit\u00e9s en \nmati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation ayant \u00e9t\u00e9 largement exacerb\u00e9es pendant la crise Covid, les \ninvestissements dans l\u2019\u00e9ducation doivent avoir p our objectifs prioritaires \nd\u2019\u00e9lever le capital humain et de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.  Pour limiter la \u00ab barri\u00e8re \ndu savoir  \u00bb, il est recommand\u00e9 d\u2019investir davantage dans l\u2019enseignement \nprimaire . Pour combattre la \u00ab barri\u00e8re aspirationnelle  \u00bb, il est souhaitable \nd\u2019augmenter l\u2019exposition des \u00e9l\u00e8ves d\u00e9favoris\u00e9s \u00e0 l\u2019innovation, avec par \nexemple des politiques de mentorat.  \nLa formation professionnelle est un autre facteur de croissance car les \nemplois de demain seront encore plus fluctuants qu\u2019au jourd\u2019hui. Prenons \nl\u2019exemple des sp\u00e9cialistes du num\u00e9rique  : en 2019,  l\u2019Europe n\u2019en  comptait que  \n7,8 millions, ce qui est tr\u00e8s inf\u00e9rieur  \u00e0 nos  besoins que la Commission \neurop\u00e9enne estime \u00e0 20 millions, y compris \u00ab  pour des domaines cl\u00e9s tels que \nla cybers\u00e9 curit\u00e9 ou l\u2019analyse des donn\u00e9es  \u00bb xi. L\u2019avantage concurrentiel de \nl\u2019Europe d\u00e9pend de sa capacit\u00e9 \u00e0 assurer la mobilit\u00e9 par la formation \u2013 ce que \nles \u00e9conomistes appellent \u00ab  mobication  \u00bb xii. La plus grande r\u00e9forme de ces \nderni\u00e8res ann\u00e9es en France, c\u2019est sans doute celle dont on parle le moins  : la \nloi Avenir Pro de f\u00e9vrier 2018.  \nLa \u00ab qualit\u00e9 du management  \u00bb est \u00e9galement susceptible d\u2019affecter la mise en \n\u0153uvre de l\u2019innovation au sein des ent reprises. Des pratiques manag\u00e9riales \neurop\u00e9ennes  xiii de moindre qualit\u00e9 semblent expliquer 30  % \u00e0 50  % de l\u2019\u00e9cart \nde productivit\u00e9 globale des facteurs entre les pays europ\u00e9ens et les \u00c9tats -Unis. \nOutre l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019\u00e9ducation, une concurrence plus forte  et l\u2019ouverture des \nmarch\u00e9s du travail pourraient aider l\u2019Europe \u00e0 combler ce d\u00e9ficit en expertise \nmanag\u00e9riale.  Page 5 sur 6 \n \n \n \nIII. Mettre \u00e0 profit tout le potentiel de notre march\u00e9 unique  \nPour rivaliser avec les \u00e9conomies am\u00e9ricaine ou chinoise et leurs entreprises, \nl\u2019effet taille est bien s\u00fbr essentiel . Nous ne sommes pas mauvais dans la \ncr\u00e9ation de start-ups, mais le nombre de scale -ups grandissant ensuite en \nEurope doit \u00eatre consid\u00e9rablement accru. Cela n\u00e9cessite deux axes \nstrat\u00e9giques cibl\u00e9s sur la taille et les capitaux.  \nLa taille  : l\u2019Europe a l\u2019avantage d\u2019avoir  le plus vaste march\u00e9 unique  du monde. \nMais  ce n\u2019est pas un h\u00e9ritage passif, m\u00eame si nous devons beaucoup \u00e0 Jacques \nDelors. Ce doit \u00eatre u n lev ier actif.  Nous devons avec audace en optimiser la \npuissance en combinant bien mieux ses diff\u00e9rentes composantes : la libre \ncirculation des marchandises, bien s\u00fbr  ; mais aussi le pouvoir r\u00e9glementaire. \nNous de vons utiliser le pouvoir normatif , notamment pour orienter l\u2019innovation, \ncomme l\u2019illustrent le RGPD et les donn\u00e9es pour lesquelles l\u2019Europe est en \navance, et bient\u00f4t la r\u00e8glementation sur l\u2019intelligence artificielle . Nous devons \navoir le courage de d\u00e9velopper une politique industrielle av ec des partenariats \npublic -priv\u00e9, comme pour l\u2019intelligence artificielle et l es batteries.  Pour y \nparvenir, la politique europ\u00e9enne de concurrence devrait  \u00eatre orient\u00e9e de fa\u00e7on \nplus strat\u00e9gique  xiv. Dans le secteur num\u00e9rique, les effets de r\u00e9seau devraient \n\u00eatre \u00e9valu\u00e9s pour tenir compte des positions monopolistiques. En particulier, la \nprise de contr\u00f4le de start-ups innovantes devrait donner lieu \u00e0 une refonte des \nconcepts utilis\u00e9s par la Commission  europ\u00e9enne . \nLes capitaux  : pour combler le foss\u00e9 de l\u2019innovation et aider nos start -ups \u00e0 se \nd\u00e9velopper, nous devons mieux mobiliser nos ressources financi\u00e8res gr\u00e2ce \n\u00e0 une v\u00e9ritable \u00ab  Union de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation  \u00bb. \nL\u2019Europe est confront\u00e9e \u00e0 un paradoxe inacceptable: nous avons le plus grand \nr\u00e9servoir d\u2019\u00e9pargne domestique du monde \u2013 avec un taux d\u2019\u00e9pargne des \nm\u00e9nages qui a atteint un sommet historique  en 2020 \u2013 mais depuis la crise \nfinanci\u00e8re de 2008, l\u2019investissement a diminu\u00e9, surtout au Sud et \u00e0 l\u2019Est de \nl\u2019Europe  xv.  Page 6 sur 6 \n \nLes entreprises  europ\u00e9ennes d\u00e9pendent encore trop de la dette , et le \nfinancement par fonds propres  est sous -d\u00e9velopp\u00e9 par rapport aux \u00c9tats -Unis : \nil ne repr\u00e9sente que 76  % du PIB de la zone euro, contre 176  % aux \u00c9tats -Unis.  \nUn entrepreneur bien financ\u00e9 est un entrepreneur d\u00e9sinhib\u00e9  : appuy\u00e9 sur des \nfonds propres, il est pr\u00eat \u00e0 prendre davantage de risques, en R &D, en \ninnovation, en mise sur le march\u00e9 d\u2019un produit.  \nDans  le cadre du programme InnovFin  lanc\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne et \nle groupe BEI en 2014 , 100 millions d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9 s pour soutenir le \nmarch\u00e9 europ\u00e9en du capital risque  affect\u00e9  par la crise sanitaire.  \n \n\u00c0 moyen terme , la consolidation de l\u2019Uni on des march\u00e9s de capitaux est \nessentielle pour compl\u00e9ter les mesures publiq ues et soutenir l\u2019\u00e9conomie. Il \nexiste encore trop de fragmentation.  Des solutions concr\u00e8tes sont en \npr\u00e9paration, telles que de nouvelles mesures r\u00e9glementaires pour aider les \nentreprises \u00e0 lever rapidement des fonds sur les marc h\u00e9s dans le contexte de \nla crise sanitaire . Des efforts suppl\u00e9mentaires devraient \u00e9galement \u00eatre \naccomplis dans les domaines du capital -risque paneurop\u00e9en, de la surveillance \ndes march\u00e9s ou de la transparence des donn\u00e9es des entreprises xvi. \n** \nPermettez -moi de conclure  en citant Hannah Arendt, peu famili\u00e8re de la Banque \nde France ou de la BEI mais qui avait si bien pens\u00e9 l\u2019\u00e9mergence de l\u2019in\u00e9dit  : \n\u00ab C\u2019est avec l\u2019\u00e9ducation que nous d\u00e9cidons si nous aimons assez nos enfants \npour ne pas les rejeter de notre monde  (\u2026) ni leur enlever leur chance \nd\u2019entreprendre quelque chose de neuf (...) mais les pr\u00e9parer d\u2019avance \u00e0 la t\u00e2che \nde renouveler un monde commun.  \u00bbxvii C\u2019est bien la t\u00e2che qui nous attend \naujourd\u2019hui, plus encore apr\u00e8s la crise Covid . Investir, t oujours, mais au sens \nplus large, dans l\u2019\u00e9ducation et la formation comme dans l\u2019innovation et la \ncroissance de demain. Je vous remercie de votre attention.  \ni Villeroy de Galhau (F.), \u00ab  Le retard de croissance de l\u2019Europe : r\u00e9concilier Keynes et Schumpeter  \u00bb, discours au \nColl\u00e8ge d\u2019Europe, 31 mars 2021.  \nii Gordon  (R. J.), Is U.S. Economic Growth Over?  Faltering Innovation Confronts the Six Headwinds , National \nBureau of Economic Research, ao\u00fbt 2012                                                             Page 7 sur 6 \n \n                                                                                                                                                                                     \niii PatentSight  \niv Hanushek  (E.A.) et Woessmann  (L.), The Economics of International Differences in Educational Achievement , \nHandbooks in Economics, vol. 3, 2011  \nv Bell (A  .) et al., \u00ab  Who Becomes an Inventor in America? The Importance of Exposure to Innovation  \u00bb, The \nQuarterly Journal of Economics , Volume 134, I ssue 2, May 2019, Pages 647 \u2013713.  \nvi Aghion  (P.), Antonin  (C.), Bunel  (C.), Le Pouvoir de la destruction cr\u00e9atrice , Odile Jacob, 2020.  \nvii Ibid.  \nviii Aghion(P.) et al., \u00ab  The Social Origins of Inventors \u201d, NBER wo rking paper 24110, December 2017.  \nix L\u2019Espagne et l\u2019Italie ont les scores les plus faibles du Programme pour l\u2019\u00e9valuation internationale des \ncomp\u00e9tences des adultes (PEICA), 252 et 250, respectivement, en mati\u00e8re d\u2019alphab\u00e9tisation des adultes, juste \napr\u00e8s l a France (262), contre 284 pour les Pays -Bas, 278 pour la Norv\u00e8ge et 279 pour la Su\u00e8de. La France compte \n22 % de travailleurs peu qualifi\u00e9s, l\u2019Espagne et l\u2019Italie quelque 27 %, la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge 13 % environ. \nProportions de personnes hautement qualifi \u00e9es : France 8 %, Espagne 5 %, Italie 3 %, Su\u00e8de 16 %, Norv\u00e8ge 14 % \nSur la base du PEICA 2012 et de l\u2019OCDE 2013.  \nx La part des adultes hautement qualifi\u00e9s dans la population aux Pays -Bas, ou en Finlande, est plus du double de \ncelle de la France ( 17 % and 1 9 %, respectivement, contre 8  % in France).   \nxi Commission europ\u00e9enne, 2030 Digital Compass: the European way for the Digital Decade , mars  2021  \nxii Pour une discussion dans le contexte europ\u00e9en, cf. Andersen  (S.), Petersen  (O.), Moving from flexicurity to \n\u2018mobication\u2019 , f\u00e9vrier 2012  \nxiii Bloom  (N.), Sadun (R.), Van Reenen (J.), Can European firms close their \u2018management gap\u2019 with the US? , 2017  \nxiv Pour une illustration du cas des \u00c9tats -Unis, cf. Gilbert  (R.), Innovation Matters: Competition Policy for the High -\nTechnology Economy , juillet 2020  \nxv Goss\u00e9  (J-B.), Hermet  (E.), Mourjane  (A.), Dufouleur  (M.), \u00ab D\u00e9velopper l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux pour \nmobiliser l\u2019\u00e9pargne et stimuler l\u2019investissement en Europe  \u00bb, Bulletin de la Banque de France, septembre \u2013 \noctobre 2020  \nxvi Commission europ\u00e9enne, Capital markets union 2020 action plan: A capital markets union for people and \nbusinesses  \nxvii Hannah Arendt, la Crise de la culture , 1961  ", "published_date": "2021-05-04", "section": "Discours"}