{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2021.03.31_college_deurope_fr_rev_trad.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Conf\u00e9rence de haut niveau \u2013 Coll\u00e8ge d\u2019Europe, 31 mars 2021 Le retard de croissance de l\u2019Europe : r\u00e9concilier Keynes et Schumpeter", "text": " \n \n \nConf\u00e9rence de haut niveau \u2013 Coll\u00e8ge d \u2019Europe, 31 mars 2021  \nLe retard de  croissance de l\u2019Europe  : r\u00e9concilier Keynes et Schumpeter  \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque -france.fr ),  \nD\u00e9borah Guedj ( deborah.guedj@banque -france.fr )\nPage 1 sur 16 \n \nChers \u00e9tudiants, chers Professeurs, Mesdames et Messieurs,  \nC\u2019est un grand plaisir d \u2019\u00eatre parmi vous aujourd \u2019hui et je tiens \u00e0 remercier \nchaleureusement la Professeur B\u00e9atrice Dumont pour son aimable discours de \nbienvenue. Pour des raisons \u00e9videntes  et regrettables , je n \u2019ai pas pu venir \nphysiquement dans la magnifique ville de Bruges, ce joyau architectural du \nMoyen -\u00c2ge. Bruges  est \u00e9galement un endroit d \u2019une importance particuli\u00e8re \npour un banquier central, car c \u2019est le lieu de naissance des march\u00e9s boursiers \nen Europe au XIVe si\u00e8cle.  \nJe me pr\u00e9sente \u00e9galement devant vous en tant qu \u2019Europ\u00e9en convaincu, n\u00e9 et \n\u00e9lev\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re franco -allemande, pr\u00e9sent \u00e0 Maastricht il y a trente ans, et \nle Coll\u00e8ge d \u2019Europe refl\u00e8te cet esprit europ\u00e9en constructif qui m \u2019est \nparticuli\u00e8rement cher. Aujourd \u2019hui, je veux \u00e9viter la \u00ab  langue de bois  \u00bb. En cette \np\u00e9riode troubl\u00e9e, nous devons parler \u00ab  honn\u00eatement  \u00bb avant d \u2019agir \npositivement. \u00c0 cet \u00e9gard, je voudrais aborder la question suivante  : pourquoi \nl\u2019Europe accuse -t-elle un retard \u00e9conomique par rapport aux \u00c9tats -Unis ? Pour \ntrouver le bon traitement, nous devons tout d\u2019abord poser  le bon diagnostic .  \n \nI. Le diagnostic  : L\u2019Europe est un poids lourd \u00e9conomique mais elle \nmanque de vitesse  \nJ\u2019\u00e9voquerai d\u2019abord  nos succ\u00e8s incontestables . Je suis convaincu que le poids \n\u00e9conomique de l \u2019Europe repose sur un triptyque sans \u00e9quivalent ailleurs dans \nle monde  : notre march\u00e9 unique, notre monnaie unique et notre mod\u00e8le social \net environnemental partag\u00e9. Nous devons nous appuyer sur ces trois atouts, \nqui constituent notre identit\u00e9 commune. Premi\u00e8rement \u2013 gr\u00e2ce \u00e0 nos p\u00e8res \nfondateurs et \u00e0 Jacques Delors i\u2013 nous partageons en Europe un grand march\u00e9 \nunique. Il supprime la plupart des fronti\u00e8res int\u00e9rieures et les obstacles \nr\u00e9glementaires \u00e0 la libre circulation des biens, des capitaux, des services et des \npersonnes dans l \u2019Union europ\u00e9enne. Ce n \u2019est pas p our rien que l \u2019acc\u00e8s au \nmarch\u00e9 unique \u00e9tait au c\u0153ur des d\u00e9bats qui entouraient le Brexit. \nDeuxi\u00e8mement, gr\u00e2ce \u00e0 Helmut Kohl, \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand et \u00e0 de nombreux \nautres, nous avons b\u00e2ti une nouvelle monnaie solide  : l\u2019euro est un succ\u00e8s Page 2 sur 16 \n \nunique, reconnu d ans le monde entier et soutenu par une large  majorit\u00e9 de \ncitoyens europ\u00e9ens (75  % ii). Troisi\u00e8mement, notre mod\u00e8le social commun \ncombine un niveau d \u2019in\u00e9galit\u00e9 plus faible et un plus haut niveau de service public \n\u2013 appelons -le soziale Marktwirtschaft en alle mand  \u2013 et rendons hommage \u00e0 la \nsocial -d\u00e9mocratie ainsi qu \u2019aux d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens. Ce mod\u00e8le se pr\u00e9occupe \nde plus en plus de l \u2019environnement et \u00e0 cet \u00e9gard, l \u2019Europe est clairement en \navance. En ce XXIe si\u00e8cle, le monde, \u00e0 commencer par sa jeunesse sur les \ndiff\u00e9rents continents, a besoin de nos valeurs europ\u00e9ennes.  \nMais avons -nous la puissance  pour projeter ces valeurs  ? En physique, la \npuissance correspond \u00e0 l a multiplication du poids par la vitesse  : collectivement, \nnous disposons  du poids  mais la vitesse nous fait d\u00e9faut . Je vais donc me \nconcentrer \u00e0 pr\u00e9sent sur notre retard structurel en termes de croissance. Ce \nretard est particuli\u00e8r ement manifeste avec la Chine mais les \u00c9tats -Unis sont \ndavantage comparables  avec l \u2019Europe . Permettez -moi d \u2019expliquer mon \napproche par une citation d \u2019Alexis de Tocqueville  :  \u00ab  Ce n \u2019est pas (...) \nseulement pour satisfaire une curiosit\u00e9, d \u2019ailleurs l\u00e9gitime, que j\u2019ai examin\u00e9 \nl\u2019Am\u00e9rique  ; j\u2019ai voulu y trouver des enseignements dont nous puissions \nprofiter  iii \u00bb. Tocqueville a \u00e9crit ces mots il y a  deux si\u00e8cles et il comparait les  \ninstitutions d\u00e9mocratiques. Aujourd \u2019hui, nous , Europ\u00e9ens, pouvons \u00eatre fiers de \nnos trad itions  d\u00e9mocratiques. Toutefois, au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, \nl\u2019\u00e9cart de croissance entre les \u00c9tats -Unis et la zone euro s \u2019est creus\u00e9  : \n \n \nPage 3 sur 16 \n \nEn donn\u00e9es cumul\u00e9es, entre 1999 et 2019, l \u2019\u00e9cart du PIB en volume s \u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 \n20 points de pourcentage. Si l\u2019on  consid\u00e8re  le PIB par habitant, l \u2019\u00e9cart cumul\u00e9 \nest de 7  points de pourcentage au cours de la m\u00eame p\u00e9riode. Avant la crise de \nla Covid, l \u2019\u00e9cart \u00e9tait \u00e9galement prononc\u00e9 s \u2019agissant de l \u2019emploi  : \n \nDe plus, la part de la zone euro dans le PIB mondial a diminu\u00e9 au cours des \nvingt derni\u00e8res ann\u00e9es, en raison des \u00e9volutions d\u00e9mographiques et du \nrattrapage des \u00e9conomies \u00e9mergentes, m\u00eame s\u2019il s\u2019agit l\u00e0 d \u2019un probl\u00e8me  \ncommun \u00e0 toutes les \u00e9conomies avanc\u00e9es.   \nL\u2019\u00e9cart de croissance entre les \u00c9tats -Unis et la zone euro s \u2019est essentiellement \ncreus\u00e9 durant les crises, en 2008 et en 2011, et plus r\u00e9cemment avec la crise \nde la Covid. Il existe un douloureux paradoxe  : la crise financi\u00e8re de 2008 a \ncommenc\u00e9 aux \u00c9tat s-Unis et la crise de 2020 en Chine et pourtant, \u00e0 chaque \nfois, c \u2019est l\u2019Europe qui a le plus souffert. En 2020, le PIB des \u00c9tats -Unis a \ndiminu\u00e9 de 3,5  %, tandis que celui de la zone euro a chut\u00e9 de 6,6  %, soit \npresque deux fois plus. Face \u00e0 un choc sanitai re similaire, le nombre de cas et \nde d\u00e9c\u00e8s, par rapport \u00e0 la population totale, est plus \u00e9lev\u00e9 aux \u00c9tats -Unis que \ndans la zone euro, et m\u00eame qu\u2019en France, en Espagne ou en Italie. Toutefois, \nles trajectoires de reprise divergent clairement  : \nPage 4 sur 16 \n \n \nSi l\u2019on exclut les restrictions sanitaires , deux principaux facteurs directs \npourraient expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne  : la d\u00e9pendance plus forte de la zone euro \nvis-\u00e0-vis du tourisme  ; l\u2019avance num\u00e9rique des \u00c9tats -Unis. Par ailleurs , c\u2019est au \nRoyaume -Uni que l\u2019impact n\u00e9gatif a \u00e9t\u00e9 le plus fort , le pays ayant enregistr\u00e9 une \nforte baisse du PIB  (pr\u00e8s de 10  %) l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. L\u2019OCDE pr\u00e9voit une reprise \nmodeste cette ann\u00e9e (+  5,1%), par rapport \u00e0 la chute.  \nII. Trois explications potentielles et trois rem\u00e8des  \nApr\u00e8s le di agnostic, je vais maintenant en venir aux explications potentielles et \naux rem\u00e8des. Pour cela, j\u2019\u00e9voquerai  deux de nos plus c\u00e9l\u00e8bres \u00e9conomistes du \nXXe si\u00e8cle  : Keynes et Schumpeter , qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme oppos\u00e9s en \ntermes de prescription sur la politique \u00e0 suivre. John Maynard Keynes a \nsoulign\u00e9 l \u2019importance \u00e0 la fois des politiques macro\u00e9conomiques actives  et de \nl\u2019\u00c9tat providence pour les citoyens. Joseph Alo\u00efs Schumpeter s\u2019est co ncentr\u00e9  \nsur les causes du dynamisme et de l \u2019innovation dans les \u00e9conomies de march\u00e9. \nComme vous le savez, il est n\u00e9 en Europe mais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en Am\u00e9rique \u2013 et ce \nn\u2019est probablement pas une co\u00efncidence . En cons\u00e9quence, je souhaiterais \n\u00e9voquer  trois \u00ab  coupables  \u00bb potentiels  pour expliquer le retard de l \u2019Europe  : les \ndeux premiers \u2013 notre mod\u00e8le social et nos politiques macro\u00e9conomiques \u2013 \ncorrespondraient \u00e0 des \u00e9checs keyn\u00e9siens et le troisi\u00e8me \u2013 notre manque \nd\u2019innovation \u2013 se situe du c\u00f4t\u00e9 de Schumpeter. Pour r\u00e9s umer, je ne crois pas \nPage 5 sur 16 \n \naux deux premi\u00e8res explications, mais je crois \u00e0 la troisi\u00e8me. Par cons\u00e9quent, \nl\u2019Europe doit au final  r\u00e9unir ses deux fils, r\u00e9concilier Keynes et Schumpeter.   \nA. Notre mod\u00e8le social ?  \nUne explication fr\u00e9quente du retard de l \u2019Europe met en cause  notre mod\u00e8le \nsocial commun. \u00c0 mon avis, ce n \u2019est pas convaincant. Au contraire. Regardez \nles \u00e9conomies nordiques. Elles ont un ratio \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9penses sociales en \npourcentage du PIB (28  % au Danemark, 25  % en Su\u00e8de, 29  % en Finlande, \nbien au-dessus de la moyenne de l \u2019OCDE qui se situe \u00e0 20  %), et pourtant leurs \nperformances \u00e9conomiques sont meilleures  : par exemple, le taux de ch\u00f4mage \n\u00e9tait de 5,1  % au Danemark, de 6,8  % en Su\u00e8de et de 6,7  % en Finlande en \n2019 (avant le d\u00e9but de la crise d e la Covid), soit un niveau nettement inf\u00e9rieur \n\u00e0 la moyenne de la zone euro (7,6  %). La Su\u00e8de et les Pays -Bas ont donn\u00e9 \nnaissance avec succ\u00e8s \u00e0 des \u00ab  d\u00e9cacornes  \u00bb, comme Spotify et Adyen, etc.   \nAu sein de la zone euro, il existe d \u2019autres exemples moins co nnus que les pays \nnordiques ou l \u2019Allemagne  : en Autriche, depuis 2015, la croissance de la \nproductivit\u00e9  est plus rapide que la moyenne  de la zone euro , et le taux de \nch\u00f4mage d \u2019\u00e9quilibre s\u2019\u00e9tablit \u00e0  5,1 %, m\u00eame si le ratio  de la protection sociale \nrapport\u00e9 e au PIB est plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne de la zone euro . Et, en dehors \nde la zone euro mais au c\u0153ur de l\u2019Europe, il ne faut pas oublier la Suisse.  \nCela ne signifie pas que nous devons nous reposer sur nos lauriers. Des \nr\u00e9formes du secteur public sont n\u00e9cess aires dans certains pays, notamment \npour ma\u00eetriser les co\u00fbts budg\u00e9taires de ce mod\u00e8le. Je m\u2019attacherai au  cas \nfran\u00e7ais, et si vous me le permettez, comme je suis au Coll\u00e8ge d \u2019Europe, je vais \nm\u2019exprimer en  fran\u00e7ais. Nous avons bien s\u00fbr besoin de r\u00e9formes st ructurelles \nmais nous avons surtout un rapport \u00e0 l \u2019aust\u00e9rit\u00e9 \u00e9trange  : nous sommes le pays \nqui en parle le plus mais un de ceux qui la pratiquent le moins . Cette peur \ninfond\u00e9e nous d\u00e9tourne de notre vrai probl\u00e8me : la faiblesse de notre croissance \n\u2013 j\u2019y reviendrai \u2013 et le niveau excessif de nos co\u00fbts publics alors que nous avons \nle m\u00eame mod\u00e8le social que nos voisins. Je crois profond\u00e9ment \u00e0 ce mod\u00e8le Page 6 sur 16 \n \nsocial. Mais notre d\u00e9fi, c \u2019est l\u2019\u00e9cart de d\u00e9penses publiques de 10  points de PIB \navec le reste de la zone euro.  \nSur notre strat\u00e9gie de finances publiques , la photographie de d\u00e9part  est une \ndette publique atteignant 115,7  % du PIB fin 2020, deux fois plus qu \u2019il y a \nvingt  ans :  \n \n\u00c0 politique inchang\u00e9e, avec une croissance potentielle de 1,1% et un taux de \ncroissance des d\u00e9penses publiques en volume de 1,1  % qui est la tendance des \n10 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous ne ferons que maintenir ce haut niveau de dette \npublique sur les 10 prochaines ann\u00e9es  ; ce serait une strat\u00e9gie dangereuse pour \nla France face au risque d \u2019un choc de taux d \u2019int\u00e9r\u00eat ou \u00e0 celui d \u2019une nouvelle \ncrise conjoncturel le exog\u00e8ne. Mais nous pouvons \u00e9crire un film plus heureux \npour \u00e9chapper \u00e0 ce sc\u00e9nario tendanciel. Il combine trois ingr\u00e9dients  : le temps \n\u2013 ne commencer \u00e0 se d\u00e9sendetter qu \u2019une fois sortis  \u00e9conomiquement de la \ncrise Covid, apr\u00e8s 2022, et se donner une strat\u00e9gie sur dix ans \u2013 ; la croissance \nPage 7 sur 16 \n \n\u2013 qui apportera des recettes mais pas de miracles \u2013 ; et enfin une meilleure \nma\u00eetrise et efficacit\u00e9 de nos d\u00e9penses publiques.  \nUne croissance nulle \u2013 une stabilisation, donc \u2013 des d\u00e9penses totales  en \nvolume \u00e0 fiscalit\u00e9 constante ferait baisser la dette \u00e0 environ 100  % du PIB \nen 2032. Une croissance des d\u00e9penses en volume ramen\u00e9e \u00e0 0,5  % par an \ndiminuerait la dette \u00e0 environ 110  % du PIB. Beaucoup de r\u00e9fl exions actuelles \nen France \u2013 dont celles r\u00e9centes de la commission Arthuis \u2013 avancent le \nprincipe d \u2019une telle norme de d\u00e9penses, \u00e0 juste titre. Mais il faudra en fixer le \nniveau, ce qui rel\u00e8ve du d\u00e9bat d\u00e9mocratique  : les exemples chiffr\u00e9s que je viens \nde citer peuvent l \u2019\u00e9clairer. C \u2019est un objectif exigeant mais accessible  : nombre \nde nos voisins europ\u00e9ens y sont parvenus.  \n \nB. Nos politiques macro\u00e9conomiques ?  \nLe manque de coordination des politiques macro\u00e9conomiques  est depuis \nlongtemps le \u00ab  suspect  tout d\u00e9sign\u00e9 \u00bb pour  [expliquer]  la faiblesse de notre \nunion \u00e9conomique. Cela \u00e9tait vrai pendant la crise de l \u2019euro : la relance \nmon\u00e9taire, qu \u2019elle ait \u00e9t\u00e9 assez  puissante ou pas, n \u2019a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment  \nsoutenue par la politique budg\u00e9taire, qui a \u00e9t\u00e9 res serr\u00e9e trop t\u00f4t. Cette le\u00e7on n \u2019a \npas \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e dans cette crise. Avec mes coll\u00e8gues du Conseil des \ngouverneurs, je n \u2019oublierai personnellement jamais cette nuit de mars  2020, o\u00f9, \nconfin\u00e9s  dans nos foyers, nous avons pris, en moins de trois heures, des \nmesures parmi les plus fortes de l \u2019histoire de l \u2019euro, cr\u00e9ant notre d\u00e9sormais \npresque c\u00e9l\u00e8bre PEPP [programme d \u2019achat d \u2019urgence en cas de pand\u00e9mie].  \nSur le front budg\u00e9taire, avec son plan de relance Next Generation  de \n750 milliards d \u2019euros, financ\u00e9 par un instrument d \u2019endettement commun, l \u2019Union \neurop\u00e9enne a fait preuve d \u2019un niveau de solidarit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent envers les \npays les plus touch\u00e9s par la crise de la Covid. La politique mon\u00e9taire n \u2019est plus \nla seule partie \u00e0 jouer et l \u2019Europe a r\u00e9agi de mani\u00e8re a ppropri\u00e9e au cours de \nl\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. Le bilan de la BCE repr\u00e9sente \u00e0 pr\u00e9sent le double de celui de \nla Fed en pourcentage du PIB  : Page 8 sur 16 \n \n \n \nEn outre, gr\u00e2ce \u00e0 notre mod\u00e8le social et \u00e0 ses stabilisateurs automatiques plus \n\u00e9lev\u00e9s, la relance budg\u00e9taire globale de 2020 dans la zone euro a \u00e9t\u00e9 presque \naussi forte qu \u2019aux \u00c9tats -Unis :  \n \n \nOui, le plan de sauvetage am\u00e9ricain du pr\u00e9sident Biden est nettement plus \nimportant pour la p\u00e9riode 2021 -2022. Mais selon de nombreux \u00e9conomistes \nam\u00e9ricains, cela pourrait entra\u00eener  un risque de surchauffe de  l\u2019\u00e9conomie, \n\u00ab rendant la politique mon\u00e9taire plus difficile \u00e0 utiliser \u00e0 l \u2019avenir  iv \u00bb, comme l \u2019a \nPage 9 sur 16 \n \nd\u00e9clar\u00e9 Olivier Blanchard \u2013 qui n \u2019est pas vraiment connu pour \u00eatre un partisan \nde l\u2019aust\u00e9rit\u00e9. La nouvelle loi sur les infrastructures, qui sera annonc\u00e9e \naujourd\u2019hui, pourrait avoir des effets durables plus positifs \u00e0 deux \u00e9gards  : elle \nrenforce l\u2019offre, peut-\u00eatre aussi en mati\u00e8re d\u2019 \u00e9ducation  ; elle pourrait inverser la \ncourse \u00e0 toujours plus de r\u00e9d uctions d\u2019imp\u00f4ts dans les \u00e9conomies avanc\u00e9es. \nEn gardant cela \u00e0 l \u2019esprit, pour nous, Europ\u00e9ens, notre principal probl\u00e8me \u00e0 \npr\u00e9sent n \u2019est pas l \u2019ampleur de notre r\u00e9ponse budg\u00e9taire, mais  la vitesse de \nson ex\u00e9cution . Une fois de plus, la vitesse est notre han dicap collectif.  Les \ngouvernements doivent \u00e0 pr\u00e9sent mettre en \u0153uvre le plan de relance qu\u2019ils ont \nadopt\u00e9 et ils doivent le faire vite. En d\u2019autres termes, nous devons, en Europe, \npasser des mots aux actes.  \nSur le plan structurel, trois crises majeures au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es \n(2008 -2009, 2011, 2020) ont montr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019achever l\u2019Union \u00e9conomique \nen compl\u00e9ment de la r\u00e9ussite de l\u2019Union mon\u00e9taire, en commen\u00e7ant par une \ncapacit\u00e9 budg\u00e9taire permanente . Une grande avanc\u00e9e a bien \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \ngr\u00e2ce au fonds \u00ab  Next Generation EU  \u00bb. Mais le vrai moment Hamiltonien \nviendra lorsque l\u2019existence d\u2019une capacit\u00e9 budg\u00e9taire commune permanente \npermettra de prendre de v\u00e9ritables mesures contracycliques pour contrer les \nchocs asym\u00e9triques majeurs.  \nInversement, et non pas de mani\u00e8re contradictoire, une discipline budg\u00e9taire  \nsuffisante est essentielle pour faire face aux retournements de conjoncture. \nL\u2019Allemagne, par exemple, a r\u00e9par\u00e9 \u00ab le toit alors que le soleil brillait  \u00bb, et a fait \nun usage approp ri\u00e9 de sa marge de man\u0153uvre financi\u00e8re pendant la crise. Le \nPacte de stabilit\u00e9 et de croissance donnera lieu \u00e0 un d\u00e9bat, qui devrait aboutir \nl\u2019ann\u00e9e prochaine, apr\u00e8s les \u00e9lections allemandes et fran\u00e7aises. Nous devons \n\u00e9viter une confrontation st\u00e9rile entre  les \u00ab illusionnistes  \u00bb \u2013 qui plaident pour une \nannulation de la dette  qui est totalement hors de question \u2013 et les \n\u00ab traditionalistes  \u00bb \u2013 qui veulent maintenir les m\u00eames vieilles r\u00e8gles comme si \nrien n\u2019avait chang\u00e9, y compris s\u2019agissant du niveau des taux  d\u2019int\u00e9r\u00eat.  Nous \navons certes toujours besoin de r\u00e8gles , mais de r\u00e8gles r\u00e9vis\u00e9es et \nsimplifi\u00e9es . En effet, l\u2019environnement de taux bas actuel (avec r < g) ne signifie Page 10 sur 16 \n \npas que les questions de soutenabilit\u00e9 de la dette publique ne sont plus \npertinentes : ce la signifie seulement que les gouvernements disposent de \ndavantage de temps pour assurer la soutenabilit\u00e9 de la dette. Ces nouvelles \nr\u00e8gles doivent reposer sur une trajectoire de la dette \u00e0 moyen terme et sur un \nobjectif op\u00e9rationnel unique, \u00e0 savoir un pl afonnement du taux de croissance \ndes d\u00e9penses publiques comme propos\u00e9 par le Comit\u00e9 budg\u00e9taire europ\u00e9en \n(CBE), pr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019\u00e9conomiste danois Niels Thygesen.  Premi\u00e8rement , nous \npouvons conserver la cible de 60  % qui figure dans le Trait\u00e9 pour la dette \u00e0 l ong \nterme.  Mais la r\u00e8gle de l\u2019ajustement lin\u00e9aire annuel de 1/20 vers cet objectif est \ntrop exigeante et devrait \u00eatre adapt\u00e9e pour chaque pays. Deuxi\u00e8mement, pour \nl\u2019objectif op\u00e9rationnel, s\u2019appuyer uniquement sur la charge d\u2019int\u00e9r\u00eats actuelle, \ncomme l\u2019ont sugg\u00e9r\u00e9 certains, serait une attitude \u00e0 la fois court -termiste et trop \npartielle. Toutefois, les paiements d\u2019int\u00e9r\u00eats pourraient \u00eatre inclus dans l\u2019objectif \nde d\u00e9penses nettes, \u00e0 la diff\u00e9rence de la proposition du CBE qui les exclut. \nCette inclusion donner ait une plus grande marge de man\u0153uvre budg\u00e9taire aux \ngouvernements tant que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat demeurent bas. Toutefois, si des \ntensions apparaissent sur les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, comme lors d\u2019une reprise \n\u00e9conomique, il faudra redoubler d\u2019efforts sur les d\u00e9pense s primaires. En \nr\u00e9sum\u00e9, la soutenabilit\u00e9 \u00e0 long terme de la dette publique doit \u00eatre assur\u00e9e par \ndes r\u00e8gles budg\u00e9taires cr\u00e9dibles mais flexibles.  \nDes r\u00e8gles budg\u00e9taires saines sont \u00e9galement essentielles pour am\u00e9liorer la \nqualit\u00e9 des d\u00e9penses publiques  et stimuler la croissance :  les d\u00e9penses pour \nl\u2019avenir, pour votre g\u00e9n\u00e9ration \u2013 en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation, de recherche, de \ntransition \u00e9cologique, d\u2019investissement \u2013 doivent prendre le pas sur les \nd\u00e9penses de fonctionnement  au jour le jour des services publics, ou sur certains \ntransferts sociaux. Mais malheureusement, ce d\u00e9bat essentiel sur la qualit\u00e9 des \nd\u00e9penses constitue l\u2019angle mort de nos d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes.  \nC. Nos lacunes en mati\u00e8re d\u2019innovation ?  \nSi l\u2019explication principale n\u2019est ni sociale ni macro\u00e9conomique, et n\u2019est donc pas \nkeyn\u00e9sienne, elle est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 micro\u00e9conomique et schump\u00e9t\u00e9rien. Ces \ndeux derni\u00e8res d\u00e9cennies, la croissance a d\u00fb  faire face \u00e0 de nombreux \u00ab  vents Page 11 sur 16 \n \ncontraires  \u00bb v, pour citer un article fondateur du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9conomist e am\u00e9ricain \nRobert Gordon.  En Europe, notre d\u00e9ficit d\u2019innovation et d\u2019agilit\u00e9 en p\u00e9riode de \ncrise est probablement le \u00ab  vent contraire  \u00bb le plus rude : en 2019, parmi les \n100 entreprises les plus innovantes au monde  vi, 38 \u00e9taient bas\u00e9es aux \n\u00c9tats -Unis, 21 en Chine et 15 en Europe. Et parmi les grandes entreprises du \nnum\u00e9rique \u2013 les GAFAM  et autres Bigtechs \u2013 d\u2019un pouvoir \u00e9quivalent \u00e0 celui \nd\u2019\u00c9tats souverains, aucune n\u2019est europ\u00e9enne.  L\u2019Europe est clairement en perte \nde vitesse au moment o\u00f9 cette crise d\u00e9cle nche une nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration des \ntechnologies num\u00e9riques.   \n\u00c0 court terme, un soutien public trop durable aux entreprises pourrait avoir des \neffets pervers sur l\u2019innovation, car il emp\u00eacherait le processus de destruction \ncr\u00e9atrice. Cette absence de renou vellement du tissu productif (cleansing effect ) \nimpose une approche suffisamment s\u00e9lective pour faciliter la reprise : le soutien \ndes pouvoirs publics en faveur du \u00ab  reconstruire en mieux  \u00bb, ne doit pas \nchercher \u00e0 pr\u00e9server le monde d\u2019hier . \nPlus durablement, que faire pour remettre l\u2019Europe sur le chemin de \nl\u2019innovation? Je ne pr\u00e9tends pas ici me substituer \u00e0 des recherches \nnombreuses, et plus qualifi\u00e9es que moi. Mais j\u2019ai la conviction que l\u2019innovation \nest parfaitement compatible avec le mod \u00e8le europ\u00e9en comme avec notre choix \nde l\u2019euro. La stagnation \u00e9conomique n\u2019est pas une fatalit\u00e9 qui p\u00e8se sur nos \nt\u00eates  : nous pouvons \u2013 \u00e0 condition que nous ayons la patience, la t\u00e9nacit\u00e9 des \nmobilisations longues \u2013 gagner, beaucoup en lib\u00e9rant deux \u00e9nergie s \neurop\u00e9ennes. D\u2019abord, celle de ses talents et de son capital humain  : \n448 millions d\u2019hommes et de femmes,  qualifi\u00e9s comme peu au monde. Ensuite, \nl\u2019\u00e9nergie de son march\u00e9 unique, que nous devons maintenant pousser jusqu\u2019au \nplein potentiel.   Page 12 sur 16 \n \n \n \n \n \nLaisser s\u2019 exprimer notre capital humain  \nComme vous le savez tous, il existe une forte corr\u00e9lation vii entre  croissance et \n\u00e9ducation . En Europe, nous disposons de certains des meilleurs syst\u00e8mes \nd\u2019\u00e9ducation et de formation professionnelle \u2013 et vous en \u00eates la meilleure \npreuve  ! Mais il existe de grandes disparit\u00e9s de capital humain dans l\u2019UE qui \ns\u2019expriment en mati\u00e8re de r\u00e9partition des comp\u00e9tences. Dans les pays du sud \nde l\u2019UE, y  compris le mien,  il y a  davantage de personnes peu qualifi\u00e9es \u2013 \nl\u2019Espagne et l\u2019It alie en comptent deux fois plus que la Su\u00e8de, en proportion de \nla population adulte \u2013 et moins de personnes hautement qualifi\u00e9es  viii \u2013 \nla France en compte moiti\u00e9 moins que les Pays -Bas ou la Finlande  ix. Les \nin\u00e9galit\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation ayant \u00e9t\u00e9 largement exacerb\u00e9es pendant la \ncrise de la Covid, les investissements dans l\u2019\u00e9ducation doivent avoir pour \nobjectifs prioritaires d\u2019\u00e9lever le capital humain et de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.  \nLa formation professionnelle est un autre facteur de croissance car l es \nemplois de demain seront encore plus fluctuants qu\u2019aujourd\u2019hui. Prenons \nl\u2019exemple des sp\u00e9cialistes du num\u00e9rique  : \u00ab en 2019, il y avait 7,8  millions de \nPage 13 sur 16 \n \nsp\u00e9cialistes des TIC en Europe, ce qui est bien au -dessous  \u00bb des besoins de \n20 millions d\u2019experts, y compris \u00ab  pour des domaines cl\u00e9s tels que la \ncybers\u00e9curit\u00e9 ou l\u2019analyse des donn\u00e9es  \u00bb x. L\u2019avantage concurrentiel de \nl\u2019Europe d\u00e9pend de sa capacit\u00e9 \u00e0 assurer la mobilit\u00e9 par la formation \u2013 ce que \nles \u00e9conomistes appellent \u00ab  mobication  \u00bb xi.  \nUn mot sur l\u2019im portance de la \u00ab  qualit\u00e9 du management  \u00bb qui est susceptible \nd\u2019affecter la mise en \u0153uvre de l\u2019innovation au sein des entreprises. Des \npratiques manag\u00e9riales europ\u00e9ennes  xii de moindre qualit\u00e9 semblent expliquer \nde 30  % \u00e0 50  % de l\u2019\u00e9cart de productivit\u00e9 globa le des facteurs entre les pays \neurop\u00e9ens et les \u00c9tats -Unis. Outre l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019\u00e9ducation, une \nconcurrence plus forte et l\u2019ouverture des march\u00e9s du travail pourraient aider \nl\u2019Europe \u00e0 combler ce d\u00e9ficit en expertise manag\u00e9riale.  \n \n \nMettre \u00e0 profit tout le potentiel de notre march\u00e9 unique  \nPour rivaliser avec les \u00e9conomies am\u00e9ricaine ou chinoise et leurs entreprises, \nl\u2019\u00e9chelle est bien s\u00fbr essentielle.  Nous ne sommes pas si mauvais dans la \ncr\u00e9ation de start-ups, mais le nombre de scale -ups grandissant  ensuite en \nEurope doit \u00eatre consid\u00e9rablement accru. Et cela n\u00e9cessite deux axes \nstrat\u00e9giques cibl\u00e9s sur la taille et les capitaux.  \nLa taille  : Comme je l\u2019ai dit, l\u2019Europe a l\u2019avantage d\u2019avoir un march\u00e9 unique , le \nplus vaste du monde. Mais nous devons \u00eatre plus audacieux et jouer  pleinement \nde notre taille . Nous devons relancer le march\u00e9 unique, avant tout parce que \nnous pouvons optimiser sa puissance en combinant bien mieux ses diff\u00e9rentes \ncomposantes : la lib re circulation des marchandises, naturellement  ; mais aussi \nle pouvoir r\u00e9glementaire. Nous devons utiliser le pouvoir de la normalisation, \nnotamment pour orienter l\u2019innovation, comme l\u2019illustrent le RGPD et les donn\u00e9es \npour lesquelles l\u2019Europe est \u00e0 l\u2019avan t-garde. Nous devons avoir le courage de \nd\u00e9velopper une politique industrielle avec des partenariats public -priv\u00e9, comme \ndans le cas de l\u2019intelligence artificielle et des batteries.  Pour y parvenir, la \npolitique europ\u00e9enne en mati\u00e8re de concurrence devrait  \u00eatre orient\u00e9e de fa\u00e7on \nplus strat\u00e9gique  xiii. Ainsi, l\u2019Europe devrait a)  reconsid\u00e9rer le march\u00e9 pertinent Page 14 sur 16 \n \nen mati\u00e8re de fusions, b)  ne pas faciliter la p\u00e9n\u00e9tration du march\u00e9 par les \nentreprises \u00e9trang\u00e8res. Dans le secteur num\u00e9rique, les effets de r\u00e9seau \ndevraient \u00eatre \u00e9valu\u00e9s pour tenir compte des positions monopolistiques. En \nparticulier, la prise de contr\u00f4le de start-ups innovantes devrait donner lieu \u00e0 une \nrefonte des concepts utilis\u00e9s par la Commission.  \nLes capitaux  : Pour combler le foss\u00e9 de l\u2019innovation et aider nos start -ups \u00e0 se \nd\u00e9velopper, nous devons mieux mobiliser nos ressources financi\u00e8res gr\u00e2ce \n\u00e0 une v\u00e9ritable \u00ab  Union de financement pour l\u2019investissement et l\u2019innovation  \u00bb. \nL\u2019Europe est confront\u00e9e \u00e0 un paradox e inacceptable: nous avons le plus grand \nr\u00e9servoir d\u2019\u00e9pargne domestique du monde \u2013 avec un taux d\u2019\u00e9pargne des \nm\u00e9nages qui a atteint un sommet sans pr\u00e9c\u00e9dent en 2020 \u2013 mais depuis la crise \nfinanci\u00e8re de 2008, l\u2019investissement a diminu\u00e9, surtout en Europe du  Sud et en \nEurope orientale  xiv : \n \n \nEt le financement par actions des entreprises non financi\u00e8res est sous -\nd\u00e9velopp\u00e9 par rapport aux \u00c9tats -Unis : il ne repr\u00e9sente que 76  % du PIB de la \nzone euro, contre 176  % aux \u00c9tats -Unis : \nPage 15 sur 16 \n \n \n \nDans le contexte actuel de la crise de la Covid, la consolidation de l\u2019Union des \nmarch\u00e9s de capitaux est encore plus essentielle pour compl\u00e9ter les mesures \npubliques et soutenir l\u2019\u00e9conomie. Il y a encore trop de fragmentation.  Des \nsolutions concr\u00e8tes sont en pr\u00e9paration, telles que de nouvelles mesures \nr\u00e9glementaires pour aider les entreprises \u00e0 lever rapidement des fonds sur les \nmarch\u00e9s dans le contexte de la Covid -19. Des efforts suppl\u00e9mentaires devraient \n\u00e9galement \u00eatre accomplis dans les domaines du capital -risque paneurop\u00e9en, \nde la surveillance des march\u00e9s ou de la transparence des donn\u00e9es des \nentreprises xv. \n*** \nEn conclusion, je voudrais mentionner une cause plus \u00ab  culturelle  \u00bb de notre \nretard europ\u00e9en  : appelons cela un  d\u00e9ficit de confiance . Selon une enqu\u00eate  \ninternationale de 2018 xvi, la confiance dans un avenir meilleur \u00e9tait en moyenne \nde 30  % en Europe, contre 45  % aux \u00c9tats -Unis et ... 66  % en Inde.  Mais savoir \nd\u2019o\u00f9 nous venons \u2013 apr\u00e8s tant de guerres et de traumatismes profond\u00e9ment \nenracin\u00e9s \u2013 ne doit pas nous emp\u00eacher d\u2019aff irmer le succ\u00e8s de notre Union \neurop\u00e9enne, et ce en quoi nous croyons vraiment. Pensez \u00e0 ce que les \nEurop\u00e9ens ont su accomplir depuis plus de cinq si\u00e8cles  : de 1492 au XIXe si\u00e8cle, \nd\u2019Amsterdam et Madrid \u00e0 Londres et Paris, nous, Europ\u00e9ens, \u00e9tions les \ninven teurs du monde.  Oui, l\u2019Europe aussi est \u00ab  vou\u00e9e \u00e0 donner la marche \u00e0 \nsuivre xvii \u00bb, non par peur mais par espoir, non par la violence mais par \nPage 16 sur 16 \n \nl\u2019exemplarit\u00e9. Dans la crise actuelle de la mondialisation, l\u2019Europe ne doit pas \ncourber l\u2019\u00e9chine ; elle doit affirmer et proposer un mod\u00e8le \u2013 son propre mod\u00e8le \nsocial, environnemental et multi lat\u00e9ral... \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre aux attentes \nfortes de votre g\u00e9n\u00e9ration dans le monde entier  : respect pour notre plan\u00e8te, \nd\u00e9sir de justice sociale et \u00e9thique. En tant que jeunes dirigeants europ\u00e9ens, ce \nsera la chance et le devoir de votre g\u00e9n\u00e9ration. Dans cette qu\u00eate, permettez -moi \nde citer un autre illustre Europ\u00e9en, l\u2019empereur Charles Quint, n\u00e9 \u00e0 Gand, \u00e0 \n40 km de Bruges.  Sa devise peut nous inspirer  : \u00ab Plus oultre \u00bb (encore plus \nloin) ... regardez au -del\u00e0, prenez des risques et recherchez l\u2019excellence. B onne \nchance et merci pour votre attention.  \n \ni Delors (J.), Discours \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019ouverture de l\u2019ann\u00e9e acad\u00e9mique au Coll\u00e8ge d\u2019Europe, \u00ab  50 ans Coll\u00e8ge \nd\u2019Europe  \u00bb, septembre  1999  \nii Commission europ\u00e9enne, Eurobarom\u00e8tre 93, octobre 2020  \niii De Tocqueville  (A.), De la  d\u00e9mocratie en Am\u00e9rique , 1840  \niv Blanchard  (O.), In defense of concerns over the $1.9 trillion relief plan , Peterson Institute For International \nEconomics , f\u00e9vrier 2021  \nv Gord on (R. J.), Is U.S. Economic Growth Over?  Faltering Innovation Confronts the Six Headwinds , National \nBureau of Economic Research, ao\u00fbt 2012  \nvi PatentSight  \nvii Hanushek  (E.A.) et Woessmann  (L.), The Economics of International Differences in Educational Achievement , \nHandbooks in Economics, vol. 3, 2011  \nviii L\u2019Espagne et l\u2019Italie ont les scores les plus faibles du Programme pour l\u2019\u00e9valuation internationale des \ncomp\u00e9tences des adultes (PEICA), 252 et 250, respectivement, en mati\u00e8re d\u2019alphab\u00e9tisation des adulte s, juste \napr\u00e8s la France (262), contre 284 pour les Pays -Bas, 278 pour la Norv\u00e8ge et 279 pour la Su\u00e8de. La France compte \n22 % de travailleurs peu qualifi\u00e9s, l\u2019Espagne et l\u2019Italie quelque 27 %, la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge 13 % environ. \nProportions de personnes h autement qualifi\u00e9es : France 8 %, Espagne 5 %, Italie 3 %, Su\u00e8de 16 %, Norv\u00e8ge 14 % \nSur la base du PEICA 2012 et de l\u2019OCDE 2013.  \nix La part des adultes hautement qualifi\u00e9s dans la population aux Pays -Bas, ou en Finlande, est plus du double \nde celle de la Fr ance ( 17 % and 19  %, respectivement, contre 8  % in France).   \nx Commission europ\u00e9enne, 2030 Digital Compass: the European way for the Digital Decade , mars  2021  \nxi Pour une discussion dans le contexte europ\u00e9en, cf. Andersen  (S.), Petersen  (O.), Moving from fl exicurity to \n\u2018mobication\u2019 , f\u00e9vrier 2012  \nxii Bloom  (N.), Sadun (R.), Van Reenen (J.), Can European firms close their \u2018management gap\u2019 with the US? , 2017  \nxiii Pour une illustration du cas des \u00c9tats -Unis, cf. Gilbert  (R.), Innovation Matters: Competition Policy fo r the High -\nTechnology Economy , juillet 2020  \nxiv Goss\u00e9  (J-B.), Hermet  (E.), Mourjane  (A.), Dufouleur  (M.), D\u00e9velopper l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux pour \nmobiliser l\u2019\u00e9pargne et stimuler l\u2019investissement en Europe  \nBulletin de la Banque de France, septembre \u2013 octobre 2020  \nxv Commission europ\u00e9enne, Capital markets union 2020 action plan: A capital markets union for people and \nbusinesses  \nxvi BVA, Win, Le Point, Barom\u00e8tre international de la confiance en l\u2019avenir dans 57 pays, f\u00e9vrier 2018  \nxvii Nye (J.), Bound To Lead: The Changing Nature Of American Power , ao\u00fbt 1991                                                             ", "published_date": "2021-04-02", "section": "Discours"}
