{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2021-10-13_fintechforum_womeninfinance_discours-d-beau.pdf", "author": "Denis Beau", "title": "Les femmes \u00e0 la Banque de France", "text": "1 \n  \nParis Fintech Forum  \nWomen in Finance Lunch \n13 octobre 2021  \n \n \nDiscours de Denis Beau , Premier sous -gouverneur de la Banque de France  \n \nMesdames, Messieurs, \nMerci \u00e0 Laurent Nizri  de m\u2019avoir convi\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9jeuner et de m\u2019avoir offert la possibilit\u00e9 de partager \nnotre engagement \u00e0 la Banque de France en faveur de la diversit\u00e9, les r\u00e9sultats que nous avons \nobtenus mais \u00e9galement les obstacles que nous rencontrons et que nous sommes d\u00e9t ermin\u00e9s \u00e0 \nsurmonter.  \nEn tant qu\u2019 Institution de la R\u00e9publique et banque centrale membre de l\u2019Eurosyst\u00e8me, la Banque \nde France conduit naturellement ses missions dans le respect des lois et des valeurs de la R\u00e9publique.    \nMais au- del\u00e0 du cadre l\u00e9gal, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d e nous inscrire dans une d\u00e9marche en faveur \nde l\u2019\u00e9galit\u00e9 Femmes / Hommes bien s\u00fbr, mais aussi de promotion de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances et de \nla diversit\u00e9  via une Charte Diversit\u00e9 et Inclusion . \nCes grands principes, il est tr\u00e8s bien de les affirm er, il est  bien mieux encore de les \nappliquer . Avec notre Charte,  nous nous sommes engag \u00e9s \u00e0 sensibiliser  tous nos collaborateurs \naux enjeux de la non- discrimination et de la diversit\u00e9, ainsi qu\u2019\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre les \nst\u00e9r\u00e9otypes.   \nMais i l va de soi que les acteurs de la fili\u00e8re RH  et les managers , bref tous ceux qui sont  impliqu\u00e9s \ndans le recrutement, la formation et la gestion des carri\u00e8res  \u00e0 la Banque de France,  doivent \u00eatre , \net sont  form\u00e9s \u00e0 cette probl\u00e9matique.   \nEnfin, parce qu\u2019encore une fois il ne faut pas en rester au stade des principes, nous avons d\u00e9cid\u00e9 \nd\u2019\u00e9valuer r\u00e9guli\u00e8rement la mise en \u0153uvre de ces engagements et d\u2019en informer notre comit\u00e9 de \ndirection.  \n2 \n Si notre Charte  est relativement r\u00e9cente,  elle date de juin 2020,  elle s\u2019inscrit dans la continuit\u00e9  \nd\u2019engagements  beaucoup plus anciens, que nous avons pris  d\u2019une part, en faveur de l\u2019\u00e9galit\u00e9 \nprofessionnelle Femmes/Hommes  et, d\u2019autre part, pour l \u2019insertion  des personnes en situation de \nhandicap1.  \nAu titre de l\u2019\u00e9galit\u00e9 Femmes / Hommes, nous souhaitons renforcer la pr\u00e9sence des femmes \u00e0 \ntous les niveaux , y compris bien s\u00fbr les plus \u00e9lev\u00e9s .   \nAinsi aujourd\u2019hui nous comptons  : \n- Plus de 30 % de femmes dans les postes de directeurs et directeurs g\u00e9n\u00e9raux de la Banque \nde France soit 10 points de plus qu\u2019en 2012. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 encore progresser.  \n- 25 % de femmes chefs d\u2019entreprises dans les conseils de nos succursales  d\u00e9part ementales  : \nun chiffre en progression de 28% ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es avec , l\u00e0 encore,  l\u2019ambition de faire \nmieux  encore ; \n- Par ailleurs, 30 % de  nos publications \u00e9conomiques  et de recherche sont  aujourd\u2019hui  r\u00e9dig\u00e9es \npar des femmes, contre \u00e0 peine 25  il y a 5 ans.  \nEt nous avons obtenu pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive un score de 92 sur 100 dans le calcul de notre index \u00e9galit\u00e9, sachant qu\u2019il \u00e9tait de 88 sur 100 lors de son premier calcul sur l\u2019exercice 2018.  \nCette progression s\u2019expli que notamment  par la mise en \u0153uvre de  deux accords d\u2019entreprises \nsuccessifs en 2009 et 2014, qui ont notamment mis l\u2019accent sur le n\u00e9cessaire \u00e9quilibre des temps \nde vie.   \nNous sommes ainsi particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 l\u2019accompagnement de la parentalit\u00e9 de nos collaborateurs, et avons adh\u00e9r\u00e9 d\u00e8s 2009 \u00e0 la Charte de la parentalit\u00e9 en entreprise  diffus\u00e9e par \nl\u2019Observatoire de la Qualit\u00e9 de vie au travail  dont nous venons tout juste de  signer  une version \nr\u00e9nov\u00e9e.  \nNous disposons \u00e9galement d\u2019un r\u00e9seau interne d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la mixit\u00e9,  Talentu\u2019elles qui va f\u00eater son 5\ne \nanniversaire dans quelques jours  et compte plus de 950 membres, dont 25% d\u2019hommes. Il \npropose des actions de sensibilisation sur les que stions de mixit\u00e9 et de diversit\u00e9 \u00e0 travers des \nconf\u00e9rences, webinaires, ateliers, expositions ou projections/d\u00e9bats.  \nMais il ne faut pas se voiler la face  : malgr\u00e9 le d\u00e9ploiement de tous ces efforts, faire progresser  \nl\u2019\u00e9galit\u00e9 Femmes / Hommes dans une entreprise dont les activit\u00e9s n\u00e9cessitent le recrutement de \nprofils de plus en plus  techniques et scientifiques est difficile  : nous nous heurtons \u2013 comme  dans \nla plupart de vos entreprises \u2013  \u00e0 un d\u00e9ficit structurel de candidatures f\u00e9minines pour pour voir des \n                                                           \n1Accords d\u2019entreprises ad hoc, renouvel\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement depuis de nombreuses ann\u00e9es  :  11 accords Handicap, 2 accords \u00e9galit\u00e9 professionnelle ( 2009 et \n2014)  3 \n postes d\u2019actuaires, de Data scientist, d\u2019architecte urbaniste informatique, d\u2019experts en \ncybers\u00e9curit\u00e9, etc.  \nAinsi, pour consolider et p\u00e9renniser les  r\u00e9sultats obtenus et aller plus loin, nous travaillons sur \ndeux axes  :  \n- Promouvoir en interne la carri\u00e8re des femmes par des actions visant \u00e0 :  \n -  communiquer sur la valeur ajout\u00e9e de la mixit\u00e9 des \u00e9quipes et sur les mesures \nfacilitant la vie professionnelle ; \n - accompagner et favoriser la prise de responsabilit\u00e9s  par l\u2019intensification de \nl\u2019exp\u00e9rience r\u00e9ussie du mentorat  ;  \n - et d\u00e9velopper les offres de formation permettant l\u2019acquisition et le d\u00e9veloppement  de \nsavoirs techniques  de notre personnel  en encourageant les candidatures f\u00e9minines.   \n- Le deuxi\u00e8me axe a pour objet d\u2019 obtenir  \u00e0 un recrutement plus paritaire  en renfor\u00e7ant \nl\u2019attractivit\u00e9 de nos m\u00e9tiers par une communication externe sur nos mesures en faveur de l\u2019\u00e9galit\u00e9 \nprofessionnelle, et par des actions cibl\u00e9es envers les jeunes femmes \u00e0 diff\u00e9rents stades de leurs \n\u00e9tudes.  L\u2019objectif est ici de d\u00e9velopper des actions  visant \u00e0  augmenter les candidatures de \nprofils f\u00e9minins \u00e0 court terme  mais \u00e9galement \u00e0 moyen terme , en suscitant des vocations \nf\u00e9minines  pour rejoindre la Banque.  \nDeux actions illustrent cet objectif  :    \n- L\u2019accompagne ment  de lyc\u00e9ennes dans leur orientation (cf. convention nationale sign\u00e9e avec \nCapital Filles en juillet 2021 dans le cadre du programme Impact de la Mission RSE)  ; \n- Le d\u00e9veloppement d\u2019offres de stages plus t\u00f4t dans les parcours d\u2019\u00e9tudes sup\u00e9rieures afin de \nperm ettre \u00e0 des \u00e9tudiants  et \u00e9tudiantes  en L2 ou L3 d\u2019orienter ensuite leurs \u00e9tudes de master \nvers des comp\u00e9tences rec herch\u00e9es par la Banque de France, voire suivre leur master dans le \ncadre d\u2019un contrat d\u2019alternance avec la Banque de France.  \nLa Banque de France,  comme  de nombreuses autres entreprises je crois,  est aujourd\u2019hui  \nconfront\u00e9e au double d\u00e9fi de promouvoir la parit\u00e9 et de mettre \u00e9galement en place les conditions permettant de renforcer les r\u00e9sultats obtenus de fa\u00e7on p\u00e9renne en suscitant des vocati ons \nf\u00e9minines et en favorisant ainsi des recrutements plus paritaires. Mais  la Banque de France est \nd\u00e9termin\u00e9e \u00e0 relever ce d\u00e9fi et elle s\u2019est donn\u00e9e les moyens de r\u00e9ussir  ! \nJe vous remercie de votre attention.  \n ", "published_date": "2021-10-13", "section": "Discours"}