{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20210413_piee_fr_cl.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Comment repenser le r\u00f4le des banques centrales et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re ?", "text": " \n \n \n \nPeterson Institute for International Economics, 13 avril 2021 \nComment repenser l e r\u00f4le des banques  centrales  et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re ? \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n        \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque -france.fr\n),  \nD\u00e9borah Guedj ( deborah.guedj@banque -france.fr )\nPage 1 sur 12 \n \nMesdames et Messieurs,  \nC\u2019est un plaisir d \u2019\u00eatre parmi vous aujourd\u2019 hui et je tiens \u00e0 remercier \nchaleureusement Adam Posen pour son aimable discours de bienvenue. \nComme vous le savez, nous vivons une p\u00e9riode de grandes incertitudes. Toutefois, dans cet \u00e9pais brouillard, une chose est claire : la crise de la Covid a \naccru les attentes du grand public quant \u00e0  ce que les banques centrales peuvent \net doivent faire, relan\u00e7ant ainsi le d\u00e9bat relatif \u00e0 leurs objectifs, qu\u2019 il s\u2019agisse de \nl\u2019att\u00e9nuation du changement  climatique ou de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. C\u2019 est \ncertes le signe d\u2019 une grande confiance : les banques centrales sont clairement \nvictimes de leur propre succ\u00e8s dans leurs missions essentielles de maintien de \nla stabilit\u00e9 des prix. Toutefois, comme l \u2019aurait dit Benjamin Franklin  : \n\u00ab Beaucoup de chemins m\u00e8nent \u00e0 la r\u00e9u ssite, mais un seul m\u00e8ne \nimmanquablement \u00e0 l \u2019\u00e9chec, celui qui consiste \u00e0 tenter de plaire \u00e0 tout le \nmonde  \u00bb. Ces attentes suppl\u00e9mentaires font  courir le risque d \u2019accro\u00eetre la \nconfusion et de provoquer de la d\u00e9ception. Aujourd \u2019hui, je vais tout d\u2019 abord \n\u00e9voq uer notre objectif d \u2019inflation . M\u00eame si le  titre de la conf\u00e9rence d\u2019aujourd\u2019hui  \nnous invite \u00e0 \u00ab repenser  \u00bb le r\u00f4le des banques centrales, le ciblage de l\u2019inflation  \nest et restera le principal \u00e9difice du patrimoine commun des banques centrales. \nJ\u2019\u00e9voquerai ensuite trois des nouvelles attentes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des banques centrales \ndont nous d\u00e9battons \u00e0 l \u2019heure actuelle \u00e0 la BCE , dans le cadre de la revue \nstrat\u00e9gique  initi\u00e9e , \u00e0 juste titre , par Christine Lagarde.  \n \nI. L\u2019inflation demeure le principal \u00e9difice  du patrimoine des banque s \ncentrale s  \nI.A. Le pass\u00e9  : l\u2019inflation  avait -elle disparu ?  \nEn ce qui concerne l \u2019inflation, la derni\u00e8re d\u00e9cennie a confront\u00e9 les \u00e9conomistes \net les banquiers centraux \u00e0 plusieurs \u00e9nigmes. La p\u00e9riode de la Grande r\u00e9cession de 2008- 2009 a mis en \u00e9vidence une \u00ab  d\u00e9flation manquante \u00bb, la \ncontraction importante de la production n\u2019 \u00e9tant  pas associ\u00e9e \u00e0 une baisse \ncons\u00e9quente des prix. Les derni\u00e8res ann\u00e9es, au contraire, se sont r\u00e9v\u00e9l \u00e9es \ncomme \u00e9tant une p\u00e9riode d\u2019 \u00ab inflation manquante \u00bb.  Page 2 sur 12 \n \nLa disparition de l\u2019 inflation a constitu\u00e9  un ph\u00e9nom\u00e8ne omnipr\u00e9sent et mondial , \nqui peut \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9 \u00e0 l \u2019aide d\u2019 une simple comparaison entre les taux \nd\u2019inflation au cours de la premi\u00e8re et de la deuxi\u00e8me d\u00e9cennies du 21\u00e8me si\u00e8cle.  \n \nLe taux d\u2019 inflation de la zone euro s\u2019 \u00e9tablissait \u00e0 2,1 % en moyenne entre 1999 \n\u2013 date de la cr\u00e9ation de l \u2019euro \u2013 et 2007, qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but de la crise \nfinanci\u00e8re. Il est tomb\u00e9 \u00e0 1,0 % sur la p\u00e9riode 2013- 2019, apr\u00e8s la r\u00e9cession en \nW et jusqu \u2019\u00e0 la pand\u00e9mie actuelle, soit une baisse substantielle de plus de \n1 point de pourcentage entre les deux p\u00e9riodes. Aux \u00c9tats -Unis, l\u2019inflation totale \na connu une baisse comparable, avec un recul  de 2,7 % \u00e0 1,6  % entre les deux \np\u00e9riodes.  \nAu d\u00e9but des ann\u00e9es  2000, le taux d\u2019 inflation de la zone euro \u00e9tait conforme au \nmandat de la BCE de stabilit\u00e9 des prix, d\u00e9fini comme un objectif \u00ab  inf\u00e9rieur \u00e0, \nmais proche de 2 % \u00bb. Pourtant, depuis 2013, l \u2019\u00e9cart  cumul\u00e9 par rapport \u00e0 notre \nobjectif d \u2019inflation est notable. Ce  constat soul\u00e8ve la question de savoir  si des \nchangements dans le fonctionnement des \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es ont pu \nperturber la courbe de Phillips, que je consid\u00e9rerai aujourd\u2019 hui comme \u00e9tant la \nrelation entre le taux de variation des prix et le taux de ch\u00f4 mage  i. Il me para\u00eet \nPage 3 sur 12 \n \nprudent de choisir le taux de ch\u00f4mage observ\u00e9 comme mesure de la sous-\nutilisation des capacit\u00e9s de production (slack) , plut\u00f4t que de recourir \u00e0 des \nestimations de l \u2019\u00e9cart de production d\u00e9pendantes d \u2019un mod\u00e8le et incertaines.  \n \nDans la zone euro, deux facteurs expliquent la majeure partie de l \u2019\u00e9cart entre le \nniveau d\u2019 inflation observ\u00e9 et notre objectif . Le premier est la r\u00e9cession en W \ncaus\u00e9e par la Grande r\u00e9cession et la crise de la dette souveraine. Le second facteur est le fort recul du prix du p\u00e9trole apr\u00e8s 2014,  qui a fait baisser le taux \nd\u2019inflation \u00e0 la fois directement, via la composante \u00e9nergie des prix \u00e0 la \nconsommation, et indirectement en faisant baisser les co\u00fbts de production des \nservices et des biens hors \u00e9nergie. Les prix des produits alimentaires ont \n\u00e9galement \u00e9t\u00e9 moins dynamiques, en moyenne, depuis 2014. Combin\u00e9s, ces facteurs contribuent \u00e0 une baisse de 1 point de pourcentage du taux d\u2019 inflation \nannuel. Ils ont \u00e9t\u00e9 en partie att\u00e9nu\u00e9s par l es politique s mon\u00e9taires  non \nconventionnelles . Sans cette politique, des calculs internes  montrent que \nl\u2019inflation annuelle aurait \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieure de pr\u00e8s de 0,3  % entre 2014 et 2019, ce \nqui est conforme aux estimations de la BCE.  \nPage 4 sur 12 \n \nSelon des analyses r\u00e9centes de la Banque de France, un s c\u00e9nario puissant se \ndessine alors en comparant la contribution moyenne de chacun de ces facteurs \nentre 1999- 2007 et 2013- 2019  : au cours de la seconde p\u00e9riode, les chocs \nmacro\u00e9conomiques sont devenus d\u00e9sinflationnistes par rapport \u00e0 la premi\u00e8re \nd\u00e9cennie d\u2019 existence de l \u2019euro, poussant l \u2019inflation \u00e0 la baisse en d\u00e9pit d\u2019 une \ncompensation partielle par l es politique s mon\u00e9taire s non conventionnelles .  \n \nLa part inexpliqu\u00e9e ou r\u00e9siduelle de la baisse de l \u2019inflation a repr\u00e9sent\u00e9 0,3 point \nde pourcentage en moyenne depuis 2013. Cette part est cependant en \naugmentation, ce qui sugg\u00e8re que nous devons pr\u00eater une attention particuli\u00e8re \n\u00e0 ses causes potentielles. Dans la zone euro ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les hausses \nde salaires ont \u00e9t\u00e9 en partie compens\u00e9es par une compression des marges des entreprises, en particulier dans les services marchands. La possibilit\u00e9 d\u2019 une \nd\u00e9rive baissi\u00e8re des anticipations de prix \u00e0 long terme qui aurait pu suivre la \np\u00e9riode prolong\u00e9e de faible inflation peut  \u00eatre un autre facteur. Enfin, et surtout, \ndes changements structurels ont pu avoir un effet sur le processus de formation des prix et des salaires, dans le contexte de la num\u00e9risation et de la \nmondialisation accrues de nos \u00e9conomies, et d\u2019 une diminution du pouvoir de \nn\u00e9gociation des salari\u00e9s. N\u00e9anmoins, l \u2019importance quantitative de ces facteurs \nPage 5 sur 12 \n \nstructurels est loin d\u2019 \u00eatre claire et ne fait pas l\u2019objet d\u2019un consensu s parmi les \n\u00e9conomistes.  \nI.B. L \u2019avenir: le retour de l \u2019inflation ?  \nLe d\u00e9bat actuel sur un \u00e9ventuel retour de l \u2019inflation est peut -\u00eatre l\u00e9gitime aux \n\u00c9tats -Unis ii, mais pas dans la zone euro. Aux \u00c9tats- Unis, la reprise en cours \nest beaucoup plus rapide que celle observ\u00e9e apr\u00e8s les crises pr\u00e9c\u00e9dentes et \nl\u2019\u00e9cart de production devrait se r\u00e9sorber et  devenir positif au cours de l\u2019ann\u00e9e \n2021. La pouss\u00e9e de l\u2019inflation pourrait n\u00e9anmoins \u00eatre transitoire, puis, \nesp\u00e9rons- le, se stabiliser dans un nouveau r\u00e9gime de \u00ab reflation contr\u00f4l\u00e9e  \u00bb. La \nforte hausse de l \u2019inflation totale de la zone euro d\u00e9but 2021 a constitu\u00e9 une \nsurprise (elle est pass\u00e9e de \u2013 0,3 % \u00e0 1,3 %). Toutefois, les causes de cette \nhausse sont de nature temporaire, comme le r\u00e9cent rebond  des prix du p\u00e9trole \net le fait que  la baisse de la TVA en Allemagne ait pris fin , et elles sont \n\u00e9galement li\u00e9es \u00e0 des modifications des pond\u00e9rations dans le panier de l \u2019IPCH. \n\u00c0 moyen terme, la persistance d\u2019une importante sous- utilisation des capacit\u00e9s \nde production sur l \u2019horizon de projection, malgr\u00e9 une reprise significative \u00e0 partir \ndu second semestre de cette ann\u00e9e p\u00e8sera sur l\u2019inflation. Globalement , les \nprojections de mars 2021 de la BCE montrent que l \u2019inflation totale  devrait rester \nfaible, \u00e0 1,4 % en 2023.  \nL\u2019inflation n \u2019est par cons\u00e9quent pas encore au niveau auquel nous souhaiterions  \nla voir revenir , soit 2 % \u00e0 moyen terme. N otre objectif d \u2019inflation doit \u00eatre compris \ncomme \u00e9tant simple, sym\u00e9trique et de  moyen terme iii. \u00ab Simple  \u00bb signifie que \nnous pourrions r\u00e9examiner les qualificatifs trop sophistiqu\u00e9s encore associ\u00e9s \nau chiffre de 2 %. \u00ab  Sym\u00e9trique \u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence au fait que notre objectif \nconstitue une cible et non un plafond : nous pourrions \u00eatre pr\u00eats \u00e0 accepter une \ninflation sup\u00e9rieure \u00e0 2 % pendant un certain temps. Enfin, \u00ab moyen terme  \u00bb \nsignifie que nous \u00e9valuons l es r\u00e9sultats en mati\u00e8re d\u2019 inflation sur une p\u00e9riode \nsuffisamment longue, en nous tournant  vers l \u2019avenir, mais sans pour autant \nignorer le pass\u00e9.  Page 6 sur 12 \n \nEn gardant \u00e0 l\u2019esprit  cet objectif d\u2019 inflation, permettez -moi de vous faire part de \nquelques r\u00e9flexions sur notre politique mon\u00e9taire actu elle et future , et de \ndessiner un \u00ab triangle   d\u2019\u00e9quilibre  \u00bb qui se renforce  : \nLe premier sommet de ce triangle est la flexibilit\u00e9 du PEPP  (programme \nd\u2019achats d\u2019 urgence face \u00e0 la pand\u00e9mie). D\u00e8s le d\u00e9but de la crise li\u00e9e \u00e0 la \npand\u00e9mie, le PE PP a diff\u00e9r\u00e9 des autres programmes d\u2019achats d\u2019actifs en \u00e9tant \nplus flexible entre les diff\u00e9rentes juridictions et cat\u00e9gories d\u2019 actifs et en mati\u00e8re \nde volumes mensuels iv. Son enveloppe indicative atteint d\u00e9sormais \n1 850 milliards d \u2019euros. J\u2019 entends parfois les analystes de march\u00e9 sugg\u00e9rer de \nfournir une d\u00e9finition quantitative de s \u00ab conditions de financement favorables \u00bb, \net que nous devrions peut -\u00eatre m\u00eame introduire un contr\u00f4le de la courbe des \nrendements des obligations souveraines (yield curve control ). Je ne suis pas \nd\u2019accord : dans la mesure o\u00f9 nous nous pr\u00e9occupons des conditions financi\u00e8res \npour tous les emprunteurs \u2013 pas seulement les emprunteurs souverains \u2013  et \ndes diff\u00e9rentes formes de financement \u2013  pas seulement du financement de \nmarch\u00e9 \u2013 nous nou s en tenons \u00e0 une \u00e9valuation multidimensionnelle et \nholistique. Et comme nous examinons \u00e0 la fois les rendements r\u00e9els et \nnominaux, l\u2019\u00e9valuation de la mesure dans laquelle les conditions de financement \nsont favorables est r\u00e9alis\u00e9e en prenant \u00e9galement en compte les perspectives \nd\u2019inflation, comme cela a \u00e9t\u00e9 explicitement indiqu\u00e9 lors de notre dernier Conseil \ndes gouverneurs. Nos d\u00e9cisions seront donc prises en toute connaissance de \ncause plut\u00f4t qu\u2019en appliquant des r\u00e8gles pr\u00e9\u00e9tablies. Ne pas agir de mani\u00e8re  \nautomatique n\u2019 emp\u00eache pas de r\u00e9agir efficacement, bien au contraire. Notre \nr\u00e9cente d\u00e9cision d\u2019 \u00ab augmenter nettement le rythme de nos achats \u00bb a \u00e9t\u00e9 bien \nnot\u00e9e par les march\u00e9s et mise en \u0153uvre rapidement. Elle a limit\u00e9 les \nr\u00e9percussions transatlantiques non justifi\u00e9es  : depuis le d\u00e9but de l \u2019ann\u00e9e, les \nrendements des obligations souveraines \u00e0 10 ans ont augment\u00e9 de 0,8 point de \npourcentage aux \u00c9tats -Unis, contre 0, 2 point de pourcentage dans la zone euro.  \nLe deuxi\u00e8me sommet du triangle est li\u00e9 \u00e0 la sortie de nos mesures \nexceptionnelles. Le moment de la sortie n\u2019est pas encore arriv\u00e9. Nous Page 7 sur 12 \n \npoursuivrons nos achats nets d\u2019actifs au titre du PEPP \u00ab au moins jusqu\u2019\u00e0 fin \nmars  2022 et, dans tous les cas, jusqu\u2019\u00e0 ce que [nous] jugions que la crise du \ncoronavirus est termin\u00e9e \u00bb v. Il nous reste encore beaucoup de temps pour juger \net d\u00e9cider  ; n\u00e9anmoins, d\u2019apr\u00e8s notre sc\u00e9nario de r\u00e9f\u00e9rence actuel, cette phase \nde crise s\u2019ach\u00e8vera d\u2019ici mars 2022. Mais la fin \u00e9ventuelle  des achats nets \nd\u2019actifs dans le cadre du PEPP \u00e0 cette date n\u2019impliquerait pas un durcissement \nbrutal de notre politique mon\u00e9taire. Les r\u00e9investissements au titre du PEPP \ndemeureraient importants et les achats se poursuivraient dans le cadre de \nl\u2019APP, \u00e9ve ntuellement en les adaptant l\u00e9g\u00e8rement. Nous aurions donc toujours \nla possibilit\u00e9 de jouer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du \u00ab quatuor  \u00bb que composent nos instruments \nde politique mon\u00e9taire accommodante, en ajoutant  les taux n\u00e9gatifs, la \nfourniture de liquidit\u00e9 et la forwa rd guidance.  \nLe troisi\u00e8me sommet de ce triangle  pourrait justement  \u00eatre un \nrenforcement de notre forward guidance compatible avec la sym\u00e9trie de \nnotre objectif d\u2019inflation . Plut\u00f4t qu\u2019un ciblage flexible de l\u2019inflation en \nmoyenne, qui laisse de nombreuses questions sans r\u00e9ponse, mon option \npr\u00e9f\u00e9r\u00e9e serait le recours \u00e0 une forward guidance renforc\u00e9e [et non lin\u00e9aire], en \nmentionnant explicitement que nous tol\u00e9rons une inflation sup\u00e9rieure \u00e0 \nl\u2019objectif, en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9ficits d\u2019inflation pass\u00e9s.  \nC\u2019est la c ombinaison de ces trois leviers qui devrait servir \u00e0 poser  les bases du \n\u00ab triangle d\u2019\u00e9quilibre  \u00bb de notre politique mon\u00e9taire dans cette prochaine phase \nde la crise Covid.  \nII. Des attentes plus larges \u00e9mergent  \nRevenons \u00e0 la question de l\u2019\u00e9largissement des attentes du public vis- \u00e0-vis des \nbanques centrales.  Les banques centrales sont confront\u00e9es au risque d\u2019 \u00eatre \nconsid\u00e9r\u00e9es non seulement comme les seules \u00e0 pouvoir agir mais aussi comme \nomnipotentes. Cela \u00e9tant, la r\u00e9alit\u00e9 du changement climatique, l\u2019accroissement \ndes in\u00e9galit\u00e9s \u2013 dont je parlerai bri\u00e8vement  \u2013 et les risques pour la stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re \u2013 que vous m\u2019avez invit\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer plus en d\u00e9tail  \u2013 sont autant Page 8 sur 12 \n \nd\u2019\u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en compte, et sont de ce fait inclus dans la revue \nstrat\u00e9gique de la BCE, plus qu\u2019ils ne le sont dans celle de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale.  \nII.A. Changement climatique  \nLa prise en compte du changement climatique ne rel\u00e8ve ni d\u2019un abus de notre \nmission, ni d\u2019une simple conviction militante ou d\u2019une mode \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. C\u2019est un \nimp\u00e9ratif  : le changement climatique affecte bien notre capacit\u00e9 \u00e0 atteindre la \nstabilit\u00e9 des prix, notre objectif principal. D\u2019une part, le risque physique extr\u00eame \nou les risques de transition plus graduels  influeront, et influent d\u00e9j\u00e0, sur l\u2019offre. \nD\u2019autre part, la mise en \u0153uvre de politiques visant \u00e0 att\u00e9nuer le changement \nclimatique, telles que les taxes sur le carbone, les objectifs de r\u00e9duction des \n\u00e9missions ou le m\u00e9canisme d\u2019ajustement carbone aux fronti\u00e8res influeront \n\u00e9galement sur les prix des consommations interm\u00e9diaires et sur les prix \u00e0 la \nconsommation. Le r\u00e9cent rebond de l\u2019inflation totale dans la zone euro, par \nexemple, illustre ces deux points : la r\u00e9cente hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie est \nen partie li\u00e9e \u00e0 une augmentation des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Espagne en raison \nd\u2019une vague de froid exceptionnelle et \u00e0 l\u2019introduction en Allemagne d\u2019une \nsurtaxe carbone sur les prix des carburants et combustibles liquides et du gaz.  \nIl existe \u00e0 mon sens trois mesures que nous, banquiers centraux, pouvons prendre \nvi. La premi\u00e8re consiste \u00e0 int\u00e9grer le changement climatique dans nos \nmod\u00e8les macro\u00e9conomiques. Deuxi\u00e8mement, nous devons progressivement d\u00e9carboner nos bilans de fa\u00e7on pragmatique et cibl\u00e9e en adaptant la valorisatio n de nos actifs. Troisi\u00e8mement, en publiant les crit\u00e8res que nous \nutilisons pour la valorisation des actifs, nous pouvons fixer une norme que \nd\u2019autres suivront. Et la neutralit\u00e9 de march\u00e9 \u2013 qui devrait prendre en compte la \nmauvaise valorisation des risques climatiques \u2013 ne devrait pas \u00eatre un frein \u00e0 la \nneutralit\u00e9 carbone.  \n \nII.B. Les in\u00e9galit\u00e9s  Page 9 sur 12 \n \nLa politique mon\u00e9taire a in\u00e9vitablement des effets redistributifs. Elle induit un \ntransfert de revenus entre pr\u00eateurs et emprunteurs, et influe sur les prix des \nactifs et, par cons\u00e9quent, sur la richesse. Les donn\u00e9es sont provisoires mais \nelles sugg\u00e8rent qu\u2019une politique mon\u00e9taire plus accommodante a eu pour effet de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s de revenus  du fait de l\u2019augmentation des salaires, li\u00e9e \n\u00e0 un accroissement de l\u2019emploi, dans les parties basses de la distribution des revenus, et de la baisse de r\u00e9mun\u00e9ration de l\u2019\u00e9pargne dans les parties hautes de la distribution. Pour ce qui est  de la richesse, il n\u2019est pas encore possible de \ntrancher, la classe moyenne ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la hausse des prix de \nl\u2019immobilier, mais les plus ais\u00e9s pourraient avoir tir\u00e9 un profit encore plus \u00e9lev\u00e9 \nde leurs actifs financiers. Cela \u00e9tant, la politique bu dg\u00e9taire est, et doit rester, le \nmeilleur outil pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s dans la mesure o\u00f9 elle peut \u00eatre \nplus cibl\u00e9e que la politique mon\u00e9taire. Cela est particuli\u00e8rement vrai en Europe, \ngr\u00e2ce \u00e0 notre mod\u00e8le social.  En effet, le d\u00e9bat sur les in\u00e9galit\u00e9s et la politique mon\u00e9taire semble \u00eatre un peu moins passionn\u00e9 de notre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Atlantique. Toutefois, dans la mesure o\u00f9 les programmes de la BCE soutiennent \nactuellement les politiques budg\u00e9taires et de financement mises en \u0153uvre par \nles gouverne ments, nous pouvons les consid\u00e9rer comme un canal indirect de \nr\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s.  \nII.C. La stabilit\u00e9 financi\u00e8re  \nLa stabilit\u00e9 financi\u00e8re est li\u00e9e au d\u00e9bat sur les in\u00e9galit\u00e9s  : le d\u00e9nominateur \ncommun est le niveau des prix des actifs. La question des bulles d\u2019actifs n\u2019est \npas r\u00e9serv\u00e9e aux \u00e9conomistes ou aux march\u00e9s financiers. \u00c0 la Banque de \nFrance et \u00e0 la BCE, nous avons organis\u00e9 une s\u00e9rie de rendez -vous d\u2019\u00e9coute et \nla question a \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quemment soulev\u00e9e par le grand public. En outre, la \nquestion de savoir dans quelle mesure les pr\u00e9occupations de stabilit\u00e9 financi\u00e8re \ndevraient figurer dans les d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat \npermanent. La plupart des banques centrales suivent un principe de s\u00e9paration \nen vertu duquel la politique mon\u00e9taire et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, qui est du ressort \nde la politique macroprudentielle, sont strictement distinctes. Cette division Page 10 sur 12 \n \nclaire des responsabilit\u00e9s a bien fonctionn\u00e9 mais, \u00e0 mon sens, les \u00e9volutions \nr\u00e9centes ont fait pencher la balance en faveur d\u2019une approche plus int\u00e9gr\u00e9e.  \nPremi\u00e8rement, nous ne sommes plus dans un monde lin\u00e9aire. Lorsque r* est tr\u00e8s bas, une asym\u00e9trie fondamentale est cr\u00e9\u00e9e par le plancher effectif des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Nous avons cr\u00e9\u00e9 des instruments de substitution afin de compenser \nl\u2019impuissance de la politique mon\u00e9taire conventionnelle au plancher effectif \nmais ces instruments, bien qu\u2019ils continuent d\u2019\u00eatre efficaces, comportent des effets secondaires d\u00e9favorables en mati\u00e8re de prise de risque excessive.  \nDeuxi\u00e8mement, le s instruments macroprudentiels dont nous disposons \nr\u00e9ellement, bien qu\u2019ils demeurent la premi\u00e8re et la principale ligne de d\u00e9fense, \nne suffisent pas pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019ensemble des pr\u00e9occupations relatives \u00e0 la \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re. Il faut s\u2019abstenir d\u2019\u00eatre panglossien, pour reprendre les \ntermes de Charlie Bean \nvii. Par cons\u00e9quent, nous devons accepter que les \npr\u00e9occupations de stabilit\u00e9 financi\u00e8re entrent n\u00e9cessairement en ligne de \ncompte dans la d\u00e9termination d\u2019autres instruments, en particulier  en politique \nmon\u00e9taire . C\u2019est l\u2019approche plus int\u00e9gr\u00e9e en faveur de laquelle je veux plaider. \nCela n\u2019implique pas une r\u00e9action (m\u00e9canique) syst\u00e9matique aux indicateurs de stabilit\u00e9 financi\u00e8re et c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent de la strat\u00e9gie consistant \u00e0 \u00ab aller \u00e0 \ncontre -courant  \u00bb (leaning against the wind). Ce que je sugg\u00e8re, c\u2019est une l\u00e9g\u00e8re \n\u00e9volution de notre analyse \u2013  le dosage des donn\u00e9es ( data mix ) \u2013 et de la mise \nen \u0153uvre de notre politique \u2013 le dosage des instruments ( instrument mix ). \nS\u2019agissant du dosage de s donn\u00e9es  (data mix), il appartient d\u00e9j\u00e0 au Conseil \ndes gouverneurs de veiller \u00e0 ce que ses d\u00e9cisions respectent le principe de \nproportionnalit\u00e9 et donc de tenir compte des effets secondaires de ses mesures \nde politique mon\u00e9taire. Mais cela pose un probl\u00e8m e plus \u00e9pineux du point de \nvue analytique : la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, contrairement \u00e0 la stabilit\u00e9 des prix, ne \npeut \u00eatre facilement r\u00e9sum\u00e9e en une donn\u00e9e statistique (l\u2019inflation dans le cas \nde la stabilit\u00e9 des prix)  ; et nous devons, de toute fa\u00e7on, exami ner un ensemble \nd\u2019indicateurs. Afin de r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9fi, nous devrions \u00e0 mon sens \u00e9largir le \ndeuxi\u00e8me pilier mon\u00e9taire actuel pour en faire un pilier mon\u00e9taire et financier. Page 11 sur 12 \n \nCe deuxi\u00e8me pilier permettrait d\u2019approfondir l\u2019\u00e9tude des origines du cycle \nfinan cier. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, permettez -moi de citer quelques exemples de \nvariables qui pourraient \u00eatre suivies dans le cadre de ce nouveau pilier  : \n- l\u2019endettement des entreprises et des m\u00e9nages ; \n- les informations figurant au bilan des banques, qui sont utile s pour \u00e9valuer le \nfonctionnement du canal du cr\u00e9dit bancaire (y compris de fa\u00e7on prospective)  ; \n- des indicateurs relatifs \u00e0 une trop grande tol\u00e9rance au risque et \u00e0 un exc\u00e8s \nde cr\u00e9dit, qui fournissent des informations sur le canal de la prise de risque ; \n- les prix des actions et de l\u2019immobilier, qui fournissent des informations sur le \ncanal des prix d\u2019actifs.  \nS\u2019agissant de la mise en \u0153uvre de notre politique mon\u00e9taire et du dosage des \ninstruments  (instrument mix), nous disposons actuellement d\u2019un arsenal \nd\u2019instruments non conventionnels de politique mon\u00e9taire. Gr\u00e2ce \u00e0 ces \ninstruments multiples, nous disposons d\u00e9sormais d\u2019un \u00e9ventail de \ncombinaisons possibles pour parvenir \u00e0 l\u2019orientation requise en mati\u00e8re \nd\u2019inflation. Nous pouvons choisir la combinaison q ui minimise les risques pour \nla stabilit\u00e9 financi\u00e8re. C\u2019est ce que nous avons fait avec la mise en place d\u2019un \nm\u00e9canisme \u00e0 deux paliers pour la r\u00e9mun\u00e9ration des r\u00e9serves ( tiering system ), \nou lorsque nous avons exclu le secteur immobilier de nos facilit\u00e9s de pr\u00eat \nTLTRO. Ainsi, lorsque le moment sera venu pour une strat\u00e9gie de sortie \nprogressive, nous pourrions calibrer la s\u00e9quence en fonction de l\u2019\u00e9tat de la \nstabilit\u00e9 financi\u00e8re. Si, par exemple, la dette des entreprises semblait \nparticuli\u00e8rement sur\u00e9valu\u00e9e, et les primes de risque excessivement comprim\u00e9es et source de risque syst\u00e9mique, nous pourrions choisir de r\u00e9duire \nla taille de notre portefeuille priv\u00e9 plus rapidement que pr\u00e9vu et d\u2019accro\u00eetre notre \nportefeuille d\u2019obligations souveraines pour g\u00e9rer la liquidation du stock. Si la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance du secteur bancaire \u00e9tait excessivement affect\u00e9e par la \np\u00e9riode prolong\u00e9e de taux bas, nous pourrions modifier les  param\u00e8tre s du \ntiering .  Page 12 sur 12 \n \n** \nLe monde dans lequel nous vivons aujourd\u2019hui est un monde dans lequel la \npanoplie d\u2019instruments dont disposent les banques centrales afin de remplir leur \nmandat s\u2019est consid\u00e9rablement \u00e9largie. Comme elles disposent d\u00e9sormais de \nplusieurs instruments dans l eur bo\u00eete \u00e0 outils mon\u00e9taire, la vieille r\u00e8gle de \nTinbergen peut \u00eatre comprise de fa\u00e7on nouvelle et plus large en incorporant \nplusieurs objectifs. Mais comment pouvons- nous alors r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019inqui\u00e9tude \nl\u00e9gitime de Benjamin Franklin sur le fait de \u00ab tenter  de plaire \u00e0 tout le monde \u00bb ? \nTrois r\u00e8gles peuvent nous guider afin d\u2019\u00e9viter les attentes excessives. Premi\u00e8rement, nous, l\u2019Eurosyst\u00e8me, devons nous conformer \u00e9troitement \u00e0 \nnotre mandat qui assigne une priorit\u00e9 claire au maintien de la stabilit\u00e9 des prix,  \nsans aucune modification du Trait\u00e9 qui nous gouverne. Deuxi\u00e8mement, le \nchangement climatique et l\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re \u00e9tant susceptibles de menacer notre capacit\u00e9 \u00e0 remplir ce mandat principal, nous devrons prendre en compte \nleurs cons\u00e9quences, mais en faisant preuve de cr\u00e9dibilit\u00e9 et de transparence \ndans nos mod\u00e8les et mesures/instruments. Troisi\u00e8mement, nous devrions \nveiller \u00e0 \u00e9viter de trop promettre car il n\u2019existe pas de monde dans lequel les \nbanques centrales sont capables \u00e0 elles seules de r\u00e9soudre ces questions, \u00e0 \ncommencer par l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9terminer un prix du carbone ad\u00e9quat. \nLes banques centrales ont des capacit\u00e9s accrues mais elles ont encore  des \nlimites. Ces paroles de sagesse, nous ne devons jamais les oublier.  \n \n \n  \n \ni Une approche standard par la courbe de Phillips fournit une description simple de la trajectoire de l\u2019inflation \ndans la zone euro au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Permettez -moi de vous d\u00e9crire bri\u00e8vement l\u2019exercice :                                                             Page 13 sur 12 \n \n                                                                                                                                                                                          \nLa hausse de l\u2019IPCH est r\u00e9gress\u00e9e sur (a) une variable de la sous -utilisation des capacit\u00e9s productives, (b) les \nprix du p\u00e9trole en euros, (c) les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles en euros et (d) un terme d\u2019inflation \nretard\u00e9 mesurant son inertie. Dans deux sp\u00e9cifications distinctes, l a variable relative \u00e0 la sous -utilisation des \ncapacit\u00e9s productives correspond (a) \u00e0 l\u2019\u00e9cart de production estim\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne; ou (b) au \ntaux de ch\u00f4mage (concept de l\u2019OIT). Les \u00e9quations sont estim\u00e9es \u00e0 partir de donn\u00e9es trimestrielles allant de \n1998 \u00e0 2019. Pour plus de d\u00e9tails sur les mod\u00e8les de courbe de Phillips \u00e0 forme r\u00e9duite utilis\u00e9s \u00e0 la Banque de \nFrance, cf.  Chatelais, De Gaye et Kalantzis (2015) \u00ab  Inflation basse en zone euro  : r\u00f4le des prix d\u2019imports et de \nl\u2019atonie \u00e9conomique \u00bb, Rue de la Banque n\u00b0  6, et Berson, De Charsonville, Diev, Faubert, Ferrara, Guilloux -\nNefussy, Kalantzis, Lalliard, Matheron and Mogliani (2018) \u00ab  La courbe Phillips existe -t-elle encore  ? \u00bb, Rue de la \nBanque n\u00b0  56. Des d\u00e9tails techniques sur la d\u00e9compositio n pr\u00e9sent\u00e9e ici seront pr\u00e9sent\u00e9s dans le Bulletin de la \nBanque de France.  \nii Cf. Posen, A., \u00ab A US Monetary Regime Change  What Difference to Overheating?  \u00bb, 1er avril, 2021, Peterson \nInstitute for International Economic, Spring 2021 Global Economic Prospects Meeting  \niii Discours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Official Monetary and Financial Institutions Forum, webinaire, \n25 septembre 2020.  \niv Pour une analyse r\u00e9cente, cf. Lagarde (2021).  \nv D\u00e9claration introductive lors de la conf\u00e9rence de presse du 11  mars 202 1. \nvi Villeroy de Galhau  (F.), \u00ab  Le r\u00f4le des banques centrales dans le verdissement de l\u2019\u00e9conomie  \u00bb. discours, \n11 f\u00e9vrier  2021. Cf.  \u00e9galement les recommandations du r\u00e9cent rapport annuel du NGFS.  \nvii Bean (C.) \u00ab  The Future of Monetary Policy \u00bb discours prononc\u00e9 \u00e0 la London School of Economics, 20 mai 2014.  ", "published_date": "2021-04-13", "section": "Discours"}