{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/pour_leconomie_francaise_et_europeenne_reussir_lapres-covid_c.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, r\u00e9ussir l\u2019apr\u00e8s-Covid", "text": " \n \n \n \n \n \nConf\u00e9rence -d\u00e9bat, A ssociation Dauphine Discussion D\u00e9bat  / House of Finance   \nParis, 18 janvier 2022  \n \u00ab Pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise  et europ\u00e9enne , r\u00e9ussir l\u2019apr\u00e8s -Covid  \u00bb \n \nDiscours  de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark De en (mark.deen@banque -france.fr )\nPage 1 sur 15 \n \nPour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, r\u00e9ussir l\u2019apr\u00e8s -Covid  : synth\u00e8se  \nDepuis deux ans, notre d\u00e9bat \u00e9conomique vit dans la pression de l\u2019urgence Covid, dans un pr\u00e9sent \npermanent  qui masque nos d\u00e9fis structurels de l\u2019apr\u00e8s crise. Aujourd\u2019hui, l\u2019image est celle d\u2019une inflation qui \ninqui\u00e8te, mais d\u2019une croissance solide malgr\u00e9 Omicron.  D\u2019ici deux ans cependant, les pr\u00e9occupations \ndevraient s\u2019inverser : l\u2019inflation se normaliserait autour d\u2019un \u00ab nouveau r\u00e9gime \u00bb proche de notre cible de \n2 %. \u00c0 l\u2019inverse la croissance retomberait en dessous de 1,5  %. C\u2019est cela que nous devons changer. Gag ner \n0,5 % de croissance potentielle chaque ann\u00e9e, ce serait sortir de deux maux fran\u00e7ais permanents : un \npouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages qui progresse mais \u2013 un peu artificiellement \u2013 au prix d\u2019une d\u00e9rive de la dette \npublique  ; un taux de ch\u00f4mage qui malgr\u00e9 de s progr\u00e8s r\u00e9cents reste tr\u00e8s sup\u00e9rieur aux 5  % du quasi plein \nemploi chez nombre de nos voisins.  \nComment faire ? La dimension europ\u00e9enne pourrait nous apporter un tiers de cette croissance additionnelle, \n\u00e0 travers les deux grandes transformations \u00ab schumpe t\u00e9riennes  \u00bb : la r\u00e9volution num\u00e9rique , et la \ntransition \u00e9cologique . Mais il y faudra trois leviers transversaux  : relancer le march\u00e9 unique ; augmenter \nles chances de formation et de comp\u00e9tences dans les pays du Sud dont la France; mettre en commun nos \nfinancements. L\u2019Europe a d\u2019un c\u00f4t\u00e9 les ressources, un exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne de 300 milliards \u20ac par an, de \nl\u2019autre les \u00e9normes besoins d\u2019investissement num\u00e9riques et \u00e9cologiques  : pour construire le pont entre les \ndeux, il est urgent d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer sur l\u2019Union des m arch\u00e9s de capitaux.   \nRestent, pour la majeure partie, deux d\u00e9fis plus sp\u00e9cifiques \u00e0 la France, et d\u2019abord  l\u2019insuffisance de notre \noffre de travail disponible . Pour augmenter la croissance potentielle, nous ne manquons pas de d\u00e9penses \npubliques, ni globalem ent de capital, nous manquons de travail. La France voit coexister des difficult\u00e9s de \nrecrutement pour plus de 50  % des entreprises, et encore 2,4  millions de ch\u00f4meurs dont 600  000 jeunes : \nce paradoxe est socialement inacceptable. Notre d\u00e9ficit de taux d\u2019 emploi par rapport \u00e0 l\u2019Allemagne \nrepr\u00e9sente pr\u00e8s de 3 millions d\u2019actifs, concentr\u00e9s sur les jeunes et les seniors. Les leviers de r\u00e9formes s\u2019en \nd\u00e9duisent : pour les jeunes, le renforcement de l\u2019\u00e9ducation fondamentale et de l\u2019apprentissage ; sur les \nseniors , une r\u00e9forme juste des retraites. Et pour tous les actifs, une formation professionnelle mieux orient\u00e9e \nvers la bataille -cl\u00e9 des qualifications  ; un dispositif d\u2019assurance -ch\u00f4mage qui incite bien au long terme et au \ntravail ; des augmentations n\u00e9goci\u00e9es d e salaires pour les emplois qui souffrent d\u2019un d\u00e9ficit d\u2019attractivit\u00e9. Ces \nleviers, dont plusieurs ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s , doivent \u00eatre additionn\u00e9s au lieu d\u2019\u00eatre trop souvent oppos\u00e9s, et mis en \n\u0153uvre avec pers\u00e9v\u00e9rance plut\u00f4t que de rester des annonces \u00e9ph\u00e9m\u00e8res.  Alors, nous pourrions viser d\u2019ici \ndix ans le plein -emploi et la maitrise enfin de notre dette.  \nL\u2019endettement public massif  est en effet l\u2019autre grand d\u00e9fi fran\u00e7ais : apr\u00e8s son augmentation justifi\u00e9e face \n\u00e0 la crise Covid, la poursuite \u00e0 l\u2019avenir des tenda nces actuelles ne conduirait au mieux qu\u2019\u00e0 sa stabilisation \nautour de 115 % du PIB. Ceci ne serait pas soutenable, compte tenu de la mont\u00e9e probable des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, \ndes besoins d\u2019investissement \u00e9cologique, et de l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une nouvelle crise. Il f aut donc le dire face aux \nmultiples propositions actuelles de d\u00e9penses nouvelles ou de baisses d\u2019imp\u00f4ts  : notre pays n\u2019a plus moyen \nde d\u00e9grader davantage ses finances publiques.   \nUne strat\u00e9gie de d\u00e9sendettement cr\u00e9dible est \u00e0 l\u2019inverse possible en combina nt trois ingr\u00e9dients  : le temps \n\u2013 sur 10 ans, on peut ramener la dette publique fran\u00e7aise en dessous de 100% \u2013, la croissance, li\u00e9e aux \nr\u00e9formes pr\u00e9cit\u00e9es mais non suffisante ; et enfin une meilleure ma\u00eetrise et efficacit\u00e9 de nos d\u00e9penses \npubliques. Celles -ci sont aujourd\u2019hui les plus \u00e9lev\u00e9es non seulement d\u2019Europe mais de tous les pays \nd\u00e9velopp\u00e9s. Il ne s\u2019agit pas de les r\u00e9duire,  par une aust\u00e9rit\u00e9 si redout\u00e9e.  Mais bien de freiner leur hausse \nannuelle  : parler enfin de la qualit\u00e9  des d\u00e9penses peut y aider . Face \u00e0 la crise actuelle des services publics, \nla modernisation et la mobilisation indispensables ne sont pas incompatible s avec la performance et le \nmanagement  ; et les d\u00e9penses d\u2019avenir \u2013 de l\u2019\u00e9ducation aux investissements \u2013 ont un meilleur effet \nmultiplicateur sur la croissance \u00e0 terme.   \n Page 2 sur 15 \n \nMesdames, Messieurs, chers professeurs, chers \u00e9tudiants,  \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau avec vous aujourd\u2019hui, dans ce lieu essentiel \nd\u2019enseignement et de savoir . J\u2019avais eu l\u2019honneur de m\u2019 y exprimer en janvier 2020 , sur les \ntaux bas \u00e0 l\u2019\u00e9poque tr\u00e8s contest\u00e9s . Deux mois plus tard, \u00e9clatait la crise Covid qui \u00e0 la fois \nreformait  le consensus autour de ces taux bas, mais remettait en cause toutes nos \npr\u00e9visions et beaucoup de nos rep\u00e8res collectifs. Depuis,  nous vivons dans la pression \ncontinue de l\u2019urgence, dans un pr\u00e9sent permanent qui masque nos d\u00e9fis structurels. J\u2019en \nmesure et j\u2019en partage les souffrances . Mais un jour, nous vaincrons d\u00e9finitivement cette \n\u00e9preuve Covid  : c\u2019est \u00e0 la fois un v\u0153u \u00e9videmmen t pour cette nouvelle ann\u00e9e, et une \nexigence. Il est temps que nous reparlions enfin des choix de fond pour l\u2019Europe et pour \nnotre pays, et que nous retrouvions pour cela  un horizon plus long.  \n** \nI. Une vision qui doit aller au-del\u00e0 du court terme  \nSur la con joncture \u00e0 court -terme, je me limiterai donc \u00e0 trois remarques  : \na) L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste bien aujourd\u2019hui \u00e0 Omicron et \u00e0 la cinqui\u00e8me vague Covid. \nChacune de nos enqu\u00eates mensuelles le confirme, y compris celle de d\u00e9but janvier  : le PIB \na retrouv\u00e9 son niveau pr\u00e9 -Covid d\u00e8s ao\u00fbt dernier, plus t\u00f4t que pr\u00e9vu et plus t\u00f4t que nos \nvoisins europ\u00e9ens  ; la cinqui\u00e8me vague sanitaire ne devrait pas emp\u00eacher encore une \ncroissance significative en 2022, \u00e0 3,6% dans notre pr\u00e9vision. L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise \nrattrapera it ainsi sa trajectoire de croissance ant\u00e9rieurei en 202 3 et la Covid ne laissera que \npeu de cicatrices sur le tissu \u00e9conomique fran\u00e7ais.  Globalement, la crise Covid a \u00e9t\u00e9 \n\u00e9conomiquement bien g\u00e9r\u00e9e par les autorit\u00e9s publiques. Ces succ\u00e8s m\u00eames justifient de \nr\u00e9sister fermement aujourd\u2019hui \u00e0 un retour du \u00ab  quoi qu\u2019il en co\u00fbte  \u00bb : les entrepreneurs \nn\u2019ont pas vocation \u00e0 \u00eatre subventionn\u00e9s \u00e0 vie.  \n \nPage 3 sur 15 \n \nb) Du fait notamment de cette reprise, il y a incontestablement des difficult\u00e9s \nd\u2019appr ovisionnement pour les entreprises. Elles p\u00e8sent peu sur le volume d\u2019activit\u00e9 (hors \nautomobile), mais poussent \u00e0 la hausse les prix y compris manufactur\u00e9s. \u00c0 3,4% en \nglissement fin 2021 ( 2,1%  hors \u00e9nergie  et alimentation ), l\u2019inflation est en France la plus forte \ndepuis septembre 2008 . Cette \u00ab  bosse  \u00bb est plus haute et plus longue que pr\u00e9vu, mais elle \ndevrait rester temporaire  : l\u2019inflation en France devrait diminuer progressivement au long de \nl\u2019ann\u00e9e, pour repasser sous 2%  d\u2019ici fin 2022. C\u2019est une pr\u00e9vision de qualit\u00e9  ; ce n\u2019est \n\u00e9videmment pas une certitude aveugle. Nous gardons les yeux grands ouverts sur les \ndonn\u00e9es \u00e9conomiques. Si l\u2019inflation devait s\u2019av\u00e9rer plus persistante, n\u2019ayez  aucun doute \nque nous aurons la volont \u00e9 et la capacit\u00e9 d\u2019adapter plus vite notre politique mon\u00e9taire, pour \nassurer le retour vers notre objectif de 2%.  \n \nc) Dans les deux ans qui viennent cependant, les pr\u00e9occupations devraient s\u2019inverser  : \nl\u2019inflation se normaliserait autour d\u2019un \u00ab  nouveau r \u00e9gime  \u00bb qui ne serait pas l\u2019inflation trop \nfaible pr\u00e9 -Covid, m ais proche de notre cible de 2%.  A l\u2019inverse, la croissance aujourd\u2019hui \namplifi\u00e9e par le rattrapage s\u2019essoufflerait  : selon nos derni\u00e8res projections, la croissance en \nFrance retomberait en -dess ous de 1,5%  en 2024. Il serait souhaitable de viser un objectif \nplus ambitieux de croissance potentielle , entre 1,5 et 2% , soit un gain d\u2019un demi -point  \npar rapport \u00e0 la tendance spontan\u00e9e . Car nous avons besoin des revenus de la \ncroissance pour financer nos projets collectifs , notamment \u00e9cologiques, et notre solidarit\u00e9  \u2013  \nce n\u2019est donc pas contradictoire avec un renouvellement du contenu de la croissance. Cette \nambition permettrait \u00e9galement de mieux concilier hausse du pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages \net ma\u00eet rise de la dette publique, l\u00e0 o\u00f9 nous avons jusqu\u2019ici sacrifi\u00e9 la seconde pour assurer \nun peu artificiellement la premi\u00e8re. La Banque de France est l\u00e9gitime \u00e0 en parler, car la \npolitique mon\u00e9taire ne peut faire abstraction des d\u00e9s\u00e9quilibres \u00e9conomiques, ni  \ndurablement les compenser. Et je le fais ce soir avec toute l\u2019ind\u00e9pendance qui est la n\u00f4tre  : \nPage 4 sur 15 \n \nquand elle  avance des faits et son expertise, la Banque centrale est libre de toute influence \npolitique, et respectueuse du d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e0 qui appartien nent ensuite \nheureusement les choix.  \nCe demi -point de croissance potentielle  passe par un chemin de r\u00e9formes \u00e0 moyen et long -\nterme  : les pompiers efficaces de la crise doivent progressivement passer le relais aux \narchitectes. Deux transformations \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne (II) peuvent d\u2019abord apporter \nun tiers du chemin n\u00e9cessaire  \u2013 par l\u2019investissement, la digitalisation et les gains de \nproductivit\u00e9 associ\u00e9s \u2013, le reste rel\u00e8ve de deux d\u00e9fis sp\u00e9cifiques \u00e0 la France (III) . \n \nII. Deux transformations schumpet\u00e9riennes pour l\u2019Europe  \nL\u2019Europe comme le reste du monde va devoir r\u00e9ussir dans la prochaine d\u00e9cennie deux \ngrandes transformations  : la r\u00e9volution num\u00e9rique, et la transition  climatique. La crise Covid \na acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la premi\u00e8re, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, et n\u2019a heureusement pas ralenti la mobilisation sur la \nseconde.  \nPar rapport au reste du monde \u2013 et notamment aux \u00c9tats -Unis \u2013, notre Europe est en retard \nsur la premi\u00e8re transition, et enco re en avance sur la seconde. Mais elle souffre surtout d\u2019un \nhandicap structurel  : son manque non de poids \u00e9conomique \u2013 nous l\u2019avons, ensemble \u2013 \nmais de vitesse  ; l\u2019Europe a h\u00e9las depuis trente ans moi ns de croissance que les \u00c9tats -Unis,  \net moins de capacit \u00e9 de renouvellement \u00e9conomique. Dans un discours en mars dernier au \nColl\u00e8ge d\u2019Europe \u00e0 Brugesii, j\u2019ai souhait\u00e9 que nous r\u00e9concilions enfin les deux grands \n\u00e9conomistes europ\u00e9ens du 20e si\u00e8cle  : Keynes \u2013 qui nous a bien inspir\u00e9s dans la crise Covid \n\u2013 et Schum peter \u2013 l\u2019homme de l\u2019innovation, dont nous allons avoir besoin pour r\u00e9ussir ces \ndeux transformations. Elles sont un d\u00e9fi difficile bien s\u00fbr, avec la reconversion d\u2019une partie \nde notre appareil productif, mais \u00e9galement une source d\u2019opportunit\u00e9s et de crois sance.  \nD\u2019abord sur le num\u00e9rique  : les technologies y ont mis du temps \u00e0 exprimer leur plein \npotentiel sur la productivit\u00e9, qui reste peu dynamique depuis deux d\u00e9cennies en zone euro. \nElle est toutefois potentiellement \u00e0 un tournant, avec les derni\u00e8res avanc\u00e9es en mati\u00e8re \nd\u2019IA, de biotechnologies ou de r\u00e9organisations induites par le t\u00e9l\u00e9travail \u2013 apr\u00e8s un temps \nde latence qui correspondrait au processus d\u2019appropriation des technologies par le tissu \n\u00e9conomique (investissement, formation, etc.) . Page 5 sur 15 \n \n \nL\u2019Europ e devra saisir l\u2019opportunit\u00e9 de ce r\u00e9servoir de croissance de la productivit\u00e9.  Or elle \nsouffre encore aujourd\u2019hui d\u2019un d\u00e9ficit d\u2019innovation et d\u2019adoption de ces nouvelles \ntechnologies, notamment vis -\u00e0-vis des \u00c9tats -Unis. Nous d\u00e9pensons moins en R&D (2% du \nPIB contre 2 ,8% entre 2015 et 2019) , avons moins de chercheurs  et avons d\u00e9pos\u00e9 moins \nde brevets, notamment dans les biotechnologies  (2400 contre 5500  sur la p\u00e9riode 2015 -\n2019 ) ou les technologies de l\u2019information et de la communication  (7 900 contre 17 100). \n \nLa transition climatique  repr\u00e9sente quant \u00e0 elle une contrainte absolue au niveau mondial . \nSon impact macro\u00e9conomique d\u00e9pendra largement de la strat\u00e9gie de transition retenue : \nplus elle sera mise en \u0153uvre rapidement et de mani\u00e8re ordonn\u00e9e, moin s le co\u00fbt en points \nde PIB sera \u00e9lev\u00e9. Ainsi, le plan de l\u2019UE aurait selon la Commission un effet globalement \nPage 6 sur 15 \n \nneutre sur le PIB r\u00e9el \u00e0 horizon 2030iii, une pr\u00e9vision jug\u00e9e trop \u00ab  techno -optimiste  \u00bb par \nJean Pisan i-Ferryiv. Selon des simulations de la Banque d e Francev pour notre pays , une \ntransition d\u00e9sordonn\u00e9e conduirait \u00e0 une r\u00e9duction de PIB allant jusqu\u2019\u00e0 -5,5% \u00e0 horizon \n2050 par rapport \u00e0 un sc\u00e9nario de transition ordonn\u00e9e . \n \nPour r\u00e9ussir ces deux transformations, nous Europ\u00e9ens devons plus que jamais unir nos \nforces. Et je vise l\u00e0 trois leviers \u00ab  transversaux  \u00bb qui devraient guider notre agenda \n\u00e9conomique  : mettre en commun nos clients, nos talents, et nos financements. Nos clients , \nc\u2019est le march\u00e9 unique , un des plus grands au monde avec ses 450 milli ons de personnes. \nCe n\u2019est pas que l\u2019h\u00e9ritage de Jacques Delors . Trente ans apr\u00e8s 1992 , nous devons avoir \nl\u2019audace de relancer le march\u00e9 unique, et d\u2019optimiser sa puissance en combinant bien mieux \nses diff\u00e9rentes composantes : la libre circulation, naturel lement  ; mais aussi le pouvoir \nr\u00e9glementaire. Nous pouvons utiliser le pouvoir de la normalisation, notamment pour \norienter l\u2019innovation, comme l\u2019illustre l a r\u00e9glementation des donn\u00e9es pour lesquelles \nl\u2019Europe est \u00e0 l\u2019avant -garde.  \nNos talents  et notre \u00ab  capital humain  \u00bb, c\u2019est la forte corr\u00e9lation entre croissance et \nformation . En Europe, nous disposons de certains des meilleurs syst\u00e8mes d\u2019\u00e9ducation et \nde formation professionnelle \u2013 et vous en \u00eates la meilleure preuve  ! Mais il existe de grand es \ndisparit\u00e9s  : dans les pays du sud de l\u2019UE, y  compris le n\u00f4tre , il y a davantage de personnes \npeu qualifi\u00e9es \u2013 l\u2019Espagne et l\u2019Italie en comptent deux fois plus que la Su\u00e8de, en proportion \nde la population adulte \u2013 et moins de personnes hautement qualifi\u00e9 es vi \u2013 la France en \ncompte moiti\u00e9 moins que les Pays -Bas ou la Finlande  vii. C\u2019est ici largement une \ncomp\u00e9tence nationale , mais \u00e0 exercer dans une convergence europ\u00e9enne vers le haut  : \nc\u2019est-\u00e0-dire plut\u00f4t vers les solutions de l\u2019Europe du Nord, dont un d\u00e9vel oppement beaucoup \nplus fort de l\u2019apprentissage et de la formation professionnelle.  \nPage 7 sur 15 \n \nMutualiser nos financements  enfin, c\u2019est en partie des programmes d\u2019investissement \npublics, comme ceux permis par le fameux \u00ab  Next Generation EU  \u00bb, cette avanc\u00e9e d\u00e9cisive \nde la crise Covid. Mais c\u2019est au moins autant un moteur priv\u00e9  : l\u2019Europe doit \u00eatre en capacit\u00e9 \nde mobiliser et r \u00e9orienter son \u00e9pargne domestique, la plus importante du monde  ; nous \navons eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es un exc\u00e9dent d\u2019\u00e9pargne domestique par rapport \u00e0 \nl\u2019investissement de pr\u00e8s de 300 milliards d\u2019euros par an. Cette \u00e9pargne doit \u00eatre r\u00e9orient\u00e9e \nvers le financeme nt par fonds propres des entreprises, qui constitue un mode de \nfinancement particuli\u00e8rement adapt\u00e9 aux projets innovants \u2013 par nature plus risqu\u00e9s et \nn\u00e9cessitant un soutien sur le long terme, mais aussi plus r\u00e9mun\u00e9rateurs en cas de succ\u00e8s. \nNotre retard sur  les \u00c9tats -Unis en la mati\u00e8re est frappant  : la plus grande soci\u00e9t\u00e9 de capital -\nrisque europ\u00e9enne appara\u00eet trois fois plus petite que la 10\u00e8me am\u00e9ricaine. L\u2019agenda \ntechnique est identifi\u00e9 , mais  peu visible et beaucoup trop lent dans sa r\u00e9alisation  : c\u2019est \nl\u2019Union des march\u00e9s de capitaux (UMC) . Nous avons d\u2019un c\u00f4t\u00e9 les ressources \u2013 l\u2019\u00e9pargne \n\u2013, de l\u2019autre les besoins d\u2019investissement des entreprises  : nous devons r\u00e9solument \nacc\u00e9l\u00e9rer sur un \u00e9cosyst\u00e8me financier eu rop\u00e9en allouant mieux les premi\u00e8 res vers les \nseconds, si nous voulons financer les r\u00e9volutions num\u00e9rique et environnementale \u00e0 venir.  \n \n \nIII. Deux d\u00e9fis plus sp\u00e9cifiques \u00e0 la France  \nJe voudrais maintenant aborder avec vous les deux enjeux \u00e0 moyen -terme, qui eux \nconcernent plus particuli\u00e8rement notre pays. Je veux parler de l\u2019insuffisan ce de notre \ncroissance potentielle li\u00e9e \u00e0 celle de notre offre de travail, et de l\u2019exc\u00e8s de notre dette \npublique .  \n1) La croissance potentielle et l\u2019offre de travail  \nPage 8 sur 15 \n \nJe souhaite faire ici deux clarifications. D\u2019abord je suis conscient que le mot \u00ab  croissance  \u00bb \nest devenu ambivalent, porteur pour certains de risques environnementaux plus que de \npromesses \u00e9conomiques. La croissance du PIB n\u2019est pas suffisante  : elle doit \u2013 et elle peut \n\u2013 \u00eatre plus verte et plus juste. Mais elle reste indispensable  pour financer le mod\u00e8le social \net environnemental europ\u00e9en  auquel je crois profond\u00e9ment ; la d\u00e9croissance le tuerait.  \nEnsuite, il peut \u00eatre difficile de mesurer la croissance potentielle \u2013 la \u00ab vitesse de croisi\u00e8re  \u00bb \nde l\u2019\u00e9conomie hors variations du cycle  \u2013 car ce n\u2019est pas une variable directement \nobservable . A la Banque de France, nous l\u2019estimons aujourd\u2019hui autour de 1,1 \u00e0 1,2% par \nan seulement, un chiffre assez stable depuis dix ans, apr\u00e8s un e division par deux depuis \ntrente ans . D\u2019autres estimations vont jusqu\u2019\u00e0 1,35%viii, mais toutes \u00ab  plafonnent  \u00bb entre 1 et \n1,5%, ce qui est clairement insuffisant.  \n \nNotre potentiel de croissance d\u00e9pend \u00e9troitement de l\u2019usage que nous faisons de nos \nfacteurs de production . Nous ne manquons pas en France globalement de capital  \u2013 \nl\u2019investissement public comme priv\u00e9 est plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 \u2013, nous manquons de travail , d\u2019offre \nde travail  disponible pour les employeurs . Le sympt\u00f4me le plus aveuglant  en est les \ndifficult\u00e9s de recrutement dont font \u00e9tat aujourd\u2019hui 52% des entreprisesix, et environ 300 \n000 emplois non pourvusx, alors m\u00eame que la France a encore 2,4 millions de ch\u00f4meursxi \ndont 600 000  jeunes. C\u2019est un paradoxe inacceptable \u00e9conomiquement mais plus encore \nsocialement.  \nPage 9 sur 15 \n \n \nIl n\u2019est pas de priorit\u00e9 plus grande que de sortir de cette impasse fran\u00e7aise, et pour cela de \ncomprendre, et pour cela de comparer avec l\u2019offre de travail en Allemagne, qui ell e est au \nplein emploi (\u00e0 3,4% de ch\u00f4magexii). Alors que les productivit\u00e9s horaires sont comparables, \nle nombre  moyen  d\u2019heures travaill\u00e9es par habitant y est de 10% plus \u00e9lev\u00e9. Cet \u00e9cart est \nlargement imputable \u00e0 la faiblesse de notre taux d\u2019emploi. Alors qu\u2019au milieu des ann\u00e9es \n2000, il \u00e9tait de 63%, sensiblement identique au taux d\u2019emploi allemand (64%)xiii, il est \naujourd\u2019hui nettement distanc\u00e9  m\u00eame s\u2019il a amorc\u00e9 une hausse (67%  contre 7 5%)xiv. Cet \n\u00e9cart tient en partie \u00e0 l\u2019utilisation plus r\u00e9pandue en Allemagne du temps partiel et de la \nformation en alternance. Il reste que pour une population en \u00e2ge de travailler d\u2019un peu plus \nde 40 millions de personnes, ce t \u00e9cart repr\u00e9sente un d\u00e9ficit de pr\u00e8s de 3 millions d\u2019emplois , \nconcentr\u00e9 sur les  jeunes d\u2019une part (1,2 million d\u2019emplois manquants ) et sur les seniors \nd\u2019autre part  (1,3 million) . Parlons donc d\u2019abord des jeunes, puis des seniors, puis des \nmesures pour tou s les actifs.  \n \nPage 10 sur 15 \n \nDepuis une d\u00e9cennie , la part des jeunes  qui ne sont \u00ab  ni en emploi, ni en formation  \u00bb (les \nfameux \u00ab  NEET  \u00bb) reste globalement stable . Il faut donc d\u2019abord tout faire pour arr\u00eater la \nlente \u00e9rosion des comp\u00e9tences fondamentales constat \u00e9e dans les diff\u00e9rentes enqu\u00eates \ninternationales (PISA, TIMSS).  \n \n \nNous devons ensuite amplifier le d\u00e9collage r\u00e9cent , depuis la loi Avenir Pro de 2018  et le \nplan 1 jeune 1 solution de 2020 , de l\u2019apprentissage, formidable outil de formation et \nd\u2019insertion pr ofessionnelle. Le nombre record de pr\u00e8s de 700  000 nouveaux contrats sign\u00e9s \nen 2021, ne doit \u00eatre qu\u2019un d\u00e9but , en repens ant le financement de l\u2019alternance.  \n \nPage 11 sur 15 \n \nDu c\u00f4t\u00e9 des seniors , le retard fran\u00e7ais s\u2019accentue fortement au moment du d\u00e9part \u00e0 la \nretraite. Pour cette raison \u00e9conomique aussi \u2013 qui s\u2019ajoute au bon financement de \nl\u2019assurance -vieillesse, la r\u00e9forme des retraites est n\u00e9cessaire . Elle devra \u00eatre juste, et les \nentreprises devront faire une meilleure place aux seniors.  \n \nRestent trois mesures pour augmenter l\u2019offre de travail de tous les actifs  :  \n- au-del\u00e0 de l\u2019apprentissage pour l es jeunes, la formation professionnelle  dans son \nensemble. Le Compte Personnel de Formation, issu de la r\u00e9forme de 2018 conna\u00eet \nun vif succ\u00e8s (+40% d\u2019entr\u00e9es en formation par rapport \u00e0 2019xv). Il devra cependant \n\u00eatre optimis\u00e9, pour ma\u00eetriser ses co\u00fbts et surtout mieux l\u2019orienter vers les besoins de \ncomp\u00e9tence, notamment dans les m\u00e9tiers d\u2019avenir du num\u00e9rique et de l\u2019industrie. \nDans la bataille -cl\u00e9 des qualifications, la France \u2013 je l\u2019ai relev\u00e9 \u2013 fait encore partie \ndes retardataires europ\u00e9ens.  \n- en d\u00e9courageant l\u2019usage r\u00e9p\u00e9titif et non justifi\u00e9 des contrats courts  y compris par \ncertains salari\u00e9s eux -m\u00eames, la r\u00e9forme  r\u00e9cente  de l\u2019assurance ch\u00f4mage  redonne \nde plus justes incitations au travail, et au long terme dans les ressources humaines \ndes entreprises. Il faudra \u00e9valuer si elle est \u00e0 la fois suffisamment efficace, et \nsuffisamment \u00e9quitable .  \n- reste bien s\u00fbr, pour rendre le travail plus attractif , la question des  augmentations de \nsalaire . Elles sont aujourd\u2019hui fortement attendues par nos concitoyens face \u00e0 la \nbosse d\u2019inflation , mais il faut \u00e9viter le retour d\u2019une spirale g\u00e9n\u00e9rale prix -salaires, qui \nserait perdante pour tous. Pour autant, pour certains emplois o\u00f9 le d\u00e9ficit n\u2019est pas \ncelui des comp\u00e9tences  mais de l\u2019attractivit\u00e9, des hausses de salaires et l\u2019am\u00e9lioration \nn\u00e9goci\u00e9e des conditions de travail sont la cl\u00e9.  \nTous ces  leviers sur l\u2019offre de tra vail doivent \u00eatre additionn\u00e9s, au lieu d\u2019\u00eatre trop souvent \noppos\u00e9s dans notre d\u00e9bat public. Et poursuivis avec pers\u00e9v\u00e9rance, plut\u00f4t que de rester des \nPage 12 sur 15 \n \nannonces \u00e9ph\u00e9m\u00e8res . Alors, nous pouvons esp\u00e9rer gagner les deux autres tiers pour \naugmenter d\u2019un demi -point la croissance potentielle \u00e0 cinq ans. Alors, nous pouvons esp\u00e9rer \ndescendre \u00e0 5% de ch\u00f4mage d\u2019ici dix ans. Et alors, j\u2019y viens, nous pourrons contribuer \u00e0 \nenfin ma\u00eetriser notre dette publique . \n2) Les finances publiques et la dette  \nSur la dette  publique , les chiffres sont connus. Le choc de la crise sanitaire a conduit \u00e0 un \nniveau d\u2019endettement historiquement \u00e9lev\u00e9, un peu inf\u00e9rieur \u00e0 115% du PIB en 2021, car \nnous partions h\u00e9las avant la crise d\u2019un ratio significativement plus \u00e9lev\u00e9 que dans la \nmoyenne d e la zone euro.   \n \nSi on prolonge \u00e0 l\u2019avenir les tendances actuelles  qui sont celles des dix derni\u00e8res ann\u00e9es \u2013 \ncroissance potentielle faible, hausse des d\u00e9penses en volume de plus de 1% par an, d\u00e9ficits \nencore sup\u00e9rieurs \u00e0 3% pendant plusieurs ann\u00e9es \u2013, ce ratio de dette ne serait au mieux \nque stabilis\u00e9. Au mieux, car le d\u00e9bat public voit aujourd\u2019hui se multiplier les propositions de \nd\u00e9penses nouvelles et de baisses d\u2019imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires. La r\u00e9alit\u00e9 est que notre pays \nn\u2019a les moyens ni des unes ni des autres. Je le rappelle avec toute l\u2019ind\u00e9pendance de la \nBanque de Fran ce : nous ne pouvons plus d\u00e9grader davantage nos finances publiques.  \nPage 13 sur 15 \n \n \nCette simple stabilisation n\u2019est pas soutenable, pour plusieurs raisons. D\u2019abord parce qu\u2019il \nserait irresponsable de parier sur le maintien durable du niveau extr\u00eamement favorable des \ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Une hausse de seulement 1% de ceux -ci \u2013 qui n\u2019a rien d\u2019un sc\u00e9nario extr\u00eame   \n\u2013 co\u00fbterait au bout de 10 ans 39 Md s\u20ac par an  : c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent du budget actuel de la \nD\u00e9fense. Insoutenable ensuite parce que la France doit \u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire face  \u00e0 une autre \ncrise \u00e0 l\u2019avenir, et en tout \u00e9tat de cause \u00e0 des chocs de d\u00e9penses tels que le vieillissement \nde la population ou le changement climatique. Nous ne pouvons pas \u00e9ternellement reporter \nl\u2019addition sur les g\u00e9n\u00e9rations suivantes, c\u2019est-\u00e0-dire sur la v\u00f4tre  : t\u00f4t ou tard, cela g\u00e9n\u00e8rerait \nune crise politique et sociale, ou une crise de confiance des investisseurs internationaux.  \nLa critique est ais\u00e9e, mais l\u2019art est certes difficile. Pour autant, une strat\u00e9gie de \nd\u00e9sendettement cr\u00e9di ble est possible en combin ant trois ingr\u00e9dients . Tous sont \nn\u00e9cessaires, car aucun ne suffit \u00e0 lui seul. Le premier est le  temps , agir sur la dur\u00e9e, tout \nen commen\u00e7ant  rapidement d\u00e8s la sortie de la crise Covid  en 2023 . Sur dix ans, nous \ndevons ramener la d ette publique fran\u00e7ais e au moins en-dessous de son niveau pr\u00e9 -Covid \ndonc en -dessous de 100% aussi nettement que possible. Le deuxi\u00e8me ingr\u00e9dient est celui \nde la croissance , \u00e0 augmenter par les r\u00e9formes \u00e9voqu\u00e9 es pr\u00e9c\u00e9demment . Reste un \ntroisi\u00e8me ingr\u00e9dient , lui aussi indispensable  : la meilleure efficacit\u00e9  et ma\u00eetrise de nos \nd\u00e9penses publiques , dont la part dans le PIB est la plus \u00e9lev\u00e9e non seulement d\u2019Europe \nmais de tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s.  \nPage 14 sur 15 \n \n \nIci la discussion devient souvent tr\u00e8s sensible  : les r\u00e9formes de la sph\u00e8re publique sont, en \nFrance plus qu\u2019ailleurs, facilement associ\u00e9es \u00e0 l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, voire \u00e0 une id\u00e9ologie lib\u00e9rale dont \nelles seraient le cheval de Troie. Mais pourtant la Su\u00e8de, qui ne  passe pas pour \u00eatre un \npays lib\u00e9ral, a su ramener ses d\u00e9penses publiques \u00e0 moins de 50% tandis que nous \naugmentions les n\u00f4tres. C\u2019est le paradoxe fran\u00e7ais  : nous d\u00e9non\u00e7ons toujours une aust\u00e9rit\u00e9 \ndont nous sommes cependant loin. Je suis passionn\u00e9ment conva incu de la n\u00e9cessit\u00e9 du \nservice public, et touch\u00e9 par sa crise actuelle  : sa modernisation n\u00e9cessaire, sa re -\nl\u00e9gitimation, la reconnaissance de ses agents, n\u2019est pas incompatible avec sa capacit\u00e9 de \nperformance et d\u2019innovation, au contraire. La transformat ion de la Banque de France en est \nun exemple modeste mais r\u00e9el.  \nIl ne s\u2019agit donc pas de r\u00e9duire globalement les d\u00e9penses publiques, mais de tendre vers \nleur stabilisation. Une croissance des d\u00e9penses en volume ramen\u00e9e \u00e0 0,5% par an \u00e0 partir \nde 2023 r\u00e9dui rait, \u00e0 taux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires constant s \u2013 j\u2019insiste sur cette \ncondition \u2013 le ratio de dette \u00e0 100% du PIB , en dix ans  ; une stabilisation  de nos  d\u00e9penses  \nen volume  permettrait de nous d\u00e9sendetter mieux encore , \u00e0 90% du PIB . La cible \u00e0 fixer \nrel\u00e8ve, naturellement, du d\u00e9bat d\u00e9mocratique.  Mais le plus important est que les cibles \nretenues pour cette \u00ab  norme globale de d\u00e9penses  \u00bb soient effectivement atteintes, ce que \nnotre pays n\u2019a malheureusement jamais su faire durablement.   \nLes choix de priorit\u00e9s ou d\u2019\u00e9conomies \u00e0 faire appartiennent eux aussi l\u00e9gitimement au d\u00e9bat \npolitique. Je rel\u00e8verai juste que la question essentielle de la qualit\u00e9 des d\u00e9penses constitue \nl\u2019angle mort de notre d\u00e9bat budg\u00e9taire , alors qu\u2019elle peut ici nous  guider . L\u2019analyse \n\u00e9conomique montre que les d\u00e9penses d\u2019avenir \u2013 la plupart des investissements, l\u2019\u00e9ducation, \nla recherche \u2013 ont un bien meilleur \u00ab  multiplicateur  \u00bb sur la croissance \u00e0 terme que les \nsimples d\u00e9penses courantes . La comparaison avec nos pays voisins , qui partagent un \nPage 15 sur 15 \n \nm\u00eame mod\u00e8le social, sugg\u00e8re par ailleurs quelques champs o\u00f9 nos co\u00fbts publics paraissent \nsignificativement plus \u00e9lev\u00e9s  : certaines prestations sociales, aides \u00e9conomiques \u2013 y \ncompris cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4ts \u2013, empilement de multiples col lectivit\u00e9s territoriales\u2026   \n \n  \n** \nRien de ce que j\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 devant vous n\u2019est facile. Mais tout est possible, et l\u2019essentiel \nd\u00e9pend de nous  : pas des autres, de la mondialisation ni m\u00eame de l\u2019Europe. Une ambition \nde r\u00e9formes est assur\u00e9e de produire des r\u00e9 sultats, d\u00e8s lors qu\u2019elle est globale, pers\u00e9v\u00e9rante \n\u2013 la mise en \u0153uvre effective sur plusieurs ann\u00e9es compte plus que l\u2019annonce initiale \u2013, et \n\u00e9quitable  ; les gains en b\u00e9n\u00e9ficient alors \u00e0 tous, et d\u2019abord \u00e0 ceux qui sont exclus aujourd\u2019hui \nde l\u2019emploi et a ux plus d\u00e9favoris\u00e9s, qui doivent \u00eatre assur\u00e9s d\u2019une solidarit\u00e9 nationale enfin \nfinanc\u00e9e dans la dur\u00e9e. Voil\u00e0 l\u2019enjeu de nous re -projeter enfin au -del\u00e0 du tr\u00e8s court terme. \nPour conclure avec Henri Bergson \u00ab  Agir librement, c\u2019est reprendre possession de soi, c\u2019est \nse replacer dans la pure dur\u00e9e  \u00bb. Bonne chance \u00e0 notre cher pays, et merci de votre \nattention.  \nJe remercie Antonin  Bergeaud, Marion Cochard, Marie Delorme, Antoine Devulder, Matthieu Lemoine, Jean -Fran\u00e7ois \nOuvra rd, Katja Schmidt et Thomas Zuber pour leurs contributions \u00e0 ce discours.  \ni La trajectoire ant\u00e9rieure d\u2019activit\u00e9 est ici calcul\u00e9e \u00e0 partir de la projection macro\u00e9conomique du PIB  de d\u00e9cembre \n2019 , prolong\u00e9e \u00e0 partir de 2023 \u00e0 l\u2019aide du PIB potentiel pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019\u00e9poque.  \nii F. Villeroy de Galhau, Le retard de croissance de l\u2019Europe : r\u00e9concilier Keynes et Schumpeter , discours, ma rs 2021.  \niii Commission europ\u00e9enne, Impact assessment, Stepping up Europe\u2019s 2030 climate ambition , Commission staff \nworking document, 2020.  \niv J. Pisani -Ferry, Climate policy is macroeconomic policy, and the implications will be significant , PIIE Policy Brief  n\u00b021 -\n20, ao\u00fbt  2021 . \nv T. Allen, J. Boissinot, L. Clerc, S. Dees, \u00c9laborer des sc\u00e9narios de transition climatique  pour g\u00e9rer les risques financiers, \nBulletin de la Banque de France n\u00b0237/9 , issu de T. Allen, S. Dees, C. M.  Caicedo Graciano, V. Chouard,  L. Clerc, A. de \nGaye, ... & L. Vernet, Climate -related scenarios for financial stability assessment: An application to France , 2020.                                                             \nPage 16 sur 15 \n \n                                                                                                                                                                                                 \nvi L\u2019Espagne et l\u2019Italie ont les scores les plus faibles du Programme pour l\u2019\u00e9valuation internationale des comp\u00e9tences des \nadultes (PEICA), 252 et 250, respectivement, en mati\u00e8re d\u2019alphab\u00e9tisation des adultes, juste apr\u00e8s la France (262), \ncontre 284 pour les Pays -Bas, 278 pour la Norv\u00e8ge et 279 pour la Su\u00e8de. La France compte 22 % de travailleurs peu \nqualifi\u00e9s, l\u2019Espagne et l\u2019Ita lie quelque 27 %, la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge 13 % environ. Proportions de personnes hautement \nqualifi\u00e9es : France 8 %, Espagne 5 %, Italie 3 %, Su\u00e8de 16 %, Norv\u00e8ge 14 % Sur la base du PEICA 2012 et de l\u2019OCDE 2013, \nqualifications en termes de comp\u00e9tences.  \nvii La part des adultes hautement qualifi\u00e9s dans la population aux Pays -Bas, ou en Finlande, est plus du double de celle \nde la France ( 17 % and 19  %, respectivement, contre 8  % in France).   \nviii Direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor, Annexe au projet de loi de finances pour 2022 , Rapport \u00e9conomique, social et \nfinancier, octobre 2021 . \nix Enqu\u00eate mensuelle de conjoncture Banque de France.  \nx DARES, Les emplois vacants . \nxi Ch\u00f4mage a u sens du BIT . \nxii Ch\u00f4mage au sens du BIT.  \nxiii Donn\u00e9es Eurostat pour 2005.  \nxiv Donn\u00e9es Eurostat pour 2021.  \nxv DARES, \u00ab  Tableau de bord des politiques de l\u2019emploi  \u00bb, 2021.  ", "published_date": "2022-01-18", "section": "Discours"}