{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2022.10.27_climate_finance_day_v4_fr.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Les progr\u00e8s pass\u00e9s induisent de nouveaux d\u00e9fis : des ambitions plus \u00e9lev\u00e9es en mati\u00e8re de normes de publication, d\u2019exigences prudentielles et de gouvernance collective", "text": " \n \n \n \n \n \nClimate Finance Day \u2013 Paris, 27 octobre 2022  \nLes progr\u00e8s pass\u00e9s induisent de nouveaux d\u00e9fis  :  \ndes ambitions plus \u00e9lev\u00e9es en mati\u00e8re de normes de publication, d\u2019exigences \nprudentielles et de gouvernance collective  \n \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque -france.fr ), D\u00e9borah Guedj \n(deborah.guedj@banque -france.fr )\nPage 1 sur 7 \n \nMesdames, Messieurs,  \nC\u2019est un grand plaisir de prononcer ce discours \u00ab  Perspectives  \u00bb \u00e0 l\u2019occasion \nde ma cinqui\u00e8me participation au Climate Finance Day, ici \u00e0 Paris. Les  banques \ncentrales et les superviseurs sont en train de r\u00e9aliser ce qu\u2019ils avaient prom is : \nl\u2019Eurosyst\u00e8me int\u00e8gre le changement climatique dans les op\u00e9rations de \npolitique mon\u00e9taire de la BCE, comme annonc\u00e9 par la pr\u00e9sidente Christine \nLagarde d\u00e9but juillet. En tant que superviseur , l\u2019ACPR, l\u2019autorit\u00e9 de supervision \nfran\u00e7aise, a r\u00e9alis\u00e9 les p remiers stress tests pilotes consacr\u00e9s aux risques \nclimatiques en 2021, suivie par la BCE en 2022. Notre NGFS (le R\u00e9seau pour \nle verdissement du syst\u00e8me financier), qui est implant\u00e9 \u00e0 la Banque de France \net dont le pr\u00e9sident  Ravi Men on est asiatique , comp te \u00e0 pr\u00e9sent plus de 120 \nmembres. De plus, s\u2019agissant de nos portefeuilles non li\u00e9s \u00e0 la politique \nmon\u00e9taire, la Banque de France a d\u00e9j\u00e0 atteint l\u2019objectif des 2\u00b0C. Je suis heureux \nd\u2019annoncer aujourd\u2019hui que nous allons \u00e0 pr\u00e9sent les aligner sur l\u2019objectif  de \n1,5\u00b0C , en commen\u00e7ant par les actions europ\u00e9ennes d\u2019ici fin  2023 , et en \npoursuivant par un alignement complet d\u2019ici fin 2025 .  \nCette acc\u00e9l\u00e9ration d e notre  rythme est plus que n\u00e9cessaire face \u00e0 une  urgence \nclimatique toujours  plus pressante  : l\u2019\u00e9t\u00e9 et l\u2019 automne extr\u00eamement chauds que \nnous connaissons cette ann\u00e9e donnent raison aux derniers rapports du GIEC. \nM\u00eame si le r\u00e9chauffement climatique est actuellement de 1,1\u00b0C, cela nous \nmontre clairement  \u00e0 quoi ressemblera le futur si nous laissons la temp\u00e9rature  \naugmenter au -del\u00e0 de 1,5\u00b0C. Les  derni\u00e8res \u00e9tudes sugg\u00e8rent que les premiers \npoints de bascule pour le climat au niveau mondial devraient \u00eatre franchis entre \n1,5\u00b0C et 2\u00b0C  i : l\u2019effondrement de s calotte s glaciaire s au Groenland et dans \nl\u2019Antarctique occidental, qui entra\u00eenerait une \u00e9l\u00e9vation tr\u00e8s importante du niveau \nde la mer  ; une fonte brutale du permafrost riche en carbone  ; et \u00e9ventuellement \nla disparition d\u2019un courant essentiel dans l\u2019Atlantique Nord, qui d\u00e9r\u00e9glerait les \npluies dont d\u00e9pend l\u2019alimentation de milliards de personnes.  \nD\u2019autres acteurs, priv\u00e9s et publics, jouent \u00e9videmment \u00e9galement leur r\u00f4le. \nCependant, nos progr\u00e8s pass\u00e9s induisent  de nouveaux d\u00e9fis. Je souhaiterais \n\u00e9voquer trois d\u2019entre eux aujou rd\u2019hui  : le passage du volontariat \u00e0 l\u2019obligation en Page 2 sur 7 \n \nmati\u00e8re de publication d\u2019informations  (I) ; le passage des stress tests \u00e0 des \nexigences prudentielles de fonds propres pour les banques  (II) ; et la \ngouvernance collective de la finance verte en France, qui apr\u00e8s avoir repos\u00e9 \nsur des engagements pris \u00e0 titre individuel va devoir s\u2019inscrire  dans le cadre \nd\u2019une \u00ab planification \u00e9cologique  \u00bb (III).  \nI. Le passage du volontariat \u00e0 l\u2019obligation pour la publication \nd\u2019informations  \nIl y a deux jours, l\u2019ACPR et l\u2019AMF ont publi\u00e9 leur troisi\u00e8me rapport conjoint dans \nlequel elles \u00e9valuent les engagements climatiques publi\u00e9s par les institutions \nfinanci\u00e8res fran\u00e7aises. Ce rapport appelle \u00e0 combler rapidement l\u2019\u00e9cart entre la \nsituation act uelle en mati\u00e8re de publication d\u2019informations et les exigences \nr\u00e9glementaires \u00e0 venir. L\u2019Europe a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re dans l\u2019\u00e9laboration de nouvelles \nr\u00e9glementations afin de rendre obligatoire la publication d\u2019informations relatives \n\u00e0 la durabilit\u00e9 . Avec un eng agement fort  de Patrick de Cambourg, l \u2019EFRAG \n(European Financial Reporting Advisory Group ) a d\u00e9velopp\u00e9 des projets de \nnormes qui recouvrent tous les th\u00e8mes de la directive relative \u00e0 la publication \nd\u2019informations en mati\u00e8re de durabilit\u00e9 par les entreprise s (Corporate \nSustainability Reporting Directive , CSRD) . Ces normes europ\u00e9ennes incluront \nla biodiversit\u00e9 et les risques li\u00e9s \u00e0 la nature, pour lesquels nous devons, avec \nun d\u00e9calage de quelques ann\u00e9es, suivre la m\u00eame feuille de route que pour le \nclimat  ii. \nDans le m\u00eame temps, l\u2019ISSB ( International Sustainability Standards Board ) \nnouvellement cr\u00e9\u00e9 a publi\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 Emmanuel Faber \u2013 un autre contributeur \nfran\u00e7ais majeur \u2013 deux projets de normes concernant les exigences g\u00e9n\u00e9rales \nde publication d\u2019informations e t les publications d\u2019informations li\u00e9es au climat, \nen s\u2019inspirant directement des travaux de la TCFD. En outre, la Securities and \nExchange Commission  (SEC) des \u00c9tats -Unis a \u00e9galement publi\u00e9 une \nproposition pour de nouvelles exigences li\u00e9es au climat qui \u2013 si elles sont \nadopt\u00e9es \u2013 entreraient progressivement en vigueur entre 2024 et 2026.  Page 3 sur 7 \n \nCes initiatives internationales sont \u00e9videmment les bienvenues  : le changement \nclimatique est un sujet mondia l. Et nous ne pouvons pas, m\u00eame si nous le \nvoulions , avoir une  norme unique  : pour en donner un exemple \u00e9vident, on peut \ns\u2019attendre \u00e0 ce que les exigences europ\u00e9ennes soient plus avanc\u00e9es que les \nautres. Par cons\u00e9quent, nous devons collectivement nous assurer que ces \nnormes sont interop\u00e9rables dans toute la mesure po ssible  : en r\u00e9sum\u00e9, quand \nune entit\u00e9 respecte un ensemble d\u2019exigences \u00e9dict\u00e9es par une juridiction, cela \ndoit signifier qu\u2019elle respecte \u00e9galement la norme de r\u00e9f\u00e9rence mondiale fournie \npar l\u2019IS SB. Nous ne pouvons pas nous permettre de cr\u00e9er un puzzle de n ormes \nr\u00e9glementaires nationales ou r\u00e9gionales  ; les divergences actuelles entre les \nprincipaux ensembles de normes doivent par cons\u00e9quent \u00eatre surmont\u00e9es.  \n\u00c0 ce stade, aucun ensemble de norme n\u2019est grav\u00e9 dans le marbre, et nous \ndevons utiliser le temps dont  nous disposons pour \u0153uvrer \u00e0 leur convergence. \nL\u2019EFRAG et l\u2019ISSB doivent assurer  une interop\u00e9rabilit\u00e9 totale \u2013 notamment \ns\u2019agissant des d\u00e9finitions d\u00e9taill\u00e9es. Je comprends que des progr\u00e8s importants \nsont d\u00e9j\u00e0 en cours, gr\u00e2ce aux efforts con stants  des deux c\u00f4t\u00e9s de la table, et \nc\u2019est une bonne nouvelle. J\u2019esp\u00e8re que nous parviendrons \u00e0 une convergence  \ncompl\u00e8te  d\u2019ici fin 2022 au plus tard. En parall\u00e8le , la coop\u00e9ration entre la SEC \nam\u00e9ricaine et l\u2019ISSB est tout aussi n\u00e9cessaire pour garantir un autre  alignement \nessentiel, et constitue donc un pr\u00e9requis pour que la norme de r\u00e9f\u00e9rence \nmondiale s\u2019impose dans le monde entier.  \nII. Les outils de supervision  : des stress tests  aux exigences de fonds \npropres  \nJ\u2019en viens maintenant \u00e0 la deuxi\u00e8me transition en cours , \u00e0 savoir le passage \u00e0  \ndes exigences prudentielles qui prennent en compte les risques climatiques \nauxquels les banques et les compa gnies d\u2019assurance sont expos\u00e9es. La \npremi\u00e8re \u00e9valuation de ces risques a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans le cadre des stress tests  \nclimatiques. La France et l\u2019Europe ont \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8res, comme je l\u2019ai indiqu\u00e9, \nmais de nombreuses juridictions (36 \u00e0 ce stade) suivent d\u00e9sormais la m\u00eame \nvoie, celle de \u00ab  tester et apprendre  \u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les tests ont \ng\u00e9n\u00e9ralement conclu que les risq ues climatiques devraient \u00eatre g\u00e9rables pour Page 4 sur 7 \n \nla plupart des \u00e9tablissements, mais ils ont \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une sous -\nestimation significative des probabilit\u00e9s de d\u00e9faut, et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer la \ngouvernance des risques. La publication l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier de six sc\u00e9narios actualis\u00e9s \ndu NGFS, qui int\u00e8grent mieux les impacts macro\u00e9conomiques combin\u00e9s des \nrisques physiques et de transition, ainsi que les efforts pour \u00e9laborer des \nsc\u00e9narios \u00e0 court terme, permettront d\u2019am\u00e9liorer les \u00e9valuations. En outre, en \nEurop e, la Commission a demand\u00e9 aux agences de supervision de r\u00e9aliser un \nexercice coordonn\u00e9 d\u2019ici  2024 dans le cadre de sa strat\u00e9gie \u00ab  Ajustement \u00e0 \nl\u2019objectif  55 \u00bb. Nous devons maintenant aller plus loin.  \nPour compl\u00e9ter les stress tests , nous disposerons d\u2019un e mesure aussi fid\u00e8le et \nexhaustive que possible si nous nous appuyons sur des plans de transition  \nrobustes. Les plans de transitions sont non seulement pr\u00e9conis\u00e9s par des \ninitiatives du secteur priv\u00e9 telles que GFANZ, mais ils seront \u00e9galement exig\u00e9s \ndes banques en Europe dans le cadre de la directive europ\u00e9enne sur les \nexigences de fonds propres (CRD6), et sont pr\u00e9vus par d\u2019autres normes pour \nles entreprises en g\u00e9n\u00e9ral (CSRD, ISSB, SEC). Cela permettra une approche \ndynamique, holistique et fond\u00e9e sur les risques, qui, \u00e0 mon avis, est de loin \npr\u00e9f\u00e9rable au facteur  de soutien vert et au facteur brun p\u00e9nalisant,  qui sont \nstatiques et non bas\u00e9s sur les risques .  \nLa question est \u00e0 pr\u00e9sent de savoir comment \u00ab  op\u00e9rationn aliser  \u00bb ces stress \ntests  et ces plans de t ransition. \u00c0 mon avis, la mani\u00e8re la plus simple et la plus \ninternationale de progresser consiste \u00e0 les int\u00e9grer, en premi\u00e8re approche, dans \nles exigences de fonds propres de B\u00e2le, au titre du pilier  2 sur la gouvernance \ndes risques . Les r\u00e9glementations de vraient explicitement pr\u00e9voir des exigences \nde fonds propres suppl\u00e9mentaires au cas o\u00f9 les plans de transition individuels \ndes banques appara\u00eetraient d\u00e9ficients ou mal align\u00e9s. Cela soul\u00e8vera un certain \nnombre de questions m\u00e9thodologiques, qui seront tranc h\u00e9es par  l\u2019ABE en \nEurope.  \n\u00c0 ce stade, si des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur les piliers 2 et 3, le pilier  1 soul\u00e8ve \ntoujours plusieurs questions. Sa mise en \u0153uvre \u2013 qui pourrait intervenir \nult\u00e9rieurement  \u2013 n\u00e9cessitera des donn\u00e9es standardis\u00e9es et utilisables qui Page 5 sur 7 \n \nn\u2019existent pas \u00e0 ce jour, ainsi que la capacit\u00e9 d\u2019analyse permettant de distinguer \nles risques devant relever respectivement d\u2019approches prudentielles et \nr\u00e9glementaires. Enfin, l\u2019approche macropruden tielle est, dans tous les cas, \nmoins pertinente que les actions et exigences microprudentielles.  \nIII. Quelle gouvernance pour la finance verte en France ?  \nPermettez -moi \u00e0 pr\u00e9sent d\u2019aborder la troisi\u00e8me et derni\u00e8re question de la \njourn\u00e9e  : quelle gouverna nce est la mieux adapt\u00e9e pour la finance verte en \nFrance ? Cette ann\u00e9e, le gouvernement lance un processus de \u00ab  planification \n\u00e9cologique  \u00bb, qui doit \u00eatre mis en \u0153uvre minist\u00e8re par minist\u00e8re, sous l\u2019\u00e9gide \ndu cabinet de la Premi\u00e8re ministre. En mati\u00e8re de f inance verte, nous pourrions  \n\u00e9galement nous appuyer sur la vision pr\u00e9sent\u00e9e par Yves Perrier et sur deux \nde ses messages  importants . Premi\u00e8rement, la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019amorcer (et \nd\u2019entretenir) une dynamique de transformation collective  \u2013 une dynamique au \nsein de la communaut\u00e9 financi\u00e8re dans toute sa diversit\u00e9, ainsi qu\u2019une \ndynamique qui rassemble les acteurs financiers et les acteurs \u00e9conomiques. \nDeuxi\u00e8mement, l\u2019importance du renforcement des comp\u00e9tences  : je salue les \nefforts des \u00e9coles de commerce et des univer sit\u00e9s fran\u00e7aises pour proposer des \ncours et des programmes de masters adapt\u00e9s.  \nPermettez -moi d\u2019exposer quelques convictions personnelles pour construire \nune gouvernance collective solide et efficace, qui est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fondamentale.  \nPremi\u00e8rement, l\u2019influ ence fran\u00e7aise en Europe est au moins aussi d\u00e9cisive \nqu\u2019une gouvernance fran\u00e7aise solide. M\u00eame les plans et les initiatives les mieux \ncon\u00e7us \u00e0 Paris sont susceptibles de manquer leur objectif s\u2019ils restent \ncirconscrits \u00e0 nos fronti\u00e8res. De fait, la transfo rmation \u00e9cologique a vocation \u00e0 \n\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9e au niveau de l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne et, \u00e0 terme , au niveau de \nl\u2019\u00e9conomie mondiale. Les voix fran\u00e7aises sont n\u00e9cessaires en Europe, au sein \nde vos organisations professionnelles  \u2013 Insurance Europe, AFME, PRI ou \nGFANZ entre autres \u2013, dans votre engagement aupr\u00e8s des autorit\u00e9s \neurop\u00e9ennes, dans vos \u00e9changes avec vos homologues europ\u00e9ens.  Page 6 sur 7 \n \nDeuxi\u00e8mement, nous devons construire le \u00ab  chemin de compatibilit\u00e9  \u00bb entre la \ncrise \u00e9nerg\u00e9tique actuelle li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine et la transition \u00e9cologique. \nLe soutien apport\u00e9 par les autorit\u00e9s publiques aux m\u00e9nages et aux entreprises \nest compr\u00e9hensibl e, mais il ne doit pas alimenter la demande d\u2019\u00e9nergie. Des \nm\u00e9canismes de tarification modul\u00e9e (\u00ab tiered pricing mechanisms  \u00bb), tels que \npr\u00e9vu s aux Pays -Bas et probablement en Allemagne , subventionnent les prix \nde l\u2019\u00e9nergie seulement jusqu\u2019\u00e0 un certain niveau de consommation . Le seuil \npeut \u00eatre identique pour tout le monde comme d\u00e9cid\u00e9 aux Pays -Bas ou \nproportionnel \u00e0 la consommation pass\u00e9e comme envisag\u00e9 en Allemagne, \njusqu\u2019\u00e0  80 % pour les m\u00e9nages et 70  % pour les entreprises . La tranche \nr\u00e9siduelle au-del\u00e0 d e ce seuil reste au x prix du march\u00e9, maintenant ainsi  \nl\u2019incitation  \u00e0 r\u00e9duire la consommation  d\u2019\u00e9nergie . Et nous devons \u00e9videmment \ntenir le  cap \u00e0 long terme vers l\u2019augmentation du prix du carbone . \nTroisi\u00e8mement, une gouvernance collective solide doit s\u2019accompagner de bon \nsens. Par exemple, en mati\u00e8re de d\u00e9claration et de publication de donn\u00e9es, il \nest primordial de clarifier, d\u2019unifier et d\u2019appliquer  des cadres de r\u00e9f\u00e9rence \ncommuns  : obtenir des r\u00e9s ultats, de qualit\u00e9, vaut mieux que rechercher la \nperfection. Aucune entreprise, aucune institution financi\u00e8re ne peut plus avoir \nsa propre norme ou son r\u00e9f\u00e9rentiel pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. De plus, au -del\u00e0 des engagements \nr\u00e9it\u00e9r\u00e9s, nous avons besoin de r\u00e9sultats concrets  ; sinon, l\u2019impression de \u00ab  d\u00e9j\u00e0 \nvu \u00bb r\u00e9sultant d\u2019annonces r\u00e9p\u00e9t\u00e9es se transformera rapidement en soup\u00e7on \nd\u2019\u00e9coblanchiment.  Enfin,  il conviendrait d\u2019\u00e9viter un trop grand nombre \nd\u2019organismes publics et de comit\u00e9s  ; il faudrait plut\u00f4t  renforcer la coordinatio n \net la gouvernance au sein du secteur financier et des entreprises priv\u00e9es, en \nimpliquant les interlocuteurs , les institutions et les ONG au bon niveau. Ce que \nnous devons r\u00e9aliser demande des efforts, du temps et de l\u2019argent, des choses \ntrop rares pour e n faire mauvais usage.  \nSi Paris et son \u00e9cosyst\u00e8me financier y parviennent, je crois sinc\u00e8rement qu\u2019ils \npeuvent entra\u00eener toute  l\u2019Europe en mati\u00e8re de finance verte.  \n* \n* * Page 7 sur 7 \n \nEn conclusion, permettez -moi de reprendre les mots de Henry Ford  : \u00ab Se r\u00e9unir \nest un d\u00e9but. Rester ensemble est un progr\u00e8s. Travailler ensemble est la \nr\u00e9ussite.  \u00bb D\u2019autant plus lorsqu\u2019il s\u2019agit de lutter contre le changement \nclimatique. La route est encor e longue, mais depuis d\u00e9cembre  2015 et l\u2019Accord \nde Paris, depuis d\u00e9cembre  2017 et la cr\u00e9ation du NGFS, nous nous sommes \nr\u00e9unis et nous restons ensemble. La t\u00e2che urgente \u00e0 pr\u00e9sent est la mise en \n\u0153uvre de la gouvernance, au niveau international et national,  et \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de \nchaque entreprise, pour garantir que nous travaillons effectivement ensemble. \nSoyez assur\u00e9s de notre engagement infatigable pour la mener \u00e0 bien.  \ni Armstrong et al . (2022) \u00ab  Exceeding 1.5\u00b0C global warming could trigger multiple climate tipping points  \u00bb, \nScience, septembre  2022  \nii ii Villeroy de Galhau, F., \u00ab  Biodiversit\u00e9, macro\u00e9conomie et finance  : ce que nous savons, ce que nous ne savons \npas encore et ce que nous devons faire  \u00bb, discours, Amsterdam, 29  septembre  2022                                                              ", "published_date": "2022-10-27", "section": "Discours"}