{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2022.09.09_eurofi_vfr.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "L\u2019Eurosyst\u00e8me mobilis\u00e9 contre l\u2019inflation", "text": " \n \n \n \n \n \n \nEurofi \u2013 Prague , 9 septembre 2022  \nL\u2019Eurosyst\u00e8me mobilis\u00e9 contre l \u2019inflation  \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque -france.fr ), D\u00e9borah Guedj \n(deborah.guedj@banque -france.fr )\nPage 1 sur 3 \n \nMesdames, Messieurs,  \nC\u2019est avec  grand plaisir que je m\u2019adresse \u00e0 vous aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019occasion de \ncette \u00e9dition d \u2019Eurofi, m\u00eame si je regrette profond\u00e9ment de ne pas p ouvoir \u00eatre \n\u00e0 Prague en personne . Je tiens \u00e0 remercier chaleureusement David Wright et \nDidier Cahen pour l \u2019organisation de cet \u00e9v\u00e9nement. Permettez -moi tout d\u2019abord \nd\u2019adresser mes sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 nos amis britanniques  : la Reine avait \nun sens du devoir et un sens de la stabilit\u00e9 qui continueront , je l\u2019esp\u00e8re , de nous \nguider dans cette p\u00e9riode de grande volatilit\u00e9 . \nNous traversons en effet une p\u00e9riode extr\u00eamement incertaine et difficile. Les \n\u00e9conomies europ\u00e9ennes et fran\u00e7aise conna\u00eetront l \u2019ann\u00e9e prochaine un \nralentissement significatif , et l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019 une r\u00e9cession limit\u00e9e ne peut \u00eatre \nexclue. Afin de nous \u00e9clairer, permettez -moi de citer, comme je l \u2019ai fait il y a \nquelques jours \u00e0 Jackson Hole  i, deux compatriotes  : premi\u00e8rement, un \nphilosophe \u2013 Voltaire \u2013 qui a dit que \u00ab  le doute est un \u00e9tat mental d\u00e9sagr\u00e9able, \nmais la certitude est ridicule  \u00bb ii ; et deuxi\u00e8mement, un \u00e9conomiste \u2013 Olivier \nBlanchard \u2013 avec les mots suivants \u00ab   il faut que la politique mon\u00e9taire soit plus \nproche d \u2019un ar t si elle est fr\u00e9quemment confront\u00e9e \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements impr\u00e9vus, \nmal anticip\u00e9s et mal compris  \u00bb.iii \nAlors, entre l \u2019art et la science, comment avons -nous , hier,  fait face \u00e0 l \u2019incertitude \nactuelle  ? \nNous avons d\u00e9cid\u00e9 d \u2019anticiper  (frontload ) la normalisation de notre politique \nmon\u00e9taire. Nous l \u2019avons fait parce que l \u2019inflation est trop \u00e9lev\u00e9e, et \nparticuli\u00e8rement l \u2019inflation sous -jacente qui s \u2019\u00e9tablit \u00e0 4,3  % : il y a, c \u2019est certain, \nune composante significative li\u00e9e \u00e0 l \u2019\u00e9nergie et \u00e0 l \u2019offre dans l \u2019inflation de la zone \neuro ; mais celle -ci devient \u00e9galement plus large  et plus \u00ab  interne  \u00bb, et c \u2019est l\u00e0 \nque nous devons agir. Et deuxi\u00e8mement, nous montrons clairement notre \nd\u00e9termination \u00e0 ramener l \u2019inflation \u00e0 2  % \u00e0 moyen terme  : il ne s \u2019agit pas \nseuleme nt de notre cible, c \u2019est notre engagement envers les citoyens \neurop\u00e9ens  ; notre volont\u00e9 et notre capacit\u00e9 \u00e0 remplir notre mandat ne peuvent \nabsolument pas \u00eatre mises en doute.  Page 2 sur 3 \n \nCela \u00e9tant, le rel\u00e8vement significatif d\u00e9cid\u00e9 hier peut soule ver deux questions  : \n- Quelle sera la prochain e d\u00e9cision  ? Soyons clairs  : nous disposons d \u2019une \nlibert\u00e9 totale . Personne ne doit sp\u00e9culer sur le fait que la prochaine \u00e9tape sera \nde m\u00eame ampleur  \u2013 il ne s\u2019agit pas  pour nous d\u2019 une nouvelle habitude d \u2019op\u00e9rer  \ndes rel\u00e8vements significatifs (\u00ab  jumbo habit  \u00bb) ; ni de  simplement imiter d \u2019autres \ngrandes banques centrales. Nous allons de toute \u00e9vidence dans la m\u00eame \ndirection qu \u2019elles, mais pas n\u00e9cessairement \u00e0 la m\u00eame vitesse ou avec le m\u00eame \nniveau final  : la nature  de l\u2019inflation \u00e9tant diff\u00e9rente  de part et d \u2019autre de \nl\u2019Atlantique, la r\u00e9ponse de politique mon\u00e9taire doit l\u2019\u00eatre aussi .  \n- Et cela soul\u00e8ve fr\u00e9quemment une seconde question  : qu\u2019en est -il de la \ndestination du voyage  ? Honn\u00eatement, il est  trop t\u00f4t pour le dire : nous \nconnaissons le taux final de l \u2019inflation, 2  % ; mais nous ne connaissons pas \nencore le taux d \u2019int\u00e9r\u00eat en fin de p\u00e9riode ( terminal interest rate ), ou les taux \ndirecteurs qui assureront le retour au plus t\u00f4t de l \u2019inflation vers notre cible , tandis \nqu\u2019il n\u2019y a pas de raison pour que les anticipations sur ceux -ci augmentent .  \nPermettez -moi plut\u00f4t d\u2019apporter un \u00e9clairage sur la premi\u00e8re partie du voyage, \nla normalisation jusqu\u2019au taux neutre  ; bien s\u00fbr, ce taux n\u2019est pas observable, \nmais on peut , selon moi, l\u2019estimer comme \u00e9tant inf\u00e9rieur \u00e0 ou proche de  2 % \ndans la zone euro . J\u2019utilise parfois une m\u00e9taphore simple  : tant qu\u2019il s\u2019agit de \nlever le pied de l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur, il est certain que nous devons agir, de mani\u00e8re \nd\u00e9termin\u00e9e mais ordonn\u00e9e, et n ous devrions atteindre notre objectif d\u2019ici la fin \nde l\u2019ann\u00e9e. Par la suite, la question pourrait se poser d\u2019actionner les freins et de \ndurcir notre politique si n\u00e9cessaire  : mais cette partie du voyage reste \naujourd\u2019hui une question ouverte et m\u00e9ritera un e nouvelle analyse et une \nr\u00e9flexion approfondie en temps voulu.  \nJe voudrais encore ajouter un dernier point, \u00e9vident, suite \u00e0 la d\u00e9cision prise \nhier : elle marque le retour des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat en territoire positif. Cette \u00e9tape \nhistorique s\u2019accompagne de m ultiples dimensions qui doivent \u00eatre \nreconsid\u00e9r\u00e9es : notre cadre op\u00e9rationnel, nos op\u00e9rations TLTRO, nos Page 3 sur 3 \n \nm\u00e9canismes de r\u00e9mun\u00e9ration des r\u00e9serves des banques . Comme annonc\u00e9 hier \npar Christine Lagarde, ces questions seront trait\u00e9es sans attendre.  \nPuis-je ajo uter que dans une perspective de long terme, la politique mon\u00e9taire \nne peut constituer la seule option possible ? Il revient \u00e0 l\u2019Europe de rem\u00e9dier \u00e0 \nses contraintes d\u2019offre et de relever les d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent \u00e0 elle, en lien \navec deux politiques str ucturelles  : premi\u00e8rement, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 \ncommencer par la r\u00e9vision de la tarification de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, trop volatile  ; \ndeuxi\u00e8mement, l\u2019am\u00e9lioration de la formation et de l\u2019employabilit\u00e9 de la \npopulation active. On ne peut laisser perdurer d ans de nombreux pays \neurop\u00e9ens, dont la France,  des p\u00e9nuries de main -d'\u0153uvre aussi importantes \nalors que le ch\u00f4mage se situe encore  \u00e0 plus de  7 %. \n* \nEn conclusion, permettez -moi de citer le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain franco -tch\u00e8que Milan \nKundera  : \u00ab Le romancier apprend \u00e0 ses lecteurs \u00e0 comprendre le monde \ncomme une question. [\u2026] Dans un monde b\u00e2ti sur des sacro -saintes certitudes, \nle roman est mort.  \u00bb Pour nous , banquiers centraux, une seule chose est \ncertaine, mais elle est fondamentale  : nous ferons tout ce qui est en notre \npouvoir pour remplir notre mandat de maintien de la stabilit\u00e9 des prix. Et comme \ndans les bons romans, malgr\u00e9 les incertitudes , nous parvi endrons \u00e0 cet heureux \nd\u00e9nouement. Je vous remercie de votre attention.  \n \ni Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, Politique mon\u00e9taire post -pand\u00e9mie  :  \u00e9quilibre entre science et art, pr\u00e9visibilit\u00e9 et \nr\u00e9activit\u00e9, discours , 27 ao\u00fbt 2022  \nii Dans une lettre \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric  II, roi de Prusse, le 6  avril  1767  \niii Blanchard, Table ronde qui s \u2019est tenue lors du colloque \u00ab  Monetary Policy:  A Journey from Theory to \nPractice  \u00bb organis\u00e9 en mars 2006 par la BCE en honneur d \u2019Otmar Issi ng.                                                            ", "published_date": "2022-09-09", "section": "Discours"}