{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2022.12.09_discours_tse_fr.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "L\u2019ampleur et la distribution des chocs sur l\u2019\u00e9nergie et sur les \u00e9changes commerciaux dans la zone euro et en France", "text": " \n \n \n \n \n \nToulouse School of Economics \u2013 Toulouse, 8 d\u00e9cembre 2022  \nL\u2019ampleur et la distribution des chocs sur l\u2019\u00e9nergie et sur les \u00e9changes \ncommerciaux dans la zone euro et en France  \nDiscours de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n         \nContact presse  : Mark Deen ( mark.deen@banque-france.fr\n) et Deborah Guedj \n(deborah.guedj@banque-france.fr)\nPage 1 sur 16 \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui et je voudrais remercier \nchaleureusement TSE , Jean Tirole et les autres professeurs de m\u2019offrir \nl\u2019opportunit\u00e9 de prononcer ce discours. J\u2019aborderai un sujet tr\u00e8s important en \ncette p\u00e9riode , \u00e0 savoir le choc externe li\u00e9 aux prix de l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 la \nd\u00e9t\u00e9rioration des termes de l\u2019\u00e9change, qui frappe actuellement les \u00e9conomies \neurop\u00e9ennes.  \n\u00c0 l\u2019heure actuelle, dans les pays importateurs de mati\u00e8res premi\u00e8res, les prix des produits import\u00e9s, en particulier des produits \u00e9nerg\u00e9tiques, augmentent bien plus que les prix des exportations. Cela repr\u00e9sente un co\u00fbt net pour les \npays importateurs de mati\u00e8res premi\u00e8res, dont la France. D\u2019un point de vue \n\u00e9conomique, les termes de l\u2019\u00e9change, c\u2019est -\u00e0-dire le ratio des prix \u00e0 l\u2019exportation \nrapport\u00e9s aux prix \u00e0 l\u2019importation, sont en train de se d\u00e9t\u00e9riorer pour ces pay s, \nr\u00e9duisant ainsi leur pouvoir d\u2019achat . \nDans ce discours, je commencerai par d\u00e9crire les diff\u00e9rentes mani\u00e8res d\u2019\u00e9valuer les chocs sur l\u2019\u00e9nergie et les termes de l\u2019\u00e9change auxquels nous sommes \nconfront\u00e9s, et je rappellerai certaines des difficult\u00e9s de mesure qu\u2019ils soul\u00e8vent . \nLes comparaison s entre pays et dans le temps ser ont \u00e9galement instructive s. \nLe second sujet cl\u00e9 que j\u2019aborderai est la mani\u00e8re dont ce choc a affect\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 \npr\u00e9sent les agents \u00e9conomiques en France, et comment le fardeau de ces \nchocs devrait \u00eatre partag\u00e9 entre les cat\u00e9gories d\u2019agents.  \nI. L\u2019ampleur du pr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur  : les chocs sur l\u2019\u00e9nergie et les \ntermes de l\u2019\u00e9change  \nI.1 Que s\u2019est -il pass\u00e9  ? Page 2 sur 16 \n \n \nPermettez -moi tout d\u2019abord de relever que les premiers pics sur les prix du gaz \net de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 se sont produits pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 2021 dans le contexte de reprise \nmondiale post -pand\u00e9mie, lorsque les pays europ\u00e9ens ont d\u00fb re constituer leurs \nstocks de gaz en pr\u00e9vision de l\u2019hiver et que la demande en gaz naturel en Asie \net aux \u00c9tats -Unis a fortement augment\u00e9.  Dans ce contexte, le prix des m\u00e9taux \npar exemple a presque doubl\u00e9 entre 2020 et mi -2021. Des tensions sur le \nmarch\u00e9 du p\u00e9trole sont \u00e9galement apparu es au cours du second \nsemestre  2021.  \nEnsuite, la guerre men\u00e9e par l a Russie en Ukraine a entra\u00een\u00e9 une envol\u00e9e des \nprix du gaz. Les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9galement atteint des niveaux record : \ncomme vous le savez, le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9 de gros est \n\u00e9troitement corr\u00e9l\u00e9 au prix du gaz pay\u00e9 par la centrale thermique qui est la \nderni\u00e8re unit\u00e9 de production appel\u00e9e sur le march\u00e9 . \nS\u2019agissant des biens industriels non \u00e9nerg\u00e9tiques, le premier choc sur les prix \n\u00e0 l\u2019importation europ\u00e9ens a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par des perturbations des cha\u00eenes de \nproduction mondiales \u00e0 la suite de la reprise post -Covid. Le choc suivant s\u2019est \ntraduit par la transmission de la hausse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 l\u2019ensemble des biens manufactur\u00e9s achemin\u00e9s vers l'Europe.  \nPage 3 sur 16 \n \n \nCes hausses des prix d\u00e9sormais g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es ont d\u00e9clench\u00e9 d\u2019importants \ntransferts de richesse entre pays importateurs et pays exportateurs. On peut \nobserver sur les deux graphiques de droite que les  soldes  de la balance \ncommerciale de la zone euro en g\u00e9n\u00e9ral, et de la France en particulier, ont \nfortement diminu\u00e9 dep uis fin  2021, le d\u00e9ficit cumul\u00e9 sur douze mois pour la zone \neuro atteignant pr\u00e8s de 300 milliards d\u2019euros en septembre. M\u00eame si l\u2019essentiel \nde cette chute vertigineuse  concerne l\u2019\u00e9nergie, la situation se d\u00e9t\u00e9riore \n\u00e9galement pour les biens non \u00e9nerg\u00e9tiques.  \nLe commerce international, en termes purement comptables, est un exercice \u00e0 \nsomme nulle et les d\u00e9ficits des uns font les exc\u00e9dents des autres. Ce transfert \nde richesse provient essentiellement d\u2019une \u00e9volution des prix des biens \n\u00e9changeables, comme on peut  le voir dans le graphique en bas \u00e0 gauche pour \nla France, qui a enregistr\u00e9 une croissance plus rapide de son d\u00e9flateur des \nimportations par rapport \u00e0 son d\u00e9flateur des exportations au cours des quatre \nderniers trimestres. Ce \u00ab pr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur  \u00bb cons titue un choc n\u00e9gatif sur \nles revenus r\u00e9els \u00e0 la fois pour l es m\u00e9nages et les entreprises. Dans l\u2019ensemble, \nce choc, conjugu\u00e9 au pic d\u2019inflation associ\u00e9, pourrait avoir un impact n\u00e9gatif \nimportant sur la croissance pendant  au moins plusieurs trimestres.  \nPage 4 sur 16 \n \nJe voudrais maintenant vous pr\u00e9senter des mesures quantitatives de ce \npr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur. Ce n\u2019est pas si simple, et plusieurs mani\u00e8res de le \nmesurer  peuvent \u00eatre envisag\u00e9es. Nous pouvons nous int\u00e9resser  au \npr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur \u00ab brut \u00bb c\u2019est -\u00e0-dire au montant de la facture \u00e9nerg\u00e9tique \nsuppl\u00e9mentaire pour les pays importateurs d\u2019\u00e9nergie.  Mais nous pouvons  \n\u00e9galement prendre en compte une mesure \u00ab nette  \u00bb plus large du pr\u00e9l\u00e8vement \next\u00e9rieur, sachant que les pays importateurs de mati\u00e8res premi\u00e8res exportent  \naussi des biens et des services, dont le prix augmente \u00e9galement. Cette mesure \nnette correspond au \u00ab choc sur les termes de l\u2019\u00e9change \u00bb. \nI.2 Mesurer le choc sur les termes de l\u2019\u00e9change \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale  \nVoyons d\u2019abord la mesure la plus large \u2013 et nette  \u2013 du pr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur, le \nchoc sur les termes de l\u2019\u00e9change. Cette mesure prend en compte les \u00e9volutions \ndes prix de tous les biens et services \u00e9changeables  i.  \n \nDeux enseignements peuvent \u00eatre tir\u00e9s de ces graphiques. Premi\u00e8rement, \nparmi les \u00e9conomies avanc\u00e9es, les \u00c9tats- Unis ne subissent pas de choc n\u00e9gatif \nsur les termes de l\u2019\u00e9change, car ce pays est exportateur net d\u2019\u00e9nergies fossiles. \nDeuxi\u00e8mement, l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre pays europ\u00e9ens n\u2019est pas n\u00e9gligeable. Au troisi\u00e8me trimestre  2022, le choc sur les termes de l\u2019\u00e9change ressort \u00e0 \u2013 1,8 % \nPage 5 sur 16 \n \ndu PIB en France par rapport au m\u00eame trimestre de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Le \nchoc est plus important dans d\u2019autres grands pays de la zone euro. La moindre \nd\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et la part relativement moins importante du \nsecteur manufacturier att\u00e9nuent l\u2019ampleur des chocs sur les termes de l\u2019\u00e9change en France, tant \u00e0 la hausse (2020, avec le recul des prix de l\u2019\u00e9nergie) \nqu\u2019\u00e0 la baisse (depuis 2021). La France est \u00e9galement un exportateur net de \nservi ces de transport et de bl\u00e9, qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de r\u00e9centes fortes \naugmentations des prix. \u00c0 l\u2019inverse, le choc est d\u2019une plus grande ampleur pour l\u2019Espagne, qui d\u00e9pend davantage des importations d\u2019\u00e9nergie et ne b\u00e9n\u00e9ficie pas \nde la hausse des prix des export ations de services de transport.  \nAu-del\u00e0 de la comparaison entre pays du choc actuel sur les termes de \nl\u2019\u00e9change, il est \u00e9galement int\u00e9ressant, pour un pays comme la France, d\u2019\u00e9tablir \nun parall\u00e8le avec la p\u00e9riode avec laquelle la situation actuelle est souvent \ncompar\u00e9e : les chocs p\u00e9troliers des ann\u00e9es 1970.  \n \nCette ann\u00e9e, le choc sur les termes de l\u2019\u00e9change en France pourrait \u00eatre le \ndeuxi\u00e8me plus important depuis le premier choc p\u00e9trolier de 1974. Sur \nl\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e, il devrait s\u2019\u00e9tablir \u00e0 \u2013 1,4 point de pourcentage du PIB, \ncontre \u2013 2,8 points de pourcentage du PIB lors du premier choc p\u00e9trolier de \nPage 6 sur 16 \n \n1974. Notre estimation pour 2022 est conforme aux autres estimations publi\u00e9es \npar l\u2019INSEE et par le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie, qui ressortent \u00e0 environ \n\u2013 1,5 point de pourcentage du PIB.  \nLe choc li\u00e9 aux prix \u00e0 l\u2019importation est d\u2019ampleur similaire  en 1974 et en 2022, \nmais il existe des diff\u00e9rences s\u2019agissant de sa composition. En 2022, \nl\u2019augmentation concerne non seulement les prix de l\u2019\u00e9nergie, mais \u00e9galement \nceux de nombreux autres biens import\u00e9s (mati\u00e8res premi\u00e8res non \u00e9nerg\u00e9tiques, biens interm\u00e9diaires, etc.). Dans le m\u00eame temps, les prix \u00e0 l\u2019exportation ont augment\u00e9 davantage en 2022, refl\u00e9tant la diffusion plus \ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des hausses de prix aux biens \u00e9chang\u00e9s sur les march\u00e9s mondiaux. De plus, les prix des services, notamment des services de transport, ont \u00e9galement compens\u00e9 en partie le choc n\u00e9gatif sur les prix des biens li\u00e9 \u00e0 la \nflamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie.  \nDe nombreuses incertitudes entourent les perspectives pour 2023. Si la \nstabilisation des prix mondiaux des mati\u00e8res premi\u00e8res se confirme et si le ralentissement \u00e9conomique mondial p\u00e8se \u00e9galement sur les importations, le \nchoc sur les termes de l\u2019\u00e9change diminuera en 2023. Mais ce choc pourrait \ndemeurer important si les pays europ\u00e9ens doivent reconstituer leurs stocks de \ngaz \u00e0 un prix toujours \u00e9lev\u00e9 pour l\u2019hiver 2023/2024.  \nDans tous les cas, le choc sur les termes de l\u2019\u00e9change implique une diminution du revenu r\u00e9el pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et constitue par cons\u00e9quent un d\u00e9terminant essentiel du ralentissement de la croissance du PIB attendu pour 2023.  \nI.3 Mesurer plus sp\u00e9cifiquement le choc \u00e9nerg\u00e9tique  \nS\u2019agissant du choc \u00e9nerg\u00e9tique, dont l\u2019analyse est utile, car nous pouvons plus facilement examiner sa distribution entre les agents \u00e9conomiques, il est possible de l\u2019estimer en appliquant les variations des prix du p\u00e9trole et du gaz observ\u00e9es \nentre 2021 et 2022 aux quantit\u00e9s d\u2019\u00e9nergie import\u00e9es au cours d\u2019une ann\u00e9e de \nr\u00e9f\u00e9rence, ici 2021. Pour la France, ce calcul aboutit \u00e0 une facture \u00e9nerg\u00e9tique Page 7 sur 16 \n \nsuppl\u00e9mentaire \u00e9gale \u00e0 1,9 % du PIB en 2022 par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, \nou 47 milliards d\u2019euros.  \n \nIl convient de noter que compte tenu de la volatilit\u00e9 exceptionnelle des prix du \ngaz naturel, cette estimation est tr\u00e8s sensible aux hypoth\u00e8ses de prix et \u00e0 \nl\u2019ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence.  Lors de nos pr\u00e9c\u00e9dentes projections l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, les prix \ndu gaz attendus s ur les march\u00e9s des contrats \u00e0 terme pour les derniers mois de \nl\u2019ann\u00e9e \u00e9taient tr\u00e8s sup\u00e9rieurs aux niveaux effectifs enregistr\u00e9s depuis. Cela \nexplique pourquoi notre estimation est revenue \u00e0 47 milliards d\u2019euros contre \n62 milliards quelques mois auparavant.  \nDans une publication r\u00e9cente de la Direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor  ii, le choc \n\u00e9nerg\u00e9tique est estim\u00e9 \u00e0 85 milliards d\u2019euros . Cette estimation se fonde sur une \nm\u00e9thodologie similaire, mais avec une ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence diff\u00e9rente (2019 au \nlieu de 2021) et des hypoth\u00e8ses de prix plus \u00e9lev\u00e9es pour les quatre derniers mois de 2022.  \nJe pense donc qu\u2019il est judicieux de se baser sur une fourchette pour le choc \u00e9nerg\u00e9tique, avec une borne basse de [47 milliards d\u2019euros/1,9 % du PIB] et \nune borne haute de [85 milliards  d\u2019euros /3,4 % du PIB] et de consid\u00e9rer qu\u2019une \nPage 8 sur 16 \n \nestimation moyenne possible se situe \u00e0 2,5 % du PIB environ ou 60 milliards  \nd\u2019euros.  \nPoint important, la facture \u00e9nerg\u00e9tique consid\u00e9r\u00e9e ici n\u2019inclut pas l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \nm\u00eame si ses prix ont \u00e9galement consid\u00e9r ablement augment\u00e9. De fait, le choc \nli\u00e9 aux prix et \u00e0 l\u2019offre de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est plus difficile \u00e0 \u00e9valuer. En particulier, \nles pays europ\u00e9ens et notamment la France produisent de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, alors \nqu\u2019ils ne produisent pratiquement pas d\u2019\u00e9nergie fossil e. Il est par cons\u00e9quent \nplus difficile d\u2019isoler la composante externe de la hausse des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, en particulier quand les tensions sur les prix proviennent \u00e9galement des \nperturbations de la production domestique.  \n \nExaminons l\u2019exemple, certes  tr\u00e8s particulier, de la France. La tarification de \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est li\u00e9e au prix du gaz naturel. Mais un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire \nimportant tient au fait que la France est r\u00e9cemment devenue importatrice nette \nd\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en raison de l\u2019arr\u00eat de certaine s centrales nucl\u00e9aires. Ce dernier \nfacteur est \u00e0 l\u2019origine de la \u00ab prime  de risque \u00bb actuelle observ\u00e9e sur les prix de \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France qui sont pr\u00e9vus sur les march\u00e9s \u00e0 terme pour l\u2019hiver \nprochain. En bref, il n\u2019est pas r\u00e9ellement possible de disti nguer les facteurs \ndomestiques des facteurs ext\u00e9rieurs dans la hausse des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, et \ndonc de calculer le \u00ab pr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur  \u00bb suppl\u00e9mentaire d\u00fb \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.  \nPage 9 sur 16 \n \nII. La distribution ex ante  et ex post  du pr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur  \nJ\u2019en viens \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la seconde question essentielle : celle de la distribution \ndu pr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur, ou, en d\u2019autres termes, du partage du choc. \nJ\u2019illustrerai cette question dans le cas de la France en consid\u00e9rant uniquement \nla facture d\u2019\u00e9 nergie, pour laquelle  davantage de donn\u00e9es sont disponibles au \nniveau granulaire.  \n \nL\u2019analyse de cette question comprend trois \u00e9tapes logiques. Premi\u00e8rement, la \nmani\u00e8re dont la facture \u00e9nerg\u00e9tique se r\u00e9partit \u00ab ex ante \u00bb (comme disent les \n\u00e9conomistes) entre les m\u00e9nages, les e ntreprises et les administrations \npubliques, en se fondant sur les volumes respectifs de leur consommation \nd\u2019\u00e9nergie au cours de l\u2019ann\u00e9e qui pr\u00e9c\u00e8de le choc sur les prix. Dans une \ndeuxi\u00e8me \u00e9tape, nous devons prendre en compte les mesures budg\u00e9taires \nmises en place par le gouvernement en 2021 et 2022 afin de limiter la facture \n\u00e9nerg\u00e9tique des m\u00e9nages et des entreprises \u2013 car elles modifient la distribution \ndu pr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur. La troisi\u00e8me \u00e9tape devrait impliquer la prise en compte de tous les ajustements macro\u00e9conomiques, en particulier la transmission par les entreprises des hausses de co\u00fbts \u00e0 leurs prix de vente et la r\u00e9action des salaires aux prix. Cette distribution finale apr\u00e8s les ajustements \nPage 10 sur 16 \n \nmacro\u00e9conomiques finaux des prix et des quantit\u00e9s est toutefois beaucoup plus \ndifficile \u00e0 \u00e9valuer, car elle est toujours en cours d\u2019\u00e9volution et ne peut \u00eatre \nmesur\u00e9e qu\u2019a posteriori.  \nII.1 La r\u00e9partition ex ante de la facture \u00e9nerg\u00e9tique suppl\u00e9mentaire  \nComme le montre la slide 8, selon ces estimations, avant toute mesure \ncompensatoire, les m\u00e9nages supporteraient plus d\u2019un tiers de la facture et les \nentreprises un peu moins des deux tiers. \u00c0 ce stade, les administrations publiques seraient peu touch\u00e9es en raison de leur faible part dans la \nconsommation d\u2019\u00e9nergie domestique. Cette r\u00e9partition ex ante n\u2019est presque \npas affect\u00e9e par les diverses mesures de la facture \u00e9nerg\u00e9tique (suppl\u00e9mentaire) elle -m\u00eame , comme mentionn\u00e9 plus t\u00f4t (cf.  I.3). \nII.2 L\u2019effet des mesures budg\u00e9taires : four chette des estimations  \nLa r\u00e9partition du choc est sensiblement modifi\u00e9e apr\u00e8s les mesures \ncompensatoires mises en place par le Gouvernement  : la part des m\u00e9nages \nrevient \u00e0 5  % environ, tandis que celle des administrations publiques atteint au \nmoins 35 % de la charge totale selon notre premi\u00e8re approche \u00ab restrictive  \u00bb. \nLa part des entreprises diminue, mais plus mod\u00e9r\u00e9ment, s\u2019\u00e9tablissant juste au-dessus de 55 %.  \n \nPage 11 sur 16 \n \nIl convient de noter que la r\u00e9partition apr\u00e8s les mesures compensatoires d\u00e9pend \nbien s\u00fbr du p \u00e9rim\u00e8tre  des mesures budg\u00e9taires consid\u00e9r\u00e9es. Dans notre \napproche \u00ab restrictive  \u00bb nous avons pris en compte uniquement les mesures \nciblant sp\u00e9cifiquement la facture de p\u00e9trole ou de gaz, telles que les ristournes \n\u00e0 la pompe ou les subventions compensatoires aux fournisseurs de gaz. \nD\u2019autres choix peuvent \u00e9galement \u00eatre pertinents. Par exemple, dans sa r\u00e9cente publication, le Tr\u00e9sor fran\u00e7ais a utilis\u00e9 une approche plus extensive, en incluant \u00e9galement  d\u2019autres mesures plus largement d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la protection d u \npouvoir d\u2019achat, telles que la r\u00e9\u00e9valuation des prestations sociales ou des \nsalaires du secteur public ; proportionnellement \u00e0 la contribution de la hausse \ndes prix de l\u2019\u00e9nergie dans l\u2019inflation totale . Elle inclut \u00e9galement des mesures \nli\u00e9es au bouclier tarifaire pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. En utilisant cette approche plus extensive, la ventilation de la facture \u00e9nerg\u00e9tique suppl\u00e9mentaire serait alors de \n42 % pour les entreprises et de 52  % pour l\u2019\u00c9tat, les m\u00e9nages \u00e9tant tr\u00e8s \nlargement compens\u00e9 s. \nII.3, la distribution ex post , trop t\u00f4t pour se prononcer ? Certains parall\u00e8les avec \nle pass\u00e9 peuvent toutefois \u00eatre \u00e9tablis  \nEnsuite, permettez -moi d\u2019aborder bri\u00e8vement le point le plus important, mais \nn\u00e9anmoins incertain, la distribution finale de ce choc externe sur l\u2019\u00e9conomie \nnationale, toujours \u00e0 partir de l\u2019exemple de la France. Comme mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, le processus de distribution finale apr\u00e8s l\u2019ajustement macro\u00e9conomique reste difficile \u00e0 \u00e9valuer et d\u00e9pend en particulier de deux param\u00e8tres cl\u00e9s : le degr\u00e9 d'adaptation des salaires au fil du temps et la capacit\u00e9 \ndes entreprises, au fil du temps, \u00e0 augmenter leurs prix en fonction de leur \nsituation financi\u00e8re, de la demande qui leur est adress\u00e9e et de l'environnement macro\u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ral. J'insiste sur le fait que cela doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9 \u00ab au fil \ndu temps  \u00bb, disons au minimum sur un horizon de pr\u00e9vision d'environ 3 ans, car \ncertaines pertes ou certains gains \u00e0 court terme peuvent \u00eatre att\u00e9nu\u00e9s les ann\u00e9es suivantes.  Page 12 sur 16 \n \n \nL\u00e0 encore, la comparaison avec l\u2019\u00e9pisode de la crise p\u00e9troli\u00e8re des ann\u00e9es 1970 \nest tout \u00e0 fait instructive. Dans les ann\u00e9es soixante -dix, le march\u00e9 du travail \nfran\u00e7ais \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9 par un degr\u00e9 \u00e9lev\u00e9 d'indexation des salaires sur les \nprix \u00e0 la consommation, et le poids du pr\u00e9l\u00e8vem ent ext\u00e9rieur r\u00e9sultant de la \nhausse des prix du p\u00e9trole a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement support\u00e9 par les  entreprises. \nCelles -ci ont alors enregistr\u00e9 une forte baisse de leurs marges b\u00e9n\u00e9ficiaires, \nvraisemblablement  au d\u00e9triment de l'emploi et de l'investissement au cours des \nann\u00e9es suivantes.  \nQue se passe -t-il \u00e0 l\u2019heure actuelle ? La distribution semble \u00eatre plus \u00e9quilibr\u00e9e \nentre les entreprises et les m\u00e9nages qu'apr\u00e8s les chocs des ann\u00e9es 70. La \ndistribution du revenu primaire entre les entreprises et les m\u00e9nages est \npr\u00e9sent\u00e9e dans les graphiques en bas \u00e0 gauche de ces deux derni\u00e8res \ndiapositives. Les marges  des entreprises sont aujourd'hui l\u00e9g\u00e8rement \nsup\u00e9rieur es \u00e0 leur niveau pr\u00e9- Covid, bien que cela masque une grande \nh\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre les secteurs, le secteur de l' \u00e9nergie \u00e9tant actuellement le \nseul \u00e0 enregistrer une am\u00e9lioration.  \nPage 13 sur 16 \n \n \nLe graphique en bas \u00e0 droite pr\u00e9sente le revenu disponible brut des m\u00e9nages \net des entreprises incluant les mesures fiscales et les transfert s pour surmonter \nles deux \u00e9pisodes de crise. Globalement, la r\u00e9partition des revenus entre les entreprises et les m\u00e9nages est rest\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e \nqu'elle ne l'\u00e9tait au lendemain des deux crises p\u00e9troli\u00e8res.  \nSelon nos projections macro\u00e9conomiques actuelles, le pouvoir d'achat des \nm\u00e9nages, \u00e0 partir d'un niveau au troisi\u00e8me trimestre 2022 sup\u00e9rieur d'environ \n1,5 % au niveau pr\u00e9- covid, devrait conna\u00eetre une baisse mod\u00e9r\u00e9e en 2022 et \n2023 tout en restant sup\u00e9rieur  \u00e0 son niveau pr\u00e9- covid, avant de rebondir \nsignificativement en 2024 et 2025. Les marges des entreprises devraient, l\u00e0 \naussi temporairement, absorber une partie du choc des prix import\u00e9s et le taux \nde marge des entreprises devrait atteindre son point le pl us bas en 2023 avant \nde revenir progressivement \u00e0 son niveau pr\u00e9- covid en 2025.  \nDans le m\u00eame temps cependant, le \u00ab bouclier tarifaire  \u00bb d\u00e9ploy\u00e9 par le \ngouvernement pour prot\u00e9ger les m\u00e9nages et les entreprises de la hausse des \nprix de l'\u00e9nergie s'av\u00e8re tr\u00e8s co\u00fbteux pour les finances publiques. Je reviendrai sur ce point dans quelques minutes.  \nII.4 La distribution ex post  : quelques recommandations indicatives  \nPage 14 sur 16 \n \nPermettez -moi de conclure par quelques consid\u00e9rations d'ordre g\u00e9n\u00e9ral sur la \ndistribution ex post des chocs \u00e9nerg\u00e9tiques et des termes de l'\u00e9change. Il serait \nprobablement trop ambitieux d'essayer de d\u00e9terminer une r\u00e9partition optimale \nde la charge entre les agents \u00e9conomiques. Nous pouvons cependant d\u00e9finir un certain nombre de conditions \u00e0 remplir.  \nEn ce qui concerne la charge support\u00e9e par les finances publiques, les \npolitiques publiques ne peuvent supprimer  durablement la perte de revenu r\u00e9el \nsubie par l'\u00e9conomie nationale : elles ne peuvent que la redistribuer entre les \ndiff\u00e9rentes cat\u00e9gories de m\u00e9nages et d'entreprises, ainsi que dans le temps en \ntransf\u00e9ran t la charge aux g\u00e9n\u00e9rations futures. Pour cette raison, il est \nn\u00e9cessaire que les mesures gouvernementales soient autant que possible temporaires : la part support\u00e9e par les finances publiques doit diminuer apr\u00e8s \nle pic du choc. Ces mesures ne doivent pas non plus aller \u00e0 l'encontre des incitations \u00e0 r\u00e9duire notre consommation d'\u00e9nergie. De ce point de vue, les dispositifs de tiering  mis en place en Allemagne et aux Pays- Bas vont dans la \nbonne direction, en pr\u00e9servant le signal prix sur la consommation marginale. \nSur le long terme, nous ne pouvons pas nous permettre une nouvelle phase de \n\u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb si nous voulons pr\u00e9server notre capacit\u00e9 \u00e0 investir dans \nla d\u00e9carbonation et la souver ainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l'avenir et ne pas surcharger \nles g\u00e9n\u00e9rations futures. Pour \u00eatre clair, \u00e0 titre de r\u00e9f\u00e9rence, la part des finances \npubliques dans la distribution de la charge cumul\u00e9e en 2022 et les ann\u00e9es \nsuivantes\n ne devrait pas d\u00e9passer les niveaux actuels et revenir vers z\u00e9ro en, \ndisons, deux \u00e0 trois ans.  \nLa part r\u00e9siduelle de la charge devrait  \u00eatre r\u00e9partie \u00e9quitablement entre les \nentreprises et les m\u00e9nages, en fonction de leur part dans la consommation \nd\u2019\u00e9nergie.  \nIl semble logique qu'une part plus importante soit support\u00e9e par les entreprises  \npuisqu'elles sont les principales consommatrices d'\u00e9nergie ex ante.  Mais la \nquestion de la r\u00e9partition de la charge entre, en particulier, les entreprises du Page 15 sur 16 \n \nsecteur de l'\u00e9nergie d'une part et les autres sect eurs d'autre part, \u00e0 commencer \npar celles qui d\u00e9pendent le plus de l\u2019\u00e9nergie, continue de se poser.  \nLes m\u00e9nages ne peuvent pas \u00eatre totalement et d\u00e9finitivement exempt\u00e9s de leur \npart dans cette r\u00e9partition. Ce  n\u2019est pas facile \u00e0 dire, et encore moins facile \u00e0 \nfaire ; et il est essentiel d\u2019\u00eatre attentif aux difficult\u00e9s notamment des plus \nd\u00e9favoris\u00e9s, ou des m\u00e9nages des zones rurales qui consomment relativement \nplus d\u2019\u00e9nergie. Nous devons donc rapidement mieux cibler ceux qui en ont le \nplus besoin.  Nous devons \u00e9galement r\u00e9duire progressivement, mais \nr\u00e9guli\u00e8rement les dispositifs de soutien g\u00e9n\u00e9ral, que nous ne pouvons pas \nfinancer et qui n'offrent pas les bonnes incitations \u00e0 long, voire \u00e0 moyen terme. \nLe gouvernement a, \u00e0 juste titre, programm\u00e9 les premi\u00e8res mesures pour d\u00e9but \n2023, avec des augmentations de 15 % pr\u00e9vues des tarifs du gaz et de \nl'\u00e9lectricit\u00e9 et la fin de la remise sur les prix des carburants, remplac\u00e9e par une \nindemnit\u00e9 carburant  de 100 euros cibl\u00e9e selon les revenus.  \n* * \n Permettez -moi de conclure : je consid\u00e8re qu\u2019il est normal que le secteur public \nsoit intervenu en France et dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens face \u00e0 ce  choc  \n\u00e9conomique consid\u00e9rable. Mais soyons en m\u00eame temps honn\u00eates avec nous -\nm\u00eames, le recours aux m\u00e9dications doit \u00eatre temp oraire. L\u2019objectif des politiques \npubliques \u00e0 moyen terme doit \u00eatre, apr\u00e8s une p\u00e9riode de transition, de se confronter au monde tel qu\u2019il est et de surmonter des difficult\u00e9s qui ne sont pas \npr\u00e8s de dispara\u00eetre. En fin de compte, nous devons tous partager \u00e9 quitablement \nle \u00ab pr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur \u00bb, et nous devons \u00e9galement ouvrir la voie \u00e0 une \nr\u00e9duction de notre vuln\u00e9rabilit\u00e9 en \u00e9conomisant l\u2019\u00e9nergie et en accroissant notre \nproduction nationale d\u2019\u00e9nergie. Au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, la France a \naccompl i des progr\u00e8s significatifs dans de nombreux domaines, notamment en \nmati\u00e8re d\u2019emploi et de formation. Face au choc actuel aussi, je suis convaincu \nque nous pouvons ressortir collectivement plus forts.  Page 16 sur 16 \n \ni L\u2019impact macro\u00e9conomique des termes de l\u2019\u00e9change peut se calculer comme la diff\u00e9rence entre le \ntaux de croissance [relatif] des d\u00e9flateurs des importations et des exportations, pond\u00e9r\u00e9 de la part des \nflux commerciaux dans le PIB en valeur.  \n \nii R\u00e9partition d es pertes dues \u00e0 la d\u00e9gradation des termes de l\u2019\u00e9change \u00e9nerg\u00e9tiques , Tr\u00e9sor -Eco n\u00b0318, \nd\u00e9cembre 2022.                                                              ", "published_date": "2022-12-08", "section": "Discours"}