{"url": "https://www.bundesbank.de/de/presse/reden/neuer-schwung-fuer-europa-722842", "author": "Jens Weidmann", "title": "Neuer Schwung f\u00fcr Europa", "date": "2018-03-26", "text": "1 Begr\u00fc\u00dfung und Dank2\u00a0Herausforderungen f\u00fcr den Euroraum3\u00a0Herausforderungen f\u00fcr die Geldpolitik4 Der demografischen Herausforderung trotzen \u2013 Wachstumsperspektiven verbessern5\u00a0Schluss1 Begr\u00fc\u00dfung und DankLieber Ewald,sehr geehrte Mitglieder des Pr\u00e4sidiums und des Direktoriums der OeNB,sehr geehrte Damen und Herren,\u00a0ich danke Ihnen sehr herzlich f\u00fcr die Verleihung des Gro\u00dfen Goldenen Ehrenzeichens mit dem Stern f\u00fcr Verdienste um die Republik \u00d6sterreich und Dir, lieber Ewald, f\u00fcr die \u00fcberaus freundlichen Worte. Ich f\u00fchle mich durch diese Auszeichnung wirklich sehr geehrt.Geldwertstabilit\u00e4t im Euroraum und, als Voraussetzung daf\u00fcr, eine nachhaltig stabilit\u00e4tsorientierte W\u00e4hrungsunion sind die Ziele, f\u00fcr die wir im EZB-Rat arbeiten. Und es freut mich, dass mein Beitrag dazu auch hierzulande Anerkennung findet. \u00d6sterreich feiert in diesem Jahr nicht nur den 100. Jahrestag der Republikgr\u00fcndung, sondern auch das 40. Jubil\u00e4um des \"Wunders von C\u00f3rdoba\", jenes legend\u00e4ren 3:2-Siegs der \u00f6sterreichischen Nationalmannschaft \u00fcber die bundesdeutsche Auswahl bei der Fu\u00dfball-WM in Argentinien. In die deutsche Fu\u00dfballgeschichte ging der 21. Juni 1978 ja als \"Schmach von C\u00f3rdoba\" ein, was zeigt, dass man ein und dasselbe Ereignis sehr unterschiedlich beurteilen kann, wenn man durch die nationale Brille darauf schaut. Beim Fu\u00dfball ist das Aufsetzen der nationalen Brille nat\u00fcrlich v\u00f6llig in Ordnung. Problematischer ist es hingegen, wenn Entscheidungen, die Europa oder den Euroraum betreffen, allein aus der nationalen Perspektive beurteilt werden.Wenn Ewald Nowotny und ich an der geldpolitischen Diskussion im EZB-Rat teilnehmen, bringen wir zwar jeweils unsere nationale Expertise, unseren Erfahrungshintergrund und unsere geldpolitische Pr\u00e4gung ein, aber nicht um nationale Interessen zu f\u00f6rdern, sondern um eine gute Geldpolitik f\u00fcr den Euroraum zu machen. Ebenso ist f\u00fcr die anderen EZB-Ratsmitglieder die Verantwortung f\u00fcr den Euroraum als Ganzes der Ma\u00dfstab. Das hei\u00dft freilich nicht, dass wir in allen Fragen immer einer Meinung sein m\u00fcssen. Im Gegenteil. Ich halte ein vielf\u00e4ltiges Meinungsbild f\u00fcr einen Gewinn. Es kann jedenfalls nicht falsch sein, \u00fcber den richtigen Weg zu diskutieren, solange man sich im Ziel einig ist.Aus der Warte eines nationalen Politikers ist es zweifellos schwieriger, die europ\u00e4ische Diskussion nicht durch die Brille des Heimatlandes zu sehen. Qua Amt und W\u00e4hlerauftrag sind sie ja zun\u00e4chst dem Wohl ihres Landes verpflichtet, und die Kunst liegt darin, aus den teils divergierenden nationalen Interessen eine europ\u00e4ische Synthese zu bilden. Diese dialektischen F\u00e4higkeiten sind bei den Verhandlungen \u00fcber einen neuen europ\u00e4ischen Finanzrahmen besonders gefordert. Ich hielte es dabei aber f\u00fcr einen Fehler, die Diskussion um den Finanzrahmen der EU auf die Frage der Nettozahlungen an den EU-Haushalt zu reduzieren. Es w\u00e4re sinnvoller, zuerst zu kl\u00e4ren, welche Aufgaben die Europ\u00e4ische Union in Zukunft \u00fcbernehmen soll, welche Aufgaben den Mitgliedstaaten vielleicht zur\u00fcckgegeben werden k\u00f6nnten und wo Einsparungen m\u00f6glich sind.Der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident Macron hat vor genau einem halben Jahr in seiner Rede an der Sorbonne f\u00fcr eine Reihe von Politikfeldern eine Vergemeinschaftung gefordert, etwa bei der Verteidigung, der Sicherung der Au\u00dfengrenzen oder beim Klimaschutz. Eine gemeinsame Verantwortung auf den genannten Feldern l\u00e4sst sich durchaus \u00f6konomisch begr\u00fcnden.Ein renommierter Finanzwissenschaftler hat es einmal so ausgedr\u00fcckt: \"Entsprechend dem Prinzip der fiskalischen \u00c4quivalenz f\u00fcr die Erstellung \u00f6ffentlicher G\u00fcter f\u00fchrt sowohl die Existenz positiver wie negativer interregionaler externer Effekte zu gesamtwirtschaftlicher Ineffizienz.\"[1] \u00a0Was uns Ewald Nowotny, aus dessen Lehrbuch dieser Satz stammt, damit sagen will, ist: Wenn die Wirkung einer Politik die nationalen Grenzen \u00fcberschreitet, kann eine gemeinsame Verantwortung sinnvoll sein. Erst im zweiten Schritt sollte dann gekl\u00e4rt werden, wie die Gemeinschaftsaufgaben finanziert werden.\u00a0In der Debatte um eine institutionelle Reform der W\u00e4hrungsunion spielen die nationale Perspektive und die Reichweite nationaler Verantwortung ebenfalls eine wichtige Rolle. Die besondere, asymmetrische Konstruktion der W\u00e4hrungsunion \u2013 gemeinsame, einheitliche Geldpolitik bei zugleich nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t in der Finanzpolitik \u2013 hat sich als anf\u00e4llig f\u00fcr Fehlentwicklungen und Krisen erwiesen. Die Bereitschaft, nationale Souver\u00e4nit\u00e4t zu europ\u00e4isieren, ist aber nach wie vor sehr gering. Bis auf weiteres wird es daher bei dieser Asymmetrie bleiben, und es gilt Wege zu finden, wie die W\u00e4hrungsunion auch in diesem Rahmen noch stabiler werden kann. Die W\u00e4hrungsunion als Ganzes und die Mitgliedstaaten stehen dabei vor Herausforderungen kurzfristiger, mittelfristiger und langfristiger Natur. Die gute Nachricht ist, dass nach dem Ende der Krise und angesichts des robusten Aufschwungs die Ausgangsbedingungen so g\u00fcnstig wie lange nicht mehr sind.Zu den Herausforderungen, die relativ schnell zu meistern sind, geh\u00f6rt, die Netto-Anleihek\u00e4ufe durch das Eurosystem zu beenden, ohne dass dies zu Verwerfungen an den Finanzm\u00e4rkten f\u00fchrt. Mittelfristig muss die Geldpolitik, im Einklang mit dem Preisausblick, normalisiert und so geldpolitischer Handlungsspielraum zur\u00fcckgewonnen werden. Das Ziel eines krisenfesten Ordnungsrahmens f\u00fcr die W\u00e4hrungsunion wird sich nur mittel- bis langfristig erreichen lassen, wenngleich wichtige Weichen schon z\u00fcgiger gestellt werden. Und langfristig stehen die Mitgliedstaaten vor der Aufgabe, den demografischen Wandel zu bew\u00e4ltigen und die Voraussetzungen f\u00fcr mehr wirtschaftliches Wachstum und Teilhabe daran zu schaffen.Lassen Sie mich im Folgenden einen etwas genaueren Blick auf die nahen und fernen Herausforderungen des Euroraums werfen und mit der Reform der W\u00e4hrungsunion beginnen.2\u00a0Herausforderungen f\u00fcr den EuroraumDie Debatte dar\u00fcber begann ja bereits vor etlichen Jahren, und verglichen mit 2010, als der Euroraum fest im Griff der Krise war, sind wir bereits deutlich besser aufgestellt. Insbesondere die Einrichtung des Euro-Rettungsfonds ESM, die Schaffung einer Bankenunion, aber auch das Etablieren einer makroprudenziellen Aufsicht haben den Euroraum stabiler gemacht. Mit anderen Worten: Ein \u00e4hnlicher Schock wie die Griechenland-Krise tr\u00e4fe heute den Euroraum nicht mehr so unvorbereitet und griffe auch nicht mehr so leicht auf andere L\u00e4nder \u00fcber. Dauerhaft krisenfest ist die W\u00e4hrungsunion aber noch nicht. Und deswegen ist es gut, dass mit den Vorschl\u00e4gen von Pr\u00e4sident Macron und anderer neuer Schwung in die Debatte gebracht wurde. Auch die Bundesbank bringt sich schon seit langem mit Vorschl\u00e4gen konstruktiv in die Diskussion ein.Die meisten der j\u00fcngst vorgestellten Konzepte, so unterschiedlich sie im Einzelnen sein m\u00f6gen, laufen darauf hinaus, Gemeinschaftshaftung und Risikoteilung auszuweiten. Insbesondere sei fiskalische Risikoteilung ein wichtiges Instrument, um l\u00e4nderspezifische Schocks auszugleichen.[2]] Konkret steht etwa der Vorschlag im Raum, eine gemeinsame Stabilisierungsfazilit\u00e4t zu schaffen, die den von solchen Schocks betroffenen L\u00e4ndern Finanzmittel gew\u00e4hrt.Aber braucht es solch einen zus\u00e4tzlichen Puffer?Bereits die nationale Fiskalpolitik kann \u00fcber automatische Stabilisatoren und gegebenenfalls diskretion\u00e4re Ma\u00dfnahmen Schocks abfedern \u2013 wenn die Staatsfinanzen solide sind, wie es der gemeinsam vereinbarte Maastricht-Rahmen voraussetzt und zu gew\u00e4hrleisten versucht. Bei schweren Schieflagen gew\u00e4hrt der ESM unter Auflagen Finanzhilfen. Und auch private Formen der\u00a0 Risikoteilung k\u00f6nnen, ganz ohne zus\u00e4tzliche fiskalische Fazilit\u00e4ten, l\u00e4nderspezifische Schocks abfedern. Finden Unternehmen vermehrt Kapital- oder Kreditgeber aus anderen L\u00e4ndern des Euroraums, verteilen sich die negativen Folgen l\u00e4nderspezifischer Schocks gleichm\u00e4\u00dfiger auf den W\u00e4hrungsraum. Dabei ist vor allem Eigenkapital ein hervorragender Puffer, da die alternativen Finanzierungsformen Anleihen und Kredite auch in wirtschaftlich schwierigen Zeiten vollst\u00e4ndig bedient werden m\u00fcssen. Nicht zuletzt deswegen halte ich die Schaffung einer europ\u00e4ischen Kapitalmarktunion f\u00fcr ein enorm wichtiges Projekt.Entscheidet sich die Politik dennoch, verst\u00e4rkt fiskalische Risiken zu teilen, m\u00fcssten meines Erachtens im Gegenzug Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte abgegeben werden. Denn wer mithaften soll, muss auch mitbestimmen k\u00f6nnen. Andernfalls besteht die Gefahr von Fehlanreizen. Die praktische Relevanz und bisweilen Brisanz dieses Zusammenhangs muss ich Zuh\u00f6rern aus bundesstaatlich verfassten Mitgliedstaaten wie \u00d6sterreich oder Deutschland nicht eigens erl\u00e4utern.Ein falsches Signal, das die vorgeschlagenen europ\u00e4ischen Risikoteilungsmechanismen von Anfang an zu diskreditieren droht, w\u00e4re, Risiken, die in nationaler Verantwortung entstanden sind, nun zu vergemeinschaften. Deswegen ist es wichtig, vor einer fiskalischen Letztsicherung f\u00fcr den gemeinsamen Abwicklungsfonds oder einer gemeinsamen Einlagensicherung zun\u00e4chst deutliche Fortschritte beim Abbau von Altrisiken zu erzielen.Zu den Altrisiken z\u00e4hlen etwa die Best\u00e4nde an notleidenden Krediten in den Bankbilanzen, und zwar insbesondere der Teil, der nicht durch Wertberichtigungen abgedeckt ist. In der Durchschnittsbetrachtung zeigt sich, dass europ\u00e4ische Banken ihren Deckungsgrad f\u00fcr Verluste aus notleidenden Krediten \u00fcber die vergangenen Jahre nicht merklich erh\u00f6ht haben. Und auch beim Gesamtbestand an notleidenden Krediten lohnt es sich, genauer hinzusehen: Die durchschnittliche Quote notleidender Kredite ist in Europa seit 2014 zwar um etwa ein Drittel zur\u00fcckgegangen; dabei sind allerdings zwei Aspekte zu ber\u00fccksichtigen: Zum einen beobachten wir einen R\u00fcckgang vom sehr hohen Niveau der Nachkrisenjahre \u2013 verglichen mit den Verh\u00e4ltnissen vor der Krise liegt noch ein gutes St\u00fcck der Wegstrecke vor uns. So ist in sechs L\u00e4ndern des Euroraums die durchschnittliche Quote notleidender Kredite noch immer im zweistelligen Bereich. Zum Vergleich: In den USA oder Japan lag der Anteil notleidender Kredite im Jahr 2016 bei rund 1,5\u00a0Prozent.Zum anderen ist die bislang erzielte Risikoreduktion vor allem auf einzelne Staaten zur\u00fcckzuf\u00fchren. So konnten etwa Irland und Spanien ihre hohen Best\u00e4nde an notleidenden Krediten deutlich reduzieren. Andere L\u00e4nder haben hingegen weitgehend unver\u00e4ndert hohe Quoten. Das grunds\u00e4tzliche Problem einer stark heterogenen Verteilung notleidender Kredite, bei der einige L\u00e4nder sehr viel st\u00e4rker betroffen sind als andere, ist also noch nicht gel\u00f6st. Deshalb geht es bei einer Risikoreduktion im \u00dcbrigen auch nicht nur darum, mit bestehenden Altlasten aufzur\u00e4umen, sondern auch um strukturelle Ma\u00dfnahmen, die verhindern, dass sich im Zuge kommender Krisen \u00e4hnlich hohe Risiken in den Bilanzen europ\u00e4ischer Banken aufbauen. Die Mitte M\u00e4rz von der Kommission und der EZB vorgestellten Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Risikovorsorge gegen Verluste aus notleidenden Krediten k\u00f6nnen hierzu k\u00fcnftig einen Beitrag leisten.Problematisch sind aber auch die Best\u00e4nde an Staatsanleihen in den Bankbilanzen, die aufgrund einer regulatorischen Ausnahmeregel nicht oder kaum mit Eigenkapital unterlegt und der H\u00f6he nach unbeschr\u00e4nkt sind. Daraus ist eine Verkn\u00fcpfung der Solvenz von Banken mit der Solvenz ihrer Heimatstaaten entstanden, die heute deutlich st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt ist als vor der Krise. Regulatorische Reformen nach der Krise haben sich darauf beschr\u00e4nkt, die Ansteckungsgefahr von Banken auf \u00f6ffentliche Haushalte zu reduzieren. Das Ansteckungsrisiko von Staaten auf Banken wurde hingegen noch nicht angegangen. Dies w\u00e4re allerdings eine Voraussetzung f\u00fcr die Schaffung einer europ\u00e4ischen Einlagensicherung, damit durch das Sicherungssystem nicht indirekt eine Haftung f\u00fcr staatliche Ausfallrisiken \u00fcbernommen wird.Kurzum: Solange nationales Handeln das Wohl und Wehe von Banken weiter ma\u00dfgeblich beeinflussen kann, zum Beispiel auch \u00fcber Vorschriften im Insolvenzrecht, gibt es kaum Spielraum, die Mithaftung von Sparern oder Steuerzahlern aus anderen L\u00e4ndern auszuweiten. Die Einheit von Haften und Handeln muss gewahrt bleiben. Nur so kann ein stabiler Ordnungsrahmen entstehen. Und ein stabiler Ordnungsrahmen ist wichtig, damit sich die Geldpolitik auf ihr Mandat konzentrieren kann, den Geldwert stabil zu halten. Denn es tut ihr auf die Dauer nicht gut, immer wieder als Krisenfeuerwehr ausr\u00fccken zu m\u00fcssen.3\u00a0Herausforderungen f\u00fcr die GeldpolitikIch m\u00f6chte auf diese Risiken aber nicht weiter eingehen, sondern die aktuelle geldpolitische Lage n\u00e4her beleuchten. Vielleicht am auff\u00e4lligsten ist, wie sehr sich die wirtschaftliche Lage im Euroraum gebessert hat. Der Aufschwung steht nun \u00fcberall auf breiten F\u00fc\u00dfen; die Wachstumsraten der Mitgliedstaaten streuen inzwischen merklich weniger. Die Arbeitslosenquote ist mit 8,6 Prozent auf den niedrigsten Stand seit Ende 2008 gesunken. Die Stimmungsindikatoren bewegen sich weiter auf sehr hohen Niveaus. Dies deutet darauf hin, dass die g\u00fcnstige Konjunkturentwicklung vorerst anh\u00e4lt. So rechnen die Experten des EZB-Stabs f\u00fcr dieses Jahr mit einem Wachstum des Bruttoinlandsprodukts von 2,4 Prozent, f\u00fcr 2019 von 1,9\u00a0Prozent und f\u00fcr 2020 von 1,7 Prozent.\u00a0Trotz der verbesserten Wirtschaftslage ist der Preisdruck im Euroraum aber weiterhin verhalten. Ein h\u00f6herer \u00d6lpreis und der gefestigte Aufschwung hatten zwar dazu beigetragen, dass die Preise im Jahr 2017 deutlich kr\u00e4ftiger stiegen als im Jahr zuvor. Anfang 2018 fiel die allgemeine Teuerungsrate aber wieder etwas. In dem ged\u00e4mpften binnenwirtschaftlichen Preisdruck kommt\u00a0 zum Ausdruck, dass einige L\u00e4nder immer noch damit besch\u00e4ftigt sind, durch Lohnzur\u00fcckhaltung ihre preisliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu verbessern. Aber auch in L\u00e4ndern, die nicht im Zentrum der Krise standen, ist der binnenwirtschaftliche Preisauftrieb ged\u00e4mpft. In Deutschland etwa hat der Arbeitskr\u00e4ftezuzug aus anderen EU-L\u00e4ndern in den vergangenen Jahren den Lohndruck merklich verringert. Auch spricht manches daf\u00fcr, dass weitere Faktoren wie die gestiegene Bedeutung globaler Wertsch\u00f6pfungsketten den Preisdruck gemindert haben, und das nicht nur im Euroraum.Aber gem\u00e4\u00df den Projektionen des EZB-Stabs nimmt der Preisdruck aufgrund einer weiter steigenden Auslastung der gesamtwirtschaftlichen Kapazit\u00e4ten wieder zu. Die \u00d6konomen der EZB gehen davon aus, dass die Inflationsrate 2018 und 2019 jeweils 1,4 Prozent betragen und 2020 auf 1,7 Prozent steigen wird \u2013 also auf einen Wert, der mit unserer mittelfristigen Definition von Preisstabilit\u00e4t im Gro\u00dfen und Ganzen vereinbar ist.Vor diesem Hintergrund \u00fcberrascht es nicht, dass an den Finanzm\u00e4rkten seit einiger Zeit mit einem Ende der Netto-Anleihek\u00e4ufe noch 2018 gerechnet wird. Aber auch ohne weitere Netto-K\u00e4ufe wird die Geldpolitik sehr expansiv bleiben. Schlie\u00dflich wirkt sie weniger durch das monatliche Ankaufvolumen als durch das Gesamtvolumen der K\u00e4ufe. Dieses ist betr\u00e4chtlich: So haben die Anleihek\u00e4ufe des Eurosystems im Rahmen des laufenden Programms zu einem Bilanzbestand von bereits mehr als 2,3 Billionen Euro gef\u00fchrt, das Gros davon Staatsanleihen. Dieser Anleihebestand bleibt auch nach dem Ende der Netto-K\u00e4ufe erhalten. Denn der EZB-Rat hatte ja vor einiger Zeit entschieden, die Erl\u00f6se aus f\u00e4llig werdenden Anleihen noch f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit zu reinvestieren.Ferner hat er angek\u00fcndigt, dass die Leitzinsen weit \u00fcber den Zeithorizont der Netto-K\u00e4ufe hinaus auf ihrem aktuellen Niveau bleiben werden. Die M\u00e4rkte sehen eine erste Zinsanhebung etwa zur Mitte des Jahres 2019, was wohl nicht ganz unrealistisch ist. Sparerinnen und Sparer, die schon seit Jahren unter niedrigen Guthabenzinsen leiden, h\u00e4tten nat\u00fcrlich am liebsten m\u00f6glichst schnell h\u00f6here Zinsen. Das Ende der Netto-K\u00e4ufe ist jedoch erst der Anfang eines mehrj\u00e4hrigen Prozesses der geldpolitischen Normalisierung. Gerade deswegen ist es aber auch so wichtig, tats\u00e4chlich bald anzufangen.Eine solche Normalisierung wird \u00fcberdies der Geldpolitik wieder mehr Spielraum verschaffen, um auf etwaige k\u00fcnftige konjunkturelle Einbr\u00fcche zu reagieren. Denn ewig fortdauern wird auch der aktuelle Aufschwung nicht. So oder so h\u00e4ngt das Zinsniveau aber nicht allein von der Notenbank ab. Gerade bei den Zinsen f\u00fcr l\u00e4ngere Anlagehorizonte, die etwa f\u00fcr Lebensversicherungen und Pensionskassen besonders wichtig sind, ist die Geldpolitik nur einer von mehreren Einflussfaktoren. Einem davon, der Alterung, m\u00f6chte ich mich im letzten Teil meines Vortrags zuwenden.4 Der demografischen Herausforderung trotzen \u2013 Wachstumsperspektiven verbessernIm aktuellen Umfeld ist die Zinsstruktur, als das Profil der Zinsen f\u00fcr unterschiedliche Laufzeiten, zwar auch deswegen so flach, weil das Eurosystem mit seinen unkonventionellen Ma\u00dfnahmen direkt am l\u00e4ngeren Ende der Zinsstruktur ansetzt. Allerdings sind die niedrigen Langfristzinsen ebenfalls ein Ausdruck gesunkener Wachstumserwartungen. Denn wenn die Wirtschaftsleistung dauerhaft schw\u00e4cher w\u00e4chst, werfen auch Investitionen geringere Renditen ab, und entsprechend niedriger sind die Zinsen, mit denen sich Anleger nolens volens zufriedengeben. Vergleicht man die durchschnittlichen Wachstumsraten in den entwickelten Volkswirtschaften vor und nach der Jahrtausendwende, stellt man einen deutlichen R\u00fcckgang fest. Die erwarteten Realzinsen f\u00fcr deutsche Bundeswertpapiere mit 10-j\u00e4hriger Restlaufzeit befinden sich seit etwa drei Jahrzehnten auf einem stetigen Abw\u00e4rtstrend: Um das Jahr 1990 herum lag die deutsche Realrendite noch \u00fcber 5\u00a0Prozent, um das Jahr 2000 bei etwa 3 Prozent und um 2010 herum bei gut 1 Prozent. Aktuell liegt sie, allerdings unter dem Einfluss des Anleihekaufprogramms, sogar bei minus 1 Prozent. Ein \u00e4hnliches Bild w\u00fcrde sich f\u00fcr \u00d6sterreich zeigen.Nachhaltig h\u00f6here Zinsen erfordern mithin vor allem ein h\u00f6heres Trendwachstum. Die Wachstumsperspektiven verbessern kann aber nur die nationale Wirtschaftspolitik, nicht die Notenbank. Bei diesem Unterfangen bl\u00e4st der Politik der Wind in Gestalt der Alterung immer kr\u00e4ftiger ins Gesicht. Deutschland ist hier besonders betroffen, wie mittel- bis langfristige Voraussch\u00e4tzungen f\u00fcr das Wirtschaftswachstum zeigen. Nach dem j\u00fcngsten Ageing Report[3] der EU-Kommission wird das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial in Deutschland in der Altersspanne zwischen 20 und 64 Jahren in den n\u00e4chsten Jahrzehnten deutlich zur\u00fcckgehen: von aktuell rund 41 Millionen Personen auf 38 \u00bd Millionen im Jahr 2030 und knapp 37 Millionen im Jahr 2040. Das ist ein R\u00fcckgang um etwa 10\u00a0Prozent, verglichen mit 6\u00a0Prozent im Euroraum insgesamt. Nach Sch\u00e4tzungen der Bundesbank wird sich nicht zuletzt demografiebedingt das Potenzialwachstum der deutschen Volkswirtschaft von fast 1 \u00bc Prozent im Mittel der Jahre 2011 bis 2017 auf gut \u00be\u00a0Prozent Mitte der 2020er Jahre verlangsamen.[4]Die EU-Kommission, die das Potenzial mit einem anderen Verfahren sch\u00e4tzt, taxiert in dem genannten Bericht das Potenzialwachstum der deutschen Volkswirtschaft zwar auf etwas g\u00fcnstigere 1,1 Prozent in den 2020er Jahren und 1,0 Prozent in den 2030er Jahren. Aber auch dies ist ein merklicher R\u00fcckgang gegen\u00fcber dem Status quo, da die Kommission das aktuelle Trendwachstum mit \u2013 in unseren Augen recht hohen \u2013 1,9\u00a0Prozent ansetzt.F\u00fcr \u00d6sterreich (und einige andere L\u00e4nder) ist das Bild etwas freundlicher. Freilich altert auch die \u00f6sterreichische Gesellschaft, mit der Folge, dass die Altenquotienten, die das Verh\u00e4ltnis von alten Menschen zu Menschen im arbeitsf\u00e4higen Alter messen, steigen.Auf diesen demografischen Wandel m\u00fcssen die Systeme der sozialen Sicherung rechtzeitig vorbereitet werden. Eine wichtige Stellgr\u00f6\u00dfe, um mit dem demografisch bedingten R\u00fcckgang des Erwerbspersonenpotenzials umzugehen, ist die Erwerbsbeteiligung. So sollte insbesondere die Erwerbsbeteiligung von \u00c4lteren und Frauen gesteigert werden. Die Erwerbsbeteiligung von Frauen liegt in Deutschland und \u00d6sterreich etwas oberhalb des Euroraum-Durchschnitts. Die Differenz zwischen Frauen und M\u00e4nnern betr\u00e4gt jedoch in beiden L\u00e4ndern immer noch gut neun Prozentpunkte, abgesehen davon, dass Frauen (in beiden L\u00e4ndern) viermal h\u00e4ufiger Teilzeit arbeiten als M\u00e4nner. Bei der Erwerbsbeteiligung \u00c4lterer unterscheiden sich Deutschland und \u00d6sterreich hingegen merklich: In der Altersspanne 55 bis 64 liegt sie in Deutschland um fast 20 Prozentpunkte \u00fcber der in \u00d6sterreich, bei den Frauen sogar um 23 Prozentpunkte. Das Anpassen des Rentenzugangsalters an die steigende Lebenserwartung ist eine kontroverse, aber wirkungsvolle Ma\u00dfnahme, um die Erwerbsbeteiligung \u00c4lterer zu erh\u00f6hen und so dem demografischen Wandel zu begegnen.Ebenso kann Zuwanderung helfen, den demografiebedingten R\u00fcckgang des Arbeitskr\u00e4ftepotenzials zu d\u00e4mpfen oder zu verz\u00f6gern. Beispielsweise betrug der Wachstumsbeitrag der Zuwanderung nach Deutschland im Mittel der Jahre 2001 bis 2017 rund 0,2 Prozentpunkte. Welchen Beitrag Zuwanderung leisten kann, um die Auswirkungen einer alternden Gesellschaft auf den Arbeitsmarkt abzufedern, h\u00e4ngt aber ma\u00dfgeblich davon ab, inwieweit die Zuwanderer in den Arbeitsmarkt integriert werden k\u00f6nnen und welche berufliche Qualifikation die Zuwanderer mitbringen. Ein systematischer Ansatz f\u00fcr eine arbeitsmarktorientierte Zuwanderung w\u00e4re in jedem Fall sinnvoll.All diese Ma\u00dfnahmen setzen am Arbeitsvolumen an, um die wachstumssch\u00e4dlichen Wirkungen der demografischen Entwicklung zu d\u00e4mpfen. Ein komplement\u00e4rer Ansatzpunkt ist, die Produktivit\u00e4t derjenigen zu steigern, die das Einkommen in der Zukunft erzielen und damit auch immer mehr \u00c4ltere mitversorgen m\u00fcssen. Eine innovations- und wettbewerbsfreundliche Wirtschaftspolitik, die Markteintrittsbarrieren und Innovationshemmnisse abbaut, und eine effizient aufgestellte \u00f6ffentliche Verwaltung k\u00f6nnen wertvolle Beitr\u00e4ge zu h\u00f6herem Produktivit\u00e4tswachstum leisten.Zudem spielt das Bildungssystem eine Schl\u00fcsselrolle. Wichtige Weichen f\u00fcr den sp\u00e4teren Bildungserfolg werden bereits im Kleinkindalter gestellt. Deshalb ist es sinnvoll, fr\u00fchkindliche und vorschulische Bildung st\u00e4rker in den Fokus zu r\u00fccken. In den Schulen muss die Abh\u00e4ngigkeit des Bildungserfolgs von der sozialen Herkunft weiter abnehmen, etwa durch den fl\u00e4chendeckenden Ausbau guter Ganztagsangebote. Dann f\u00e4llt es leichter, auch Kinder und Jugendliche aus bildungsfernen Elternh\u00e4usern gut auf das Arbeitsleben in der Zukunft vorzubereiten. Und vor allem m\u00fcssen wir eine Kultur des lebenslangen Lernens etablieren. Sie hilft, dass Menschen wandelnde Bed\u00fcrfnisse am Arbeitsmarkt st\u00e4rker als Chance erleben k\u00f6nnen und einer l\u00e4ngeren Lebensarbeitszeit mit mehr Zuversicht entgegensehen k\u00f6nnen. Lebenslanges Lernen verringert im \u00dcbrigen das Missverh\u00e4ltnis zwischen vorhandenen und ben\u00f6tigten Qualifikationen, und das tr\u00e4gt wiederum zu einer h\u00f6heren Produktivit\u00e4t bei. Die Zeiten, in denen Arbeitnehmer ab 50 auf dem Arbeitsmarkt als schwer vermittelbar galten, m\u00fcssen jedenfalls der Vergangenheit angeh\u00f6ren.Leistungsf\u00e4hige Systeme der Aus- und Weiterbildung sind auch unverzichtbar, um erfolgreich mit einem Ph\u00e4nomen umzugehen, dass die Arbeitswelt und das Wachstum ganz erheblich ver\u00e4ndern k\u00f6nnte: die Digitalisierung. Die Digitalisierung kann grunds\u00e4tzlich zu h\u00f6herem Produktivit\u00e4tswachstum beitragen. Allerdings ist unklar, wie gro\u00df dieser Beitrag sein k\u00f6nnte. Durch die Digitalisierung werden Stellen wegfallen, aber auch neue entstehen. Einerseits f\u00fchrt die Digitalisierung zu einer Automatisierung vieler T\u00e4tigkeiten, andererseits entstehen auch neue Berufsbilder und Arbeitspl\u00e4tze. In der j\u00fcngeren Vergangenheit war es vor allem die Digitalwirtschaft selbst, die zum Produktivit\u00e4tswachstum beitrug, und weniger die anderen Sektoren, die digitale Technologien anwenden.Ob die Anwendung neuer digitaler Technologien in Zukunft die Arbeitsproduktivit\u00e4t st\u00e4rker wachsen l\u00e4sst, ist noch nicht abzusehen. Umso wichtiger ist es, dass Hindernisse, die diesem Schub im Wege stehen k\u00f6nnten, beseitigt werden. Diese kann es zum einen in der physischen Infrastruktur geben \u2013 Stichwort\u00a0 Breitbandausbau. Zum anderen k\u00f6nnte gerade gut ausgebildetes Personal zum Engpassfaktor werden. Schon heute klagen Unternehmen \u00fcber zunehmenden Fachkr\u00e4ftemangel, und im Zuge des demografischen Wandels d\u00fcrfte sich dieser Mangel weiter versch\u00e4rfen. In \u00d6sterreich ist der Anteil der Firmen, die Schwierigkeiten bei der Rekrutierung von IT-Spezialisten haben, mit 61 Prozent deutlich h\u00f6her als im EU-Durchschnitt (41 Prozent). In Deutschland hatten 52 Prozent der Unternehmen entsprechende Probleme. Und deswegen h\u00e4ngt viel davon ab, dass Arbeitnehmer f\u00fcr die digitalisierte Welt fit gemacht werden.Die eben im Kontext der Alterung beispielhaft genannten Ma\u00dfnahmen zeigen, wie sich mit Strukturreformen Wachstumsimpulse setzen lassen. Der EZB-Rat mahnt in seinen Introductory Statements, also den Eingangsbemerkungen f\u00fcr die Pressekonferenzen nach geldpolitischen Sitzungen, regelm\u00e4\u00dfig an, dass \"die Umsetzung von Strukturreformen in den Euro-L\u00e4ndern (...) deutlich intensiviert werden [muss], um (...) die Produktivit\u00e4t und das Wachstumspotenzial im Euroraum zu steigern\". Und diese Mahnung bezieht sich zu Recht ausdr\u00fccklich nicht nur auf die ehemaligen Krisenl\u00e4nder. Auch wirtschaftlich gut dastehende L\u00e4nder k\u00f6nnen und m\u00fcssen, wie eben dargelegt, ihr Wachstumspotenzial erh\u00f6hen. In Erg\u00e4nzung kann auch die Europ\u00e4ische Union Impulse f\u00fcr nachhaltiges Wachstum setzen, etwa mit der Schaffung eines digitalen Binnenmarktes, der bereits erw\u00e4hnten Kapitalmarktunion oder durch ihren Einsatz f\u00fcr einen freien Welthandel.Da das Thema Handel derzeit in aller Munde ist, m\u00f6chte ich zum Abschluss dazu noch eine Bemerkung machen: \u00a0An einem Handelskrieg kann niemand Interesse haben, am Ende verlieren alle. Insofern ist auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass die EU zun\u00e4chst von den letzten Freitag in Kraft getretenen Z\u00f6llen auf Stahl und Aluminium ausgenommen wurde. Dies reduziert das Risiko einer Eskalation des derzeitigen Handelskonflikts mit den USA. Gleichzeitig geht es aber auch darum, das regelbasierte multilaterale Rahmenwerk, wie wir es mit der WTO haben, zu bewahren. Es erleichtert allen L\u00e4ndern den wirtschaftlichen Austausch, lenkt handelspolitische Konflikte in geordnete Bahnen und f\u00fchrt sie einer f\u00fcr alle Beteiligten akzeptablen L\u00f6sung zu. So trug es entscheidend dazu bei, dass Welthandel und zunehmende wirtschaftliche Integration in den letzten Jahren und Jahrzehnten in dem Ma\u00df zulegen und Wohlstand und Wachstum erh\u00f6hen konnten. \u00a0Das multilaterale Rahmenwerk hat der Weltwirtschaft damit gute Dienste erwiesen, und wir sollten es st\u00e4rken, verbessern und ausbauen.Insofern ist die nun erreichte Einigung zwischen den USA und der EU ambivalent: Sie vermeidet einen offenen Konflikt zwischen den beiden weltweit gr\u00f6\u00dften Wirtschaftsr\u00e4umen, die einen ma\u00dfgeblichen Teil der weltweiten Handelsstr\u00f6me verantworten. Trotzdem ist das kein Sieg f\u00fcr einen freien Welthandel, denn die Strafz\u00f6lle bleiben gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern, die sich keine bevorzugte Behandlung sichern konnten, ja bestehen, und auch die EU ist davon bislang nur vor\u00fcbergehend ausgenommen. Ziel muss daher sein, nicht blo\u00df neue Handelsbarrieren zu verhindern oder m\u00f6glichst niedrig zu halten, sondern bestehende Barrieren abzubauen. Ich hoffe sehr, dass j\u00fcngste Signale aus den USA, \u00fcber einen solchen Abbau zu sprechen, nicht verpuffen, sondern einen Perspektivwechsel einleiten.5\u00a0SchlussAm Beginn meiner Rede hatte ich C\u00f3rdoba erw\u00e4hnt. Hans Krankl, der vor 40 Jahren das Siegtor f\u00fcr \u00d6sterreich schoss, wechselte nach der Fu\u00dfball-WM zum FC Barcelona, wo er spanischer Torsch\u00fctzenk\u00f6nig wurde. Die Abl\u00f6sesumme soll 10 Millionen Schilling betragen haben, umgerechnet rund 700.000 Euro. Gemessen an den Summen, die heutzutage f\u00fcr internationale Spitzenspieler bezahlt werden, ist das ein Spottpreis, damals eine Rekordabl\u00f6se f\u00fcr einen \u00f6sterreichischen Spieler. Die Preise f\u00fcr Fu\u00dfballspieler sind jedenfalls deutlich schneller gestiegen als die Verbraucherpreise. Manche sprechen im Hinblick auf die j\u00fcngste Entwicklung gar von einer Hyperinflation auf dem Transfermarkt \u2013 eine Inflation, um die wir uns zum Gl\u00fcck nicht k\u00fcmmern m\u00fcssen.Fu\u00dfnoten:E. Nowotny (1999), Der \u00f6ffentliche Sektor, Einf\u00fchrung in die Finanzwissenschaft, 4. Auflage, Berlin et al., S. 160.Vgl. z.B. H. Berger, G. Dell\u2019Ariccia and M. Obstfeld (2018), \"Revisiting the fiscal case for fiscal union in the euro area\u201d, International Monetary Fund.European Commission (2017), The 2018 Ageing Report, Underlying Assumptions and Projection Methodologies.Vgl. Deutsche Bundesbank (2017), Demografischer Wandel, Zuwanderung und das Produktionspotenzial der deutschen Wirtschaft, Monatsbericht April, S. 37 ff."}