{"url": "https://www.bundesbank.de/fr/presse/discours/discours-tenu-lors-de-la-r%C3%A9ception-donn%C3%A9e-par-la-deutsche-bundesbank-%C3%A0-berlin-764446", "author": "Jens Weidmann", "title": "Discours tenu lors de la r\u00e9ception donn\u00e9e par la Deutsche Bundesbank \u00e0 Berlin", "date": "2018-10-17", "text": "1\u00a0Bienvenue2\u00a0Les enseignements de la crise3 Les d\u00e9fis de politique \u00e9conomique4\u00a0Conclusion1\u00a0BienvenueMesdames, Messieurs,Chers coll\u00e8gues,Des pierres se d\u00e9placent. Des sillons rectilignes, courbes ou en forme de zigzag dans le sol d\u2019argile sec du d\u00e9sert des Mojaves donnent la preuve que m\u00eame de lourdes pierres s\u2019y d\u00e9placent r\u00e9ellement. On a m\u00eame d\u00e9couvert des traces d\u2019une longueur de cent m\u00e8tres.[1]Au \u00ab\u00a0pays des possibilit\u00e9s infinies\u00a0\u00bb, ce lieu myst\u00e9rieux est connu sous le nom de \u00ab\u00a0Racetrack Playa\u00a0\u00bb. Longtemps on n\u2019a pas \u00e9lucid\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de l\u2019\u0153uvre de plaisantins ou d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel. Il y a quelques ann\u00e9es, une \u00e9quipe de chercheurs a r\u00e9ussi \u00e0 lever le myst\u00e8re\u2013 \u00e0 l\u2019aide de cam\u00e9ras, de technologie GPS et en analysant les donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9orologiques.Apr\u00e8s une pluie hivernale, une mince couche de glace se forme pendant la nuit. Les rayons de soleil matinaux brisent la glace en calottes glaciaires sous lesquelles coule l\u2019eau de fonte. De l\u00e9g\u00e8res brises suffisent \u00e0 ce que ces calottes d\u00e9placent doucement les pierres le long de la plaine. Les sillons deviennent apparents, une fois que le vent et le soleil ont s\u00e9ch\u00e9 l\u2019eau.[2]Quel rapport y a-t-il entre ce ph\u00e9nom\u00e8ne naturel fascinant et nos sujets aujourd\u2019hui ? Des objets lourds peuvent \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s lorsque des forces appropri\u00e9es interagissent. Cela vaut aussi pour la politique\u00a0: l\u2019important c\u2019est l\u2019interaction. Je voudrais donc me consacrer maintenant \u00e0 l\u2019action des forces politiques et \u00e9conomiques : r\u00e9trospectivement, au sauvetage des banques pendant la crise financi\u00e8re, \u00e0 titre pr\u00e9visionnel, aux d\u00e9fis pour la politique mon\u00e9taire dans la zone euro et pour la politique \u00e9conomique en Allemagne.Il y a dix ans, jour pour jour, le Bundestag et le Bundesrat adoptaient la loi de stabilisation des march\u00e9s financiers. Un mois apr\u00e8s la faillite de Lehman Brothers, le ministre f\u00e9d\u00e9ral des Finances de l\u2019\u00e9poque, Peer Steinbr\u00fcck, d\u00e9clarait qu\u2019il n\u2019y avait pas eu de crise financi\u00e8re de cette envergure au cours des 80 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Pour \u00ab\u00a0\u00e9carter les risques\u00a0\u00bb[3], un ample paquet de mesures de redressement a \u00e9t\u00e9 mis en place qui permettait des garanties de l\u2019\u00c9tat pour les institutions financi\u00e8res d\u2019un montant pouvant atteindre les 400 milliards d\u2019euros.Dix ans apr\u00e8s ce tour de force, nombre de citoyens se demandent, \u00e0 raison, quels ont \u00e9t\u00e9 les co\u00fbts de ce sauvetage des banques. Il y a peu de temps, le ministre des Finances, Olaf Scholz, les a \u00e9valu\u00e9s \u2013 rapport\u00e9s \u00e0 ll\u2019\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral et aux L\u00e4nder \u2013 \u00e0 grosso modo 60 milliards d\u2019euros. Cela repr\u00e9sente toutefois quelque 2 pour cent de la performance de l\u2019\u00e9conomie allemande. Cependant \u00e0 de multiples \u00e9gards, il est difficile de proc\u00e9der \u00e0 ce genre de calculs. D\u2019une part, il ne s\u2019agit pas d\u2019un calcul d\u00e9finitif : les actifs \u00e0 risques g\u00e9n\u00e8rent des b\u00e9n\u00e9fices, mais des pertes peuvent encore se produire. D\u2019autre part, le co\u00fbt \u00e9conomique total dans un sc\u00e9nario alternatif sans intervention r\u00e9solue de la politique, reste masqu\u00e9.Nous ne pouvons pas dire pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui se serait pass\u00e9 si ce sauvetage n\u2019\u00e9tait pas intervenu. La crise aurait-elle connu un d\u00e9veloppement encore plus grave ? Aurait-ce co\u00fbt\u00e9 encore plus d\u2019emplois ? Le contribuable aurait-il d\u00fb payer encore plus cher\u00a0? Ce risque a v\u00e9ritablement exist\u00e9. En ce sens, la d\u00e9cision prise par la chanceli\u00e8re et le ministre des Finances, le gouvernement et le parlement d\u2019agir de mani\u00e8re r\u00e9solue, \u00e9tait juste et importante.2\u00a0Les enseignements de la criseLe sauvetage des banques n\u2019\u00e9tait quant \u00e0 lui qu\u2019une des mesures par lesquelles nous avons, de concert avec nos partenaires internationaux, oppos\u00e9 r\u00e9sistance \u00e0 la crise. Pour stopper la spirale baissi\u00e8re mena\u00e7ant l\u2019\u00e9conomie, il a \u00e9t\u00e9 encadr\u00e9 de programmes conjoncturels budg\u00e9taires et d\u2019une r\u00e9action r\u00e9solue de politique mon\u00e9taire.Un effondrement \u00e9conomique d\u00e9flationniste qui perdure, comme ce fut le cas pendant la crise \u00e9conomique, au d\u00e9but des ann\u00e9es trente du si\u00e8cle pass\u00e9, nous a ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. Les banques centrales eurent, sur la sc\u00e8ne internationale, droit \u00e0 des \u00e9loges pour cela.Des mesures exceptionnelles peuvent \u00eatre requises dans des conditions particuli\u00e8res. Mais leurs risques et effets secondaires ne doivent pas \u00eatre pass\u00e9s sous silence, surtout dans une perspective \u00e0 long terme. Des r\u00e9sultats de recherches font appara\u00eetre que par exemple une politique mon\u00e9taire expansive peut cr\u00e9er des incitations \u00e0 prendre des risques d\u00e9mesur\u00e9s sur les march\u00e9s financiers, et c\u2019est ainsi que germent des d\u00e9rives dans le syst\u00e8me financier.[4] Des \u00e9conomistes de la Bundesbank ont d\u00e9tect\u00e9 par exemple des effets similaires sur quelques banques pour les \u00c9tats-Unis au d\u00e9but de la crise.[5] Ceci est dans la ligne de la litt\u00e9rature qui attribue \u00e0 la politique mon\u00e9taire une contribution \u00e0 la gen\u00e8se des probl\u00e8mes et en ce sens la responsabilit\u00e9 pour la r\u00e9duction de nouveaux risques.[6]Diff\u00e9rents facteurs ont concouru \u00e0 la crise. Les recherches pour d\u00e9terminer les auteurs ne ressemblent donc pas \u00e0 une histoire polici\u00e8re classique qui fait appara\u00eetre le vrai coupable. Elles font plut\u00f4t penser au \u00ab\u00a0Crime de l\u2019Orient-Express\u00a0\u00bb d\u2019Agatha Christie: Il y a de nombreux coupables. De ce fait, les enseignements \u00e0 tirer de la crise sont vari\u00e9s\u2013 et ont souvent d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s.Gr\u00e2ce \u00e0 B\u00e2le III, les banques doivent maintenir davantage de fonds propres et de meilleure qualit\u00e9. Elles disposent ainsi d\u2019une couverture dans laquelle elles peuvent puiser en cas de probl\u00e8mes. Les propri\u00e9taires ont de ce fait plus d\u2019argent au feu, le principe de responsabilit\u00e9 s\u2019en trouve ainsi renforc\u00e9. Car qui a le b\u00e9n\u00e9fice, doit aussi supporter le dommage.Les nouveaux m\u00e9canismes de r\u00e9solution doivent assurer que les banques en fin de compte peuvent sortir du march\u00e9 sans provoquer des distorsions du syst\u00e8me financier. De surcro\u00eet, la surveillance et r\u00e9glementation bancaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e par la politique macro-prudentielle. Gr\u00e2ce \u00e0 sa vue d\u2019ensemble sur tout le syst\u00e8me, elle surveille notamment l\u2019imbrication des acteurs financiers susceptible d\u2019avoir des effets contagieux.Il appara\u00eet que des enseignements importants ont bien \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s de la crise financi\u00e8re. En ce qui concerne la politique mon\u00e9taire, le v\u00e9ritable test n\u2019a pas encore eu lieu. Pour moi, l\u2019enseignement que j\u2019en tire est que la politique mon\u00e9taire doit \u00eatre con\u00e7ue pour qu\u2019elle ait un effet sym\u00e9trique sur tout le cycle conjoncturel : en phase de recul, elle doit r\u00e9agir \u00e9nergiquement, mais en phase d\u2019essor, elle doit reprendre les r\u00eanes en main de mani\u00e8re appropri\u00e9e \u2013 sans tenir compte, par exemple, des co\u00fbts de financement des \u00c9tats.La fonction de stabilisation de la politique mon\u00e9taire devrait ressembler \u00e0 un r\u00e9gulateur de vitesse qui maintient constante la vitesse d\u2019un v\u00e9hicule. Si la voiture arrive sur une hauteur, la puissance du moteur est augment\u00e9e, pour ne pas tomber \u00e0 une vitesse d\u2019escargot. Lorsque la mont\u00e9e devient plus faible, la puissance doit \u00eatre r\u00e9duite. Et dans la partie en pente, la voiture doit \u00e9ventuellement \u00eatre frein\u00e9e pour ne pas s\u2019emballer.Toutefois \u00e0 l\u2019heure actuelle, la zone euro n\u2019a pas encore pass\u00e9 le cap. L\u2019\u00e9conomie est certes en croissance permanente depuis cinq ans et le ch\u00f4mage se situait en dernier lieu \u00e0 8,1 pour cent, soit nettement en dessous de la moyenne d\u2019avant la crise qui se chiffrait \u00e0 8,7 pour cent. La hausse des prix int\u00e9rieurs est encore limit\u00e9e, raison pour laquelle la politique mon\u00e9taire demeure tr\u00e8s expansive. Toutefois la ferme reprise et ses forces motrices font que les experts de la BCE s\u2018attendent dans leurs pr\u00e9visions actuelles \u00e0 ce que l\u2019utilisation de la capacit\u00e9 \u00e9conomique progresse encore au cours des deux ann\u00e9es \u00e0 venir. En ce sens, la pression sur les prix dans la zone euro devrait augmenter, rapport\u00e9e au taux d\u2019inflation hors \u00e9nergie et produits alimentaires, de 1,1 pour cent cette ann\u00e9e \u00e0 1,8 pour cent en 2020. Et le taux d\u2019inflation dans son ensemble devrait se maintenir, cette ann\u00e9e aussi bien qu\u2019au cours des deux ann\u00e9es \u00e0 venir, autour de 1,7\u00a0pour cent.De mon point de vue, cela est en gros tout \u00e0 fait compatible avec notre conception de stabilit\u00e9 des prix \u00e0 moyen terme. En cons\u00e9quence, il est maintenant temps d\u2019en terminer avec une politique mon\u00e9taire tr\u00e8s expansive. En juin, le Conseil des gouverneurs de la BCE n\u2019a pas d\u00e9plac\u00e9 les pierres, mais a commenc\u00e9 \u00e0 faire bouger les choses par l\u2019annonce de son intention de mettre fin aux achats nets de titres d\u2019emprunts d\u2019\u00c9tat et d\u2019autres valeurs mobili\u00e8res d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.La poursuite du processus de normalisation de la politique mon\u00e9taire d\u00e9pend \u00e9videmment de l\u2019\u00e9volution \u00e9conomique et sp\u00e9cialement de celle de l\u2018inflation. La crise financi\u00e8re nous a toutefois enseign\u00e9 que les risques \u00e0 long terme pour la stabilit\u00e9 des prix ne devaient pas \u00eatre \u00e9clips\u00e9s.Des \u00e9conomistes de la Banque des R\u00e8glements internationaux soulignent que l\u2019\u00e9volution \u00e9conomique n\u2019est pas seulement tributaire des cycles conjoncturels, mais aussi des cycles financiers qui sont de plus longue dur\u00e9e et soumis \u00e0 de plus fortes fluctuations.[7] Des d\u00e9s\u00e9quilibres financiers peuvent en fin de compte engendrer de lourdes r\u00e9cessions et un dommage durable pour l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Etant donn\u00e9 que la politique mon\u00e9taire peut influencer le cycle financier, les experts proposent de prolonger l\u2019horizon pr\u00e9vu pour la politique mon\u00e9taire. Ainsi, les risques \u00e0 long terme pour la stabilit\u00e9 des prix susceptibles d\u2019\u00eatre induits par les turbulences dans le syst\u00e8me financier pourraient \u00eatre mieux pris en consid\u00e9ration dans les d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire. Compte tenu de cette corr\u00e9lation \u00e0 long terme, il peut \u00eatre utile m\u00eame pour une politique mon\u00e9taire purement ax\u00e9e sur la stabilit\u00e9 des prix, de prendre en consid\u00e9ration les \u00e9volutions sur les march\u00e9s financiers.3 Les d\u00e9fis de politique \u00e9conomiqueMesdames et Messieurs,Je suis conscient du fait que cette p\u00e9riode de taux bas met les \u00e9pargnants \u00e0 rude \u00e9preuve. Pendant longtemps, les m\u00e9nages ont pu encore compenser la faiblesse des produits d\u2019int\u00e9r\u00eats \u2013 provenant par exemple de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019\u00e9pargne \u2013 par la bonne \u00e9volution d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments de patrimoine. Mais en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, le rendement r\u00e9el des actifs financiers des m\u00e9nages allemands est pass\u00e9 \u00e0 la n\u00e9gative. Le fait que les performances boursi\u00e8res des actions sur les march\u00e9s n\u2019ont pas connu le m\u00eame dynamisme que dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, y a contribu\u00e9.Par ailleurs, il faut reconna\u00eetre aussi que dans la population, les \u00e9pargnants sont \u00e9galement employ\u00e9s, propri\u00e9taires immobiliers et contribuables. En tant que tels, ils tirent aussi profit de ces taux bas.Il est \u00e9vident que dans le cadre de la normalisation de la politique mon\u00e9taire, les taux vont aussi monter progressivement. Quel sera le niveau qu\u2019ils atteindront en fin de course, cela d\u00e9pend de conditions que la politique mon\u00e9taire ne peut pas cr\u00e9er. Car dans l\u2018\u00e9quilibre \u00e0 long terme, le taux est d\u2019autant plus \u00e9lev\u00e9 que l\u2019\u00e9conomie nationale affiche une tendance \u00e0 la croissance.Le renforcement des forces de croissance est toutefois l\u2019affaire de la politique \u00e9conomique. Il conviendra en particulier d\u2019utiliser les opportunit\u00e9s de la digitalisation : par une infrastructure correspondante, par la formation et la mise en place de conditions cadre d\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 comme par exemple un droit de la concurrence moderne. Les \u00e9conomistes se penchent maintenant de mani\u00e8re intensive sur les entreprises superstars qui, du fait des effets de r\u00e9seau, obtiennent une \u00e9norme puissance de march\u00e9 dans le domaine num\u00e9rique.[8]Dans ce cadre, l\u2019initiative du ministre f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019\u00c9conomie, Altmaier, de lancer la \u201eCommission droit de la concurrence 4.0\u201c para\u00eet importante.Il y a encore de la marge de man\u0153uvre pour renforcer la concurrence \u00e9conomique et donc augmenter la productivit\u00e9. C\u2019est ainsi que des honoraires r\u00e9glement\u00e9s de mani\u00e8re rigide dans les professions lib\u00e9rales ont tendance \u00e0 r\u00e9duire les possibilit\u00e9s de la concurrence. La Commission europ\u00e9enne a d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 l\u2019attention sur ce fait dans le pass\u00e9. En outre des tendances au rejet face \u00e0 des investissements \u00e9trangers pourraient plut\u00f4t r\u00e9duire le dynamisme \u00e9conomique que l\u2019encourager.L\u2019Europe constitue elle aussi un \u00e9l\u00e9ment important de la r\u00e9ponse au d\u00e9fi de renforcer la productivit\u00e9. Si l\u2019on en croit certaines estimations, un march\u00e9 int\u00e9rieur num\u00e9rique totalement harmonis\u00e9 accroitrait la performance \u00e9conomique de 4 pour cent.[9]D\u2019autre part, la croissance \u00e0 long terme est aussi att\u00e9nu\u00e9e par la transition d\u00e9mographique. Le vieillissement de la population allemande r\u00e9duit le nombre des actifs potentiels. D\u2019ici \u00e0 la fin de la prochaine d\u00e9cennie, le rapport entre la population normalement en \u00e2ge de travailler et les seniors passera d\u2019environ 3:1 \u00e0 environ 2:1. L\u2019OCDE pr\u00e9voit en cons\u00e9quence que la performance \u00e9conomique de l\u2019Allemagne d\u2019ici \u00e0 2060 n\u2019augmentera par rapport aux autres pays de l\u2019OCDE que dans une mesure inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne.[10] Il est donc d\u2019autant plus important de renforcer la productivit\u00e9 pour assurer le potentiel de croissance de l\u2019\u00e9conomie allemande.La transition d\u00e9mographique implique d\u2019importantes charges pour les syst\u00e8mes de protection sociale et le budget de l\u2018\u00c9tat. Pour en limiter les effets sur l\u2019assurance retraite obligatoire, trois instruments de r\u00e9glage sont disponibles.Un instrument est le niveau des retraites. La formule actuelle d\u2019octroi de la retraite pr\u00e9voit ici une baisse par rapport au salaire. Par contre, le montant r\u00e9el de la retraite, selon les calculs pr\u00e9visionnels, continuerait \u00e0 augmenter de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re.Le deuxi\u00e8me instrument est le taux de cotisation. Ici une augmentation est pr\u00e9vue pour limiter la baisse du niveau des retraites. Toutefois cela tire les co\u00fbts du travail vers le haut et porte ombrage \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie allemande. Cet instrument doit donc \u00eatre utilis\u00e9 avec pr\u00e9caution.A mon avis, cela s\u2019applique \u00e9galement \u00e0 une augmentation de la subvention accord\u00e9e par l\u2019\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral qui serait financ\u00e9e par les recettes fiscales. D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, dans la situation actuelle, la subvention de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral va augmenter dans une plus large mesure que les recettes fiscales. Une augmentation suppl\u00e9mentaire requerrait soit une augmentation des imp\u00f4ts, soit une diminution des d\u00e9penses dans un autre secteur. On ne peut pas ind\u00e9finiment ponctionner le budget f\u00e9d\u00e9ral.Depuis un certain temps, la Bundesbank attire elle aussi l\u2019attention sur le troisi\u00e8me mode de r\u00e9glage, l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite. L\u2019esp\u00e9rance de vie augmente continuellement et implique un prolongement des ann\u00e9es de retraite pour des p\u00e9riodes de cotisation qui demeurent constantes. \u00c9lever l\u2019\u00e2ge de la retraite au-del\u00e0 de 67 ans, semble s\u2019imposer. Les \u00e9tudes prouvent qu\u2019une plus longue esp\u00e9rance de vie va de pair avec une meilleure sant\u00e9.[11]Si dans des cas particuliers, des troubles de sant\u00e9 exigent un d\u00e9part en retraite avant l\u2019\u00e2ge, on peut faire appel \u00e0 la retraite pour incapacit\u00e9 de travail qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment substantiellement \u00e9largie. Il ne s\u2019agit toutefois pas d\u2019abuser simplement de la retraite pour incapacit\u00e9 de travail pour l\u2019utiliser comme retraite anticip\u00e9e. Ici le d\u00e9fi consiste \u00e0 d\u00e9finir les conditions requises, de fa\u00e7on aussi objectives que possible, pour ne pas contourner les objectifs du rel\u00e8vement de l\u2018\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part en retraite.Des pays comme le Danemark ou les Pays-Bas ont d\u00e9j\u00e0 soumis l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite \u00e0 l\u2019esp\u00e9rance de vie. Ils atteindront en 2030 probablement une limite d\u2019\u00e2ge de retraite de 68\u00a0ans qui va en augmentant jusqu\u2019en 2050 o\u00f9 il d\u00e9passera m\u00eame les 70\u00a0ans.Comme cons\u00e9quence de la longue p\u00e9riode d\u2019essor \u00e9conomique, la situation des finances publiques est actuellement tr\u00e8s favorable en Allemagne. Toutefois les charges \u00e0 venir du fait de la transition d\u00e9mographique sont pr\u00e9visibles.En outre, nous devons r\u00e9aliser que la p\u00e9riode de gr\u00e2ce \u00e9conomique que nous traversons ne durera pas \u00e9ternellement. C\u2019est pourquoi la politique budg\u00e9taire est appel\u00e9e \u00e0 assurer sa capacit\u00e9 d\u2019action. Cela vaut en particulier pour les pays d\u2019Europe dont le niveau de dette est encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et n\u2019a pratiquement pas diminu\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ils sont particuli\u00e8rement favoris\u00e9s par le niveau plancher actuel des taux.Mais on ne peut pas continuer ainsi. Dans le cadre de la normalisation n\u00e9cessaire de la politique mon\u00e9taire, les taux vont remonter. Cela va surtout peser sur les pays fortement endett\u00e9s. En outre, le pacte de stabilit\u00e9 pr\u00e9voit comme objectif budg\u00e9taire \u00e0 moyen terme que les \u00c9tats membres atteignent un solde structurel presqu\u2019en \u00e9quilibre.[12]C\u2019est surtout dans le cas de dette importante que l\u2019on ne peut pas renoncer \u00e0 ces efforts. Sinon les taux d\u2019endettement se maintiendront \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9. En Italie, la dette publique d\u00e9passe depuis des ann\u00e9es les 130\u00a0pour cent de la performance \u00e9conomique. Pour l\u2019ann\u00e9e prochaine, les r\u00e8gles pr\u00e9voient une nette consolidation en Italie. Au lieu de s\u2019y attacher, le gouvernement italien a annonc\u00e9 qu\u2019il augmenterait le ratio de d\u00e9ficit \u00e0 2,4\u00a0pour cent. Le solde structurel devrait nettement se d\u00e9t\u00e9riorer et le niveau de dette \u00e9lev\u00e9 ne diminuerait que de fa\u00e7on minime.Il est \u00e9vident que de nombreux investisseurs ne voient pas cette \u00e9volution d\u2019un bon \u0153il : les primes de risque pour les \u00e9missions de titres d\u2019emprunts d\u2019\u00c9tat italiens ont augment\u00e9. Cela r\u00e9tr\u00e9cit en fin de compte la marge de man\u0153uvre de politique financi\u00e8re que l\u2019augmentation des d\u00e9ficits semble promettre.La Commission europ\u00e9enne a, \u00e0 raison, fait des commentaires tr\u00e8s critiques \u00e0 propos des r\u00e9cents projets de budget italien et des infractions aux r\u00e8gles qu\u2019il pr\u00e9sente.4\u00a0ConclusionMesdames et Messieurs,Le vent, la glace et l\u2019eau sont en mesure de d\u00e9placer ensemble des pierres. Il y a dix ans, faire face \u00e0 la crise semblait pour certains au moins aussi difficile. Aujourd\u2019hui, l\u2019Allemagne conna\u00eet une p\u00e9riode extr\u00eamement propice sur le plan \u00e9conomique.Ce qui compte, c\u2019est cette sagesse qu\u2019Agatha Christie pr\u00eate \u00e0 son c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9tective Hercule Poirot dans \u00ab\u00a0Les Quatre\u00a0\u00bb quand il dit : \u00ab\u00a0Au demeurant, nous avons appris quelque chose et savoir signifie \u00eatre pr\u00e9par\u00e9.\u00a0\u00bb[13]Je vous remercie de votre attention !*\u00a0\u00a0\u00a0 *\u00a0\u00a0\u00a0 *Notes:[1] G. M. Stanley (1955), Origin of playa stone tracks, Racetrack Playa, Inyo County, California. Geological Society Of America Bulletin 66, p. 1329-1360.[2] R. D. Norris, J. M. Norris, R. D. Lorenz, J. Ray, B. Jackson (2014), Sliding Rocks on Racetrack Playa, Death Valley National Park: First Observation of Rocks in Motion. PLoS ONE 9(8).[3] O. V., Bankenpaket ist unter Dach und Fach, 17. Oktober 2008, https://www.tagesschau.de/wirtschaft/rettungspaket148.html[4] D.\u00a0W.\u00a0Diamond, R.\u00a0G.\u00a0Rajan (2012), Illiquid banks, financial stability, and interest rate policy. Journal of Political Economy 120, S. 552-591; E.\u00a0Farhi, J.\u00a0Tirole (2012), Collective moral hazard, maturity mismatch, and systemic bailouts. American Economic Review 102, p. 60-93.[5] C.\u00a0M. Buch, S.\u00a0Eickmeier, E.\u00a0Prieto (2014), In search for yield? Survey-based evidence on bank risk taking. Journal of Economic Dynamics and Control 43, p. 12-30.[6] M. Schularick, A. M. Taylor (2012), Credit Booms Gone Bust: Monetary Policy, Leverage Cycles and Financial Crises, 1870-2008. American Economic Review 102, S. 1029-1061; C. Borio (2014), Monetary Policy and Financial Stability: What Role in Prevention and Recovery? Capitalism and Society 9.[7] C. Borio, P. Disyatat, P. Rungcharoenkitkul (2018), What anchors for the natural rate of interest? mimeo.[8] D. Autor, D. Dorn, L. F. Katz, C. Patterson, J. Van Reenen (2017), The Fall of the Labor Share and the Rise of Superstar Firms. NBER Working Paper 23396.[9] Copenhagen Economics (2010), The Economic Impact of a European Digital Single Market, Final Report.[10] \u00c5. Johansson, et al. (2012), Looking to 2060: Long-Term Global Growth Prospects:\u00a0A Going for Growth Report.\u00a0OECD Economic Policy Papers No. 3.[11] GBD 2013 DALYs und HALE Collaborators (2015), Global, regional, and national disability-adjusted life years (DALYs) for 306 diseases and injuries and healthy life expectancy (HALE) for 188 countries, 1990-2013: quantifying the epidemiological transition. The Lancet 386, p. 2145-2191.[12] Deutsche Bundesbank, Zur Ausgestaltung und Umsetzung der europ\u00e4ischen Fiskalregeln. Monatsbericht Juni 2017, p. 29-45.[13] A. Christie, Die gro\u00dfen Vier, deutsche Erstausgabe, 1963."}