{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=87837&pn=1998%20-%20Propos%20liminaires%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Point%20presse%20conjoint%20avec%20Robert%20HABECK-pdf", "author": "0", "title": "07/02/2022 - Propos liminaires de Bruno Le Maire - Point presse conjoint avec Robert Habeck \u00e0 Bercy le 7 f\u00e9vrier 2022", "text": "Point presse conjoint avec Robert Habeck, vice-chancelier,\n\u00a0ministre de l\u2019Economie et de la protection du Climat\n\u00a0de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d\u2019Allemagne \n\n\nPropos liminaires de Bruno Le Maire,\nministre de l\u2019Economie, des Finances et de la Relance\n\n\nBercy\n\nLundi 7 f\u00e9vrier\u00a0 2022\n\n\n\n\n\u00a0\n\nContact presse\u00a0:\nCabinet de Bruno Le Maire\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 01 53 18 41 13\n\n\nBonjour \u00e0 tous, \nJe voulais dire quelques mots d\u2019accueil amical \u00e0 mon ami Robert Habeck. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re visite de Robert ici mais c\u2019est sa premi\u00e8re visite officielle. Donc, je voulais te souhaiter vraiment la bienvenue ici \u00e0 Paris. Tu seras toujours le bienvenu ici \u00e0 Paris.\n\nComme vous le savez, nous avons mis au c\u0153ur de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne. Nous nous r\u00e9jouissons que la coalition allemande dirig\u00e9e par Olaf Scholz avec le vice-chancelier Robert Habeck, partagent la m\u00eame ambition d\u2019une Europe souveraine.\n\nAlors, par quoi est-ce que cela passe dans le domaine \u00e9conomique ? C'est tout ce dont nous avons discut\u00e9 avant le d\u00e9jeuner et pendant le d\u00e9jeuner. Cette souverainet\u00e9, elle doit reposer sur trois engagements tr\u00e8s clairs.\n\nLe premier, ce sont des projets industriels communs. \n\nNous avons plus de projets industriels communs entre la France et l'Allemagne depuis 5 ans que nous n'en avons eu depuis 30 ans. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s, avec Robert Habeck \u00e0 poursuivre ces projets industriels communs et m\u00eame \u00e0 en ouvrir de nouveaux. Nous avons des projets industriels communs sur les batteries \u00e9lectriques et qui vont se traduire par l'ouverture d'usines en France comme en Allemagne. Ce sont des projets industriels communs. Nous avons \u00e9galement des projets sur les semi-conducteurs, sur le cloud, sur l'hydrog\u00e8ne, sur les r\u00e9seaux \u00e9lectriques, c'est une suggestion de Robert, sur l'espace o\u00f9 nous avons conclu un accord il y a quelques mois avec la partie allemande. Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 avec Robert Habeck d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9alisation de ces projets industriels et de lever toutes les difficult\u00e9s techniques ou financi\u00e8res qui pourraient se poser. Comment\u00a0? En cr\u00e9ant des groupes de travail franco-allemands sur chacun de ses projets industriels communs de fa\u00e7on \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9ploiement.\n\nCette souverainet\u00e9, elle passe \u00e9galement par une nouvelle doctrine \u00e9conomique. Et vous savez que l\u00e0-dessus, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire bouger les lignes et nous l'avons fait avec les aides d'Etat. Je rappelle qu'il y a quelques ann\u00e9es, il \u00e9tait impossible d'apporter de l'aide publique, un projet industriel. On disait \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas conforme au droit de la concurrence, donc il faut laisser des projets industriels se d\u00e9velopper tout seul ; il faut laisser des nouvelles technologies se d\u00e9velopper toutes seules\u00a0\u00bb. Et pendant ce temps-l\u00e0 en Chine, comme aux \u00c9tats-Unis, il y avait des aides publiques massives qui ont permis l\u2019\u00e9mergence du lanceur renouvelable ou d\u2019autres technologies de pointe.\n\nL\u00e0-dessus, l\u2019Europe a \u00e9volu\u00e9. Elle a \u00e9volu\u00e9 dans le bon sens et elle nous a permis de mettre en place des soutiens publics \u00e0 ces projets industriels communs, ce sont les fameux PIIEC, les projets importants d\u2019int\u00e9r\u00eat collectif europ\u00e9ens. C\u2019est une premi\u00e8re brique, elle est indispensable, elle n\u2019est pas suffisante.\n\nNous voulons en rajouter un certain nombre. D\u2019abord, la r\u00e9ciprocit\u00e9 sur l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 public. Si vous voulez d\u00e9velopper correctement votre \u00e9conomie, il faut que l'acc\u00e8s aux march\u00e9s publics soit r\u00e9ciproque entre les grandes puissances mondiales que sont la Chine, les \u00c9tats-Unis et l'Europe. Or, aujourd'hui, l'acc\u00e8s au march\u00e9 public chinois, il est quasi nul ; l'acc\u00e8s au march\u00e9 public am\u00e9ricain, il est de 32 % ; l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 public europ\u00e9en, il est de 95 %.\n\n\n\nNous voulons qu'il y ait une r\u00e9ciprocit\u00e9 sur l'acc\u00e8s au march\u00e9 public, cela faisait partie des \u00e9l\u00e9ments contenus dans le discours de la Sorbonne prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2017. Nous voulons maintenant aboutir, sous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 un instrument de r\u00e9ciprocit\u00e9 pour l'acc\u00e8s \u00e0 notre march\u00e9 public, si nous n'avons pas acc\u00e8s aux autres march\u00e9s publics. C'est l'objectif de cet instrument de r\u00e9ciprocit\u00e9 qui est indispensable pour r\u00e9aliser cette souverainet\u00e9 europ\u00e9enne.\n\nEnfin, cela passe par le renforcement du contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en Europe. Cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pendant tout le quinquennat. Cela sera poursuivi.\n\n\nLe troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de souverainet\u00e9, c'est celui qui est sans doute le plus d'actualit\u00e9, c'est l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.\n\nLa crise actuelle, avec la flamb\u00e9e des prix du p\u00e9trole, la flamb\u00e9e des prix du gaz et par cons\u00e9quent la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, montre \u00e0 quel point nous devons devenir ind\u00e9pendants en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique et nous lib\u00e9rer de toute d\u00e9pendance par rapport aux partenaires \u00e9trangers. Il faut se lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles ; il faut se lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance aux grandes puissances \u00e9trang\u00e8res pour b\u00e2tir l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne.\n\nDans le fond, notre objectif avec l'Allemagne est le m\u00eame\u00a0: moins de CO2, et plus de croissance. C\u2019est le d\u00e9fi qui est devant nous pour les prochaines d\u00e9cennies\u00a0: moins de CO2 parce que nous voulons acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie. Nous sommes l\u00e0-dessus avec Robert Habeck parfaitement align\u00e9s, il faut acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation de l\u2019\u00e9conomie, produire moins de CO2, avoir un fonctionnement plus sobre, nous permettre d'avoir des \u00e9nergies et d\u00e9carbon\u00e9es en nombre suffisant et dans le m\u00eame temps, plus de croissance parce que nous voulons garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 de nos compatriotes.\n\nComment est-ce que l'on peut y parvenir ?\n\nD'abord avec un mix \u00e9nerg\u00e9tique qui est choisi souverainement par chaque Etat. Et je ne vais pas revenir sur les diff\u00e9rences de vue qu'il peut y avoir entre l'Allemagne et la France. Elles sont bien connues, mais ce qui nous rassemble, c'est que nous sommes tous d'accord pour dire chacun choisit librement et souverainement son mix \u00e9nerg\u00e9tique.\n\nEn deuxi\u00e8me lieu, il faut un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie qui permet d'investir dans les \u00e9nergies d\u00e9carbon\u00e9es et qui permet d'inciter le consommateur \u00e0 \u00e9lectrifier ses usages. C'est exactement ce sur quoi nous voulons travailler avec nos amis et partenaires allemands. Et \u00e7a pose \u00e9videmment la question des r\u00e9seaux qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par Robert et qui est tr\u00e8s importante.\n\nLe troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment pour y parvenir, c'est l'hydrog\u00e8ne. L'Allemagne a investi 9 milliards d'euros sur l'hydrog\u00e8ne. La France, 7 milliards d'euros. Nous voulons d\u00e9velopper ensemble toute la cha\u00eene de valeur de cette technologie pour \u00eatre totalement ind\u00e9pendant en mati\u00e8re de production d'hydrog\u00e8ne vert en Europe.\n\nEnfin, cette ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, elle passe aussi par la mise en place d'un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res qui sera, comme vous le savez, au c\u0153ur de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne.\n\n\nParce que si nous demandons un effort \u00e0 nos industriels pour d\u00e9carboner leur production, il est l\u00e9gitime que nous mettions en place un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res qui devra s'inscrire dans le climat club qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par le chancelier Olaf Scholz.\n\nVoil\u00e0, je ne suis pas plus long. En tout cas, je veux redire \u00e0 Robert tout le plaisir que j'ai \u00e0 l'accueillir ici \u00e0 Paris et lui dire \u00e0 quel point notre discussion a \u00e9t\u00e9 constructive et fructueuse.", "published_date": "2022-02-07", "section": "Discours"}