{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=86341&pn=1955%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20sa%20visite%20sur%20le%20site%20Alpine%20a%20Dieppe-pdf", "author": "0", "title": "28/01/2022 - Discours de Bruno Le Maire lors de sa visite sur le site d\u2019Alpine \u00e0 Dieppe \u2013 Vendredi 28 janvier 2022", "text": "Visite de Bruno Le Maire sur le site d\u2019Alpine \u00e0 Dieppe\n\n\nDiscours de Bruno Le Maire,\nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance\n\nDieppe - Usine Alpine \n\nVendredi 28 janvier 2021\n\n\n\u00a0\n\nContact presse\u00a0:\nCabinet de Bruno Le Maire\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 01 53 18 41 13\n\n\n\nChers amis, \n\nIl faudra que Luca de Meo et Bruno Bonnell et moi-m\u00eame, nous donnions chacun une pi\u00e8ce de 1 euro \u00e0 S\u00e9bastien Jumel car quand on offre un couteau, il porte chance. Il faut que nous vous donnions une pi\u00e8ce de 1 euro. Donc je veillerai \u00e0 vous la donner, monsieur le D\u00e9put\u00e9, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0!\n\nJe voudrais commencer mon intervention en posant une question\u00a0: dans quel pays est-il possible qu'un d\u00e9put\u00e9-maire, \u00e0 l'\u00e9poque, communiste, un ministre de l'Economie et des Finances issu de la droite et un chef d'entreprise venu d'un pays \u00e9tranger se mettent d'accord pour d\u00e9velopper une usine de l'industrie automobile ? Ce pays, c'est la France. Et je pense que cela montre bien \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent le caract\u00e8re exceptionnel de la nation fran\u00e7aise et le caract\u00e8re exceptionnel de ce que nous r\u00e9alisons tous ensemble aujourd'hui, parce que nous avons su d\u00e9passer les clivages politiques, parce que nous avons su d\u00e9passer le clivage entre le monde de l'\u00e9conomie et le monde de la politique pour servir uniquement une ambition commune qui est l'ambition industrielle. \n\nJe voudrais remercier S\u00e9bastien Jumel de sa d\u00e9termination parce qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 dans sa volont\u00e9 de garder cette usine ouverte. Il avait la chance aussi d'avoir un ministre normand et passionn\u00e9 d'industrie automobile. Cela aide. \n\nEt puis, je voudrais remercier Luca de Meo et profiter de ces instants un peu solennels pour dire des choses personnelles. J'ai toujours su que le choix de Luca de Meo \u00e0 la t\u00eate de Renault, c'\u00e9tait le bon choix et qu\u2019\u00e0 la t\u00eate d'un des fleurons industriels fran\u00e7ais, mettre un chef d'entreprise italien, c'\u00e9tait la garantie que n'aurait peut-\u00eatre ce petit plus de passion, ce petit plus de d\u00e9termination, ce petit plus de g\u00e9nie transalpin qui est propre \u00e0 l'Italie et qui inspire aujourd'hui notre industrie nationale et pour cela, cher Luca, je voulais vous remercier. Nous vous avons fait confiance et je pense que nous avons eu raison de vous faire confiance, tout simplement parce que vous faites, comme vous l'avez dit, vous faites ce que vous dites et ce qui rassemble les 3 personnes dont j'ai parl\u00e9, c'est exactement cela. \n\nNous tenons parole. Quand je suis venu ici il y a 4 ans, le site \u00e9tait menac\u00e9 et nous nous demandions s'il y aurait encore un avenir pour Alpine \u00e0 Dieppe. Nous avons eu des discussions avec S\u00e9bastien, nous avons eu des discussions muscl\u00e9es avec Luca, disons-le. Nos discussions sont toujours \u00e0 la fois amicales et muscl\u00e9es. C'est comme cela je pense que les choses progressent mais au bout du compte, nous sommes tous tomb\u00e9s d'accord pour dire qu'un fleuron industriel comme celui-l\u00e0, il faut lui offrir un avenir et nous l'avons fait avec ambition. \n\nJe reprends les mots de Luca \u00ab que Renault joue dans la cour des grands \u00bb et je dirai cela \u00e0 toute l'industrie fran\u00e7aise. Elle doit jouer dans la cour des grands. Nous sommes une grande nation agricole. Je le dis comme ancien ministre de l'Agriculture, nous sommes une grande nation de services et les services fran\u00e7ais sont parmi les meilleurs au monde. Nous devons redevenir une grande nation industrielle qui joue dans la cour des grands. La d\u00e9sertion industrielle des trente derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, tourn\u00e9 la page de cette d\u00e9sertion et de cette d\u00e9localisation industrielle et nous avons voulu depuis 5 ans, avec la majorit\u00e9, cher Bruno Bonnell, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e9crire une nouvelle page de l'industrie fran\u00e7aise et donc je voudrais vous remercier tous aujourd'hui en ce jour, c'est assez rare en politique, qui est un jour faste. \n\nC'est rare les jours fastes en politique, mais aujourd'hui, c'est un jour faste. Nous avons notre grand champion automobile qui est pr\u00e9sent, cher Esteban. Mes quatre enfants sont extr\u00eamement jaloux que j'ai pu vous rencontrer et faire une photo devant la formule \u00a01.\n\nNous annon\u00e7ons une relocalisation industrielle massive et nous avons ce matin d\u00e9couvert les chiffres de la croissance, 7%. C\u2019est un rebond spectaculaire de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. C'est la preuve que le meilleur est devant nous. Je voudrais, en parlant de relocalisation industrielle, revenir \u00e0 certaines r\u00e9alit\u00e9s pour que nous mesurions le d\u00e9fi qui est devant nous et c'est un des sujets dont je discute souvent avec tous les repr\u00e9sentants industriels fran\u00e7ais de quelques secteurs que ce soit dans le domaine de l'\u00e9nergie, dans le domaine de l'automobile, dans le domaine de l'a\u00e9ronautique, dans le domaine du spatial. Les r\u00e9volutions industrielles en cours n'ont pas d'\u00e9quivalent depuis un si\u00e8cle. \n\nNous basculons dans une nouvelle \u00e8re industrielle et ce ne sont pas des \u00e9volutions technologiques auxquelles nous faisons face. Ce sont des r\u00e9volutions technologiques. Et si nous voulons que la France joue dans la cour des grands, r\u00e9ussisse cette reconqu\u00eate industrielle, il faut prendre la mesure du d\u00e9fi. Il ne s'agit pas d'adapter un boulon ici ou de serrer une vis l\u00e0, il s'agit de s'engager de plain-pied dans cette r\u00e9volution technologique qui est devant nous. C'est vrai dans le domaine du spatial. Nous avons pris du retard ; j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire. Nous avons pens\u00e9 que le lanceur r\u00e9utilisable ne marcherait pas. Eh bien, nous avons engag\u00e9 une strat\u00e9gie de reconqu\u00eate spatiale avec une technologie de rupture qui vise \u00e0 doter l'Europe de lanceurs r\u00e9utilisables. \n\nM\u00eame chose dans le domaine des semi-conducteurs. Nous ne renon\u00e7ons pas, avec Thierry Breton, \u00e0 ce que l'Europe ait demain acc\u00e8s \u00e0 des semi-conducteurs de la taille de deux nanom\u00e8tres parce que nous savons que c'est un des champs technologiques importants pour l'avenir. \n\nM\u00eame chose, enfin, pour l'automobile qui non seulement va basculer du thermique \u00e0 l'\u00e9lectrique avec toute la r\u00e9volution technologique et que \u00e7a repr\u00e9sente, mais qui, en m\u00eame temps, va partir d'une base de software, c'est-\u00e0-dire de toute la num\u00e9risation du v\u00e9hicule pour aller vers le v\u00e9hicule lui-m\u00eame, alors qu'auparavant, on partait du v\u00e9hicule, de la carrosserie, des roues, et puis, on rajoutait des \u00e9quipements \u00e9lectroniques. L\u00e0, les choses s'inversent. C'est bien ce que j'appelle une r\u00e9volution. \n\nJe pense que s'il y a bien un dirigeant industriel qui l'a compris, c\u2019est Luca de Meo, qui a appel\u00e9 cette ambition de Renault, la \u00ab Renaulution \u00bb. Il nous montre \u00e0 quel point nous \u00e9tions face \u00e0 des r\u00e9volutions technologiques qui changeaient la donne. Pour r\u00e9ussir cette reconqu\u00eate industrielle, je voudrais proposer ce matin un pacte industriel pour la France en d\u00e9finissant ce que peut \u00eatre cette reconqu\u00eate industrielle et sur quels piliers elle doit reposer. \n\nA mon sens, ce pacte industriel pour la France doit reposer sur trois piliers simples, clairs et stables. \n\nLe premier, c'est celui de la stabilit\u00e9 fiscale et r\u00e9glementaire. Le deuxi\u00e8me, c'est celui des relocalisations par nos grands chefs d'entreprises industrielles. Et le troisi\u00e8me pilier, cher Bruno Bonnell, c'est celui de l'innovation et de la rupture technologique. \n\nLe premier pilier que je vous propose pour ce pacte industriel pour la France, c'est donc d'avoir un cadre fiscal r\u00e9glementaire qui soit favorable \u00e0 l'industrie. Et c'est bien ce qu'a engag\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2017, contre vents et mar\u00e9es. Pour avoir de l'industrie, il faut une fiscalit\u00e9 du capital qui soit plus basse. Je sais que ce n'est pas populaire. Je sais que ce n'est pas populaire de mettre en place un pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique sur les revenus mobiliers. Je sais que ce n'est pas tr\u00e8s populaire de baisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. On pr\u00e9f\u00e8re baisser l'imp\u00f4t sur le revenu. Mais il est indispensable d'avoir un cadre fiscal plus favorable pour que les investisseurs industriels d\u00e9cident d'investir en France. C'est ce que nous avons fait depuis 5 ans. Nous avons mis en place le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique.\n\nNous avons baiss\u00e9 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. Il \u00e9tait de 33,3 %. C'\u00e9tait un des plus \u00e9lev\u00e9s des pays europ\u00e9ens. Nous l'avons ramen\u00e9 \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne, 25 % en 2022. Et je me souviens, pendant la crise, tout le monde le disait \u00ab Mais vous n\u2019allez jamais tenir cette ambition de baisser l\u2019IS \u00e0 25 % pour toutes les entreprises \u00bb. Nous avons tenu parole. Les investisseurs, les industriels peuvent avoir confiance en nous quand, en 2017, avec Emmanuel Macron, nous avons dit en 2022, nous serons \u00e0 25 \u00a0% pour toutes les entreprises. Nous sommes en 2022. Je reviens devant vous et je vous dis, nous sommes \u00e0 25% d'imp\u00f4ts sur les soci\u00e9t\u00e9s, pour toutes les entreprises. La parole a \u00e9t\u00e9 tenue. Nous vous garantissons un cadre fiscal stable. \n\nJ'avais \u00e9galement promis en 2017 et 2018 qu\u2019il fallait nous attaquer aux imp\u00f4ts de production. J'en avais parl\u00e9 avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Nous \u00e9tions \u00e9videmment sur la m\u00eame ligne. Nous avions compar\u00e9 avec l'Allemagne. On s\u2019\u00e9tait demand\u00e9 mais comment se fait-il qu'un investisseur industriel \u00e0 chaque fois, nous dit \u00ab J'aimerais bien venir en France. J'aimerais bien venir \u00e0 Dieppe, j'aimerais bien venir \u00e0 Cl\u00e9on, j'aimerais bien venir \u00e0 Sochaux, j'aimerais bien venir \u00e0 Douvrin, mais pardon, vos imp\u00f4ts de production sont sept fois plus \u00e9lev\u00e9s !\u00a0Donc, comment je vais expliquer \u00e0 mon actionnaire que je me mets dans un endroit o\u00f9 les imp\u00f4ts sont sept fois plus \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de-l\u00e0, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin ? \u00bb Nous avons pos\u00e9 ce constat. Nous avons partag\u00e9 ce constat avec les organisations syndicales, avec les salari\u00e9s, avec les industriels, avec les \u00e9lus, les s\u00e9nateurs, les d\u00e9put\u00e9s, les \u00e9lus locaux, les pr\u00e9sidents de r\u00e9gion, puisque c'est eux qui touchaient le b\u00e9n\u00e9fice de ces imp\u00f4ts de production. Et nous avons pris la d\u00e9cision de baisser les imp\u00f4ts de production. \n\nCela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 facile. Nous avons rencontr\u00e9 beaucoup de r\u00e9sistance, des \u00e9lus locaux qui nous disaient \u00ab On ne peut pas renoncer \u00e0 ces imp\u00f4ts, ou alors il faut vraiment qu'il y ait l'int\u00e9gralit\u00e9 de la compensation \u00bb. Il a fallu rassurer. Il a fallu convaincre. Il a fallu expliquer. Nous l'avons fait et nous avons baiss\u00e9 les imp\u00f4ts de production de 10 milliards d'euros pour rattraper notre diff\u00e9rence et notre \u00e9cart de comp\u00e9titivit\u00e9 par rapport \u00e0 l'Allemagne. Nous avons \u00e9galement pris des mesures pour simplifier le cadre industriel, simplifier les r\u00e9glementations, simplifier les autorisations administratives, faire en sorte qu'un investissement puisse se d\u00e9cider plus vite et que vous ne partiez pas avec des boulets aux pieds dans la comp\u00e9tition internationale. Le bilan de ce cadre fiscal et r\u00e9glementaire que nous avons mis en place avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il est tr\u00e8s simple. \n\nPour la premi\u00e8re fois depuis plusieurs d\u00e9cennies, la France a recr\u00e9\u00e9 des emplois industriels. \u00c7a ne se d\u00e9cr\u00e8te pas comme \u00e7a, les emplois industriels. Ce n'est pas une baguette magique o\u00f9, tout d'un coup, on va \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on dit \u00ab tiens, je vais recr\u00e9er des emplois industriels \u00bb. Ce n'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche. Il y a une comp\u00e9tition, il y a des rivaux, il y a des comptes \u00e0 tenir. Il y a une rentabilit\u00e9 \u00e0 garantir. Eh bien, nous l'avons fait avec Emmanuel Macron. Nous avons cr\u00e9\u00e9 30 000 emplois industriels entre 2017 et 2019. Et en 2021, pour la premi\u00e8re fois depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, nous avons ouvert plus d'usines que nous en avons ferm\u00e9es en France. \n\nEt je vous dis cela avec gravit\u00e9 parce que l'enjeu n'est pas qu'\u00e9conomique. Et S\u00e9bastien Jumel le sait tr\u00e8s bien, le maire de Dieppe aussi, l'enjeu est politique. Je suis \u00e9lu \u00e0 quelques kilom\u00e8tres d'ici, dans le d\u00e9partement de l'Eure, dans un d\u00e9partement qui \u00e9tait tr\u00e8s industriel, dans une partie du d\u00e9partement qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s industrielle. Et j'ai vu les ravages politiques, les d\u00e9localisations industrielles. Quand une usine ferme, vous avez une permanence du Rassemblement National qui ouvre parce que les ouvriers, les salari\u00e9s, se sentent n\u00e9glig\u00e9s, m\u00e9pris\u00e9s et abandonn\u00e9s. Il y a ce sentiment d'abandon de beaucoup de Fran\u00e7ais, de beaucoup d'ouvriers, de beaucoup de salari\u00e9s qui ont dit \u00ab comment avez-vous pu laisser faire ces d\u00e9localisations ? \u00bb.\n\n\n\n\n\nNous voulons r\u00e9pondre par la relocalisation industrielle qui passe par les d\u00e9cisions courageuses dont je viens de vous parler. Est-ce qu'il faut aller plus loin sur ce premier pilier ? Ma r\u00e9ponse est oui. Non seulement je veux vous garantir la stabilit\u00e9 de ce cadre fiscal et la stabilit\u00e9 de ce cadre r\u00e9glementaire, mais je souhaite que nous ouvrions un d\u00e9bat sur les mesures compl\u00e9mentaires qui permettrait d'acc\u00e9l\u00e9rer encore cette r\u00e9industrialisation. Et pour moi, il y a 3 options qui m\u00e9ritent discussion, \u00e9change. Personne n'a la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e. Je crois qu'il faut simplement poser les options. \n\nEst-ce qu'il faut supprimer la C3S ? Ce serait une premi\u00e8re option. Est-ce qu'il faut aller plus loin dans la baisse des imp\u00f4ts de production ? Cela peut \u00eatre une deuxi\u00e8me option. Ou est-ce qu'il faut baisser les charges au-dessus de 2,5 SMIC pour favoriser l'emploi industriel qualifi\u00e9 dans notre pays ? Cela peut aussi \u00eatre une autre option. Et je pense que pour acc\u00e9l\u00e9rer la relocalisation industrielle qui nous tient tellement \u00e0 c\u0153ur avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il faut ouvrir ce d\u00e9bat. L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle me semble un bon moment pour savoir comment est-ce que nous allons acc\u00e9l\u00e9rer cette reconqu\u00eate industrielle. Je veux juste glisser au passage que cette majorit\u00e9 et ce pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a montr\u00e9 par les actes et par les chiffres que nous savons faire la relocalisation industrielle en France. \n\nLe deuxi\u00e8me pilier, c'est l'engagement des industriels. Parce que si l'\u00c9tat prend ces d\u00e9cisions-l\u00e0, cr\u00e9e un cadre favorable, am\u00e9liore encore ce cadre pour la r\u00e9industrialisation du pays, eh bien, je souhaite que les industriels prennent des engagements et je p\u00e8se mes mots. Je ne fixe pas des conditions parce que je ne pense pas qu'on fixe des conditions \u00e0 l'\u00e9conomie, aux industriels. Je demande des engagements, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. L'engagement, c'est la confiance et je sais qu'on peut avoir confiance que lorsque nous tombons d'accord, lorsque nous prenons un engagement commun. \n\nEt Luca de Meo nous l'a montr\u00e9 et d'autres industriels l'ont montr\u00e9. On obtient de meilleurs r\u00e9sultats qu\u2019en fixant des conditions qui reposent sur une logique de confrontation. Je crois aux engagements plus qu\u2019aux conditions. Je crois au respect de la parole donn\u00e9e plus qu'au pistolet sur la tempe. Et je consid\u00e8re que c'est aussi cela qui fera grandir la nation fran\u00e7aise. Quels sont les engagements que je souhaite obtenir de la part des industriels ? \n\nD\u00e9velopper leur site industriel, ouvrir un nouveau site, embaucher. Ce sont les premiers engagements que je demande et je constate que nos constructeurs, Stellantis comme Renault, sont en train de les tenir. Je salue les succ\u00e8s de la strat\u00e9gie \u00ab Renaulution \u00bb avec le p\u00f4le Electricity dans le Nord\u00a0- 400 000 voitures par an \u00e0 partir de 2024 - avec les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises sur les batteries \u00e9lectriques, avec l'ouverture de cette cha\u00eene de production de SUV \u00e9lectriques Alpine ici \u00e0 Dieppe dans cette nouvelle usine qui va \u00eatre renomm\u00e9e \u00ab\u00a0Manufacture Alpine Dieppe Jean R\u00e9d\u00e9l\u00e9\u00a0\u00bb en hommage \u00e0 celui qui a eu l'intuition que la France pouvait \u00e0 son tour avoir un v\u00e9hicule de cette qualit\u00e9. \n\nStellantis a annonc\u00e9 aussi des investissements qui montrent que les engagements sont tenus \u00e0 Sochaux avec le d\u00e9veloppement d'un 3008 et d\u2019un 5008 nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 Tr\u00e9mery avec l\u2019augmentation de la production de moteurs \u00e9lectriques, \u00e0 M\u00e8ze Borny avec l'augmentation des volumes de production des bo\u00eetes de vitesses pour les v\u00e9hicules hybrides rechargeables. Nous avons pris des d\u00e9cisions favorables \u00e0 l'industrie.\n\n\nNos industriels r\u00e9pondent et je vous demande d'aller encore plus loin et de poursuivre cette strat\u00e9gie de relocalisation industrielle, de d\u00e9veloppement des plateformes en France, de cr\u00e9ation des emplois en France, de d\u00e9veloppement des sites industriels en France. Et c'est comme cela que nous pourrons faire avancer la nation fran\u00e7aise dans la bonne direction. \n\nJe vois aussi deux autres engagements qui font l'objet de longues discussions avec nos partenaires industriels. Le premier, c'est de faire attention aux sous-traitants et je crois que c'est d'autant plus important qu'avec le v\u00e9hicule \u00e9lectrique, nous allons avoir une int\u00e9gration des cha\u00eenes de valeur de plus en plus forte \u00e0 l'int\u00e9rieur des groupes industriels. C'est vrai pour Airbus, c'est vrai pour Renault, c'est vrai pour Stellantis. C'est vrai aussi dans les biotechs. Faisons attention aux sous-traitants. Ils doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, accompagn\u00e9s, parce que la vie pour eux sera plus difficile dans un mod\u00e8le technologique plus int\u00e9gr\u00e9. Je pense que c'est un des th\u00e8mes de r\u00e9flexion. Il faut imp\u00e9rativement ouvrir pour prot\u00e9ger, d\u00e9fendre, accompagner ces sous-traitants. \n\nEnfin, le troisi\u00e8me engagement, c'est l'accompagnement \u00e0 la reconversion des salari\u00e9s. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 le faire, notamment sur la question des fonderies, en accompagnant la reconversion des salari\u00e9s. C'est \u00e0 chaque fois extraordinairement difficile et extraordinairement n\u00e9cessaire. Nous avons eu l'exemple de la SAM \u00e0 Decazeville, une usine qui ferme, des salari\u00e9s accompagn\u00e9s. On en a discut\u00e9. \n\nNous avons trouv\u00e9 un accord avec Luca de Meo. Maintenant, il faut arriver \u00e0 r\u00e9industrialiser le site et l\u2019Etat s\u2019y emploie, r\u00e9industrialiser la SAM \u00e9galement, et tout le bassin de Decazeville. Nous devons cela aux ouvriers, aux ing\u00e9nieurs, aux salari\u00e9s de ces sites industriels qui sont l'objet de ces r\u00e9volutions technologiques et qui ont besoin d'accompagnement. Voil\u00e0 pour le deuxi\u00e8me pilier, l'engagement des industriels dans ce pacte industriel de reconqu\u00eate.\n\nLe troisi\u00e8me pilier, c'est l'innovation. Il n'y a aucun avenir pour l'industrie fran\u00e7aise en dehors d'une innovation massive, rapide et de rupture et c'est pour cela que je tenais autant \u00e0 ce que Bruno Bonnell nous accompagne. \n\nBruno Bonnell est d\u00e9sormais assis sur plus de 30 milliards d'euros qui doivent servir \u00e0 investir et \u00e0 moderniser notre outil de production. Au passage, je note que la France a gagn\u00e9 le combat id\u00e9ologique en Europe sur ce sujet. C'est le m\u00e9rite d'\u00eatre maintenant un ancien ministre de l'Economie et des Finances avec une anciennet\u00e9 de 5 ans, ce qui est assez rare sous la 5\u00e8me R\u00e9publique. J'ai pu voir les \u00e9volutions id\u00e9ologiques en Europe. Il y a 3 ans, la mode \u00e9tait \u00e0 la frugalit\u00e9. Il fallait couper dans les d\u00e9penses, de ne faire aucun investissement, ne surtout pas innover, mais essayer d'\u00e9pargner le plus possible. \n\nAujourd'hui, la mode est \u00e0 l'investissement. Je ne veux pas dire qu'il ne faut pas restaurer les finances publiques, bien au contraire, mais cela veut dire qu'il y a eu une prise de conscience partout en Europe, de la n\u00e9cessit\u00e9 d'investir pour rester dans la course technologique face \u00e0 la Chine et face aux Etats-Unis. Au d\u00e9but du quinquennat, mon homologue n\u00e9erlandais me disait \u00ab il faut couper dans les d\u00e9penses, il faut couper les d\u00e9penses, il faut couper dans les d\u00e9penses \u00bb. Aujourd\u2019hui, j'ai une nouvelle homologue n\u00e9erlandaise, Sigrid Kaag, qui me dit \u00ab il faut investir, il faut investir, il faut investir\u00a0\u00bb. Quand j'ai commenc\u00e9 avec mon homologue allemand \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait Wolfgang Schauble, il me disait \u00ab il faut couper dans les d\u00e9penses, il faut couper dans les d\u00e9penses, il faut couper dans les d\u00e9penses \u00bb. L\u00e0, l'Allemagne vient d'annoncer un plan d'investissement de 60 milliards d'euros. \n\nL'heure est \u00e0 l'investissement parce que la course technologique demande des investissements massifs dans l'innovation et dans les technologies de rupture. Ce sont ces innovations et ces technologies qui nous permettront d'avoir de la croissance et cette croissance sera le point de d\u00e9part du r\u00e9tablissement de nos finances publiques. Voil\u00e0 la strat\u00e9gie qui donne aujourd\u2019hui des r\u00e9sultats. Il faut donc continuer \u00e0 investir, nous l\u2019avons fait dans France Relance avec 49 nouveaux projets automobiles de recherche et de d\u00e9veloppement et de modernisation de l\u2019outil industriel qui vont \u00eatre annonc\u00e9s aujourd\u2019hui, 101 millions d\u2019euros d\u2019aide, 284 millions d\u2019euros investis au total pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019investissement dans la fili\u00e8re automobile et dans l\u2019innovation automobile. \n\nAvec France 2030, o\u00f9 Bruno Bonnell aura un travail de titan devant lui pour choisir les bons investissements et acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019innovation dans notre pays \u2014 je te fais toute confiance, cher Bruno, pour parvenir \u00e0 tes fins \u2014 et avec \u00e9galement des investissements pour soutenir nos acteurs \u00e9mergents, prendre plus de risques. Je rappelle que 50% des cr\u00e9dits de France 2030 doivent aller vers des acteurs \u00e9mergents, innovants qui vont nous permettre d\u2019avoir des technologies de rupture. \n\nTout cela doit nous permettre de d\u00e9velopper de nouvelles cha\u00eenes de valeur en France. Et quand je dis \u00ab innovation \u00bb, ce n\u2019est pas simplement un mot th\u00e9orique. Ce sont des r\u00e9alisations tr\u00e8s pratiques. C\u2019est l\u2019usine de batteries ACC \u00e0 Douvrin, c\u2019est Invision Renault \u00e0 Douai, cher \u00e0 Luca de Meo, ce sont des usines de production hydrog\u00e8ne vert avec des \u00e9lectrolyseurs, des piles \u00e0 combustible, c\u2019est le d\u00e9veloppement de capacit\u00e9s de production de semi-conducteurs qui sont absolument essentielles pour l\u2019industrie automobile comme pour l\u2019industrie a\u00e9ronautique. C'est le recyclage dont on a vu ici une premi\u00e8re illustration qui peut \u00eatre une source d'approvisionnement exceptionnelle. \n\nPour la premi\u00e8re fois depuis trois d\u00e9cennies, la France, aux c\u00f4t\u00e9s de ces secteurs industriels classiques, va cr\u00e9er de nouvelles cha\u00eenes de valeur dans tous les domaines que je viens d'indiquer. Et c'est bien cela qui m'am\u00e8ne \u00e0 \u00eatre confiant pour l'avenir. Si nous sommes tous pr\u00eats \u00e0 nous engager dans ce parc industriel pour la France, avec d'un c\u00f4t\u00e9 l'Etat qui vous garantit le meilleur cadre fiscal r\u00e9glementaire possible, des industriels qui prennent des engagements, et je p\u00e8se ce mot d'engagement et non de conditions, l'ensemble des acteurs, priv\u00e9s comme publics, qui s'engagent dans la voie de l'innovation, nous pouvons redevenir une des grandes puissances industrielles mondiales. \n\nAujourd'hui, la part de l'industrie dans le PNB fran\u00e7ais, c'est 10 ou 11%. Nous devons pouvoir revenir \u00e0 15, puis \u00e0 20%. Aujourd'hui, la balance commerciale fran\u00e7aise est d\u00e9ficitaire. Nous pouvons revenir sous 10 ans \u00e0 une balance commerciale exc\u00e9dentaire et nous y parviendrons gr\u00e2ce \u00e0 cette reconqu\u00eate industrielle. Et je veux vous dire \u00e0 quel point je suis heureux et fier de pr\u00e9senter ce projet de parc industriel pour la France ici \u00e0 Dieppe, c'est-\u00e0-dire dans un lieu qui est un lieu de culture, qui est une partie de notre patrimoine industriel. Parce que dans le fond, comme pour toutes grandes nations, c'est vrai pour l'Italie, c'est vrai pour la France, nous sommes de vieilles nations, cher Luca, nous avons un patrimoine culturel, patrimoine agricole, patrimoine industriel. Il faut nous inspirer de ce patrimoine pour construire l'avenir. Il ne faut pas renoncer \u00e0 son pass\u00e9, il faut lui \u00eatre fid\u00e8le. \n\nAujourd'hui, cher Luca, en prenant la d\u00e9cision de maintenir ouverte l'usine d\u2019Alpine et plus encore de d\u00e9velopper et de renouveler ce site, vous nous inspirez. Vous vous inspirez de la culture fran\u00e7aise, vous vous inspirez d'une histoire qui remonte \u00e0 1955 et de 1969 pour la premi\u00e8re pierre de cette usine pour projeter Renault et projeter l'industrie automobile fran\u00e7aise dans l\u2019avenir et je veux vous remercier pour ce choix. \nEt je veux donner mon dernier mot \u00e0 tous les salari\u00e9s de l'usine. C'est vous qui \u00eates l'excellence industrielle fran\u00e7aise. C'est vous qui avez sauv\u00e9 ce site. Je connais Luca, je connais les dirigeants industriels, ils ne sont pas l\u00e0 pour faire des cadeaux qui pourraient couler la bo\u00eete. Ils font des choix qui sont des choix raisonnables li\u00e9s \u00e0 l'excellence du travail que vous avez fait, \u00e0 l'excellence de chaque ouvrier, de chaque ing\u00e9nieur, de chaque technicien qui a travaill\u00e9 sur ces merveilleuses machines qui sont des machines de r\u00eave que sont les Alpine Renault. \n\nVous avez su trouver un consensus syndical et vous mettre tous d'accord. Vous avez su monter le niveau d'exigence. Vous avez su revenir sur des pratiques qui ne fonctionnaient pas. Vous avez su corriger des d\u00e9fauts. Vous avez su r\u00e9duire les co\u00fbts. Vous avez fait un travail exceptionnel. De la m\u00eame fa\u00e7on que les 7% de croissance fran\u00e7aise sont dus au travail des Fran\u00e7ais, je vous dis que le d\u00e9veloppement du site d'Alpine ici \u00e0 Dieppe est le produit de l'excellence de ses salari\u00e9s et que c'est \u00e0 vous que je souhaite qu'on d\u00e9cerne les applaudissements. \n\nMerci \u00e0 tous.\n\n\n\n\n\n\n\nSeul le prononc\u00e9 fait foi", "published_date": "2022-01-28", "section": "Discours"}