{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=96723&pn=Propos-liminaires-de-Bruno-Le-Maire-Rencontres-economiques-dAix.pdf", "author": "0", "title": "10/07/2022 - Propos liminaires de Bruno Le Maire lors des Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence", "text": "Introduction de la table ronde \u00ab\u00a0R\u00e9inventer le monde\u00a0\u00bb \npar Bruno Le Maire, ministre de l\u2019Economie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, \nlors des Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence\n\n\nDimanche 10 juillet 2022\nAix-en-Provence \n\n\n\n\nBonjour \u00e0 tous, \nMerci cher Jean-Herv\u00e9, merci \u00e0 tous. \nJe vous suis reconnaissant d\u2019\u00eatre aussi nombreux aussi t\u00f4t un matin. Je ne vais pas vous faire un long d\u00e9gagement sur la r\u00e9invention du monde. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que r\u00e9inventer ou pas r\u00e9inventer, le monde change. Et le monde a profond\u00e9ment chang\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es et ces changements s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent. Alors, il y a des choses qui vont dans la bonne direction, tant mieux. Et comme on les oublie trop souvent, je voudrais en citer une ou deux de ces \u00e9volutions qui vont dans le bon sens. \nNous avons eu une \u00e9pid\u00e9mie de Covid. Nous avons trouv\u00e9 un vaccin contre cette \u00e9pid\u00e9mie en quelques mois. C\u2019est un exploit formidable qui est li\u00e9 \u00e0 des \u00e9volutions technologiques, scientifiques dans le monde qui sont remarquables. \nNous sommes en train, notamment gr\u00e2ce aux g\u00e9n\u00e9rations qui viennent, de prendre enfin conscience de l\u2019urgence climatique. C\u2019est une \u00e9volution qui est positive. Il y a 5 ans, il y a 10 ans, cela faisait partie des petites phrases qu\u2019on mettait en bout d\u2019intervention mais personne n\u2019avait cette conscience aussi aigu\u00eb de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. C\u2019est une bonne chose. \nPendant le Covid, nous avons fait face \u00e0 la crise \u00e9conomique la plus grave depuis 1929 et au lieu d\u2019avoir des \u00c9tats europ\u00e9ens divis\u00e9s, nous avons lev\u00e9 de la dette en commun. \u00c7a, c\u2019est une \u00e9volution extraordinairement positive du continent europ\u00e9en et extraordinairement positive du monde tel qu\u2019il va. \nEt puis, comme toujours, dans ces mouvements, il y a des mouvements de balancier, des coups qui vont vers l\u2019avant, vers ce qu\u2019on peut souhaiter, vers ce qu\u2019on peut d\u00e9sirer. Et puis, il y a des mouvements qui vont en arri\u00e8re, de replis qui sont parfois inattendus de la part de continent dont on attendrait autre chose. La d\u00e9cision de la Cour constitutionnelle, Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, sur l\u2019IVG est le plus grand retour en arri\u00e8re d'une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale depuis un si\u00e8cle. Le plus grand. Et il faut bien mesurer ce que cela signifie. Qu'est-ce qui fait la force des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales ? Ce n'est pas leur \u00e9conomie. D'autres font aussi bien que nous. Ce n'est pas leur savoir scientifique. D'autres commencent \u00e0 prendre notre place. \n\nCe n'est pas notre puissance militaire, h\u00e9las, trois fois, h\u00e9las ! La Russie nous a montr\u00e9 qu'elle en avait une comparable \u00e0 la n\u00f4tre. La seule chose qui distingue les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales du reste de la plan\u00e8te, c'est la reconnaissance des droits individuels. Et quand un droit individuel aussi fondamental que l'IVG est remis en cause par l'une des plus grandes d\u00e9mocraties lib\u00e9rales de la plan\u00e8te, c'est toutes les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales, tout l'esprit de Tocqueville, qui est mis plus bas que terre. \nNous devons, nous Fran\u00e7ais, puisque nous cherchons des motifs de combat, faire de cette affirmation des droits individuels, de cette affirmation du droit \u00e0 l'IVG, un motif de mobilisation collective et inscrire le droit \u00e0 l\u2019IVG dans la Constitution fran\u00e7aise. \nJe citerais deux autres r\u00e9gressions dans ce mouvement de balancier du monde. Le premier, c'est \u00e9videmment le retour de la guerre en Europe. Ici, une grande partie d'entre vous croient \u00e0 l'Europe. Ici, une grande partie d'entre vous s'est battue pour que l'Europe soit un continent de paix. Et h\u00e9las, nous voyons la guerre revenir sur le sol europ\u00e9en. Ne prenons pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re les menaces de Vladimir Poutine. \nEnfin, troisi\u00e8me r\u00e9gression qui me pr\u00e9occupe profond\u00e9ment, la grande divergence que nous avons toujours combattue avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entre l'Europe, les pays d\u00e9velopp\u00e9s et les pays en d\u00e9veloppement, l'Afrique, ne cesse de s'accro\u00eetre. On avait commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9sorber cette grande divergence entre le Nord et le Sud, entre l'Europe et le continent africain. On avait depuis quelques d\u00e9cennies fait reculer la pauvret\u00e9, fait reculer la famine, fait reculer le d\u00e9sordre \u00e9conomique. Le Covid a \u00e9t\u00e9 un premier coup dur. L\u00e0 o\u00f9 nous mettions des dizaines de milliards d'euros pour prot\u00e9ger nos \u00e9conomies, les Etats africains n'ont pas pu mettre les m\u00eames sommes. Et ils sont maintenant \u00e0 nouveau frapp\u00e9s par la famine, par le manque de bl\u00e9, par le manque de produits agricoles. Et je voudrais que chacun ici prenne conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 absolue qu'il y a \u00e0 poursuivre notre soutien au d\u00e9veloppement \u00e9conomique en Afrique, \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique dont l'Afrique est une des premi\u00e8res victimes et \u00e0 faire du partenariat entre l'Europe et l'Afrique une priorit\u00e9 absolue du si\u00e8cle qui vient. \n\n\nSur tous ces sujets, je termine par-l\u00e0, la France a quelque chose \u00e0 dire, et elle est la seule \u00e0 pouvoir le dire parce que vous \u00eates tous ici, comme Fran\u00e7aises et comme Fran\u00e7ais, les h\u00e9ritiers des Lumi\u00e8res qui se sont battus pour les droits individuels, pour les droits des femmes, pour les droits des plus modestes, pour les droits des opprim\u00e9s. Et vous \u00eates les h\u00e9ritiers et les descendants de ces droits. Au moment o\u00f9 ils sont bafou\u00e9s et o\u00f9 un continent comme le continent am\u00e9ricain, n'arrive plus \u00e0 d\u00e9fendre ses valeurs, se polarise, s\u2019antagonise. Nous, Fran\u00e7ais, nous devons donner l'image d'un peuple rassembl\u00e9, uni autour de ces valeurs fondamentales de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9. \nNous qui sommes si proches du continent africain, qui avons une histoire totalement entrem\u00eal\u00e9e avec les pays d'Afrique, nous devons faire de la lutte contre la grande divergence entre l'Europe et le continent africain une priorit\u00e9 absolue. Et nous qui sommes une grande nation de scientifiques, qui avons su cr\u00e9er des \u00e9nergies renouvelables, qui avons \u00e0 notre disposition un parc nucl\u00e9aire qui est absolument indispensable pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, on ne doit pas se laisser mener par l'obscurantisme et par les id\u00e9es fausses et r\u00e9affirmer que l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, la science, le savoir, l'innovation sont les meilleures r\u00e9ponses aux d\u00e9fis climatiques", "published_date": "2022-07-10", "section": "Discours"}