{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=83127&pn=1993%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20sur%20la%20Reindustrialisation%20de%20la%20France%20et%20la%20strategie%20spatiale%20francaise-pdf", "author": "0", "title": "1993 - Discours de Bruno Le Maire sur la R\u00e9industrialisation de la France et la strat\u00e9gie spatiale fran\u00e7aise", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nR\u00e9industrialisation de la France  \nStrat\u00e9gie spatiale  fran\u00e7aise  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire,  \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nVernon  \n \nLundi 6 d\u00e9cembre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/12  \nMonsieur le ministre, cher S\u00e9bastien  Lecornu ,  \n \nMonsieur le maire de Vernon, cher Fran\u00e7ois,  \n \nMesdames les d\u00e9put\u00e9es, ch\u00e8re Claire, ch\u00e8re S\u00e9verine,  \n \nMesdames et Messieurs les \u00e9lus,  \n \nCher  Fr\u00e9d\u00e9ric D uch\u00e9 , maire des Andelys ,  \n \nMonsieur le directeur du site de Vernon,  \n \nCher  Jean -Fran\u00e7ois D elange , merci de nous accueillir ici avec nos \u00e9quipes,  \n \nMesdames et Messieurs les repr\u00e9sentants du monde de l\u2019espace.  \n \nJe ne vais pas \u00eatre plus long dans les pr\u00e9sentations.  \n \nJe veux simplement vous dire le r\u00e9el bonheur qui est le mien d\u2019\u00eatre avec vous ce matin. C\u2019est un vrai \nbonheur \u00e0 plusieurs titres.  \n \nD\u2019abord parce que je suis avec mon ami S\u00e9bastien L ecornu sur nos terres normandes, pour \u00eatre plus \npr\u00e9cis, sur nos terres de l\u2019Eure, et que la politique, c\u2019est un attachement \u00e0 des hommes et des femmes, \net c\u2019est un attachement \u00e0 un territoire. C\u2019est un attachement tr\u00e8s profond, un attachement que S\u00e9bastien \net moi , nous avons au territoire de l\u2019Eure ; \u00e0 Vernon pour S\u00e9bastien, \u00e0 Evreux et \u00e0 la premi\u00e8re \ncirconscription, ch\u00e8re S\u00e9verine, pour moi. C\u2019est un attachement qui remonte \u00e0 des ann\u00e9es. C\u2019est des \nrencontres humaines, c\u2019est des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris, et y revenir est toujours un vrai bonheur.  \n \nLa deuxi\u00e8me raison, c\u2019est que j\u2019aime bien faire mon travail et accomplir les missions qui m\u2019ont \u00e9t\u00e9 \nconfi\u00e9es. Il y a, un peu plus de douze  mois, il y a eu un remaniement minist\u00e9riel, et pour la premi\u00e8re fois \ndans l\u2019h istoire de la V\u00e8me R\u00e9publique, on a confi\u00e9 au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances , la \nresponsabilit\u00e9 de l\u2019espace. C\u2019est pass\u00e9, d\u2019ailleurs, assez inaper\u00e7u. Mais c\u2019est un changement qui a \u00e9t\u00e9 \nvoulu par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et c'est un changement  qui, je crois, \u00e9tait salutaire.  \n \nL'espace \u00e9tait auparavant au minist\u00e8re de la Recherche , et au minist\u00e8re des Universit\u00e9s. Cependant  \nl'espace, c'est d'abord une aventure industrielle, c'est d'abord une aventure technologique.  \n \nEn faisant ce choix strat\u00e9g ique, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a rompu avec des d\u00e9cennies dans \nlesquelles nous avons  consid\u00e9r\u00e9 que l'espace \u00e9tait uniquement de la recherche pas forc\u00e9ment \nappliqu\u00e9e, que cela appartenait uniquement au monde de la science et que cela n'appartenait pas au \nmonde de l'industrie, que cela n'appartenait pas au monde de la comp\u00e9titivit\u00e9 et du financeme nt.  \n \nJe crois que cette erreur -l\u00e0, nous l'avons pay\u00e9e tr\u00e8s cher au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, parce que \ncertains de nos partenaires europ\u00e9ens se sont \u00e9loign\u00e9s . Ils ont dit \u00ab  Ecoutez les Fran\u00e7ais. I ls \nconsid\u00e8rent que de toute fa\u00e7on, l'espace sera toujours l'Etat et la puissance publique sera toujours l\u00e0 \npour payer, donc ce n\u2019est  pas grave \u00bb. Il n'y a pas besoin d'\u00eatre comp\u00e9titif. Il n'y a pas besoin de se \ncompar er aux autres. Cela nous a amen\u00e9s \u00e0 faire des choix qui ont \u00e9t\u00e9 des erreurs.  \n \nJ'ai relu les notes avec beaucoup d'attention, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par des gens sans doute tr\u00e8s intelligents, \nbeaucoup plus intelligents que vous et que moi, qui expliquaient au  d\u00e9but des ann\u00e9es 2010 que nos \nlanceurs r\u00e9utilisables n'avaient aucun avenir. Que l'aventure am\u00e9ricaine \u00e9chouerait, et qu'il n'y avait \ndonc rien \u00e0 craindre de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/12  \nJe pense qu'il \u00e9tait temps de remettre de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, un peu de r ivalit\u00e9 dans ce monde \nde l'espace pour que chacun ne consid\u00e8re pas sa position comme acquise, et que tout le monde se \ndise qu\u2019il allait falloir donner le meilleur possib le pour obtenir des r\u00e9sultats. S \u00e9curiser mais  aussi, \ninventer l'avenir, et dans le fond, ne pas se reposer sur nos lauriers, aussi glorieux soient -ils.  \n \nC'est ce geste -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 fait par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il est pass\u00e9 inaper\u00e7u, mais je le souligne \nparce qu'apr\u00e8s un an de travail avec  les acteurs de l'espace, avec les industriels, et je remercie la \npr\u00e9sence de tous les industriels de l'espace ce matin, je viens aujourd'hui vous annoncer que nous \navons obtenu les r\u00e9sultats que nous souhaitions ; et que nous allons pouvoir  s\u00e9curiser le s ite de Vernon, \nmieux que le s\u00e9curiser, le d\u00e9velopper.  \n \nNous allons enfin ouvrir et \u00e9crire une nouvelle page de l'histoire spatiale fran\u00e7aise. Une nouvelle page \nqui va s'\u00e9crire sur la base de nouvelles technologies. Une nouvelle page qui va s'\u00e9crire sur la  base de \nnouvelles m\u00e9thodes, avec plus de concurrence entre les acteurs, plus de comp\u00e9titions, plus \nd'\u00e9mulations intellectuelles. Une nouvelle page qui va s'\u00e9crire, pas uniquement avec des gros acteurs, \naussi prestigieux soient -ils, le centre national d\u2019\u00e9t udes spatiales ( CNES ), ArianeGroup, Arianespace, \nmais qui va s'\u00e9crir e aussi avec des startups, avec des PME, avec des TPE, avec des jeunes qui \nrivalisent d'audace, d'ing\u00e9niosit\u00e9 et qui vont nous forcer, tous ensemble, \u00e0 donner le meilleur de                     \nnous -m\u00eames.  \n \nUne nouvelle page qui va s'\u00e9crire non pas dans une rivalit\u00e9 absurde entre nations europ\u00e9ennes, mais \ndans la coop\u00e9ration \u00e9troite et renforc\u00e9e entre l'Allemagne, la France et l'Italie. Je suis donc heureux \nparce que c'est un jour importan t, et que c'est un beau jour pour l'aventure spatiale fran\u00e7aise.  \n \nVous \u00eates ici \u00e0 Ve rnon, un site d'excellence. J e le dis \u00e0 tous ceux qui m'\u00e9coutent ouvriers, techniciens, \ning\u00e9nieurs, vous faites un travail exceptionnel et ma resp onsabilit\u00e9 politique ce m atin, c'est de vous \ngarantir que vous allez pouvoir poursuivre ce travail dans les meilleures conditions.  \n \nJe compte sur vous, et tous les Fran\u00e7ais comptent sur vous pour qu\u2019Ariane  6 soit un immense succ\u00e8s. \nPour qu\u2019en 2022, nous puissions \u00eatre fiers de ce  premier lancement d'Ariane 6 et que nous puissions \naussi couper le sifflet \u00e0 tous ceux qui ont estim\u00e9 un peu rapidement qu\u2019Ariane 6 \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9, \nqu\u2019Ariane  6 n'\u00e9tait pas la bonne solution  : Ariane 6 est la bonne solution. Ariane 6 a tout le soutien du \nGouvern ement et de l'Etat fran\u00e7ais. Ariane 6, gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce \u00e0 votre travail et gr\u00e2ce \u00e0 votre \nengagement, va fonctionner et va faire la fiert\u00e9 des Fran\u00e7ais en 2022.  \n \nJe souhaite  qu'il n'y ait absolument aucune ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0 -dessus parce que nous construisons  l'avenir \nen \u00e9tant capable de changer de m\u00e9thode et de se remettre en question. C'est ce que nous avons fait \navec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Mais on ne construit jamais l'avenir en bafouant le pass\u00e9 ou le \npr\u00e9sent. Or, le pass\u00e9 et le pr\u00e9sent  imm\u00e9diat, c'est A riane et c'est Ariane 6.  Les deux sont \ncompl\u00e9mentaires  : avancer comme je vais y revenir sur l'aventure du r\u00e9utilisable et sur les nouvelles \napplications de l'espace et r\u00e9ussir Ariane 6. Les deux ne s'opposent pas. Les deux sont \ncompl\u00e9men taires. C'est le choix strat\u00e9gique que nous avons fait avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.  \n \nAu total, qu\u2019est -ce que cela donnera sur le site de Vernon ?  \n \nJ'ai entendu beaucoup de b\u00eatises sur le site de Vernon, beaucoup d'approximat ions. J e le dis tr\u00e8s \nsinc\u00e8rement dans ce code \u00e9lectoral, la politique ne permet  pas tout et certainement pas de jouer avec \nles peurs des Fran\u00e7ais. Certainement pas de jouer avec les peurs des salari\u00e9s de Vernon, en expliquant \nque nous aurions abandonn\u00e9 le site  industriel de Vernon.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/12  \nLe site industriel de Vernon ne sera pas abandonn\u00e9 parce qu\u2019il a des compl\u00e9ments strat\u00e9giques pour \nle pays, parce que c'est l'avenir de l'aventure spatiale qui en d\u00e9pend.  Puis, accessoirement, parce que \nvous avez deux membres du Gou vernement qui sont assez proches de Vernon et des habitants de \nVernon qui seraient de nous rappeler \u00e0 notre devoir en la mati\u00e8re.  \n \nLe site de Vernon, apr\u00e8s les choix strat\u00e9giques que je vais vous annoncer ce matin, aura davantage \nd'emplois en 2025 qu'il e n a aujourd'hui. Vous avez 830 emplois aujo urd'hui sur le site de Vernon, v ous \nen aurez pr\u00e8s de 1 000, 950 exactement  en 2025. M ais nous pouvons  toujours envisager d'autres \nd\u00e9veloppements. C'est le premier engagement que je prends.  \n \nEn deuxi\u00e8me lieu, vous  resterez un site d'excellence spatial parce que vous d\u00e9veloppez Ariane 6, mais \nque nous allons aussi d\u00e9velopper de nouvelles activit\u00e9s qui vont vous permettre d'\u00e9largir votre base de \nrecherche et de travail et de conforter les emplois sur le temps.  \n \n\u00c0 cet \u00e9gard, je voudrais saluer le sens immense des responsabilit\u00e9s de vos organisations syndicales. \nJe les ai re\u00e7ues et je veux leur tirer un sacr\u00e9 coup de chapeau parce qu'elles, contrairement \u00e0 un certain \nnombre de responsables politiques, qui n\u2019ont de resp onsables politiques que le nom, ont fait preuve de \nsens de responsabilit\u00e9, n'ont pas jet\u00e9 de l'huile sur le feu , ont \u00e9cout\u00e9  nos arguments, ont co mpris \nqu'effectivement n\u00e9gocier  cela prenait du temps.  \n \nJe pr\u00e9f\u00e8re arriver devant vous \u00e0 la fin des n\u00e9gociatio ns, parce que j'y ai pass\u00e9 des jours et des nuits et \nfait beaucoup de d\u00e9placements pour y arriver plut\u00f4t , plut\u00f4t  qu'avant les n\u00e9gociations quand nous \nsommes  encore dans l'incertitude.  Vous  avez besoin de certitudes. Je pr\u00e9f\u00e8re venir vous voir, une fois \nque les certitudes sont l\u00e0 et que les n\u00e9gociations sont termin\u00e9es plut\u00f4t que de le faire de mani\u00e8re \npr\u00e9matur\u00e9e. Je salue le sens des responsabilit\u00e9s de vos organisations syndicales ici sur le  site de \nVernon.  \n \nPourquoi cela a pris du temps ? Parce  qu'il fallait n\u00e9gocier. Il a fallu n\u00e9gocier avec l'Allemagne. Il a fa llu \nn\u00e9gocier avec l'Italie. Je rentre  un tout petit peu dans le d\u00e9tail de ces n\u00e9gociations parce qu\u2019elles nous \nont pris du temps e t surtout, je sais qu'elles ont suscit\u00e9 beaucoup d'inqui\u00e9tude ici sur le site.  \n \nC'est vrai, nous avons transf\u00e9r\u00e9 le moteur Vinci et nous avons pris cette d\u00e9cision. Mais il faut savoir \ndans la vie politique prendre des d\u00e9cisions courageuses. Transf\u00e9rer le moteur de Vinci a suscit\u00e9 \nbeaucoup d'inqui\u00e9tudes, parfois m\u00eame un peu de col\u00e8re, et je comprends parfaitement. Mais c'\u00e9tait la \ncondition sine qua none  de la r\u00e9invention du site de Vernon. Nous avons tenu la parole et l'engagement \nque nous avions donn\u00e9 \u00e0 no tre partenaire allemand lors des Accords de S\u00e9ville.  \n \nContrairement \u00e0 ce que certains ont dit trop vite, cela ne signifie en aucun cas l'abandon du site de \nVernon. Cela signifie la r\u00e9invention du site. Nous transf\u00e9rons le moteur Vinci, mais Vulcain reste,  \nPrometheus arrive. Il est derri\u00e8re moi . Un an de n\u00e9gociations pour arriver \u00e0 cet accord. Mais je ne serai \njamais venu devant vous uniquement pour vous dire  : Vinci s'en va , Vulcain reste, Prometheus arriv e. \nDe nouvelles activit\u00e9s li\u00e9es au nouveau spatial vont se d\u00e9velopper ici, sur le site de Vernon, voil\u00e0 ce \u00e0 \nquoi nous sommes arriv\u00e9s.  \n \nNous investissons dans votre avenir. Nous allons moderniser le banc d'essai PF 50 pour accueillir les \nessais de production. J'ai visit\u00e9 tout \u00e0 l'heure ce banc d'essai. C' est un banc d'essai hydrog\u00e8ne. Nous \nallons  d\u00e9sormais m\u00e9thaniser  ce banc d'essai PF 50  pour qu\u2019il puisse accueillir les essaies Prometheus . \nCe qui veut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement que les essais qui auraient d\u00fb \u00eatre faits en Allemagne seront faits \nen France, sur  ce site modernis\u00e9.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/12  \nProduire Prometheus repr\u00e9sentera 150 emplois de 2023 \u00e0 2025, soit 50 empl ois de plus qu'aujourd'hui. \nJe suis satisfait, j e pense que S\u00e9bastien \u00e9galement , de voir un moteur que nous avions vu avec le \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 peine commenc\u00e9 , maintenant totalement achev\u00e9 juste derri\u00e8re nous.  \n \nNous avons \u00e9galement tenu dans cette n\u00e9gociation avec notre partenaire allemand, la r\u00e9affirmation \nd'un point essentiel, la pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne pour les lancemen ts de satellites europ\u00e9ens. C 'est vital \npour nous, parce que si nos partenaires europ\u00e9ens s'amusent \u00e0 lancer leurs satellites, non pas sur \nAriane 6, mais pour parler claireme nt sur SpaceX ou sur Falcon 9 , l\u00e0, ce sera  compliqu\u00e9 pour Ariane  6 \nd'\u00eatre rentable.  \n \nDans l'accord que nous avons conclu avec l'Allemagne, a pr\u00e8s des centaines d'heures de discussions \net de n\u00e9gociations \u00e0 Berlin ou \u00e0 Paris avec des interlocuteurs  plut\u00f4t d ifficiles dans la n\u00e9gociation,  nous \navons obtenu  cette pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne. L e pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a obtenu de la chanceli\u00e8re \nAngela M erkel la pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne pour les lancements de satellites europ\u00e9ens.  \n \nL'Allemagne lancera ses satellites OPS -SAT sur Ariane 6 et non pa s sur SpaceX. Ce point est \nabsolument capital parce qu\u2019au -del\u00e0 du spatial, il dessine aussi ce que nous voulons avec le pr\u00e9sident \nde la R\u00e9publique pou r l'industrie europ\u00e9enne. Je revendique la pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne. Je veux la \npr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne, en par ticulier, dans les secteurs industriels.  \n \nAvec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, n ous ne l\u00e2cherons rien sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour \nles grandes nations europ\u00e9ennes, quand nous avons  investi tant d'argent public, sur les technologies \nsensibles et c o\u00fbteuses, qu'elles soient r\u00e9serv\u00e9es en priorit\u00e9 aux nations europ\u00e9ennes. Quand nous \nb\u00e2tissons  des satellites en Europe et que nous avons  des lanceurs en Europe, nous nous arrangeons \npour que ces satellites e urop\u00e9ens soient lanc\u00e9s sur des lanceurs europ\u00e9ens .  \n \nLes Am\u00e9ricains pratiquent la pr\u00e9f\u00e9rence am\u00e9ricaine, les Ch inois pratiquent la pr\u00e9f\u00e9rence c hinois e. Nous \ndevons et nous voulons  que les Europ\u00e9ens pratiquent et appliquent la pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne. C'est \nune conviction profonde chez moi, je suis heureux de l\u2019avoir obtenu sur l'espace. Maintenant, il faudra \nl'\u00e9tendre \u00e0 d'autres secteurs europ\u00e9ens.  \n \nNous avons  donc garanti l'avenir d'Ariane  6 avec cette pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne. Nous l'avons fait \n\u00e9galement en obtenant notre partenaire allemand qu'il poursuive  le finance ment du lanceur Ariane 6.  \n \nJe peux dire des choses comme toujours, avec beaucoup de transparence. Notre partenaire allemand, \nparce qu'ils estimaient que nous \u00e9tions dans une logique trop institutionnelle et pas assez comp\u00e9titive, \nenvisageait de  d\u00e9velopper leurs propres lanceurs, rival d\u2019Ariane 6. Ils avaient pour cela deux \ncompagnies tout \u00e0 fait excellentes et remarquables, ISA et OHB, et ils \u00e9taient en train de se dire \u00ab Mais \ndans le fond, cette aventure spatiale europ\u00e9enne est une ave nture spa tiale institutionnelle f ran\u00e7aise. \nCela ne nous int\u00e9resse plus. Nous allons donc  d\u00e9velopper nos propres activit\u00e9s.  \u00bb Il a fallu leur montrer \nque nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 changer de logique, c\u2019est ce dont je vous ai parl\u00e9. N ous avons fait le choix a vec \nle pr\u00e9side nt de la R\u00e9publique en ouvrant  \u00e0 la comp\u00e9 tition \u00e0 des acteurs priv\u00e9s. I l a fallu leur montrer \n\u00e9galement qu\u2019Ariane  6, effectivement, avait un avenir et ce que vous b\u00e2tissez ici \u00e9tait solide, \nconvaincant et comp\u00e9titif.  \n \nL\u2019Allemagne continuera donc de souten ir financi\u00e8rement Ariane 6 conjointement avec la France et l\u2019Italie \n\u00e0 hauteur de 140 millions d\u2019euros par an. C\u2019est la garantie qu\u2019Ariane  6 ira \u00e0 son terme et sera un des \ngrands projets spatiaux europ\u00e9en. Voil\u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9  obtenu du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Allemagne. J e le redis, douze  \nmois de n\u00e9gociation intense, la possibilit\u00e9 de faire les essais, m\u00e9tallisation ici, \u00e0 Vermont, la pr\u00e9f\u00e9rence \neurop\u00e9enne pour les lancements de satellites, y compris les satellites allemands et le financement \ngaranti de l'Allemagne sur le  programme Ariane 6.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/12  \n \n \nVoil\u00e0 les trois  contreparties que nous avons obtenues en esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes de la part \nde notre partenaire allemand en \u00e9change du d\u00e9part du Tour de Russie.  \n \nVous voyez que c'est un tout petit peu plus complexe et sur tout bien meilleur que ce qui vous a \u00e9t\u00e9 \npr\u00e9sent\u00e9 par nos adversaires politiques il y a quelques semaines. Les Etat s europ\u00e9ens vont s'engager \nsur quatre  lancements institutionnels par an pou r Ariane 6. Il reste \u00e0 trouver trois  lancements pr\u00e9vus \npour parven ir \u00e0 un mod\u00e8le qu i est b\u00e2ti sur un \u00e9quilibre de sept  lancements par an.  \n \nJe vous dis en ma conviction profonde, l\u00e0 aussi, nou s n'aurons aucun mal \u00e0 trouver trois  lancements \npriv\u00e9s qui garantiront le mod\u00e8le \u00e9conomique Ariane 6. Je suis m\u00eame convaincu, et j e le dis devant \nSt\u00e9phane I sra\u00ebl , que nous pourrons faire mieux que ces sept lancements annuels. Nous nous battons \npour cela. Je ne vais pas donner plus de pr\u00e9cisions sur ce sujet.  \n \nL\u00e0 encore, je n'ai pas l'habitude de vendre la peau de l'ours avant qu'elle soit sous un feu de chemin\u00e9e. \nJe pr\u00e9f\u00e8re venir lorsque les choses sont garanties plut\u00f4t que de vous faire de fausses promesses. Mais \nj'ai la conviction que nous sommes dans la bonn e direction pour avoir plus de sept lancements annuels, \nquatre insti tutionnels et trois  commerciaux qui garantiront l'\u00e9quilibre \u00e9conomique de Ariane 6. L\u00e0 encore, \nnous \u00e9tions \u00e0 Berlin, il a fallu aller \u00e0 Rome. Les deux villes sont agr\u00e9ables, donc c'est tr\u00e8s bien.  \n \nLes n\u00e9gociations avec l'Italie ont \u00e9t\u00e9 tout es aussi diffic iles et intenses qu'avec l'Allemagne. Pourquoi ? \nTout simplement parce que l'Italie, comme l'Allemagne, comme la France, a une ambition l\u00e9gitime en \nmati\u00e8re spatiale et qu'il a fallu convaincre nos partenaires italiens que ce n'\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e de \nd\u00e9velopper un moteur concurrent de Prometheus . Que ce moteur qui est derri\u00e8re moi \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien \navanc\u00e9, que cela repr\u00e9sentait des co\u00fbts d'investissement, de recherche, de d\u00e9veloppement, de tests \nabsolument consid\u00e9r ables et que nous n'avions pas l es moyens , nous, Etats europ\u00e9ens de nous divis \u00e9s \nsur l'aventure spatiale.  \n \nJe le crois pour l'espace, je le crois pour tous les autres secteurs de haute technologie, nous n'avons \npas les moyens de nous diviser. \u00c0 chaque fois que nous nous divisons, nous faisons le jeu de la Chine \net des Etats -Unis, mais nous nous affaiblissons collectivement. A la suite de l'accord que nous av ions \nconclu avec l'Italie en marge de la signature de l'accord du Quirin al et d u trait\u00e9 du Quirinal qui a \u00e9t\u00e9 \nconclu la semaine derni\u00e8re par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pr\u00e9s ident du Conseil italien, \nMario  Draghi , nous avons conclu un accord pour coop\u00e9rer avec l'Italie sur la propulsion liquide.  \n \nNous pouvons  avoir une approche comp l\u00e9mentaire au moteur Prometheus . Nous ne pouvons  pas avoir \nd'approches r ivales sur le moteur Prometheus . Cette coop\u00e9ration permet de  garantir aussi, pour parler \ntr\u00e8s simple,  que le gros moteur Prometheus soit fabriqu\u00e9, d\u00e9velopp\u00e9, test\u00e9 ici  \u00e0 Vernon. N ous avons \n\u00e9galement obtenu u ne coop\u00e9ration pour des moteurs de plus petite puissance lorsque nous aurons le \ndernier \u00e9tage de la fus\u00e9e qui sera lui aussi r\u00e9utilisable. A l'avenir, cela peut \u00eatre parfaitement \ncompl\u00e9mentaire et utile. En \u00e9change de cette coop\u00e9 ration, la fabrication des turbo pompes, des moteurs \nVinci et des moteurs Vulcain sera rapatri\u00e9e \u00e0 z\u00e9ro. J'en avais pris l'engagement. L'engagement est tenu \napr\u00e8s, l\u00e0 encore, je le redis des n\u00e9gociations intenses en Italie jusque tard dans la nuit.  \n \nCes deux accords, accord franco -allemand, accord franco -italien, vont pouvoir r\u00e9inventer l'Europe \nspatiale et redonner un nouvel \u00e9lan \u00e0 l'Europe spatiale. Nous \u00e9tions partis depuis plusieurs ann\u00e9es, \nsoyons clairs sur le chemin de la division et de la rival it\u00e9 entre nations europ\u00e9ennes o\u00f9, chacun, dans \nson coin, commen\u00e7ait, soit \u00e0 vouloir torpiller Ariane 6, soit  \u00e0 vouloir ouvrir une concurrence entre les \nEtats europ\u00e9ens pour que chacun ait son propre lanceur. C'\u00e9tait suicidaire.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/12  \nNous avons mis un coup d' arr\u00eat \u00e0 ce dans quoi l'Europe \u00e9tait en train de s'engager  : la division, la rivalit\u00e9 \net dans le fond, l'affaiblissement de tous les acteurs spatiaux europ\u00e9ens pour rassembler nos forces, \nfaire une division du travail et des comp\u00e9tences qui sera plus effica ce et nous met en ordre de marche \npour pouvoir rivaliser avec nos partenaires am\u00e9ricains, nos futurs partenaires chinois ou nos autres \npartenaires.  \n \nL'Union, c'est le choix que nous faisons pour la politique spatiale avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \nc'est la garantie que l'aventure spatiale europ\u00e9enne continuera . C'est aussi, \u00e9videmment, pas mal \nd'argent qui doit \u00eatre investi  sur le site. Je d\u00e9cide que dans les 40 millions d'euros qui seront engag\u00e9s \npour la m \u00e9canisation du banc d\u2019essai PF 50, 15 milli ons d'euros seront pour r\u00e9aliser des essa is de \nproduction de Prometheus.  \n \nNous mettons beaucoup d'argent public et je l'assume, je le revendique parce que quand je vois ce que \nfont l\u00e0 aussi nos partenaires am\u00e9ricains ou nos partenaires chinois, eux n'ont absolument aucune \npudeur de gazelle \u00e0 engager un soutien massif de la puissance publique pour d\u00e9velopper leurs lanceurs, \nd\u00e9velopper leurs moteurs et moderniser leur aventure spatiale.  \n \nEnfin, ne soyons pas na\u00effs, le Space X, ce n'est pas une grande aventur e industrielle, priv\u00e9e. Space X \nest financ\u00e9e, soutenue par la NASA. Et la NASA, met \u00e0 la disposition de Space X des bancs d'essai, \ndes territoires, des technologies et qui n'ont pas \u00e0 \u00eatre financ\u00e9s par le Space X.  \n \nPourquoi nous ne ferions pas l a m\u00eame chose  ? Pourquoi  nous n\u2019assumerions pas que la puissance \npublique \u00e0 vocation, notamment dans le secteur industriel, \u00e0 soutenir des projets qui ne seront pas \ncomp\u00e9titifs tout de suite, mais qui nous permettent de rester dans la course technologique et dans la \ncourse industrielle tout court.  \n \nEnfin, cette aventure spatiale \u00e0 Vernon ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0. Elle va se d\u00e9velopper avec deux autres \nvecteurs de d\u00e9veloppement qui me paraissent particuli\u00e8rement prometteur.  \n \nPremier chemin, ArianeGroup  va lancer son propr e projet de mini lanceur et r\u00e9utilisable  : Ma\u00efa. C\u2019est  la \npremi\u00e8re fois o\u00f9 l\u2019Europe \u00e0 travers la France aura acc\u00e8s \u00e0 un lanceur r\u00e9utilisable. Pour faire simple, \nnous aurons notre SpaceX , nous aurons notre Falcon 9. Nous allons rattraper un choix strat\u00e9gique \nmauvais d\u2019il y a dix  ans pour enfin que la France et l\u2019Europe ai ent un lanceur r\u00e9utilisable. J e suis \nconvaincu que cette approche est compl\u00e9mentaire de la valorisation d \u2019Ariane 6 et d u succ\u00e8s d\u2019Ariane  6.  \n \nNotre objectif est clair, le premier tir d\u2019un lanceur r\u00e9utilisab le va avoir lieu en quatre  ans en 202 6. C\u2019est \nl\u2019objectif que nous fixons aux ouvriers, aux techniciens, aux ing\u00e9nieurs de Vernon. Le lanceur r\u00e9utilisable \nen plus du succ \u00e8s d\u2019Ariane 6, doit pouvoir \u00eatre op\u00e9rationnel en 2026. Je sais que le calendrier est court, \nmais si on ne se met pas un peu l\u2019\u00e9p\u00e9e dans les reins, en g\u00e9n\u00e9ral, on n\u2019arrive \u00e0 rien.  \n \nNous le savons , la premi\u00e8re grande autre aventure que nous ouvrons ce matin  \u00e0 Vernon, c\u2019est le \nd\u00e9veloppement d\u2019un projet de mini -lanceur r\u00e9utilisable par Ariane. L\u2019industrialisation de ce lanceur \nr\u00e9utilisable se fera ici, \u00e0 Vernon. Ce sont 100 emplois suppl\u00e9mentaires au minimum pour le site si nous \nparvenons \u00e0 tenir les cal endrie rs que j\u2019ai indiqu\u00e9s. P our Vernon, c'est une aventure exceptionnelle qu e \nde se dire qu\u2019en plus de la r\u00e9alisation des moteurs, en plus, des bancs d'essais, vous allez avoir la \nresponsabilit\u00e9 de d\u00e9velopper, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire spatiale euro p\u00e9enne, un lanceur \nr\u00e9utilisable.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n8/12  \nDeuxi\u00e8me chemin que nous allons ouvrir ce matin, c'est la diversification dans l'hydrog\u00e8ne, et pas \nsimplement pour le spatial, aussi pour l'a\u00e9ronautique. Il y a une attente consid\u00e9rable de nos \ncompatriotes pour avoir demain une industrie d\u00e9carbon\u00e9e pour no us permettre d'avoir des transports \nd\u00e9carbon\u00e9s. C\u2019est  ici que cela va se jouer \u00e0 Vernon. C'est ici que nous allons d\u00e9velopper la \ndiversification dans l'hydrog\u00e8ne pour non seulement l'espace, mais aussi l'a\u00e9ronautique. Je crois que \nles chevalets  sont pr\u00eats,  que tout est pr\u00eat pour la signature dans quelques instants.  \n \nL'accord a \u00e9t\u00e9 a nnonc\u00e9 aujourd'hui entre Ariane Group, Safran et Airbus pour d\u00e9velopper les activit\u00e9s \nde propulsion hydrog\u00e8ne pour l'a\u00e9ronautique \u00e0 Vernon. Je rappelle que notre objectif est de parvenir \nd'ici 2030 \u00e0 un avion \u00e0 hydrog\u00e8ne, un avion hydrog\u00e8ne ne couvrira pas tous les besoins de \nl'a\u00e9ro nautique, ce sera probablement des avions avec une capacit\u00e9 d'emport limit\u00e9e avec un rayon \nd'action limit\u00e9. Mais pour les transports intra -europ\u00e9ens, p ar exemple, c'est une des solutions de \nd\u00e9carbonation les plus prometteuses.  \n \nJe veux vraiment remercier Andr\u00e9 -Hubert  Roussel , Olivier A ndri\u00e8s , Antoine B ouvier pour le travail qu'ils \nont fait depuis des mois pour convenir \u00e0 cet accord. Parce que je consid\u00e8 re que c'est un accord \nabsolument essentiel. Cet accord, il doit permettre aux trois  entreprises Ariane Group, Safran et Airbus \nde s'appuyer sur votre expertise, sur vos moyens de recherche et de d\u00e9veloppement et de test pour \nd\u00e9velopper la propulsion \u00e0 hydr og\u00e8ne liquide dans les avions z\u00e9ro carbone de demain.  \n \nCes diversifications repr\u00e9sentent environ 150 emplois suppl\u00e9mentaires sur le site \u00e0 partir de 2020. Voil\u00e0 \nce \u00e0 quoi nous sommes parvenus a pr\u00e8s, je le redis, un an de travail acharn\u00e9, de n\u00e9gociations a vec \nl'Allemagne et l'Italie et l'engagement de nos partenaires industriels que je tiens \u00e0 redire.  \n \nCe matin, nous voulons aller encore plus loin, plus loin sur l'aventure spatiale fran\u00e7aise, plus loin sur la \nmani\u00e8re dont nous concevons l'aventure spatiale au XXI\u00e8me si\u00e8cle. Il est temps de tourner la page de \nl'aventure spatiale du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Il y a eu  des m agnifiques pages, il y a eu aussi d es \u00e9checs. Je le \nredis, la fa\u00e7on dont nous sommes pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du lanceur r\u00e9utilisable est un \u00e9chec que nous sommes \nen train de corriger, que nous corrigeons ce matin pour \u00e9crire maintenant l'histoire de l'aventure  spatiale \nau XXI\u00e8me si\u00e8cle , en s'appuyant sur des sites d'excellence comme celui de Berlin.  \n \nPremi\u00e8re chose dans cette aventure spatiale du XXI\u00e8me si\u00e8cle, la m\u00e9thode est nouvelle. J 'insiste                           \nl\u00e0-dessus parce que je pense qu'il est vraiment temps de tourner la page d'une m\u00e9thode trop \ninstitutionnelle, trop administrative pour tout dire, qui ne donnait  pas les r\u00e9sultats attendus. Plus de \nmonopole, mais de la concurrence, plus d'institutionnalisation de d\u00e9cision, mais de la comp\u00e9titivit \u00e9.  \n \nLa politique spatiale fran\u00e7aise doit s'appuyer sur une concurrence et une coop\u00e9ration plus \u00e9troite entre \nles grands industriels, les PME et les startups. Vous savez que 50 % du plan France 2030, le plan \nd'investissement annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ces acteurs \u00e9mergents \nles PME, les startups, les petits acteurs.  \n \nDans le spatial, ce sera deux tiers des investissements publics qui seront r\u00e9serv\u00e9s aux petits acteurs et \naux startups pour leur permettre de devenir demain d es champions num\u00e9riques industrielle et \ntechnologique. C'est le choix fait par tous nos grands partenaires et que nous n'avions jamais fait p arce \nqu'en France, nous aimons  bien les grands objets, nous aimons  bien les grandes institutions. Elles sont \nparfai tement respectables, mais elles doivent \u00eatre concurrenc\u00e9es par d'autres p etits acteurs qui ont \nfaim.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n9/12  \nC'est bien de pouvoir se battre pour \u00eatre les meilleurs. C'est bien de vouloir forcer les portes des \ntechnologies d'avenir. C'est bien de pouvoir liv rer la concurrence \u00e0 d'autres qui sont plus grands que \nvous. Ils n'ont rien \u00e0 craindre, ni Safran, ni Thale s, ni Airbus , ni Ariane Group n'ont rien \u00e0 craindre de \ncette concurrence et elles ont toutes \u00e0 y gagner pour devenir meilleures et pour rester dans la  course \nmondiale. On ne reste pas dans la course mondiale en restant les deux pieds dans le m\u00eame sabot. Un \npeu de concurrence.  \n \nL'\u00e9mergence de nouveaux champions, c'est le choix que nous faisons avec le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique. Cette nouvelle politique  spatiale pour le XXI\u00e8me si\u00e8cle, ce sont aussi quatre choix \nstrat\u00e9giques.  \n \nLe premier, je ne reviens pas dessus, j\u2019en ai parl\u00e9 tr\u00e8s longuement, c 'est le choix du lanceur r \u00e9utilisable.  \n \nLe projet d\u2019Ariane Group  de mini -lanceurs r\u00e9utilisables est plus que bienvenu. Il se fera aussi sur des \nmicros -lanceurs qui vont \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s par les startups et les PME dont j'ai parl\u00e9, m\u00eame quand le \nsyst\u00e8me sera le syst\u00e8me hyperespace.  \n \nD'autres startups sont toutes les bie nvenues pour entrer dans cette aventure de lanceurs r\u00e9utilisables \nen France. Mini -lanceurs et micros -lanceurs sont non pas en concurrence, mais en compl\u00e9mentarit\u00e9, \ncomme les grands industriels doivent trouver le chemin de cette coop\u00e9ration avec les petits acteurs de \nl'espace.  \n \nAvec France 2030, nous lancerons d'ici la fin de l'ann\u00e9e un appel \u00e0 projets pour soutenir le \nd\u00e9veloppement de micro -lanceurs r\u00e9utilisables. Nous apporterons des fina ncements, du soutien \ntechnique et nous garantirons les premi\u00e8res comm andes de ces micro -lanceurs.  \n \nPour r\u00e9ussir dans cette aventure de r\u00e9utilisables, nous allons moderniser le site de Kourou. Nous \nconsacrerons 80 millions d\u2019euros d\u2019investissement au site spatial de Kourou pour sa modernisation et \npour permettre le lancemen t de nombreux mini et micro -lanceurs.  \n \nL\u00e0 aussi, vous avez une chance, un alignement des plan\u00e8tes si je puis dire en parlant de spatial, \nabsolument unique puisque vous avez un ministr e pr\u00e9sent qui est ministre des O utre-mer\u2014je souligne \nd\u2019ailleurs le trava il remarquable qui est fait par S\u00e9bastien dans ce domaine, comme dans d\u2019autres \u2014 \nqui est \u00e0 la fois sur le site de Vernon et \u00e0 Kourou en Guyane pour garantir la modernisation de ce site. \nVoil\u00e0 le deuxi\u00e8me pari strat\u00e9gique que nous faisons le mini -lanceur et  le micro -lanceur r\u00e9utilisable.  \n \nLe troisi\u00e8me  pari strat\u00e9gique que nous faisons, c\u2019est celui des constellations. Thierry B reton en a parl\u00e9 \nlonguement, nous soutenons les projets de Thierry B reton de constellation en orbite basse. France 2030 \nfinancera d\u00e8s  2022 les projets innovants de startups et de grands groupes dans ce domaine. Beaucoup \nde startups travaillent d\u00e9j\u00e0 sur ces sujets de constellation. Je leur demande d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer leurs projets.  \n \nLe quatri\u00e8me pari que nous faisons , c\u2019est celui des nouveaux u sages du spatial. Nos entreprises doivent \n\u00eatre \u00e0 la pointe de ces nouveaux usages pour prendre de nouveaux march\u00e9s \u00e0 l\u2019international. Sur les \nservices de ravitaillement et de d\u00e9placement de satellites en orbite, sur la surveillance de l\u2019espace pour \nlocalis er les d\u00e9bris et les satellites, pour la valorisation des donn\u00e9es qui sont collect\u00e9es depuis l\u2019espace, \nFrance 2030 soutiendra tous ces nouveaux usages de l\u2019espace et toutes les entreprises qui travaillent \ndans ce domaine.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n10/12  \nTout cela se fera \u00e9videmment , je le redis, dans une coop\u00e9ration europ\u00e9enne \u00e9troite que je vous ai d\u00e9j\u00e0 \nlonguement pr\u00e9sent\u00e9e. Voil\u00e0 les  voies que nous voulons emprunter pour b\u00e2tir cet espace du \nXXI\u00e8me si\u00e8cle . Vous voyez que c\u2019est une vraie rupture par rapport \u00e0 tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis dans \nl\u2019approche, dans la m\u00e9thode, dans l\u2019ambition. C\u2019est ce qui nous permettra de rester, nous Fran\u00e7ais, des \nacteurs majeurs de l\u2019aventure spatiale mondiale au XXI\u00e8me si\u00e8cle .  \n \nPlus largement, je voudrais terminer en vous disant \u00e0 quel point je pense que cette industrie spatiale \nest un exemple du  combat que nous menons depuis cinq  ans avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la \nmajorit\u00e9 pour la reconqu\u00eate  industrielle de la France.  \n \nL\u2019exemple de l\u2019espace montre de mani\u00e8re tr\u00e8s claire q ue reconqu\u00e9ri r notre industrie ce n\u2019est pas vivre \ndans la nostalgie ou dans le pass\u00e9. Ce n\u2019est pas faire preuve de pessimisme matin, midi et soir. Ce \nn\u2019est pas c\u00e9der \u00e0 la nostalgie. C\u2019est s\u2019appuyer sur nos acquis, reconna\u00eetre aussi nos erreurs pour aller \nde l\u2019avant en r\u00e9pondant aux exigences industrielles et aux exigences de comp\u00e9tition mondiale pour que \ndemain l\u2019industrie fran\u00e7a ise cr\u00e9e davantage d\u2019emplois, ouvre de nouveaux sites, d\u00e9veloppe les sites \nd'excellence qui sont les siens et redevienne une des grandes puissa nces industrielles au monde.  \n \nNous sommes une des grandes puissances \u00e9conomiques mondiales, mais nous avons laiss\u00e9 tomber \nnotre industrie depuis plusieurs d\u00e9cenn ies. Nous le savons tous. Nous pouvons  pleurer dessus, nous \npouvons  nous  lamenter, nous pouvon s essayer d'en tirer un b\u00e9n\u00e9fice politique. Nous pouvons  accabler \nles Fran\u00e7ais, nous pouvons  accabler le pass\u00e9, nous pouvons  accabler les responsables politiques et \nles majorit\u00e9s successives. Ou nous pouvons  prendre, comm e nous le faisons avec Emmanuel  Macron \ndepuis quatre ans, le taureau par les cornes pou r apporter de vraies solutions , prendre de vraies \nd\u00e9cisions courageuses, et pas uniquement se lamenter. C'est ce que nous avons fait et c'est ce qui \ncomme nce \u00e0 donner des r\u00e9sultats.  \n \nSi je suis venu ce m atin \u00e0 Vernon, c'est pour donner l'exemple d'un site industriel qui, depuis des \nd\u00e9cennies, fait la fiert\u00e9 fran\u00e7aise, qui \u00e9tait en pro ie \u00e0 l'inqui\u00e9tude en se disant \u00ab  Mais qu'e st-ce que nous \nallons devenir ?  \u00bb pour vous dire qu'on peut r\u00e9inventer l'industri e et \u00eatre capable d'ouvrir un chemin \nindustriel pour la France au XXI\u00e8me si\u00e8cle .  \n \nLa reconqu\u00eate industrielle est une ardente obligation pour la France. Nous la menons, nous allons \nl\u2019acc\u00e9l\u00e9rer. Nous avons pris un certain nombre de d\u00e9cisions, nous sommes pr\u00eats \u00e0 en prendre de \nnouvelles pour que la part de l'industrie dans la richesse nati onale fran\u00e7aise, qui d\u00e9cro\u00eet depuis des \nann\u00e9es, se remette \u00e0 augmenter dans les ann\u00e9es qui viennent. Mais cela suppose, je le redis, des \nd\u00e9cisions courageuses et pas uniquement des incantations. Elles ne r\u00e9solvent aucun des probl\u00e8mes \ndes Fran\u00e7ais. La polit ique, c'est le courage et la d\u00e9cision.  \n \nPour garantir la reconqu\u00eate industrielle de la France, la premi\u00e8re d\u00e9cision, ce sont des d\u00e9cisio ns \nfiscales. C e n\u2019est pas les plus simples. Ce n'est pas des plus fac iles \u00e0 expliquer aux Fran\u00e7ais p arce que \nquand nous  donnons  de l'argent ou de la marge de man\u0153uvre financi\u00e8re aux entreprises, tr\u00e8s souvent \nles Fran\u00e7ais disent \u00ab Et nous ? Pourquoi donnez -vous  de l'argent \u00e0 Airbus, \u00e0 Safran, \u00e0 Thal\u00e8s, \u00e0 ces \ngrands groupes ? Pourquoi est -ce que vous leur permettez d'avoir p lus de profits, plus de marges ?  \u00bb. \nTout simplement pour qu'ils puissent investir, innover et rester aux meilleurs standards mondiaux.  \n \nJe vois se multiplier depuis quelques semaines les propositions de baisse des imp\u00f4ts de production, de \nbaisse des charges pour gagner cette comp\u00e9tition financi\u00e8re mondiale. Je dis juste une chose simple. \nNous, nous ne l'avons pas dit, nous l'avo ns fait. Nous  avons affront\u00e9 les critiques pour baisser la fiscalit\u00e9 \nsur les entreprises.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n11/12  \nNous avons \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re major it\u00e9 \u00e0 baisser  les imp\u00f4ts de production de 10  milliards d'euros. Je suis \ntr\u00e8s heureux que cela ait fait jurisprudence et je suis tr\u00e8s heureux de voir que quasiment tous les \ncandidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proposent maintenant de baisser les imp\u00f4ts de production. Nous, \nnous l'avons fait hier.  \n \nJe suis tr\u00e8s content de voir qu'il y a maintenant une belle unanimit\u00e9 autour de la baisse des imp\u00f4ts de \nproduction. Je rappelle simplement que j'ai livr\u00e9 ce combat depuis quatre ans et que, \u00e0 part le pr\u00e9sident \nde la R\u00e9publique et la majorit\u00e9, je n'avais pas beaucoup d'alli\u00e9s pour soutenir cette id\u00e9e de baisser les \nimp\u00f4ts de production pour les industriels. Alors mieux vaut tard que jamais, je me r\u00e9jouis de voir que \ncertains maintenant reviennent \u00e0 de meilleurs sen timents et comprennent qu'il faut baisser les imp\u00f4ts \nde production en France. Mais je le redis, nous ne le disons pas, nous l'avons fait.  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de voir que certains disent qu'il faut am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises. Mais \nquand n ous sommes arriv\u00e9s avec Emmanuel M acron en 2017 et que nous avons promis la baisse de \nl'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s pour que des entreprises comme ici \u00e0 Vernon, comme les grandes entreprises \nindustrielles spatiales ou les PME puissent \u00eatre beaucoup plus comp\u00e9ti tives. Tout le monde nous est \ntomb\u00e9 dessus. Cadeau aux entreprises, cadeau aux riches, cadeau aux grands groupes. Mais nous \nsommes  bien content s aujourd'hui d\u2019\u00eatre redevenu une des nations les plus attractives de la plan\u00e8te \npour les investissements. Nous s ommes  bien content s d'avoir des entreprises qui se portent bien, mais \nelles se portent bien parce que nous avons eu le courage avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de baisser \nl'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s de 33,3 % \u00e0 25 % pour toutes les entreprises, sans jamais vari\u00e9 d'un millim\u00e8tre \nde notre politique.  \n \nNous avons \u00e9t\u00e9 constants, nous avons \u00e9t\u00e9 solides, nous n'avons c\u00e9d\u00e9 \u00e0 aucune pression. Nous avons \nannonc\u00e9 une trajectoire de baisse des imp\u00f4ts pour les entreprises en 2017, nous l'avons respect\u00e9e au \nmillim\u00e8tre pr \u00e8s. C'est cela qui cr\u00e9e la confiance. C'est ce qui permet aujourd'hui \u00e0 l'industrie de se \nredresser.  \n \nEst-ce qu' il faut aller plus loin ? J e suis pr\u00eat \u00e0 toutes les discussions sur le sujet. Je pense qu'il y a deux \nvoies dans lesquelles nous pouvons nous e ngager, sur lesquelles un d\u00e9bat peut avoir lieu \u00e0 l'occasion \nde cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle sur une baisse suppl\u00e9mentaire des imp\u00f4ts de production, cela peut \u00eatre \nune premi\u00e8re voie ou sur une baisse des charges qui p\u00e8sent sur les entreprises industrielle s, cela peut \n\u00eatre une deuxi\u00e8me voie. On sait tr\u00e8s bien que dans les entreprises industrielles, il n\u2019y a plus de charge \nau niveau du SMIC, elle d\u00e9cro\u00eet jusqu'\u00e0 1,6 tr\u00e8s fortement, de 1,6 \u00e0 2,5 du SMIC, la baisse des charges \nest un tout petit peu plus faible  et la pente un peu moins prononc\u00e9e et qu'au -del\u00e0 de 2,5 SMIC, il n'y a \nplus d'all\u00e9gements de charges pour les entreprises industrielles.  \n \nEst-ce qu'il faut revoir cette pente ? Pourquoi pas. Est -ce qu'il faut bai sser les charges au -del\u00e0 de \n2,5 SMIC ? Pou rquoi pas. Discutons -en. Mais nous en discuterons  d'autant mieux que nous aurons  \nreconnu que la seule majorit\u00e9 depuis 30 ans qui a eu le courage d'affronter la comp\u00e9titivit\u00e9 prix des \nentreprises industrielles en faisant \u00e0 la fois la baisse des imp\u00f4ts et la  baiss e des charges, c'est celle du \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique, e t l'industrie fran\u00e7aise lui doit beaucoup.  \n \nLe deuxi\u00e8me pilier de cette politique industrielle c'est l'investissement. Il n'y a pas d'industrie sans \ninnovation et il n'y a pas d'innovation s ans investissement. Et qui a permis \u00e0 la France de redev enir une \nterre d'investissement, si ce n'est nous  ? Qui a r\u00e9form\u00e9 la fiscalit\u00e9 du capit al ? Qui a mis en place la \nloi Pacte de financement aux entreprises ? Qui a mis en place les produits d'\u00e9pargne r etraite qui ont \npermis de collecter des milliards d'euros pour nos entreprises ? Qui a prot\u00e9g\u00e9 les entreprises \nindustrielles pendant la cris e avec le \u00ab  quoi qu'il en co\u00fbte  \u00bb ?  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n12/12  \nJe pr\u00e9f\u00e8re que ce soit la caisse qui crame plut\u00f4t que nos entreprises industr ielles, nos sa voir-faire et \nnos comp\u00e9tences p arce que si maintenant nous red\u00e9marrons aussi fort, si nous avons une croissance \naussi puissante, si vous embauchez et si le vrai probl\u00e8me pour les industries aujourd'hui, ce sont des \nprobl\u00e8mes de recrutement et  pas des probl\u00e8mes de ch\u00f4mage, c'est parce que nous avons prot\u00e9g\u00e9 les \nentreprises et que nous avons permis \u00e0 nos entreprises industrielles d'inve stir massivement. \nFrance  2030, Politique d'investissement, voil\u00e0 ce qui permettra \u00e0 l'industrie de redresser la  t\u00eate.  \n \nLe troisi\u00e8me pilier de cette politique industrielle, c'est l\u2019investissement massif dans les comp\u00e9tences. \nChacun sait bien aujourd'hui que trouver un chaudronnier, trouver un soudeur de talent, c'est devenu \nextraordinairement compliqu\u00e9. Trouver des  techniciens de maintenance, c'est difficile.  \n \nNous avons investi dans les comp\u00e9tences et nous continuerons \u00e0 le faire. Je sors \u00e0 l'instant du domaine \ndu spatial pour rappeler ce que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 l'industrie du nucl\u00e9aire. Nous avo ns \ncr\u00e9\u00e9 une universit\u00e9 du nucl\u00e9aire pour retrouver les comp\u00e9tences et savoir -faire que nous avions trop \nlongtemps abandonn\u00e9s et qui nous ont fragilis\u00e9s dans un certain nombre de secteurs indust riels.  \n \nEnfin, le dernier pilier de cette politique, la fiscalit\u00e9, l'investissement, les comp\u00e9tences, c'est la \ncoop\u00e9ration europ\u00e9enne. Tous ceux qui pr\u00e9tendent que l'industrie fran\u00e7aise peut se relever seule et \npeut se renforcer au XXI\u00e8me si\u00e8cle sans coop\u00e9ration e urop\u00e9enne mentent aux Fran\u00e7ais. Tout \nsimplement parce que les investissements qui sont en jeu sur l'intelligence artificielle, sur l'hydrog\u00e8ne, \nsur le spatial sont tellement consid\u00e9rables qu'il faut rassembler nos forces, essayer de tirer le meilleur \nprofit des comp\u00e9tences de chaque nation pour nous permettre de rivaliser avec la Chine et de rivaliser \navec les \u00c9tats -Unis.  \n \nL'aventure spatiale en est une excellente illustration. Mais ce que nous faisons sur les batteries \n\u00e9lectriques, sur l'hydrog\u00e8ne, sur le  cloud sont les seules solutions en rassemblant les investissements \neurop\u00e9ens pour nous permettre de continuer \u00e0 jou er dans la cour des grands.  \n \nJe terminerai par -l\u00e0, pardon d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 un peu long dans mon propos, mais je tenais \u00e0 bien expliquer \nnotre po litique et les choix que nous avons faits avec S\u00e9b astien L ecornu , avec le Premier  ministre, avec \nle pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, parce que ce sont des choix strat\u00e9giques pour l'avenir.  \n \nPour reprendre les mots que je viens de prononcer, l'enjeu pour la Fra nce, il est l\u00e0  : est-ce que nous \nvoulons continuer \u00e0 jouer dans la cour des grands ? Notre r\u00e9ponse est oui et trois fois oui. Mais on ne \njoue pas dans la cour des grands en se comportant petiteme nt. Il faut voir, i l faut penser grand. Il faut \ninvestir gran d. Il faut \u00eatre capable d'assumer les choix politiques et les choix \u00e9conomiques qui sont \nparfois difficiles.  \n \nDans la cour des grands, demain, il y aura la Chine, c'est garanti, il y aura l'Europe, c'est garanti aussi \ngr\u00e2ce aux d\u00e9cisions que nous venons d e prendre. Alors, en mati\u00e8re d' aventures spatiales avec Ariane  6, \navec les lanceurs r\u00e9utilisables, avec les nouveaux usages de l'espace, avec l'hydrog\u00e8ne, gr\u00e2ce \u00e0 \nVernon, gr\u00e2ce \u00e0 ses salari\u00e9s, \u00e0 ses ing\u00e9nieurs, \u00e0 ses ouvriers, j'en ai la conviction intime,  l'Europe et la \nFrance continueront, en mati\u00e8re d'industrie spatiale, \u00e0 jouer aux c\u00f4t\u00e9s des \u00c9tats -Unis et de la Chine, \ndans la cour des grands, c\u2019est la seule place qui revienne \u00e0 la France.  \n \nMerci \u00e0 tous.  \n ", "published_date": "2021-12-06", "section": "Discours"}