{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=96707&pn=Discours-de-cloture-de-la-9eme-conference-du-ParisForum-par-Bruno-Le-Maire.pdf", "author": "0", "title": "08/07/2022 - Discours de cl\u00f4ture de la 9\u00e8me conf\u00e9rence du #ParisForum par Bruno Le Maire", "text": "Discours de cl\u00f4ture de la 9\u00e8me conf\u00e9rence du #ParisForum \npar Bruno Le Maire, ministre de l\u2019Economie, des Finances \net de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique\n\n\n\n\n\nVendredi 8 juillet 2022\nBercy\n\n\n\nMesdames et Messieurs les Ministres,\nMesdames et Messieurs les Directeurs,\nMonsieur le Directeur g\u00e9n\u00e9ral du tr\u00e9sor,\n\nJe suis tr\u00e8s heureux de venir cl\u00f4turer vos travaux avec vous pour la 9\u00e8me \u00e9dition du forum de Paris.\n\nVous avez eu des longs \u00e9changes sur la dette des pays vuln\u00e9rables, avec la pr\u00e9sence \u00e0 Paris de nombreux ministres, qui d\u00e9montrent \u00e0 quel point ce sujet sensible est aussi un sujet non seulement financier, mais profond\u00e9ment politique. Et d\u2019autant\u00a0 plus politique que nous faisons tous face dans les pays en d\u00e9veloppement comme en Europe, \u00e0 des d\u00e9s\u00e9quilibres profonds qui vont demander dans les ann\u00e9es qui viennent et dans les mois qui viennent, plus de coordination, plus de coop\u00e9ration, et plus de transparence entre nous. Et c'est toute la raison d'\u00eatre de ce forum de Paris. \n\nCe nouveau contexte \u00e9conomique international, vous le connaissez, nous fait sortir d'un cycle de plusieurs d\u00e9cennies qui \u00e9tait marqu\u00e9 par la mondialisation des cha\u00eenes de valeur, par une croissance \u00e9conomique forte, et par une interd\u00e9pendance \u00e9conomique qui \u00e9tait per\u00e7ue comme un facteur de pacification. Ce monde-l\u00e0 est fini.\nEt je pense qu'il ne faut pas s'attarder dans un ancien monde quand il y a d\u00e9j\u00e0 un nouveau monde qui a commenc\u00e9, qui est marqu\u00e9 par des donn\u00e9es radicalement diff\u00e9rentes.\n\nD'abord, la pand\u00e9mie du Covid a totalement boulevers\u00e9 une bonne fois pour toutes la g\u00e9opolitique des \u00e9changes. Nous nous sommes aper\u00e7us de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te que dans le fond, nous \u00e9tions trop d\u00e9pendants. Et je pense que personne ne voudra revenir \u00e0 ce monde de la d\u00e9pendance o\u00f9 tout d'un coup, c'est la panique. On cherche des semi-conducteurs pour faire tourner nos usines automobiles, pour faire voler nos avions, pour faire fonctionner les \u00e9l\u00e9ments les plus simples de notre vie quotidienne, et on ne les trouve pas. Et l\u00e0, tout d'un coup, les \u00c9tats se disent : Mais il serait peut-\u00eatre bien qu'on produise nos propres semi-conducteurs. Donc cette r\u00e9gionalisation des cha\u00eenes de valeur est une des donn\u00e9es in\u00e9luctables du nouveau monde. \u00c7a ne veut pas dire, pour parler tr\u00e8s franchement, que la France doit se mettre \u00e0 produire des tee-shirts, j'y crois assez peu. Mais \u00e7a veut dire que beaucoup de pays vont vouloir avoir leur propre production de mat\u00e9riaux critiques, de composants critiques, d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de la cha\u00eene de valeur. \n\n\u00c7a ne sert \u00e0 rien de passer aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques en 2035 partout en Europe si nous ne produisons pas ce qui repr\u00e9sente un tiers de la valeur du v\u00e9hicule, les batteries \u00e9lectriques. Donc il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re sur la r\u00e9gionalisation des cha\u00eenes de valeur. \n\nR\u00e9gionalisation des cha\u00eenes de valeurs ne veut pas dire d\u00e9mondialisation, mais veut dire nouvelle mondialisation. \n\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui est li\u00e9 au premier, c'est l'inflation. L'inflation est de retour partout dans le monde, en Europe, pour la premi\u00e8re fois depuis plus d'une d\u00e9cennie. Cette inflation a d'abord \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par la vigueur de la reprise. Tout le monde a voulu avoir acc\u00e8s \u00e0 des biens, \u00e0 des mat\u00e9riaux, \u00e0 l'aluminium, \u00e0 du bois, \u00e0 du gaz, \u00e0 du p\u00e9trole. Et \u00e7a fait monter les prix, c'\u00e9tait \u00e0 l'automne 2021. Est venu ensuite s'ajouter, la guerre en Ukraine, avec comme protagoniste l'un des premiers producteurs d'hydrocarbures au monde, la Russie. \n\nR\u00e9sultat, l'inflation, qui \u00e9tait mod\u00e9r\u00e9e, a flamb\u00e9. Et nous sommes aujourd'hui au c\u0153ur de ce pic inflationniste qui est un drame pour beaucoup de nos compatriotes en France, en Europe, en Afrique, partout dans tous les pays en d\u00e9veloppement. L'inflation est un imp\u00f4t sur les plus pauvres. Et donc, \u00e7a p\u00e9nalise terriblement des parties enti\u00e8res de notre population. \n\nNe pensez pas que nous reviendrons \u00e0 une inflation faible en dessous de 2%, je n'y crois pas une seconde. Ne serait-ce que parce que la r\u00e9gionalisation des cha\u00eenes de valeurs dont je viens de parler, ajout\u00e9e \u00e0 la transition climatique, ont un co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. C'est tr\u00e8s bien de produire des batteries \u00e9lectriques en France, j'en suis tr\u00e8s fier mais elles sont plus ch\u00e8res que les batteries chinoises, donc, \u00e7a a un effet inflationniste sur la production. C\u2019est tr\u00e8s bien de d\u00e9carboner l\u2019acier, j\u2019y suis tr\u00e8s favorable. Mais quand vous d\u00e9carbonez une usine, une seule, \u00e7a co\u00fbte 5 milliards d\u2019euros. Et donc l\u2019acier d\u00e9carbon\u00e9 ensuite il est un peu plus cher. Et donc la coque de la voiture, elle est un peu plus ch\u00e8re, et donc la voiture en bout de cha\u00eene, elle est aussi un peu plus ch\u00e8re. La d\u00e9carbonation, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique a un effet inflationniste.\n\nEnfin, dernier \u00e9l\u00e9ment, c\u2019est \u00e9videmment l\u2019augmentation des dettes qui r\u00e9sultent de ce panorama. \n\nR\u00e9gionalisation des cha\u00eenes de valeur, il faut investir. Inflation, il faut prot\u00e9ger nos compatriotes, c'est ce que nous faisons aujourd'hui avec les paquets inflations que j'ai pr\u00e9sent\u00e9, le pouvoir d'achat que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 hier en Conseil des ministres. N\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger, n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9pense publique, le r\u00e9sultat de tout \u00e7a, c'est une dette plus \u00e9lev\u00e9e partout dans le monde, et notamment dans les pays en d\u00e9veloppement comme dans les pays europ\u00e9ens. \n\nTout cela doit donc nous amener \u00e0 des r\u00e9ponses plus coordonn\u00e9es et plus fortes. Et tout cela va nous amener \u00e0 ne pas oublier l'indispensable solidarit\u00e9 entre le continent europ\u00e9en et le continent africain.\n\n\n\nM\u00e9fiez-vous de ces p\u00e9riodes o\u00f9, parce que c'est difficile \u00e9conomiquement sur le sol des pays d\u00e9velopp\u00e9s, ils oublient leur responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des pays en d\u00e9veloppement. C'est vrai qu'on est toujours moins attentif \u00e0 la solidarit\u00e9 quand on est soi-m\u00eame menac\u00e9 et quand on a soi-m\u00eame besoin de d\u00e9penser des dizaines de milliards d'euros pour prot\u00e9ger sa propre population. \n\nCe serait une erreur historique que de laisser s'accro\u00eetre la grande divergence \u00e9conomique entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s et les pays en d\u00e9veloppement. Je rappelle que pour faire face aux Covid, les pays en d\u00e9veloppement ont d\u00e9pens\u00e9 10 \u00e0 15 fois moins que les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Si face \u00e0 l'inflation, on accro\u00eet encore l'\u00e9cart entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s et les pays en d\u00e9veloppement, nous serons tous perdants, tous. C'est vrai que la solidarit\u00e9 est plus difficile aujourd'hui, mais elle est aussi plus n\u00e9cessaire. C'est ma conviction, c'est la conviction du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui s'est engag\u00e9 totalement dans cette voie-l\u00e0.\n\nPour \u00e7a, nous devons encourager les m\u00e9canismes internationaux de pr\u00e9vention et de r\u00e9solution des crises de dettes souveraines. Le Club de Paris, le G20 ont pris des initiatives communes apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la pand\u00e9mie, qui sont des initiatives utiles et efficaces. All\u00e9gement temporaire du service de la dette des pays les plus vuln\u00e9rables, mise en place d'un cadre commun \u2014 et je remercie le Directeur g\u00e9n\u00e9ral du Tr\u00e9sor qui s'est engag\u00e9 personnellement, lui et ses \u00e9quipes, pour la mise en place de ce cadre commun. Croyez-moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sacr\u00e9 combat \u2014 pour r\u00e9pondre de mani\u00e8re plus structurelle aux vuln\u00e9rabilit\u00e9s de dette et aux difficult\u00e9s qu'elles pouvaient cr\u00e9er. \n\nComme tous les membres du Club de Paris, notre engagement \u00e0 mettre en \u0153uvre ce cadre commun est toujours aussi fort, le n\u00f4tre comme celui des pays du G20, j'ai eu l'occasion d'en parler \u00e0 la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, il y a quelques jours. Notre priorit\u00e9, c'est toujours la m\u00eame : faire aboutir les discussions dans les comit\u00e9s de cr\u00e9anciers pour le Tchad, pour l\u2019Ethiopie, et je remercie l'Ethiopie de sa pr\u00e9sence aujourd'hui et pour la Zambie.\n\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, au-del\u00e0 de ce cadre commun, nous devons renforcer une enceinte de dialogue et de coordination existantes. Dans cette neuvi\u00e8me conf\u00e9rence, nous avons rassembl\u00e9 les repr\u00e9sentants de plus de 50 pays : d'organisations internationales, de cr\u00e9anciers priv\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 civile. Le Club de Paris, qui est le principal forum international de restructuration de la dette bilat\u00e9rale officielle, doit continuer \u00e0 se nourrir de cette coordination entre les acteurs.\n\nJe souhaite \u00e9galement que le Club de Paris s'\u00e9largisse. Un club qui est fort, ce n'est pas un club qui se replie, c'est un club qui s'ouvre. Je pense notamment \u00e0 l'\u00e9largissement aux cr\u00e9anciers \u00e9mergents, comme par exemple l'Afrique du Sud qui devient aujourd'hui membre prospectif. \n\n\nJe souhaite la bienvenue \u00e0 l'Afrique du Sud comme membre prospectif du Club de Paris. Je crois que c'est une excellente nouvelle pour nous tous. \n\nEnfin, cette coop\u00e9ration doit s'accompagner d'une plus grande transparence en mati\u00e8re de dette souveraine. Je sais bien que ce sujet de la transparence sur les donn\u00e9es est un sujet sensible, mais c'est aussi un enjeu de stabilit\u00e9 financi\u00e8re pour les \u00c9tats emprunteurs et un sujet de stabilit\u00e9 financi\u00e8re mondiale. \n\nNous l\u2019avons mis au c\u0153ur des travaux du G20 et il fait partie int\u00e9grante de la r\u00e9forme du cadre de soutenabilit\u00e9 de la dette qui est port\u00e9 par le FMI et la Banque mondiale, la transparence est une condition sine qua non de toute \u00e9valuation de la soutenabilit\u00e9 pertinente. On ne peut pas faire de l'\u00e9valuation juste si nous n'avons pas les donn\u00e9es justes. Donc, cette transparence est absolument indispensable. Ce principe a \u00e9t\u00e9 inclus dans les principes op\u00e9rationnels du financement soutenable adopt\u00e9 par le G20 en 2017. Nous avons des exercices d'\u00e9valuation qui ont permis de progresser dans cette direction, mais qui restent volontaires. \n\nJe pense qu'on peut avancer dans cette direction. Les cr\u00e9anciers du Club de Paris ont donc d\u00e9cid\u00e9 d'aller au-del\u00e0 en accroissant la transparence non seulement sur les donn\u00e9es, mais aussi sur leurs proc\u00e9dures. Et nous avons publi\u00e9 aujourd'hui des lignes directrices \u00e0 l'attention des pays d\u00e9biteurs pour les aider dans leur d\u00e9marche vers un traitement de la dette avec le Club de Paris. \n\nJe suis convaincu qu'une meilleure pr\u00e9vention des crises de la dette offrira un environnement \u00e9conomique et financier plus s\u00fbr, plus \u00e9quitable et mieux partag\u00e9 entre nous tous. En tout cas, je veux vous redire en conclusion mes propos, tout l'honneur que c'est pour le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances et pour la France, de vous accueillir tous ici \u00e0 Paris. \n\nJe voudrais renouveler mes remerciements aux \u00e9quipes de la Direction G\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor et \u00e0 son directeur Emmanuel Moulin, qui sont totalement engag\u00e9s sur ce sujet depuis maintenant plusieurs mois et vous dire qu'avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous accordons une importance majeure \u00e0 ce sujet du traitement des dettes souveraines, \u00e0 cette capacit\u00e9 \u00e0 garantir un environnement financier plus s\u00fbr et surtout \u00e0 maintenir une solidarit\u00e9 \u00e9troite et constante entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s et les pays en d\u00e9veloppement.\n\nJe vous remercie tous et je vous souhaite un excellent s\u00e9jour \u00e0 Paris.", "published_date": "2022-07-08", "section": "Discours"}