{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=103119&pn=349%20-%20Propos%20liminaire%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20son%20point%20presse%20conjoint%20avec%20Robert%20Habeck-pdf", "author": "0", "title": "22/11/2022 - Propos liminaire de Bruno Le Maire lors du point presse conjoint avec Robert Habeck", "text": " \n1 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPropos liminaire s de Bruno Le Maire  \nlors de son point presse conjoint avec Robert Habeck  \n \nMardi 22  novembre  2022  \nBercy  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20  \n \n  \n2 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nBonjour \u00e0 tous,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019accueillir une nouvelle fois le vice -chancelier, Robert H abeck  \u00e0 Paris, \n\u00e0 l\u2019occasion de la conf\u00e9rence de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne qui nous a amen\u00e9s ce matin, \ncomme vous l\u2019avez certaine ment vu, \u00e0 conclure un accord entre l\u2019Italie, la France, \nl\u2019Allemagne sur la politique des lanceurs, signe de notre d\u00e9termination \u00e0 avancer main dans \nla main en mati\u00e8re spatiale comme dans beaucoup d\u2019autres domaine s. \n \nJe pense que tout le monde le voit, nou s traversons des temps \u00e9conomiques difficiles. Nous \navons la guerre en Ukraine, avec son impact sur la croissance partout dans le monde. Nous \navons une inflation \u00e0 deux chiffres qui touche beaucoup de pays europ\u00e9ens, et nous avons \ndes perspectives sur la c roissance mondiale qui se sont assomb ries depuis plusieurs \nsemaines.  \n \nFace \u00e0 cette situation \u00e9conomique difficile, il y a deux possibilit\u00e9s : le repli sur soi ou l'unit\u00e9. \nNous avons fait avec Robert H abeck  le choix de l'unit\u00e9, et je dirais m\u00eame plus, nous avons \nd\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui, apr\u00e8s plusieurs jours de travail, de donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 la relation \n\u00e9conomique franco -allemande. Ce jour est donc un jour important \u00e0 mes yeux pour la \nrelation \u00e9conomique entre nos deu x pays.  \n \nLe signe concret de ce nouvel \u00e9l an, il se traduit sous trois formes.  \n \nEn premier lieu, nous voulons apporter des r\u00e9ponses solides \u00e0 ce qui sera certainement la \ngrande question \u00e9conomique du XXI\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9nergie. Nous voulons acc\u00e9l\u00e9rer sur les \nachats communs de gaz. Nous voulons, avec  ces achats communs de gaz, faire baisser le \nprix du gaz le plus rapidement possible en Europe, pour les consommate urs comme pour \nles entreprises.  \n \nNous voulons travailler ensemble sur le d\u00e9veloppement de l'hydrog\u00e8ne, et nous partageons \ndepuis plusieurs mo is avec Robert H abeck  la conviction que l'hydrog\u00e8ne est une des \nsolutions possibles en mati\u00e8re de transition climatique et qu'il est indispensable d'acc\u00e9l\u00e9rer \nsur le d\u00e9veloppement des technologies, le d\u00e9ploiement des infrastructures, et le \nd\u00e9veloppement de  l'hydrog\u00e8ne vert.  \n \nNous voulons \u00e9galement, et enfin travailler sur de meilleures interconnexions europ\u00e9ennes, \nnous allons acc\u00e9l\u00e9rer nos travaux sur ce point.   \n3 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nPar ailleurs, sur cette question de l'\u00e9nergie, parce que je sais que c\u2019est une des inqui\u00e9tudes \nen France, nous veillerons , vous le verrez dans le communiqu\u00e9 commun que nous avons \npubli\u00e9, \u00e0 ce que les aides aux entreprises en Allemagne comme en France respe ctent \nstrictement et rigoureusement le cadre europ\u00e9en qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par la Commission \neurop\u00e9enne de fa\u00e7on \u00e0 maintenir une \u00e9quit\u00e9 de concurrence entre nos deux pays.  \n \nEn deuxi\u00e8me lieu, nous voulons marquer une nouvelle \u00e9tape de la politique industrielle  \neurop\u00e9enne et nous consid\u00e9rons qu'entre la Chine et les \u00c9tats -Unis, il est temps d'acc\u00e9l\u00e9rer \nen mati\u00e8re de r\u00e9alisations industrielles europ\u00e9ennes  et en mati\u00e8re d'ambition industrielle \neurop\u00e9enne. Nous voulons aller plus vite, plus loin, plus fort en mati\u00e8 re de l'industrie \neurop\u00e9enne.  \n \nNous travaillerons ensemble sur de nouveaux projets concrets industriels franco -allemands \nqui pourront aller de l'intelligence artificielle jusqu'aux calculs quantiques, en passant par \nl'hydrog\u00e8ne que j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9. No us voulons s\u00e9curiser ensemble notre \napprovisionnement en m\u00e9taux critiques et en m\u00e9taux rares, de fa\u00e7on \u00e0 garantir notre \nind\u00e9pendance industrielle d'un bout \u00e0 l' autre de la cha\u00eene industrielle  \n \nNous voulons demander \u00e0 la Commission europ\u00e9enne d'acc\u00e9l\u00e9rer le  d\u00e9ploiement des  \nprojets importants d\u2019int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en commun s (PIIEC)  car nous estimons , Robert H abeck  \ncomme moi -m\u00eame que nos proc\u00e9dures europ\u00e9ennes face \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la Chine et \ndes Etats -Unis sont trop lourdes, trop longues, trop complexes. Ce n\u2019 est pas normal que \nnous mettions deux ans \u00e0 obtenir des r\u00e9sultats concrets sur un PI IEC et sur des projets dans \nle PIEC, alors m\u00eame qu\u2019aux \u00c9tats -Unis ou en Chine, il faudra quelques mois, voire quelques \nsemaines.  \n \nEnfin, troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de ce nouvel \u00e9la n que nous voulons donner \u00e0 la  relation \n\u00e9conomique franco -allemande  : apporter une r\u00e9ponse commune aux d\u00e9cisions am\u00e9ricaines \nsur L\u2019 Inflation Reduction Act . Je redis notre pr\u00e9occupation sur les cons\u00e9quences que \npourrait avoir ces d\u00e9cisions am\u00e9ricaine s sur l'industrie fran\u00e7aise, allemande ou europ\u00e9enne \nen g\u00e9n\u00e9ral. Nous voulons donc pouvoir, sur la base des travaux que lancera la Commission \neurop\u00e9enne, apporter aussi des r\u00e9ponses communes avec l'Allemagne sur ce suje t de \nl\u2019Inflation Reduction Act.  \n \n \n  \n4 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nDonc, une nouvelle fois, il y en a d'un c\u00f4t\u00e9 des commentaires qui vous disent qu'il y aurait \ndes relations compliqu\u00e9es entre la France et l'Allemagne. Et puis, il y a la r\u00e9alit\u00e9 des \nd\u00e9cisions politiques et la r\u00e9alit\u00e9 des d\u00e9cisions politiques, c'est au cont raire une  \nd\u00e9termination encore plus puissante \u00e0 renforcer nos liens \u00e9conomiques, \u00e0 donner un \nnouvel \u00e9lan \u00e0 l'industrie europ\u00e9enne pour garantir la souverainet\u00e9 de notre continent.  \n \nJe vous remercie.  ", "published_date": "2022-11-22", "section": "Discours"}