{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=75335&pn=1311%20-%20Intervention%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20a%20La%20Rencontre%20des%20Entrepreneurs%20de%20France%20LAREF21-pdf", "author": "0", "title": "1311 - Intervention de Bruno Le Maire \u00e0 La Rencontre des Entrepreneurs de France (LAREF21) \u2013 Mercredi 25 ao\u00fbt 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nLa Rencontre des Entrepreneurs de France (LAREF21)  \n \n \nEchanges entre Bruno Le Maire, \nministre de l'Economie, des Finances et de la Relan ce,  \net Bertille Bayart, journaliste au Figaro  \n \n \n \nHippodrome de Longchamp \n \nMercredi 25 ao\u00fbt 2021 \n \n \n \n \nContact presse :   \nCabinet de Bruno Le Maire   01 53 18 41 13  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n2/12   \n \n \nBertille BAYART \n \nBonjour monsieur le Ministre. \n \nBruno LE MAIRE \n \nBonjour Bertille Bayart. \n \nBertille BAYART \n \nAlors j\u2019esp\u00e8re, comme monsieur Roux de B\u00e9zieux l\u2019a dit, que cet entretien n\u2019est pas un entretien de \nd\u00e9claration de candidature car dans ce cas-l\u00e0 le Me def aurait fait un mauvais choix de journaliste\u2026 \n \nBruno LE MAIRE \n \nQui sait ! \n \nBertille BAYART \n \nNous en reparlerons peut-\u00eatre \u00e0 la fin de l\u2019entreti en dans ce cas-l\u00e0. Pour le moment, nous allons part ager \nvotre diagnostic de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, ce que vo us voulez faire, ce que vous pouvez encore faire \ndans le temps qui vous est encore imparti \u00e0 ce post e. Nous allons parler de votre conception de la \nlibert\u00e9 et du r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat dans l\u2019\u00e9conomie.  \n \nAvant, peut-\u00eatre une petite parenth\u00e8se, quand j\u2019ai voulu pr\u00e9parer cet entretien, on m\u2019a dit \u00ab Est-ce q ue \ntu feras une introduction ? \u00bb Je me suis dit \u00ab Je n e vais pas pr\u00e9senter Bruno Le Maire \u00bb parce que cet  \n\u00e9v\u00e9nement aujourd\u2019hui de rentr\u00e9e traditionnelle du Medef il a beaucoup chang\u00e9 depuis le d\u00e9but du \nquinquennat. Il a chang\u00e9 de lieu, il a chang\u00e9 de no m, mais il n\u2019a pas chang\u00e9 de ministre.  \n \nC\u2019est votre cinqui\u00e8me \u00e9dition cons\u00e9cutive ici en ta nt que ministre de l\u2019\u00c9conomie et des Finances. De \nm\u00e9moire de journaliste et de m\u00e9moire de patron, je crois que cela n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s , \ntr\u00e8s longtemps. Heureusement, l'actualit\u00e9 se charge  d'apporter un petit peu de vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 tout cela. Hi er, \nc'\u00e9tait le Covid, d'aujourd'hui c'est son rejeton, le Delta.  \n \nDans ce contexte, il y a peut-\u00eatre aussi une nouvea ut\u00e9 aujourd'hui dans le discours qu\u2019a fait monsieur  \nRoux de B\u00e9zieux. Parmi les id\u00e9es qu'il a d\u00e9velopp\u00e9e s, il avait un message en particulier \u00e0 votre \nintention, message que je vais r\u00e9sumer, peut-\u00eatre c aricaturer, qui est de dire \u00ab Nous ne voulons plus \nde votre argent. \u00bb Je ne sais pas si cela vous est arriv\u00e9 tr\u00e8s souvent. \n \nBruno LE MAIRE \n \nJe ne suis pas s\u00fbr que cet avis soit partag\u00e9 par to ut le monde ici\u2026 \n \nBertille BAYART \n \nA l\u2019exception \u00e9videmment des secteurs qui sont les plus en difficult\u00e9 et qu'il faudra continuer \u00e0 sout enir. \nMais est-ce qu\u2019aujourd'hui, 25 ao\u00fbt 2021, Bruno Le Maire, vous pouvez nous dire le \u00ab quoi qu'il en \nco\u00fbte \u00bb c'est vraiment fini ? \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n3/12   \n \n \nBruno LE MAIRE \n \nD'abord, je voudrais vous confirmer, Bertille, que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire de longue introduction,  pas \nfaire de longs discours, pour une raison qui est si mple, c'est que tout change dans l'\u00e9conomie fran\u00e7ai se, \nsauf le ministre.  \n \nJ'ai peur qu'il y ait un peu de lassitude \u00e0 voir re venir sur sc\u00e8ne chaque ann\u00e9e le m\u00eame ministre de \nl'\u00c9conomie et des Finances. Je ne sais pas si je se rai encore l\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine. Je souhaite la \nr\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, je ne le cache pas, m ais apr\u00e8s il sera libre, une fois qu'il aura \u00e9t\u00e9 r\u00e9 \u00e9lu, \nde choisir son ministre de l'\u00c9conomie et des Financ es.  \n \nMon seul mot d'introduction, c'est un immense merci . Un merci, comme l'a fait votre pr\u00e9sident \nGeoffroy Roux de B\u00e9zieux, \u00e0 tous les salari\u00e9s de Fr ance qui ont fait preuve d'un sens immense des \nresponsabilit\u00e9s, du travail, de l'engagement pendan t cette crise sanitaire. Un immense merci aux \nentrepreneurs et aux entrepreneuses de France parce  que nous leur devons tout dans cette crise.  \n \nJe sais qu'il est de bon ton dans notre pays d'\u00eatre  contre les entrepreneurs. Moi, je n'h\u00e9site pas \u00e0 v ous \nle dire, je suis pour les entrepreneurs, je suis \u00e0 votre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 votre disposition pour vous aider, vo us \nsoutenir, vous simplifier la vie et vous permettre de cr\u00e9er des emplois dans notre pays. Cela continue ra \ntant que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique continuera d e me faire confiance.  \n \nEnfin, comme je ne veux pas esquiver la question de  Bertille Bayart, le \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb, nous en \nsommes d\u00e9j\u00e0 sortis. Je veux que les choses soient t r\u00e8s claires entre nous. Nous avons prot\u00e9g\u00e9 notre \n\u00e9conomie et nous avons fait ce choix collectivement , et je n\u2019entends pas beaucoup de voix d'ailleurs \npour critiquer les choix strat\u00e9giques du Gouverneme nt en mati\u00e8re \u00e9conomique durant cette crise. Nous \navons prot\u00e9g\u00e9 des salari\u00e9s, \u00e9vit\u00e9 la vague de faill ites, \u00e9vit\u00e9 la vague de ch\u00f4mage qui se serait sold\u00e9 e \nnon seulement par une crise \u00e9conomique, mais par un e crise politique digne de celle des ann\u00e9es trente.  \nNous n'avons pas compt\u00e9 l'argent public parce que c '\u00e9tait responsable de le faire.  \n \nMaintenant que l'\u00e9conomie fran\u00e7aise red\u00e9marre, que nous avons des perspectives de croissance \u00e0 6%, \nje le dis le \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb, c'est d\u00e9j\u00e0 fi ni. Nous sommes pass\u00e9s au sur mesure. Nous \ncontinuerons \u00e0 soutenir ceux qui en ont besoin. Je leur donne rendez-vous lundi prochain, 30 ao\u00fbt, le \nmonde de la culture, les restaurateurs, les bars, l es h\u00f4tels, le monde du tourisme, les voyagistes, to ut \nce dont a parl\u00e9 \u00e9galement Geoffroy Roux de B\u00e9zieux.  Nous regarderons ceux qui ont perdu du chiffre \nd'affaires pendant cette crise sanitaire et pendant  ces mois de pass sanitaire, et nous aiderons ceux qui \nont perdu de l'argent \u00e0 cause des r\u00e9glementations s anitaires. Mais pour le reste, que l'\u00e9conomie soit \nlibre, qu'elle cr\u00e9e des emplois et qu'elle cr\u00e9e de la richesse sans le soutien de l'\u00c9tat. \n \nBertille BAYART \n \nEffectivement, l'\u00e9conomie va beaucoup mieux. Le mur  des faillites qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, il ne s'est p as \nproduit, le tsunami de plans sociaux non plus. Est- ce que cela dit, comme il reste certains dispositif s qui \nsont encore en vigueur et notamment un ch\u00f4mage part iel qui reste important dans certains pans de \nl'\u00e9conomie, est-ce que vous n'avez vraiment aucune inqui\u00e9tude sur la suite, l'\u00e9conomie va-t-elle \npoursuivre le rebond ? Ne sommes-nous pas juste en train de reculer pour mieux sauter ? \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n4/12   \n \nBruno LE MAIRE \n \nD\u2019abord il y a l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, je veux le red ire, qui red\u00e9marre vite et fort, je ne veux pas rep rendre \nles mots qui ont \u00e9t\u00e9 ceux de votre pr\u00e9sident.  \n \nEnsuite, souvenez-vous des discours catastrophistes  d'il y a 8-10 mois.  \n \nOn nous disait que nous allions vivre une vague de faillites comme jamais dans l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. \nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il y a moiti\u00e9 moins de faillit es \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle que celles que nous a vons \nen temps ordinaire.  \n \nOn nous annon\u00e7ait 1 million de ch\u00f4meurs suppl\u00e9menta ires. Nous avons un niveau de ch\u00f4mage qui est \ninf\u00e9rieur \u00e0 la situation d'avant-crise.  \n \nOn nous disait que nous mettrions trois ou quatre a ns avant de retrouver le niveau d'activit\u00e9                     \nd'avant-crise, je vous confirme que notre objectif avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le \nPremier ministre, c'est d\u00e9sormais de retrouver le n iveau d'avant-crise fin 2021 et non pas d\u00e9but 2022,  \nparce que la consommation est bien orient\u00e9e et l'in vestissement est bien orient\u00e9 \u00e9galement.  \n \nFinalement, les obstacles sur cette reprise et sur ce red\u00e9marrage \u00e9conomique, c'est ceux que personne \nn'avaient vu venir. Je vais \u00eatre tr\u00e8s humble, moi l e premier. Si vous m'aviez dit, merci Bertille Baya rt, il \ny a 8 ou 10 mois que lorsque je m'exprimerais devan t les entrepreneurs de France, je leur dirais que l e \nprobl\u00e8me num\u00e9ro un que nous avons tous aujourd'hui,  c'est un probl\u00e8me de recrutement de salari\u00e9s et \nde personnels. J\u2019aurais dit que c'est une blague. C ependant, c'est la r\u00e9alit\u00e9. Comme quoi la vie se \ncharge de nous surprendre, et la vie \u00e9conomique, pe ut-\u00eatre encore plus. Donc on a ce d\u00e9fi effectivemen t \ndu recrutement des salari\u00e9s.  \n \nC'est ce qui m'am\u00e8ne \u00e0 vous dire que je souhaite qu e la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage entre en \nvigueur au 1 er  octobre. L'emploi va mieux. Le ch\u00f4mage est orient\u00e9  \u00e0 la baisse. Si nous voulons inciter \nles Fran\u00e7ais \u00e0 retourner au travail, il faut que la  r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage entre en vigueur au  \n1er  octobre.  \n \nLa deuxi\u00e8me chose sur laquelle je veux insister, c' est que la pand\u00e9mie n'est pas finie. Je sais bien q ue \nnous r\u00eaverions tous de pouvoir \u00f4ter notre masque, s upprimer les pass sanitaires, retourner \u00e0 la vie \ntotalement normale.  \n \nJe vais vous donner ma conviction, \u00e0 nouveau, celle  d'un citoyen qui a ses convictions personnelles. \nNous sommes partis pour une guerre de longue dur\u00e9e.  Nous avons un variant Delta que personne \nn'avait vu venir. Personne ne sait s'il n'y aura pa s un nouveau variant avec de nouveaux risques \nsanitaires, avec de nouveaux publics qui pourraient  \u00eatre touch\u00e9s. Cela n'est pas une guerre courte, c' est \nune guerre longue, cela n'est pas un combat de quel ques mois, c'est un combat de quelques ann\u00e9es.  \n \nNous devons \u00eatre lucides. La crise de la Covid, la crise sanitaire, elle est l\u00e0 pour longtemps. Elle v a \nnous demander de la patience, de la d\u00e9termination, de la lucidit\u00e9 et de la force d'\u00e2me. Ne crions pas \nvictoire trop t\u00f4t. Le variant est encore l\u00e0 et le v irus continue \u00e0 circuler dans le monde.  \n \nLa troisi\u00e8me chose sur laquelle je veux insister, c 'est que je pense \u00e9videmment que nous avons fait du  \nbon boulot au cours des quatre derni\u00e8res ann\u00e9es et je pense que cet avis est \u00e0 peu pr\u00e8s partag\u00e9 sur \nles bancs de cette assembl\u00e9e.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n5/12   \n \nJe crois que le Gouvernement avec les r\u00e9formes fisc ales, avec la baisse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et  \nle d\u00e9but de baisse d'imp\u00f4t sur les productions, la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, le soutien aux fili \u00e8res \nindustrielles, a fait du bon travail.  \n \nJe vais vous dire le fond l\u00e0 aussi, de mes convicti ons. Il reste encore plus de travail \u00e0 faire si nou s \nvoulons que la France reste parmi les grandes natio ns \u00e9conomiques de la plan\u00e8te. Il faut innover, il f aut \ninvestir. Il faut effectivement faire de l'\u00e9ducatio n la priorit\u00e9 absolue du prochain quinquennat. Il f aut que \nnous retrouvions encore plus de comp\u00e9titivit\u00e9, il f aut que nous nous appuyions sur nos secteurs de \nforce. Oui, l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est un atout majeur  de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Elle nous produit de l'\u00e9n ergie \nd\u00e9carbon\u00e9e \u00e0 un co\u00fbt faible et nous devons d\u00e9velopp er la fili\u00e8re nucl\u00e9aire.  \n \nCe n'est pas parce que nous avons fait du bon trava il qu'il ne faut pas consid\u00e9rer, et en tout cas c'e st \nmon \u00e9tat d'esprit, qu'il reste encore plus de bon t ravail \u00e0 faire devant nous. Je souhaite, je ne le c ache \npas que ce soit Emmanuel Macron qui le conduise pou r les cinq prochaines ann\u00e9es. \n \nBertille BAYART \n \nAlors on reviendra tr\u00e8s rapidement \u00e0 ce que pourrai ent \u00eatre les actions \u00e0 mener dans les cinq prochain es \nann\u00e9es, mais d'abord, une mesure imm\u00e9diate qui a \u00e9t \u00e9 d\u00e9cid\u00e9e r\u00e9cemment et qui semble faire un peu \nun flop ou en tout cas, ne pas rencontr\u00e9 un grand s ucc\u00e8s. Ce sont les pr\u00eats participatifs. Est-ce qu'i l faut \nchanger quelque chose ou est ce qu'il faut s'ent\u00eate r ? J'allais dire faire boire un \u00e2ne qui n'a finale ment \npas soif. \n \nBruno LE MAIRE \n \nJe n'irai pas traiter les entrepreneurs d\u2019\u00e2nes, c\u2019e st \u00e0 peu pr\u00e8s ce que vous sous-entendez. Cela pourr ait \nme valoir quelques sifflets sur ces bancs. \n \nBertille BAYART \n \nVous avez \u00e9t\u00e9 assez applaudi pour le moment. \n \nBruno LE MAIRE \n \nSimplement, les pr\u00eats garantis par l'Etat ont tr\u00e8s bien march\u00e9. Nous avons mis 300 milliards d'euros s ur \nla table en 48 heures, je pense que cela ne m'arriv era qu'une seule fois dans mon existence de mettre \n300 milliards d'euros sur la table en 24 heures, sa uf \u00e0 rapidement changer de m\u00e9tier pour avoir une \nmeilleure r\u00e9mun\u00e9ration.  \n \nNous avons ensuite anticip\u00e9 avec vous. Nous en avon s parl\u00e9 avec votre pr\u00e9sident, avec un certain \nnombre de responsables de fili\u00e8res. Je vois le patr on du Groupement des Industries Fran\u00e7aises \nA\u00e9ronautiques et Spatiales (GIFAS) qui est l\u00e0. L'a\u00e9 ronautique, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour eux. Commen t \nallions-nous retrouver des fonds propres, c'est-\u00e0-d ire de la capacit\u00e9 \u00e0 investir ?  \n \nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est que les soutiens y ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s i mportants. Les pr\u00eats garantis par l'Etat ont \u00e9t\u00e9 la rgement \nutilis\u00e9s. Le besoin de fonds propres est moins impo rtant que pr\u00e9vu. Conclusion effectivement, les pr\u00eat s \nparticipatifs ne rencontrent pas aujourd'hui l\u2019atte nte des entreprises. Je ne veux pas rester les bras  \ncrois\u00e9s. Ce n'est pas mon temp\u00e9rament. \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n6/12   \nJe vais donc regarder avec les entrepreneurs, avec la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise, avec tous les \nacteurs financiers comment est-ce qu'on peut am\u00e9lio rer ces pr\u00eats participatifs pour qu'ils soient plus  \nattractifs pour vous, plus utile pour la reconstitu tion des fonds propres et donc plus efficaces pour \nl'investissement. \n \nBertille BAYART \n \nDans les prochaines semaines, vous devriez annoncer  ou en tout cas Emmanuel Macron devrait \nannoncer un plan d'investissement. Le troisi\u00e8me \u00e9ta ge de la fus\u00e9e, apr\u00e8s les aides d'urgence et le pla n \nde relance, on entend en dire beaucoup de choses su r ce plan d'investissement. On entend parler de \nbeaucoup de secteurs. Tout d\u2019un coup, la France, l' Europe veulent \u00eatre leader dans le domaine du \ncloud, dans le domaine des semi-conducteurs, des bi otechs, de l'espace, de l'hydrog\u00e8ne, de l'\u00e9nergie, \ndes batteries et j'en oublie certainement. Est-ce q u\u2019\u00e0 un moment, on n'est pas un petit peu trop \nambitieux, m\u00eame si je sais que l'ambition est une q ualit\u00e9 certainement appr\u00e9ci\u00e9e dans cette \nassembl\u00e9e ? \n \nBruno LE MAIRE \n \nJe pense que nous ne sommes jamais trop ambitieux p our la France.  \n \nCe qui me frappe aujourd'hui dans les discours poli tiques, les discours des responsables publics c\u2019est  \n\u00e0 quel point ils ne croient pas dans la France, ils  ne croient pas dans les Fran\u00e7ais. Une esp\u00e8ce de \nd\u00e9faitisme ambiant, de d\u00e9clinisme, comme si nous n' \u00e9tions qu'une nation parmi les autres.  \n \nPour ma part, je continue \u00e0 croire et je persiste e t je signe. La France n'est pas une nation comme le s \nautres. Les entrepreneurs fran\u00e7ais sont capables de  faire le choix de leur francophonie, de dire \u00e0 des  \ncentaines de millions de personnes qui parlent le f ran\u00e7ais \u00e0 travers le monde, \u00ab venez ici \u00e0 Paris, \ndiscutez de l\u2019entreprenariat, discutez de l\u2019investi ssement dans vos \u00c9tats \u00bb. Quelle autre nation \neurop\u00e9enne peut pr\u00e9tendre avoir des centaines de mi llions de personnes qui parlent sa langue \u00e0 travers  \nla plan\u00e8te et d\u2019avoir une organisation si forte que  la francophonie. La France n\u2019est pas n\u2019importe que lle \nnation et elle ne le sera jamais.  \n \nLa deuxi\u00e8me chose c\u2019est qu\u2019en mati\u00e8re \u00e9conomique, j e pense qu\u2019il est bon effectivement d\u2019avoir une \nstrat\u00e9gie. Apr\u00e8s nous sommes en d\u00e9mocratie, nous po uvons discuter, nous pouvons s\u2019y opposer. Avec \nEmmanuel Macron, avec Jean Castex, nous avons d\u00e9fin i une strat\u00e9gie qui est simple et limpide.  \n \nPremier temps, nous prot\u00e9geons. Nous prot\u00e9geons mas sivement et nous ne comptons pas parce que \nderri\u00e8re il y a des savoir-faire, il y a des comp\u00e9t ences, que perdre un ing\u00e9nieur en a\u00e9ronautique qui a \n\u00e9t\u00e9 form\u00e9 pendant dix ans chez Dassault, c\u2019est l\u2019as surance que nous ne le retrouverons jamais plus \ntard.  \n \nDeuxi\u00e8me temps, la r\u00e9ponse nous relan\u00e7ons. Je tiens  \u00e0 pr\u00e9ciser que nous sommes toujours dans ce \ntemps de la relance. Cela marche bien, nous aurons probablement d\u00e9caiss\u00e9 70 milliards d'euros parmi \nles 100 milliards d'euros de la relance d'ici la fi n de l'ann\u00e9e 2021. Mon objectif \u00e9tait 50. Nous sero ns \u00e0 \n70% de d\u00e9caissement de la relance \u00e0 la fin de l'ann \u00e9e 2021. C'est bon pour vos entreprises, c'est bon \npour votre activit\u00e9 et c'est bon pour l'emploi.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n7/12   \n \nLe troisi\u00e8me temps, c'est l'investissement. Avec ce  plan d'investissement sur lequel le pr\u00e9sident de l a \nR\u00e9publique m'a demand\u00e9 de travailler au d\u00e9but de l' \u00e9t\u00e9. Je vais \u00eatre tr\u00e8s simple avec vous, rien ne \npresse. Je ne vais pas l'annoncer dans les prochain s jours, laissons-nous encore quelques semaines \npour continuer \u00e0 travailler, \u00e0 discuter avec vous. Geoffroy Roux de B\u00e9zieux verra le Premier ministre la \nsemaine prochaine. J'ai toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre un  peu plus de temps pour dialoguer et \u00e9changer plut\u00f4 t \nque de nous pr\u00e9cipiter dans une d\u00e9cision qui ne ser ait pas parfaitement calibr\u00e9e.  \n \nEnsuite, quel est l'objectif de ce plan ?  \n \nC'est tout simplement de cr\u00e9er des nouvelles fili\u00e8r es industrielles. Quand vous regardez les trente \nderni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu, en mati\u00e8re industriell e, une capitulation fran\u00e7aise. Je n'h\u00e9site pas \u00e0 le  dire. \nLes m\u00eames qui disaient il faut r\u00e9industrialiser, c' \u00e9tait ceux qui ont augment\u00e9 les imp\u00f4ts de productio n \nsur les usines et sur les entreprises industrielles  en ruinant toute perspective de cr\u00e9ation d'emplois  dans \nnotre pays. Les m\u00eames qui disaient il faut r\u00e9indust rialiser, augmentaient les charges sur les salaires . \nLes m\u00eames qui disaient qu'il fallait r\u00e9industrialis er n'avaient pas eu le courage, comme nous, de r\u00e9du ire \nla fiscalit\u00e9 sur le capital pour que vous d\u00e9gagiez des marges de man\u0153uvre pour investir, innover et \nma\u00eetriser de nouvelles technologies.  \n \nNous, nous avons renvers\u00e9 la tendance. L'objectif, c'est bien d'\u00e9viter que la France continue, comme \nelle le fait depuis 30 ans, de perdre des pans enti ers de son industrie, que nous ne nous satisfaision s \npas d'avoir uniquement quatre fili\u00e8res industrielle s qui font 80 % de nos exportations.  \n \nL'a\u00e9ronautique, je suis le premier \u00e0 \u00eatre fier d'Ai rbus, le premier \u00e0 \u00eatre fier de Dassault. Je vois \nd'\u00e9minents repr\u00e9sentants de la famille qui sont pr\u00e9 sents dans cette salle. L'Agroalimentaire, j'ai \u00e9t\u00e9  trois \nans ministre de l'Agriculture, c'est un secteur fan tastique. La sant\u00e9, c'est un secteur magnifique aus si. \nLe luxe, m\u00eame si il est d\u00e9cri\u00e9, n'oubliez pas ce qu e rapporte \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, \u00e0 l'emploi, \u00e0 no s \nparts de march\u00e9 ext\u00e9rieurs des grandes entreprises comme Louis Vuitton, comme Kering. \n \nLe luxe est un des fers de lance de notre \u00e9conomie \u00e0 l'\u00e9tranger. Cependant, ce sont les m\u00eames secteurs  \nque je cite depuis cinq ans que je suis ministre de  l'\u00c9conomie des Finances. Il serait peut-\u00eatre temps  de \ncr\u00e9er de nouveaux secteurs industriels, de cr\u00e9er de  nouvelles fili\u00e8res.  \n \nC'est l'objectif de ce plan : amorcer l'investissem ent dans des fili\u00e8res qui ne sont pas rentables \nimm\u00e9diatement, dans lesquelles, par cons\u00e9quent, l'e ntrepreneur priv\u00e9 ne pourra pas investir seul, mais  \no\u00f9 le soutien de l'\u00c9tat est indispensable. C'est l' hydrog\u00e8ne vert, c\u2019est l'intelligence artificielle, c'est le \nnouveau nucl\u00e9aire. Parce que je redis \u00e0 quel point je crois dans le nouveau nucl\u00e9aire et la n\u00e9cessit\u00e9 de \nrenouveler notre parc nucl\u00e9aire. C'est le calcul qu antique, c'est les biotechnologies. C'est l'hydrog\u00e8 ne \nvert, c\u2019est l'intelligence artificielle, c'est le n ouveau nucl\u00e9aire. Je souhaite redire \u00e0 quel point j e crois \ndans le nouveau nucl\u00e9aire et la n\u00e9cessit\u00e9 de renouv eler notre parc nucl\u00e9aire. C'est le calcul quantiqu e, \nc'est les biotechnologies. C'est dans un certain no mbre de secteurs cibl\u00e9s, choisis, que nous devons \ninvestir pour que l\u2019industrie fran\u00e7aise ne se d\u00e9cli ne pas au pass\u00e9 mais au futur.  \n \n \n \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n8/12   \nBertille BAYART \n \nMais est-ce qu\u2019on en a les moyens ? Ou plut\u00f4t est-c e que l\u2019\u00c9tat en a les moyens ? Il y a 5 ans, \neffectivement, vous d\u00e9fendiez d\u00e9j\u00e0 l\u2019investissement  dans ces secteurs au travers d\u2019un fond de rupture \npour l\u2019innovation, pardon, de financement de l\u2019inno vation de rupture. La diff\u00e9rence, c\u2019est qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poq ue \nce fond c\u2019\u00e9tait 10 milliards, aujourd\u2019hui on parle de 20-30 milliards. Et ensuite, ce fond il \u00e9tait fi nanc\u00e9 sur \nressources propres obtenues par des privatisations.  L\u00e0 manifestement on est juste sur de la dette. Est -\nce qu\u2019on est pas un petit peu dans cette d\u00e9rive cr\u00e9 \u00e9e par le \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d o\u00f9 finalement on se  dit \nqu\u2019on peut emprunter 20 ou 30 milliards pour financ er ces nouveaux investissements ?  \n \nBruno LE MAIRE  \n \nAlors je vais r\u00e9pondre \u00e0 chacune de vos questions, parce qu\u2019il y a aussi des questions sous-jacentes \ndans ce que vous dites.  \n \nEst-ce que je reste favorable \u00e0 des sessions de par ticipation de l\u2019Etat dans certaines entreprises ? O ui. \nCe n\u2019est pas parce que pendant plusieurs mois nous avons pris la d\u00e9cision de mettre l\u2019\u00c9tat au premier \nplan de l\u2019\u00e9conomie pour servir de bouclier que mes convictions ont chang\u00e9. Mes convictions restent les  \nm\u00eames : l\u2019\u00c9tat aujourd\u2019hui \u00e0 des participations dan s un certain nombre d\u2019entreprises qu\u2019il devrait ven dre \nparce qu\u2019il n\u2019est pas le meilleur actionnaire, il n \u2019est pas le meilleur gestionnaire, et que l\u2019argent pourrait \n\u00eatre beaucoup mieux employ\u00e9 ailleurs. Je n\u2019ai jamai s chang\u00e9 de conviction l\u00e0-dessus.  \n \nDeuxi\u00e8me chose, est-ce que c\u2019est le moment de comme ncer \u00e0 rembourser la dette ou le moment \nd\u2019investir ? C\u2019est le moment d\u2019investir. Les taux d \u2019int\u00e9r\u00eat restent bas, l\u2019\u00c9tat emprunte \u00e0 taux n\u00e9gati f, c\u2019est \nle moment d\u2019investir. Malheureusement, je vais vous  dire, nous n\u2019avons pas le choix, nous ne sommes \npas tous seuls. Quand je vois les investissements q ue font la Chine, les \u00c9tats-Unis, les autres grande s \npuissances mondiales, par exemple sur les semi-cond ucteurs, la question que vous avez tous \u00e0 vous \nposer ici c\u2019est mes semi-conducteurs dont j\u2019ai beso in pour mes avions, pour mes voitures, pour ma \ndomotique, ils viennent de Ta\u00efwan et de Cor\u00e9e du Su d ou est-ce qu\u2019ils viennent de France ? Je pr\u00e9f\u00e8re \nqu\u2019ils viennent de France et je pr\u00e9f\u00e8re investir da ns les semi-conducteurs. \n \nLa troisi\u00e8me question que vous soulevez derri\u00e8re, c \u2019est est-ce que, \u00e0 un moment donn\u00e9, tout cet argent  \nqui a \u00e9t\u00e9 emprunt\u00e9, qui nous am\u00e8ne \u00e0 un niveau de d ette publique d\u2019environ 120%, faudra-t-il le \nrembourser ? Ma r\u00e9ponse est oui. Tous ceux qui pr\u00e9t endent que la France pourrait ne pas rembourser \nsa dette sont des vendeurs de r\u00eave, pour ne pas dir e des vendeurs de cauchemar. Dans l\u2019histoire de \nFrance, lorsque la France n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 capable de r\u00e9 tablir ses finances publiques, elle s\u2019en est toujou rs \nmordue les doigts.  \n \nOui, il faudra, le moment venu, apr\u00e8s cette p\u00e9riode  d\u2019investissement, engager une phase de \nremboursement de notre dette et de r\u00e9tablissement d es finances publiques qui passera par trois sortes \nde d\u00e9cisions tr\u00e8s simples : plus de croissance qui r\u00e9sultera de cet investissement, une meilleure ma\u00eet rise \ndes finances publiques qui passera par une r\u00e8gle d\u2019 or imposant un niveau maximal de d\u00e9penses \npubliques sur cinq ans et pas sur une seule ann\u00e9e, parce que c\u2019est la seule fa\u00e7on de respecter ce \nplafond, et enfin des r\u00e9formes de structure, dont c elle qu\u2019a \u00e9voqu\u00e9 votre pr\u00e9sident.  \n \nOui, la France a besoin d\u2019une r\u00e9forme des retraites , et oui nous tous Fran\u00e7ais nous avons besoin de \ntravailler collectivement davantage pour que nos en fants et nos petits-enfants aient le m\u00eame niveau de  \nvie que nous.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n9/12   \nBertille BAYART \n \nEst-ce que dans ces r\u00e9formes de structures, il ne f aut pas engager aussi de fa\u00e7on tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e, et \nce sera tr\u00e8s difficile, une r\u00e9forme profonde de l'\u00c9 tat ? On a bien compris et on a bien vu pendant cet te \ncrise \u00e0 quel point l'extension du domaine d'interve ntion de l'\u00c9tat pouvait \u00eatre infinie. Certains ont \nsoup\u00e7onn\u00e9 parfois l'administration d\u2019y prendre, j'a llais dire, un certain plaisir dans ces contraintes  qu'on \na pu mettre de fa\u00e7on, au nom de la crise sanitaire,  jusque dans le quotidien des Fran\u00e7ais. Comment \nest-ce qu'on organise ce reflux de l'\u00c9tat et est-ce  qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 faire rentrer le fleuve dans so n lit ? \n \nBruno LE MAIRE   \n \nJe ne parlerais pas de reflux de l\u2019\u00c9tat parce que j e trouve que ce serait trop p\u00e9joratif pour les \nfonctionnaires qui font un travail remarquable et p our l'Etat lui-m\u00eame qui est une part important de l a \nnation fran\u00e7aise. Il faut simplement que l\u2019\u00c9tat soi t \u00e0 sa juste place.  \n \nL\u2019\u00c9tat a-t-il vocation, je le redis, \u00e0 \u00eatre au capi tal de certaines entreprises dans des domaines o\u00f9 i l ne \nconna\u00eet absolument rien ? Ma r\u00e9ponse est non. J'ai plaid\u00e9 pour la privatisation de l\u2019A\u00e9roport de Paris . \nC'\u00e9tait un combat difficile. Je n'ai pas chang\u00e9 d'a vis sur le sujet. Le contr\u00f4le des fronti\u00e8res, c'est  l'\u00c9tat. \nLe contr\u00f4le de l'espace a\u00e9rien, c'est l'\u00c9tat. Mais les parkings, les h\u00f4tels de luxe, les boutiques qui  se \ntrouvent dans un a\u00e9roport et la gestion des flux de s personnes, pardon, \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre confi\u00e9 \u00e0 \nun op\u00e9rateur priv\u00e9.  \n \nJe crois effectivement qu'il faut remettre l'\u00c9tat \u00e0  sa place juste, celle o\u00f9 il sera le plus efficace.  Qu'est-\nce que cela signifie en mati\u00e8re \u00e9conomique ? Cela v eut dire, un, un \u00c9tat qui garantit le respect de l' ordre \npublic \u00e9conomique. S'il y a des entrepreneurs, ils sont rares, qui se comportent mal, il faut que l'\u00c9t at \npuisse sanctionner. S'il y a un investisseur \u00e9trang er qui veut acheter des technologies sensibles dans  \ndes entreprises qui sont des p\u00e9pites fran\u00e7aises, il  faut que l\u2019\u00c9tat puisse dire non, il ne pourra pas investir \net nous activons le d\u00e9cret sur les investissements \u00e9trangers en France. C\u2019est ce que j\u2019appelle le resp ect \nde l\u2019ordre \u00e9conomique, c\u2019est la premi\u00e8re fonction d e l\u2019\u00c9tat.  \n \nLa deuxi\u00e8me fonction, ce sont les services publics.  Nous sommes un pays de grands services publics \net je pense que c\u2019est un mod\u00e8le qui a toute sa vale ur aujourd\u2019hui. La SNCF, c\u2019est un grand service \npublic de transport, je ne vois aucune raison pour lesquelles l\u2019\u00c9tat ne garderait pas des services pub lics \nqui soient puissants. C\u2019est sa deuxi\u00e8me raison d\u2019\u00eat re.  \n \nPuis la troisi\u00e8me raison d\u2019\u00eatre, c\u2019est vous facilit er la vie, c\u2019est cr\u00e9er un environnement qui soit le  plus \nfavorable possible aux entrepreneurs. C\u2019est vous si mplifier votre existence administrative, c\u2019est all\u00e9 ger \nvos imp\u00f4ts. C\u2019est devenir ce que nous sommes devenu s, la nation la plus attractive pour les \ninvestissements \u00e9trangers en Europe. C\u2019est cela aus si le r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat : prot\u00e9ger, ma\u00eetriser les serv ices \npublics, rendre notre pays le plus attractif. Pour le reste, je vais vous dire, je vais vous faire une  \nconfiance totale. C\u2019est vous qui embaucherez, c\u2019est  vous qui cr\u00e9erez des emplois, c\u2019est vous qui \nrecruterez des apprentis. Donc laissez-vous la libe rt\u00e9 n\u00e9cessaire, je sais que les entrepreneurs feron t \nce qui est n\u00e9cessaire aussi. \n \nBertille BAYART  \n \nDans les prochains mois, il y aura une p\u00e9riode auss i qui sera assez d\u00e9terminante, qui est celle de la \npr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne. Ce sera  une pr\u00e9sidence qui sera courte, ou en tout cas \nqui sera au minimum interrompue par l\u2019\u00e9lection pr\u00e9s identielle fran\u00e7aise. Quelles seront vos priorit\u00e9s ? \nEt dans ce cadre-l\u00e0, d\u00e9fendrez-vous avec autant de vigueur au niveau europ\u00e9en que vous l\u2019avez fait \nsur cette sc\u00e8ne le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais dans le cadre  de la discussion sur la taxonomie ?   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n10 /12   \nBruno LE MAIRE \n \nC\u2019est un combat la taxonomie, je pr\u00e9f\u00e8re vous le di re. Le germanophile que je suis, le grand ami et tr \u00e8s \nproche des Allemands, chacun le sait. Il m\u2019arrive r arement de m'opposer aux Allemands, mais alors           \nl\u00e0-dessus, je suis en opposition frontale avec le g ouvernement allemand.  \n \nLe nucl\u00e9aire doit \u00eatre dans la taxonomie europ\u00e9enne . C'est essentiel parce que le jour o\u00f9 une banque \nveut investir dans la construction de nouvelles cen trales nucl\u00e9aires, en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger, si on  lui \nexplique que son investissement n'est pas class\u00e9 ve rt au titre de la taxonomie europ\u00e9enne, il y a fort  \u00e0 \nparier qu'il n'y aura pas d'investissements comme i l se chiffre en milliards d\u2019euros, il vaut mieux qu e le \nnucl\u00e9aire soit dans la taxonomie.  \n \nDeuxi\u00e8me combat de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Uni on europ\u00e9enne, il a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans le discours de \nGeoffroy Roux de B\u00e9zieux, c'est le m\u00e9canisme d'ajus tement carbone aux fronti\u00e8res. C'est absolument \nvital. Je ne vais pas demander aux sid\u00e9rurgistes fr an\u00e7ais de d\u00e9carboner leurs usines - nous sommes \npr\u00eats \u00e0 les aider \u00e0 d\u00e9carboner leurs usines et nous  sommes pr\u00eats, nous \u00c9tats, \u00e0 supporter une partie \ndu co\u00fbt de cette d\u00e9carbonation - si c'est pour r\u00e9im porter de l'acier produit en Chine qui \u00e9met cinq fo is \nplus de CO 2 que le n\u00f4tre. C'est \u00e0 la fois injuste et \u00e9conomiqu ement stupide.  \n \nNous n\u2019avons pas vocation \u00e0 \u00eatre les idiots du vill age plan\u00e9taire, \u00e0 r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO 2 en \nFrance pour r\u00e9importer de l'\u00e9tranger, le m\u00eame produ it r\u00e9alis\u00e9 dans des conditions environnementales \nqui ne soient pas satisfaisantes. Comptez sur mon e ngagement total et celui du pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique pour le m\u00e9canisme d'ajustement carbone a ux fronti\u00e8res. Je l'appelle comme cela. Cela \nm'\u00e9vite d'employer le mot de taxe qui me pla\u00eet moye nnement.  \n \nLe troisi\u00e8me grand sujet, c'est celui qui va nous o ccuper d\u00e8s demain avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publiqu e. \nNous nous rendons \u00e0 Dublin, un pays qui a pratiqu\u00e9 largement l'optimisation fiscale. Comme chacun \nsait, c'\u00e9tait son mod\u00e8le \u00e9conomique. C'est donc com pliqu\u00e9 de convaincre l'Irlande et je pense qu'il fa ut \nle faire. Nous devons avoir le plus rapidement poss ible une taxation juste des g\u00e9ants du num\u00e9rique et \nune taxation minimale qui soit la m\u00eame partout \u00e0 tr avers la plan\u00e8te. Je ne peux pas accepter que vous,  \nentrepreneurs dans le domaine de l'agroalimentaire,  dans le domaine du v\u00eatement, dans le domaine du \ntransport, dans le domaine de l'a\u00e9ronautique, de la  voiture, vous payez des imp\u00f4ts sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux \nde Facebook, Google, Amazon, Microsoft ou tous les g\u00e9ants du num\u00e9rique. C'est injuste et c\u2019est \ninefficace pour les comptes publics.  \n \nBertille BAYART \n \nDans quel d\u00e9lai pensez-vous obtenir des r\u00e9sultats s ur ce point ? Dans quel d\u00e9lai pensez-vous obtenir \ndes r\u00e9sultats sur ce point ? \n \nBruno LE MAIRE \n \nIl para\u00eet que demain, nous allons visiter la maison  de James Joyce avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.  \nQuand vous lisez James Joyce, il a \u00e9crit un magnifi que ouvrage dont je ne suis pas s\u00fbr d'avoir compris  \nla moindre ligne, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s beau. Cela s'appelle \u00ab Ulysse \u00bb. Il a fait un long voyage , \net je peux vous dire que la taxation du digital dep uis quatre ans je me bats pour cela, c'est un tr\u00e8s,  tr\u00e8s \nlong voyage, une odyss\u00e9e.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n11 /12   \nBertille BAYART \n \nOn va rester dans les comparaisons maritimes. Je ne  sais pas si vous vous souvenez en tout cas, c'est \nun dessin qui avait beaucoup marqu\u00e9, un dessin de p resse o\u00f9 on voyait la premi\u00e8re vague qui s'abattait  \nsur le personnage avec le Covid, on voyait la gross e vague derri\u00e8re avec la t\u00eate. Et puis on avait le \ntsunami qui est arriv\u00e9 ensuite avec le probl\u00e8me cli matique. Est-ce qu'aujourd'hui, vous arrivez \u00e0 \nenvisager la fa\u00e7on dont on peut aborder ce d\u00e9fi du r\u00e9chauffement climatique au sens o\u00f9 on sent bien \nque la facture est absolument astronomique ? C'est quelque chose qu'il faudra pr\u00e9parer pour le prochai n \nquinquennat. Comment est-ce que vous envisagez ce s ujet-l\u00e0 au-del\u00e0 des petites mesures, j'allais dire \nqui ne changent pas en profondeur le sujet ? \n \nBruno LE MAIRE \n \nNous sommes sur un hippodrome. \n \nBertille BAYART  \n \nCela manque un peu de chevaux d'ailleurs, \n \nBruno LE MAIRE  \n \nIl y a des chevaux. Les chevaux sont des animaux ex tr\u00eamement peureux, sensibles au moindre \nmouvement d'humeur, sensibles \u00e0 ce que le jockey ou  le cavalier va lui transmettre comme sentiment. \nJe pense que dans la politique, il entre beaucoup d e peurs aujourd'hui, qui sont totalement inutiles.  \n \nJe voudrais simplement que la politique revienne \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et donc \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Qu'elle ne joue p as \navec les peurs des gens. \u00c9videmment, nous pouvons t oujours dire que derri\u00e8re nous, tous les experts \nsont catastrophistes. Il va y avoir un nouveau vari ant du Covid qui va tuer les b\u00e9b\u00e9s ; il va y avoir une \ncrise climatique qui va tous nous faire mourir de c haleur ; il va y avoir un effondrement de l'\u00e9conomi e. \nTous ces discours-l\u00e0 trouvent une oreille attentive  dans un peuple qui sort d'une \u00e9preuve consid\u00e9rable .  \n \nJe crois que la responsabilit\u00e9 politique, c'est jus tement de ne pas jouer avec ces peurs, et de bien \ncirconscrire les probl\u00e8mes. Oui, nous gardons aujou rd'hui des d\u00e9fis sur la comp\u00e9titivit\u00e9/co\u00fbt du pays,  \nsur l\u2019innovation, sur l\u2019\u00e9ducation. Prenons chacun d e ces probl\u00e8mes. Traitons-les les uns apr\u00e8s les aut res \nsereinement ensemble et nous nous apercevrons qu'il s vont se d\u00e9gonfler d'eux-m\u00eames et qu'ils sont \nbeaucoup moins importants que nous ne le croyions.  \n \nPrenons la crise climatique, il y a des solutions q ui tiennent au progr\u00e8s, \u00e0 la recherche, au stockage , \naux \u00e9nergies renouvelables ; appliquons ces solutio ns et nous verrons qu\u2019elles nous permettent de \nprogresser dans la bonne direction.  \n \nPrenez la dette, nous employons des expressions \u00ab m ontagne de dettes \u00bb, \u00ab Himalaya de la dette \u00bb ; \nnon, il y a 120 % de dette. C'est un choix que nous  avons fait. Nous pouvons revenir rapidement sous \nles 100 % si nous en tenons la strat\u00e9gie que j'ai d \u00e9finie.  \n \nFaisons une politique de la raison et de la s\u00e9r\u00e9nit \u00e9, et pas une politique des peurs. Rassemblons les \ngens au lieu de les opposer. Appuyons-nous sur les talents plut\u00f4t que de syst\u00e9matiquement montrer du \ndoigt les uns et les autres, leurs d\u00e9fauts, leurs d ifficult\u00e9s et leurs faiblesses. C'est comme cela qu e nous \nferons une nation unie, parce que le grand d\u00e9fi fra n\u00e7ais aujourd'hui, plus important que l'\u00e9conomie, p lus \nimportant que tout ce que nous avons dit, c'est qu' il y ait moins de d\u00e9chirures entre les Fran\u00e7ais, pl us \nde rassemblement et une nation unie. \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n12 /12   \nBertille BAYART \n \nOk. Je crois que nous sommes arriv\u00e9s au bout de not re temps et \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une excellente \nconclusion. Je vous remercie infiniment. Et une der ni\u00e8re question peut-\u00eatre : vous reviendrez l'ann\u00e9e \nprochaine ? \n \nBruno LE MAIRE \n \nCe n'est pas moi qui d\u00e9ciderais, mais j'aurai toujo urs un grand bonheur\u2026 \n \nBertille BAYART  \n \nOn ne peut pas dire en quelle qualit\u00e9 ? \n \nBruno LE MAIRE  \n \nC\u2019est toujours un immense bonheur \u00e0 vous retrouver.  \n \nLe mot de conclusion sera le mot du d\u00e9but : merci i nfiniment aux entrepreneurs de France.  \n \nMerci \u00e0 tous. \n \n ", "published_date": "2021-08-25", "section": "Discours"}