{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8220&pn=141-Discours-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-la-presentation-de-la-strategie-nationale-hydrogene-decarbonne.pdf", "author": "0", "title": "141 - Discours de Bruno Le Maire lors de la pr\u00e9sentation de la strat\u00e9gie hydrog\u00e8ne de la France \u2013 Mardi 8 septembre 2020", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPr\u00e9sentation de la strat\u00e9gie  nationale  \npour le d\u00e9veloppement de l\u2019hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9 en France  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nMaison de l\u2019Am\u00e9rique Latine  \n \nMardi 8 septembre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/9  \nBonjour  \u00e0 tous,  \n \nMadame la M inistre, ch\u00e8re Barbara,  \n \nJe pense qu\u2019il va falloir que vous vous habituiez tous ici \u00e0 nous voir souvent ensemble Barbara Pompili \net moi-m\u00eame .  \n \nC\u2019est un plaisir pour mo ,i ch\u00e8re Barbara, c\u2019est un honneur aussi parce que je crois profond\u00e9ment \nqu\u2019\u00e9cologie et \u00e9conom ie doivent avancer d e pair.  \n \nS\u2019il y a une singularit\u00e9 dans le positionnement politique du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, du Premier \nministre, du Gouvernement, c\u2019est que nous refusons d\u2019opposer \u00e9conomie et \u00e9cologie - et que nous \npartageons la m\u00eame conviction avec Barbara, c\u2019est que les deux r\u00e9ussiront ensemble ou \u00e9choueront \nensemble. Nous allons nous donner les meilleurs moyens de r\u00e9ussir ensemble, d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la \nd\u00e9carbonation de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, et d\u2019\u00eatre un pays mod\u00e8le en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique.  \n \nJe suis convain cu qu\u2019avec Barbara, nous allons faire du bon travail, du travail efficace, sans id\u00e9ologie \ninutile, avec beaucoup de pragmatisme et en mettant aussi les moyens n\u00e9cessaires pour nous donner \nles chances de r\u00e9ussir et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer cette transition \u00e9cologique qu i est attendue par l\u2019immense majorit\u00e9 \nde nos compatriotes. C\u2019est pour \u00e7a que je suis heureux de pr\u00e9senter ce matin, avec Barbara P ompili , \ncette strat\u00e9gie hydrog\u00e8ne fran\u00e7aise sur laquelle nous avons travaill\u00e9e depuis des mois avec chacun \nd\u2019entre vous.  \n \nAvant de prolonger les propos de Barbara, je voudrais peut -\u00eatre vous dire un mot sur la situation \n\u00e9conomique dans laquelle cette strat\u00e9gie est pr\u00e9sent\u00e9e.  \n \nJe voudrais rappeler, parce que nous l\u2019oublions  parfois trop souvent, que nous avons \u00e9t\u00e9 co nfront\u00e9s \ndepuis un peu plus de six  mois maintenant \u00e0 la crise \u00e9conomique la plus grave que la France ait eu \u00e0 \nconna\u00eetre depuis 1929. On a l\u2019impression parfois que certains l\u2019oublient et pensent qu\u2019on va pouvoir \neffacer tout \u00e7a en quelques semaines.  \n \nL\u2019INSEE vient de publier  ses derni\u00e8res p r\u00e9visions \u00e9conomiques.  \n \nQue montrent ces pr\u00e9visions ?  \n \nD\u2019une part , que nous avons su amortir le choc de la crise et que nous avons mis les moyens financiers \nn\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger les entreprises et les salari\u00e9s de ce choc, pour pr\u00e9server l\u2019emploi et le pouvoir \nd\u2019achat des m\u00e9nages. Il y a eu des pertes de pouvoir d\u2019achat mais elles ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 \nl\u2019intervention du Gouvernement. Il y a eu des suppressions d'emplois , bien s\u00fbr, mais elles ont \u00e9t\u00e9 \nlimit\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l'action du Gouvernement.  \n \nD\u2019autre part,   ce que mo ntrent les chiffres de l\u2019INSEE,  c'est que nous sommes dans la bonne direction. \nNous avons des pr\u00e9visions de croissance po ur le troisi\u00e8me trimestre de 17 %. C 'est la preuve que nos \nmesures ont \u00e9t\u00e9 efficaces, que le soutien \u00e0 la demande, via le ch\u00f4mage partiel , ou \u00e0 l'offre des \nentreprises, a \u00e9t\u00e9 efficace et que nous sommes dans la bonne direction.  \n \nCela restera long, cela restera difficile, je ne l'ai jamais c ach\u00e9.  \n \nIl y a beaucoup d'incertitudes devant nous  : le Brexit, l'\u00e9lection  pr\u00e9sidentielle  am\u00e9ricaine, la situation en \nChine. Mais nous sommes dans la bonne directi on, et nous allons y arriver. L es r\u00e9sultats du troisi\u00e8me \ntrimestre, tels qu'ils sont soulign\u00e9 s par l\u2019INSEE, montrent que nous sommes dans la bonne direction.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/9  \n \nMaintenant il faut acc\u00e9l\u00e9rer. C 'est l'objectif du plan de relance que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 avec le Premier \nministre, Barbara P ompili , Elisabeth B orne, et avec le secr\u00e9taire d'Etat aux Affai res europ\u00e9ennes il y a \nquelques jours.  \n \nDans ce plan de relance, il y a un choix strat\u00e9gique qui est celui de l'investissement,  pour pr\u00e9parer la \nFrance de 2030.  \n \nNous aurions  pu faire un choix diff\u00e9rent, le choix du feu de paille . Nous mettons  beaucoup d 'argent pour \nd\u00e9penser imm\u00e9diatemen t et puis, dans le fond, d'ici deux  ans, on se retrouve exactement dans la m\u00eame \nsituation, voire pire, qu'il y a quelques ann\u00e9es, avec un appareil de production d\u00e9valoris\u00e9, d\u00e9grad\u00e9, \nd\u00e9class\u00e9 par rapport \u00e0 nos partenaires.  \n \n\u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 le choix de la facilit\u00e9. C'est le choix que nous avons refus\u00e9 avec le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique.  \n \nNous avons fait un choix diff\u00e9rent, nous l'avons fait avec vous, celui de sortir plus fort de la crise, avec \nune \u00e9conomie plus d\u00e9carbon\u00e9e  et une  \u00e9conomie plus comp\u00e9titive.  \n \nJe me r\u00e9jouis de  voir que 72 % des Fran\u00e7ais, ce n\u2019est  pas un chiffre n\u00e9gligeable, ont apport\u00e9 leur \napprobation \u00e0 ce plan de relance que nous avons travaill\u00e9 depuis plusieurs mois et pr\u00e9sent\u00e9 il y a \nquelques jours. C'est la preuve que les Fran\u00e7ais ont compris ce que nous voulions faire. Ils ont compris \nque nous voulions leur laisser \u00e0 la sortie de cette crise une \u00e9conomie meilleure, une \u00e9conomie plus \nefficace et une \u00e9conomie \u00e0 la hauteur de nos principaux partenaires \u00e9tran gers.  \n \nDans cette strat\u00e9gie, l'hydrog\u00e8 ne va occuper une place majeure  : 7 milliards d'euros. Je sais \nqu'aujourd'hui, c'est la valse des milliards, alors quand on dit un milliard, on a l'impression que c'est le \nprix d'une baguette de pain. C'est beaucoup d 'argent. Je tiens \u00e0 reprendre ma casquette de ministre \ndes Finances, 7 milliards d'euros, ce n'est pas le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la BPI qui vous dira autre chose, \nc'est beaucoup, beaucoup, beaucoup d'argent.  \n \nJe me souviens d'un temps extr\u00eamement lointain o \u00f9 lorsqu\u2019 il fallait rajouter 7 millions d'euros \u00e0 un \nminist\u00e8re ou un autre , avec G\u00e9rald Darmanin , nous h\u00e9sitions , nous n\u00e9gociions , nous faisions  une \nr\u00e9union interminist\u00e9rielle. Aujourd'hui, on a l'impression qu'un milliard, \u00e7a tombe du ciel. Non, \u00e7a ne \ntombe pas du ciel. C'est beaucoup d'argent et c'est l'argent des Fran\u00e7ais. Donc il doit \u00eatre bien employ\u00e9.  \n \nCe choix d'hydrog\u00e8ne, je le dis  devant les industriels, est un choix qui vous engage, vous aussi. Que \nles choses soient bien claires entre nous  : j'entends beaucoup parler aujourd'hui de contreparties. Oui, \nnous demanderons des contreparties aux industriels et aux entreprises. Nous n\u2019aidons pas pour rien.  \n \nNous aidons pour qu'il y ait des emplois, nous aidons pour qu'il y ait des usines, nous les ai dons pour \nqu'il y ait de la relocalisation industrielle. Nous aidons \u00e0 hauteur de 7 milliards d'euros pour \u00eatre les \nmeilleurs, pas les deuxi\u00e8mes ou les troisi\u00e8mes, pour \u00eatre les meilleurs en Europe avec l'Allemagne sur \nla production d'hydrog\u00e8ne et sur cett e strat\u00e9gie d'hydrog\u00e8ne.  \n \nNous avons fait notre part du chemin. Nous avons, avec Barbara P ompili , fait un choix difficile, \nstrat\u00e9gique, sur l'hydrog\u00e8ne. Nous attendons de vous qu'il y ait aussi votre part du chemin qui soit faite \nen termes de cr\u00e9ation d'e mplois, d'innovation et de succ\u00e8s technologique. C royez -moi, nous y \nveillerons. Ne pensez pas que c'est un ch\u00e8que, que vous faites ce que vous voulez et que nous ne \nrendrons pas des comptes aux Fran\u00e7ais.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/9  \n \nNous sommes l\u00e0 avec Barbara P ompili pour rendre des comptes aux Fran\u00e7ais et nous assurer que cette \nstrat\u00e9gie carbone sera efficace en termes d'emplois et en termes de souverainet\u00e9.  \n \nJe ne reviens pas sur ce qu'a dit mieux que moi Barbara P ompili sur l'usage de l'hydrog\u00e8ne. Vous le \nconnaissez mieux que moi, il est indispensable dans certains usages industriels, dans l'industrie \nchimique, dans la sid\u00e9rurgie, dans le raffinage. Il est essentiel pour stocker les \u00e9nergies renouvelables. \nIl est essentiel dans les transports, pour les v\u00e9hicules lourds, pour le s bus, pour les poids lourds.  \n \nDemain, nous le souhaitons pour l'avion.  \n \nJe voudrais plut\u00f4t revenir sur la strat\u00e9gie industrielle qui est la n\u00f4tre avec ces 7 milliards d'euros.  \n \nPourquoi avons -nous retenu l'hydrog\u00e8ne ? P ourquoi avons -nous  fait ce pari e xtr\u00eamement audacieux \nd'investir sur l'hydrog\u00e8ne ?  \n \nPremi\u00e8rement , parce que nous avons les atouts industriels, nous avons les entreprises pour le faire. L\u00e0 \naussi, les choses ne tombent pas du ciel. \u00c7a ne vaut pas le coup d'investir dans l'hydrog\u00e8ne si vous  \nn'avez pas des champions industriels dans le secteur que nous pouvons aider \u00e0 d\u00e9velopper. Ce qui m e \npermet de dire, au passage  : ne pensez pas une seconde que nous construirons l'industrie du futur en \nreniant l'industrie du pas s\u00e9. Ce sont des id\u00e9es de gra nds intellectuels, mais ce n'est pas la pratique \nindustrielle.  \n \nLa pratique industrielle, c'est que si nous voulons forcer les portes de l'avenir, mettre en place des \ntechnologies, y compris les technologies de rupture,  il faut \u00eatre capable de prosp\u00e9re r sur notre industrie \ndu pass\u00e9 et sur nos savoir -faire du pass\u00e9 . . \n \nNous avons des entreprises \u00e0 la pointe de l'innovation. Je pense en particulier aux bus \u00e0 hydrog\u00e8ne qui \nsont d\u00e9velopp\u00e9s par Safra, entreprise ch\u00e8re \u00e0 mon c\u0153ur et pas uniquement parce que son pr\u00e9sident \ns'appelle aussi Monsieur L e Maire . Je pense \u00e0 Alstom. Je pense \u00e0 la SNCF - je ne sais pas si                \nJean -Pierre F arandou est parmi nous, mais peut -\u00eatre qu'il nous \u00e9coute - qui ont pour projet de \nd\u00e9velopper un train \u00e0 hydrog\u00e8ne pour des ra ils non \u00e9lectrifi\u00e9s en lien avec plusieurs r\u00e9gions. Ce sont \ndes projets magnifiques,  qui ne peuvent pas exister sans ces entreprises et sans leurs salari\u00e9s.  \n \nNous avons dans le stockage  : Faurecia, m agnifique entreprise qui d\u00e9velop pe des r\u00e9servoirs \u00e0 \nhydrog\u00e8ne que nous soutenons d\u00e9j\u00e0. D\u2019ailleurs, si  vous voulez  faire le calcul total de la strat\u00e9gie \nhydrog\u00e8ne, il faudrait rajouter une part du plan industrie automobile et une part du plan industrie \na\u00e9ronautique qui viennent aussi aider le d\u00e9veloppement de l' hydrog\u00e8ne - puisque nous soutenons \nFaurecia et le d\u00e9veloppement de ses r\u00e9servoirs \u00e0 hydrog\u00e8ne.  \n \nNous avons  Symbio dans les piles \u00e0 combustible. Nous avons dans la pr oduction d'hydrog\u00e8ne \nd\u00e9carbon\u00e9e  : Schlumberger McPhy qui d\u00e9veloppe des \u00e9lectrolyseurs. Tou t \u00e7a, ce sont d'excellents \npoint s de d\u00e9part pour r\u00e9ussir cette strat\u00e9gie et soyez fiers de ces entreprises. Soyez fiers du savoir \nfran\u00e7ais. Il est au niveau du savoir -faire canadien, am\u00e9ricain, chinois ou sud-cor\u00e9en . Assez de se jeter \ndes sacs de cendres s ur la t\u00eate sur le th\u00e8me du d\u00e9classement fran\u00e7ais.  \n \nLe d\u00e9classement fran\u00e7ais, c'est le renoncement des \u00e9lites. Le d\u00e9classement fran\u00e7ais, c'est la \nr\u00e9signation d\u2019un certain nombre des \u00e9lites fran\u00e7aises qui pensent que nous serions syst\u00e9matiquement \nderri\u00e8re la Chine, les Etats -Unis, la Cor\u00e9e du Sud et  l'Allema gne.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/9  \n \nJe crois exactement le contraire. J e pense qu'\u00e0 force de volont\u00e9, nous pouvons montrer que la F rance \nrestera au XXI\u00e8me si\u00e8cle une des grandes puissances technologiques,  \u00e9conomiques et financi\u00e8res. N ous \nn'avons pas \u00e0 rougir des comparaisons avec les champions mondiaux dans ce domaine.  Nous avons \nl'industrie et nous avons les industriels.  \n \nNous avons aussi une strat\u00e9gie \u00e9conomique et je voudrais l\u00e0 aussi \u00eatre tr\u00e8s clair s ur cette strat\u00e9gie \n\u00e9conomique, p arce qu'il y avait deux  options possibles.  \n \nIl y avait une fois encore l'option de la facilit\u00e9.  \n \nVous avez compris q ue c'est ni le genre de Barbara  Pompili ni le genre du Premier ministre ni le genre \ndu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.   \n \nJe le dis parce que beaucoup nous ont incit\u00e9s  \u00e0 aller dans cette di rection en disant si nous  voulons  de \nl'hydrog\u00e8ne tout de suite, il faut l'acheter \u00e0 l'\u00e9tranger.  \n \nCela s'appelle \u00ab la strat\u00e9gie panneaux solaires chinois \u00bb. Nous  avons  d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9, nous  avons  vu ce \nque \u00e7a valait. Cela se solde par un co\u00fbt budg\u00e9taire prohib itif, par le d\u00e9classement industriel de notre \npays et par le financement de l'industrie chinoise. Croyez -moi, le contribuable fran\u00e7ais n'a pas vocation \n\u00e0 financer l'industrie chinoise, mais nous  l'avons  fait.  \n \nNous finan\u00e7ons  avec des tarifs extr\u00eamement g\u00e9 n\u00e9reux, l'\u00e9lectricit\u00e9 prod uite par des panneaux solaires \nmais nous  ne finan\u00e7ons  pas l' industrie du panneau solaire. N ous vous interdisons  m\u00eame de la financer. \nJ'en veux terriblement, je ne le cache pas, \u00e0 tous ceux qui ont tu\u00e9 l'indust rie du panneau solair e \neurop\u00e9en. T u\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment l'industrie du panneau solaire fran\u00e7ais pour financer la production \nd'\u00e9lectricit\u00e9 par des panneaux solaires chinois et ainsi subventionner  l'industrie du panneau solaire \nphotovolta\u00efque chinoise.  \n \nJ'ai beaucoup de respect pour la Chine, immense pays, grande puissance, mais la responsabilit\u00e9 de \nministre de l'Economie et des Finances est d'abord de soutenir l'industrie fran\u00e7aise, les ouvriers fran\u00e7 ais \net les emplois fran\u00e7ais. J e l'assume et je le revendique.  \n \nDonc nous avons chois i une strat\u00e9gie radicalement diff\u00e9rente. Elle est plus lente et il faut l'expliquer aux \nFran\u00e7ais. Elle prendra plus de temps, elle ne sera pas visible tout de suite.  Mais nous pourrons dire aux \ng\u00e9n\u00e9rations qui viennent, nous avons cr\u00e9\u00e9 une nouvelle fili\u00e8re  industrielle qui est celle de l'industrie \nhydrog\u00e8ne.  \n \nNous allons donc investir pour faire \u00e9merger une fili\u00e8re fran\u00e7aise de l'\u00e9lectrolyse. Nous aurons notre \npropre fili\u00e8re d'\u00e9lectrolyse pour s\u00e9parer l'hydrog\u00e8ne de l'oxyg\u00e8ne. Nous aurons nos propres outil s, notre \npropre fabrication. Nous avons une technologie qui est avanc\u00e9e, eh bien nous allons la faire passer \u00e0 \nun niveau industriel.  \n \nJe le redis, \u00e7a prendra du temps et ce sera moins visible que la premi\u00e8re option qui aurait consist\u00e9 une \nfois encore, imm \u00e9diatement, \u00e0 d\u00e9velopper des bornes absolument partout en France avec un hydrog\u00e8ne \nqui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 produit en France. C'est moins visible, mais c'est plus solide. C'est plus souverain \net c'est plus efficace \u00e9conomiquement.  \n \nEnsuite nous d\u00e9velopperons les mobilit\u00e9s lourdes \u00e0 hydrog\u00e8ne. Une fois que nous aurons r\u00e9alis\u00e9 ces \ncomposants, notamment l'\u00e9lectrolyse qui est la technologie la plus prometteuse, nous allons le faire \npour les v\u00e9hicules lourds, nous allons le faire pour le train, nous allons le faire pour les poids lourds et \nnous avons une ambition, c'est de le faire pour l'avion.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/9  \n \nJ\u2019ai fix\u00e9 une date  : 2035. Il faut qu'en 2035, nous ayons r\u00e9ussi \u00e0 avoir un avion qui pu isse fonctionner \u00e0 \nl'hydrog\u00e8ne. U n avion neutre en carb one et l'hydrog\u00e8ne est probablement l'option la plus prometteuse. \nCe qui placerait l'Europe en t\u00eate du monde a\u00e9ronautique, devant la Chine et devant les Etats -Unis.  \n \nVous avez aujourd'hui trois grands constructeurs a\u00e9ronautiques mondiaux. L'un est tr\u00e8s co nnu, Boeing, \nl\u2019am\u00e9ricain, l'autre un peu moins connu mais qui acc\u00e9l\u00e8re Komac , le chinois et puis Airbus.  \n \nQue voulons -nous  ? Que Airbus soit devant ou qu'il soit derri\u00e8re ? Qu'il produise des avions neutre s en \ncarbone d'ici 2035 ou que nous laissions  ce m arch\u00e9 qui sera probablement le plus porteur dans les \nd\u00e9cennies qui viennent aux Am\u00e9ricains ou aux Chinois ?  \n \nCertains me disent  \u00ab c'est beaucoup trop audacieux. C'est une technologie de rupture ; nous n\u2019allons \njamais y arriver ; vous prenez des risques in consid\u00e9r\u00e9s.  \u00bb Ce sont les m\u00eames qui - dans une note que \nje garde pr\u00e9cieusement sur mon bureau puisque je suis d\u00e9sormais responsable aussi des questions \nspatiales  - ont \u00e9crit en 2014 que pour le d\u00e9veloppement d'Ariane, il ne fallait surtout pas faire le  choix \ndu lanceur r\u00e9cup\u00e9rable, parce que \u00e7a ne marcherait jamais. Nous en payons  le prix aujourd'hui.  \n \nL'aventure spatiale europ\u00e9enne est magnifique.  \n \nEn 2014, il a fallu prendre un embranchement et nous  n'avons pas pris le bon. Nous aurions d\u00fb faire le \nchoix du lanceur renouvelable, nous aurions d\u00fb avoir cette audace. Nous  aurions  d\u00fb se pencher \ndavantage sur le choix qui \u00e9tait fait par les Am\u00e9ricains, que nous avions consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque comme \nun choix inconsid\u00e9r\u00e9 et sans a venir. Pas de chance pour nous, cette  rupture technologique, elle a \nmarch\u00e9 et elle a donn\u00e9 un temps d'avance \u00e0 nos partenaires et alli\u00e9s am\u00e9ricains.  \n \nNe manquons pas d'ambition. Ne pensons pas que tout s'inscrit dans la continuit\u00e9 alors que nous \nsommes dans des temps de rupture et ayons le courage de porter des projets ambitieux, des projets \nr\u00e9volutionnaires. Ils marcheront ou ils ne marcheront pas.  \n \nNous allons  tout faire pour qu'ils marchent, mais au moins, c'est une ambition qui peut rassembl er des \nFran\u00e7ais de se dire nous allons  avoir un avion neutre en \u00e9mission de carbone d'ici 2035. Je pense qu'il \nfaut savoir tirer les le\u00e7ons de notre incapacit\u00e9 en Europe depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es \u00e0 aller vers \ndes ruptures technologiques.  \n \nJ'ai donn\u00e9 l'exemple du spatial. J'aurais pu donner l 'exemple aussi, h\u00e9las, des g\u00e9ants du digital.  \nMaintenant, changeons  de regard. Comprenons que le XXI\u00e8me si\u00e8cle se jouera dans ces r\u00e9volutions \ntechnologiques et qu'il vaut mieux les prendre \u00e0 bras -le-corps plut\u00f4t que de d\u00e9pendre des succ\u00e8s \ntechnologiques du  continent chinois ou du continent am\u00e9ricain. C'est cela qui se joue aujourd'hui et \nc\u2019est cela qui se joue aussi dans la strat\u00e9gie hydrog\u00e8ne.  \n \nLe troisi\u00e8me grand enjeu,  c'est la formation. Nous avons  des industriels, nous avons  une strat\u00e9gie \nd'ind\u00e9pendanc e pour r\u00e9aliser nos propres produits, notre propre \u00e9lectrolyse avec le d\u00e9veloppement s ur \nles transports de masse. Nous avons  aussi un enjeu majeur sur la formation et la qualification.  \n \nIl faut que nous  nous  formions \u00e0 tous les m\u00e9tiers qui sont sp\u00e9cifique s au gaz hydrog\u00e8ne, \u00e0 ses \nutilisations, \u00e0 ses modalit\u00e9s d'intervention, aux questions de s\u00e9curit\u00e9, aux questions de s\u00fbret\u00e9.  \n \nNous allons for mer des techniciens , des responsables qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 -environnement, des ing\u00e9nieurs, \ndes chercheurs, des pompiers  sp\u00e9cialis\u00e9s  qui devront \u00eatre capable  d\u2019intervenir  sur les machines \n\u00e9lectrolyses et les v\u00e9hicules.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/9  \n \nPour cela, nous allons accompagner le d\u00e9veloppement de campus des m\u00e9tiers et des qualifications \nrassemblant dans la m\u00eame organisation ou sur le m\u00eame site, les lyc\u00e9es d'enseignement technologique \net professionnel, les universit\u00e9s et les grandes \u00e9coles d'ing\u00e9nieu rs parce qu\u2019il ne faut certainement pas \nopposer ces \u00e9tablissements, mais au contraire les faire travailler ensemble.  \n \nDerri\u00e8re ce que je vous dis sur la formation et la qualification, il y a l'enjeu pour nous tous des dix \nprochaines ann\u00e9es  : \u00eatre capable de faire passer des salari\u00e9s, des ouvriers, des ing\u00e9nieurs de m\u00e9tiers \nqui vont en d\u00e9clinant vers d'autres m\u00e9tiers qui sont beaucoup plus prosp\u00e8res e t beaucoup plus \ndynamiques.  \n \nLa responsabilit\u00e9 de la puissance publique, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment d'anticiper ces changements et de les \naccompagner pour qu'ils soient les moins brutaux possibles pour nos compatriotes.  Nos compatriotes \nne veulent pas de brutalit\u00e9 dans les changements,  ils ne veulent pas que nous leur imposions  des \nbouleversements radicaux dont ils auraient \u00e0 subir des cons\u00e9quences.  \n \nNous devons les accompagner. Nous devons les pr\u00e9parer. Nous devons les soutenir. Ce n\u2019est pas facile \nde changer de m\u00e9tier. Pour un ouvrier sur une cha\u00eene d\u2019assemblage de bobines \u00e9le ctriques pour des \nmoteurs diesel par exemple, lorsque nous lui disons  : il va falloir passer \u00e0 autre chose.  \u00bb \n \nCe n\u2019est pas facile quand vous \u00eates un ouvrier sur une cha\u00eene d'assemblage de bobines \u00e9lectriques \npour des moteurs diesel quand nous vous disons , \u00ab il va falloir passer \u00e0 autre chose . Il va falloir des \nchaudi\u00e8res maintenant ou m\u00eame il faudra faire un effort encore plus important, il faudra vous orienter \nvers l'industrie agroalimentaire . Ou alors, il faudra reprendre une qualification pour pouvoir t ravailler \ndans l e secteur de l'hydrog\u00e8ne . \u00bb Ce sont des remises en cause tr\u00e8s difficiles.  \n \nC'est simple de dire aux autres changez, remettez -vous en cause, votre m\u00e9tier va dispara\u00eetre mais \nquand c\u2019est sur soi que l'effort est port\u00e9, quand c'est soi -m\u00eame qu i doit, \u00e0 35, 40, 45 ans, reprendre une \nformation, reprendre une qualification, r\u00e9apprendre un m\u00e9tier, c'est difficile.  \n \nC'est humainement difficile et c'est notre responsabilit\u00e9 d'accompagner toutes ces personnes pour \nqu'elles r\u00e9ussissent leur reconversi on. Comme c'est notre responsabilit\u00e9 de dire aux jeunes qui iront \nsur le march\u00e9 du travail voil\u00e0 les march\u00e9s porteurs et voil\u00e0 ceux sur lesquels, malheureusement, c'est \nmoins porteur. L'Industrie et l\u2019hydrog\u00e8ne sont des march\u00e9s porteurs pour les jeunes et pour les \nqualifications de demain.  \n \nUn dernier point enfin, aucune de ces strat\u00e9gies ambitieuses dans les nouvelles technologies, que ce \nsoit sur l'intelligence artificielle, sur le cloud, sur les batteries \u00e9lectriques ou sur l'hydrog\u00e8ne, ne peut \nfonction ner si nous ne la d\u00e9veloppons pas vite \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.  \n \nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a rencontr\u00e9 la chanceli\u00e8re Angela M erkel \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on il y a quelques \nsemaines. Ils ont fait ensemble la liste des projets industriels sur lesquels France et Alle magne devaient \ntravailler de toute urgence pour construi re des projets communs.  \n \nNous allons avec mes homologues allemand Peter A ltmaier , le ministre de l'Economie, Olaf S cholz , \nvice-chancelier et ministre des Finances, acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9alisation de ces pro jets. Il y en a qui sont bien \navanc\u00e9s et qui, l\u00e0 aussi, montrent \u00e0 tous les sceptiques de tout poil que la France peut r\u00e9ussir et que \nnous allons r\u00e9ussir ces r\u00e9volutions technologiques.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n8/9  \n \nPrenez les batteries \u00e9lectriques. Il y a trois ans, 85  % des batteries \u00e9lectriques qui se trouvaient dans \nles Zo\u00e9, et dans les 208, dans les v\u00e9hicules \u00e9lectriques fran\u00e7ais, \u00e9taient produites en Chine ou en Cor\u00e9e \ndu Sud.  \n \nJe veux rendre hommage \u00e0 deux grands industriels fran\u00e7ais - il y en a beaucoup dans cette  pi\u00e8ce, parce \nque ce que  vous faites fait la diff\u00e9rence - ces deux industriels, Patrick P ouyann\u00e9 , le pr\u00e9sident de Total, \net Carlos T avare s, le pr\u00e9sident de PSA, sont venus me voir de concert et qui m\u2019ont dit  : \u00ab voil\u00e0, on ne \npeut pas continuer \u00e0 d\u00e9pendre \u00e0  85 % de la production de batteries \u00e9lectriques qui repr\u00e9sentent un tiers \nde la valeur de s v\u00e9hicules que nous produisons  \u00bb.  \n \nAutant dire que nous mettons la valeur des v\u00e9hicules de demain en Asie au lieu de la mettre en France. \nC'est dangereux du point de  vue de notre souverainet\u00e9 et c'est \u00e9conomiquement st upide parce que la \nFrance a vocation \u00e0 rapatrier la valeur chez elle, \u00e0 relocaliser la valeur industrielle chez elle.  \n \nNous avons beaucoup travaill\u00e9 avec le soutien, de Nicolas D ufour cq, de la BPI, avec  le soutien de \nGuillaume B oudy du Programme d\u2019investissement d\u2019avenir (PIA) . Nous avons investi beaucoup \nd'argent, plusieurs milliards d'euros.  \n \nEt quel est  le r\u00e9sultat ? \u00c0 Nersac, il y a une usine pilote qui fait d\u00e9j\u00e0 des batteries \u00e9lectriques ion lithiu m \nliquide et dans deux  ans, nous ouvrirons dans le Nord, \u00e0 Douvrin, une usine PSA de production de \nbatteries \u00e9lectriques ion -lithium -liquide qui aura vocation \u00e0 pr\u00e9parer la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration ion -lithium -\nsolide. Nous allons rattraper notre retard et nous allons \u00eatre ind\u00e9pendants en relocalisant la production \nde batteries \u00e9lectriques en France puis en Allemagne, \u00e0 Kaiserslautern, parce que c'est l\u00e0 que sera la \ndeuxi\u00e8me usine en 2024.  \n \nC'est possible. C'est une affaire de volont\u00e9. C'est affaire de d\u00e9terminat ion et c\u2019est affaire de constance.  \n \nJe crois \u00e0 la constance dans la conduite des politiques publiques.   Aujourd'hui nous avons un \nclassement de Shangha\u00ef qui nous met \u00e0 un autre niveau que ce qu e nous \u00e9tions il y a 5 ans. N ous \nvoyons que l'Universit\u00e9 de Pa ris Saclay attein t enfin les 15 premi\u00e8res places. N ous le devons \u00e0 nos \nuniversitaires, \u00e0 nos chercheurs mais nous le devons aussi \u00e0 la constance d'une politique qui a \u00e9t\u00e9 \nouverte en 2009, par Nicolas S arkozy, avec la cr\u00e9ation du PIA  qui a \u00e9t\u00e9 poursuivie de  mani\u00e8re tr\u00e8s \nconstante, sans consid\u00e9ration id\u00e9ologique, sans consid\u00e9ration partisane, sans querelles politiciennes \ndont les Fran\u00e7ais ne peuvent plus pour tenir sur 10 ans la m\u00eame politique.  \n \nJe vous demande de faire la m\u00eame chose pour l\u2019hydrog\u00e8ne et nous  allons faire la m\u00eame chose avec \nmon homologue allemand que je verrai vendredi Peter A ltmaier , pour porter cela sur des ann\u00e9es en \nfranco -allemand, en europ\u00e9en et faire de l'Europe un des grands continents de l'hydrog\u00e8ne. Poursuivre \nces inv estissements et nous veillerons \u00e0 ce que ces investissements donnent des r\u00e9sultats industriels \net des r\u00e9sultats en termes d'emplois.  \n \nNous allons mettre en place un comit\u00e9 national de l'hydrog\u00e8ne. Je pr\u00e9siderais ce comit\u00e9, il sera \ncompos\u00e9 de l'ensemble des industriels. Il  devra suivre l'\u00e9tat d'avancement des investissements, \ns'assurer de la r\u00e9alisation industrielle, s'assurer de la formation, de la qualification des salari\u00e9s et \ngarantir la cr\u00e9ation d'emplois sur notre territoire national.  \n \nVoil\u00e0 les grandes orientations d e la strat\u00e9gie hydrog\u00e8ne que nous voulions vous pr\u00e9senter ce matin \navec Barbara P ompili . Une strat\u00e9gie \u00e0 7 milliards pour relocaliser l'industrie en France et cr\u00e9er des \nemplois.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n9/9  \n \nUne strat\u00e9gie \u00e0 7 milliards pour gagner un pari technologique qui est vital pour la souverainet\u00e9 fran\u00e7aise. \nUn pari \u00e0 7 milliards pour sur la base du couple franco -allemand garantir la souverainet\u00e9 de l'Europe \nface \u00e0 la Chine et face aux Etats -Unis.  \n \nCroy ez-moi, le jeu en vaut la chandelle.  \n \nMerci \u00e0 tous.  ", "published_date": "2020-09-08", "section": "Discours"}