{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=99457&pn=116%20-Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20sur%20la%20strat\u00e9gie%20nationale%20pour%20le%20Cloud.pdf", "author": "0", "title": "12/09/2022 - Discours de Bruno Le Maire sur la strat\u00e9gie nationale pour le Cloud", "text": " \n1 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire  \nsur la s trat\u00e9gie nationale pour le Cloud  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nLundi 12 septembre 2022  \nStrasbourg  \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20  \n \n  \n2 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nMonsieur le C ommissaire europ\u00e9en,  cher Thierry,  \nMonsieur le M inistre, cher Jean -No\u00ebl , \nCher Octave, cher Michel.  \n \nMerci \u00e0 tous les \u00e9lus qui sont pr\u00e9sents aujourd\u2019hui, en particulier mon ami, le pr\u00e9sident \nFr\u00e9d\u00e9ric B ierry , que je salue chaleureusement, les d\u00e9put\u00e9s, s\u00e9nateurs, conseillers \nr\u00e9gionaux. Merci \u00e0 tous de votre pr\u00e9sence.  \n \nUn petit mot d'amour pour le territoire alsacien. Chacun sait que je suis toujours \nheureux quand je suis sur le territoire alsacien. Puis, je co nstate qu\u2019\u00e0 chaque fois que je \nviens en Alsace, \u00e0 Strasbourg o u ailleurs, il fait beau , il fait chaud et les c\u0153urs s'ouvrent, \nsymbole de ce territoire auquel chacun le sait , je suis profond\u00e9ment attach\u00e9.  \n \nJe crois que beaucoup de choses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dites.  Donc je vais me contenter de \nquelques remarques g\u00e9n\u00e9rales pour que nous prenions tous ensemble la mesure de ce \nque repr\u00e9sentent les donn\u00e9es et l'importance \u00e0 laquelle nous attachons \u00e0 cette \ninauguration d\u2019un nouveau datacenter gr\u00e2ce \u00e0 OVH.  \n \nChacun doit bi en comprendre \u2014 et je m'exprime cette fois comme ministre de \nl'\u00c9conomie \u2014 que les donn\u00e9es sont le nouvel or noir \u00e9conomique et que c'est \u00e0 partir \nde ces donn\u00e9es que se cr\u00e9e la richesse, \u00e0 partir de ces donn\u00e9es que se cr\u00e9e \nl'ind\u00e9pendance, \u00e0 partir de ces do nn\u00e9es que se cr\u00e9e l'innovation.  \n \nPlus vous avez de donn\u00e9es, plus vous alimentez votre intelligence artificielle, plus vous \npouvez avoir demain une intelligence artificielle performante. Or, comme l'intelligence \nartificielle est probablement un des grands m oteurs de l'\u00e9conomie de demain et un des \ngrands moteurs de la souverainet\u00e9, ma\u00eetriser ses don n\u00e9es, c'est ma\u00eetriser l'avenir.  \n \nMa\u00eetriser ses donn\u00e9es, c'est ma\u00eetriser la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. Tous ceux qui laissent \nfiler leurs donn\u00e9es laisseront filer leur prosp\u00e9rit\u00e9, leur souverainet\u00e9 et leur \nind\u00e9pendance. Donc je crois que chacun doit bien prend re la mesure de ce qui se joue.  \n \nJe regrette malheureusement ce terme de \u201ccloud\u201d, une esp\u00e8ce de terme, c\u2019est le cas de \nle dire, un petit peu nuageux, insaisissable.  Mais la r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que derri\u00e8re c\u2019est du \ngrand concret, ce sont  des installations, ce sont  des emplois, ce sont  des technologies, \net c\u2019est la possibilit\u00e9 de r\u00e9ussir ou d\u2019\u00e9chouer \u00e9conomiquement.  \n  \n3 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nDonc l\u2019enjeu est absolument consid\u00e9rable et nous devons en prendre toute la mesure \net acc\u00e9l\u00e9rer pour rattraper le petit retard \u00e0 l\u2019allumage que nous avons souvent en \nEurope, cher Thierry, mais que nous savons combler d\u00e8s lors que nous y mettons tous \nles moyens n\u00e9cessaires. Et je crois que, sous l\u2019impulsi on du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \nc\u2019est ce qui a \u00e9t\u00e9 f ait depuis maintenant cinq ans.  \n \nL\u2019enjeu est aussi un enjeu culturel. Chacun voit bien que sur cette bataille des donn\u00e9es, \nqui est une bataille \u00e9conomique majeure, vous avez diff\u00e9 rents mod\u00e8les qui s\u2019aff rontent. \nVous avez le mod\u00e8le am\u00e9ricain, pouss\u00e9 par les grands acteurs du num\u00e9rique, et je ne \ndis pas \u00e7a po ur l\u2019administration de Joe Biden , je dis \u00e7a pour l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me am\u00e9ricain.  \n \nL\u2019\u00e9cosyst\u00e8me am\u00e9ricain du num\u00e9rique que nous connai ssons bien avec Jean -No\u00eb l \nBarrot , que nous avons rencontr\u00e9 \u00e0 de multiples reprises depuis des ann\u00e9es, c\u2019est, dans \nle fond, l\u2019affirmation du num\u00e9rique doit signifier le retrait des Etats. C\u2019est \u00e7a leur grande \nid\u00e9e. La libert\u00e9 est totale ou elle n\u2019est pas, et donc il ne doit plus y  avoir de lois, plus y \navoir de r\u00e8gles, plus y avoir d\u2019Etat. Le monde num\u00e9rique v a substituer au monde des \nEtats, un monde de libert\u00e9 absolue, avec tout ce que cela veut dire de conflits, de \nrapports de force, d\u2019injusti ces, de r\u00e9v\u00e9lations, de menaces.  \n \nC\u2019est un monde, je le dis tr\u00e8s clairement, dont nous ne voulons pas. Car un monde sans \nr\u00e9gulation serait un monde de conflits. Et dans le conflit, c\u2019est toujours le plus faible qui \ntrinque. Or nous, notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 est un mod\u00e8le qui prot\u00e8ge les plus f aibles, \nest un mod\u00e8le qui prot\u00e8ge ceux qui n\u2019ont pas forc\u00e9ment les m\u00eames rich esses, les \nm\u00eames connaissances. N ous ne voulons pas de ce mod\u00e8le totalement libertaire, je crois \nd\u2019ailleurs que la nouvelle administration am\u00e9ricaine s\u2019en est  aussi \u00e9loign\u00e9e.  \n \nDe l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, vous avez le mod\u00e8le chinois. Alors l\u00e0, c\u2019est le mod\u00e8le radicalement \ninverse. C\u2019est un mod\u00e8le de prise de contr\u00f4le du num\u00e9rique. Puisque le num\u00e9rique nous \nmenace, eh bien, prenons le contr\u00f4le du num\u00e9rique. C\u2019est ce qu\u2019a annonc \u00e9 \nl\u2019administratio n chinoise concernant les algorithmes d'intelligence artificielle. C\u2019est l\u00e0 \naussi un mod\u00e8le qui ne nous convient pas . Au milieu, vous avez un mod\u00e8le d\u2019\u00e9quilibre . \nEt ce qui caract\u00e9rise l\u2019Europe, ce qui caract\u00e9rise cette terre alsacienne aussi qui est au \nc\u0153ur de l\u2019Europe, ce qui caract\u00e9ris e la France, c\u2019est l'\u00e9quilibre.  \n \n \n  \n4 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nQuand je vois tant de passions dans la vie politique actuelle, je me dis que nous nous \n\u00e9loignon s de ce que nous sommes profond\u00e9ment comme peuple. Nous sommes un \npeuple d\u2019\u00e9quilibre et l\u2019\u00e9quilibre, c\u2019est ce que nous voulons aussi pour le mod\u00e8le \nnum\u00e9rique.  \n \nComment est -ce qu\u2019on peut le d\u00e9finir ? Ce mod\u00e8le europ\u00e9en du num\u00e9rique , il repose, \n\u00e0 mon sens, s ur 3 grands piliers . \n \nLe premier c\u2019est effectivement la protection . Protection ne veut pas dire \nprotectionnisme. On nous a suffisamment reproch\u00e9 de travailler avec les grands acteurs \nam\u00e9ricains dans des offres dites \u201chybrides\u201d pour que l\u2019on ne nous reproch e pas le \nprotectionnisme ? Non, nous ne sommes pas protectionnistes mais nous voulons \nprot\u00e9ger un certain nombre  de donn\u00e9es qui sont sensibles.  \n \nCela  peut \u00eatre des donn\u00e9es de sant\u00e9. Personne n\u2019a envie que ses donn\u00e9es de sant\u00e9 \nsoient r\u00e9pandues aux 4 vents. Cela  peut \u00eatre des donn\u00e9es strat\u00e9giques d\u2019entreprises. \nPersonne n\u2019a envie que les donn\u00e9es de fabrication d\u2019un Airbus ou d\u2019un TGV ou d\u2019un \nsatellite ou d\u2019Ariane soient diffus\u00e9es \u00e0 travers toute la plan\u00e8te. Je pense que ce serait \nun danger pour notre souverai net\u00e9. Donc, nous voulons prot\u00e9ger. C\u2019est le premier \n\u00e9l\u00e9ment. C\u2019est le cloud. C\u2019est le sens d e l\u2019inauguration d\u2019aujourd\u2019hui.  \n \nLe deuxi\u00e8me pilier de ce mod\u00e8le c\u2019est la r\u00e9gulation. Et l\u00e0, je voudrais rendre un \nhommage appuy\u00e9 \u00e0 un grand commissaire europ\u00e9en qu e nous avons la chance d\u2019avoir \nparmi nous aujourd\u2019hui, Thierry B reton , parce que si nous sommes parvenus \u00e0 un accord \nsur la r\u00e9gulation des places de march\u00e9, la r\u00e9gulation des donn\u00e9es, la fameuse directive \nDSA et DMA pour avoir une concurrence \u00e9quitable sur  le march\u00e9 num\u00e9rique, nous le \ndevons \u00e0 la volont\u00e9 de deux hommes : le p r\u00e9sident de la R\u00e9publiq ue fran\u00e7aise et le \ncommissaire f ran\u00e7ais \u00e0 la Commission europ\u00e9enne Thierry B reton  et je voudrais que \nvous applaudissez pour le r emercier de son engagement.  \n \nProtection, r\u00e9gulation. Le troisi\u00e8me pilier c\u2019est l\u2019innovation. Arr\u00eatons de que les \nAm\u00e9ricains innovent et que les Europ\u00e9ens r\u00e9gulent. Je dis, moi, j\u2019en ai un peu ras -le-bol \nd\u2019entendre dire \u00e7a matin, midi et soir parce que c\u2019est totalement faux et que \u00e7a n e \ncorrespond absolument pas \u00e0 notre vision de l\u2019avenir num\u00e9rique. Nous voulons innover. \nInnover \u00e0 la fois sur les technologies, in nover sur les semi -conducteurs.  \n \n  \n5 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nNous venons d\u2019obtenir apr\u00e8s 4 ans de batailles industrielles consid\u00e9rables que \nGlobalf ounderies viennent s\u2019installer \u00e0 Grenoble avec  STMicros pour r\u00e9aliser des semi -\nconducteurs qui seront au top du top de ce qui se fait dans le monde en ter mes de \nfinesse de gravure.  \n \nL\u2019innovation, je l\u2019ai vu ici tout \u00e0 l\u2019heure, cela veut dire aussi innover pou r acc\u00e9l\u00e9rer la \nlutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Je suis tr\u00e8s fier d'inaugurer un datacenter qui \nne consomme pas des milliers de kilowattheure s pour faire tourner une climatisation et \nqui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une solution plus respectueuse de l\u2019environnement,  innovante, qui passe \npar le refroidissement liquide qui est moins consommateur d\u2019\u00e9nergie, plus efficace, plus \nrespectueux de la plan\u00e8te.  \n \nInnover, c\u2019est aussi faire le maximum pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique et \nconjuguer la r\u00e9ussite \u00e9conomi que et le respect de l\u2019environnement. Ce qui est \nprobablement le grand d\u00e9fi des d\u00e9cennies \u00e0 venir. Il y a ceux qui vous disent que \u00e7a \narrive aussi \u00e0 Strasbourg, qu\u2019il faut aller vers la d\u00e9croissance : consommer moins, \nproduire moins, se restreindre plus, v ivre moins bien.   \n \nJe sais que ces discours peuvent \u00eatre entendus dans les parages. Ce ne sera jamais le \nn\u00f4tre parce que je ne veux pas que mes enfants ou mes petits enfants vivent moins \nbien que moi. Je ne veux pas qu'ils aient acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9dicaments qui  soient moins \nperforma nts.  \n \nAvec le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous nous sommes fix\u00e9s un d\u00e9fi 1 000 fois plus \ndifficile. Pas la d\u00e9croissance, mais la croissance respectueuse du climat, la croissance \ncapable de conjuguer prosp\u00e9rit\u00e9 et respect de la plan\u00e8t e. Croyez -moi, c'est un d\u00e9fi \nautrement plus ambitieux, mais \u00e0 mon avis autrement pr\u00e9f\u00e9rable, d\u00e9sirable pour nos \ncompatriotes et pour nos enfants.  \n \nTout cela passe par la souverainet\u00e9 num\u00e9rique. Cette souverainet\u00e9, elle va nous amener \n\u00e0 avancer dans 3 directions que je mentionne tr\u00e8s rapidement. D'abord, si l'on  veut \n\u00eatre souverain, je le disais tout \u00e0 l'heure, il ne faut pas qu'on nous pique nos donn\u00e9es. \nPard on de vous dire les choses aussi simplement, mais le sujet est tellement complexe. \nJ'ai mis des ann\u00e9es \u00e0 commencer \u00e0 y comprendre quelque chose puisque je suis \ndavantage sp\u00e9cialiste de Marcel P roust  que des donn\u00e9es num\u00e9riques. Mais je m'y suis \nmis depuis d es ann\u00e9es.  \n  \n6 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nJ'ai \u00e9cout\u00e9 les ing\u00e9nieurs et j'ai compris une chose toute simple, c'est que pour \u00eatre \nsouverain, il ne fallait pas accepter que quelque puissance que ce soit nous vole nos \ndonn\u00e9es. Je suis oppos\u00e9 au principe d'extraterritorialit\u00e9 am\u00e9ricain.  Je l'ai toujours \ncombattu et je continuerai \u00e0 le combattre. Je ne vois pas au nom de quoi, au nom de \nqui, nous accepterions que la justice am\u00e9ricaine puisse se saisir de donn\u00e9es qui sont \nessentielles pour notre souverain et\u00e9 et pour notre ind\u00e9pendance.  \n \nPour le dire plus simplement et reprendre les mots du commissaire europ\u00e9en, \ncharbonnier est ma\u00eetre chez soi. Donc ne venez pas toucher \u00e0 nos donn\u00e9es, elles nous \nappartiennent. Et il est bon que sur le territoire national, ce soit la loi nationale qui \ns'appli que et pas la loi am\u00e9ricaine. Et il serait bon que nos partenaires europ\u00e9ens \ncomprennent tous unanimement que sur le territoire europ\u00e9en il est bon que ce soit la \nloi europ\u00e9enne qui s\u2019applique. Et que personne, m\u00eame une grande puissance alli\u00e9e, \nm\u00eame des am is les plus proches, ne peuvent pas avoir le droit de saisir nos donn\u00e9es.  \n \nC\u2019est le sens de la labellisation SecNumCloud qui offre le niveau de garanti e le plus \n\u00e9lev\u00e9. Et je sais que, comme il y a des interrogations sur ces donn\u00e9es sensibles, pour \nsavoir q uelles sont ces donn\u00e9es sensibles, il est n\u00e9cessaire de pr\u00e9ciser de mani\u00e8re \nadministrative et rigoureuse ce que sont ces donn\u00e9es sensibles. Nous pr\u00e9ciserons ce \nque sont ces donn\u00e9es sensibles par voie de circulaire dans les semaines qui viennent \npour garant ir \u00e0 tous les op\u00e9rateurs, qu\u2019ils soient publics ou qu\u2019ils soient priv\u00e9s, la \nprotection face au principe d \u2019extraterritorialit\u00e9 am\u00e9ricain.  \n \nNous apporterons ensuite, c\u2019est le deuxi\u00e8me aspect de la souverainet\u00e9, un soutien aux \nadministrations qui ont aujourd\u2019 hui parfois un peu de mal \u00e0 savoir comment s\u2019engager \ndans cette souverainet\u00e9 num\u00e9rique et comment avoir ce label SecNumCloud. Je sais \nque c\u2019est encore trop complexe. Elles auront l\u2019appui de la Direction Interminist\u00e9rielle \ndu Num\u00e9rique  (DINUM ). Je souhaite \u00e9galement que les entreprises priv\u00e9es  s\u2019engagent \ndavantage dans la s\u00e9curisation de leurs donn\u00e9es. Et je pense qu\u2019il faut d\u2019abord partir \nsur une base volontaire. Mais je le dis avec beaucoup de gravit\u00e9, si jamais nos entreprises \nqui ont des donn\u00e9es extraord inairement sensibles ne se saisissaient pas librement de \ncette offre de s\u00e9curisation de leurs donn\u00e9es, je ne peux pas exclure que, \u00e0 un moment \nou \u00e0 un autre, nous en venions \u00e0 une norme obligatoire pour prot\u00e9ger notre \nsouverainet\u00e9 industrielle et prot\u00e9ger notre ind\u00e9pendance.  \n \n \n  \n7 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \nEnfin, pour animer tous ces d\u00e9bats, s\u2019assurer que la fili\u00e8re avance dans la bonne \ndirection, il y a un troisi\u00e8me point qui est tr\u00e8s important, c\u2019est qu\u2019il y ait un lieu o\u00f9 se \nr\u00e9unir, o\u00f9 discuter, o\u00f9 les entreprises puissent \u00e9changer.  \n \nNous avons besoin d\u2019 un comit\u00e9 strat\u00e9gique de fili\u00e8re sur le num\u00e9rique de confiance. Je \nvous annonce donc que nous cr\u00e9erons un comit\u00e9 strat\u00e9gique de fili\u00e8re sur le num\u00e9rique \nde confiance et je vous annonce \u00e9galement que ce comit\u00e9 strat\u00e9gique de fili\u00e8re sera \npr\u00e9sid\u00e9 par Michel Paulin , que vous pouvez  d\u2019ailleurs  applaudir pour sa nomination.  \n \nUn tout dernier mot enfin, j\u2019ai parl\u00e9 de souverainet\u00e9 num\u00e9rique, je suis \u00e9galement \nministre de la souverainet\u00e9 industrielle. Et vous voyez bien que les deux vont ensemble. \nJe redis \u00e0 quel po int le cloud n\u2019est pas une notion \u00e9th\u00e9r\u00e9e, que derri\u00e8re c\u2019est de l\u2019inox, \nde l\u2019aluminium, du b\u00e9ton, des outils technologiques, des infrastr uctures et donc de \nl\u2019industrie.  \n \nLa reconqu\u00eate industrielle reste une priorit\u00e9 du quinquennat d\u2019Emmanuel M acron , \ncomme  elle a \u00e9t\u00e9 une priorit\u00e9 au cours du quinquennat pass\u00e9, avec des r\u00e9sultats \nconcrets  puisque pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans nous cr\u00e9ons  plus d\u2019usines que \nnous en fermons et nous avons un solde net de cr\u00e9ation d\u2019emplois industriels qui est \npositif.  \n \nMais pour que cette reconqu\u00eate industrielle s'acc\u00e9l\u00e8re, il faut l\u00e0 aussi remplir des \nconditions qu i sont simples mais exigeantes.  \n \nLa premi\u00e8re, c\u2019est de gagner la bataille culturelle. On parle beaucoup de formation, de \nqualification, voil\u00e0, quand je parle \u00e0 M ichel ou que je parle \u00e0 ses ing\u00e9nieurs, et je peux \naller n\u2019importe o\u00f9 dans n\u2019importe quelle usine de France, dans n'importe quel secteur \nindustriel, on dira la m\u00eame chose. Nous ne trouvons pas les comp\u00e9tences, \u00e7a peut \u00eatre \nun soudeur, \u00e7a peut \u00eatre un techn icien, \u00e7a peut \u00eatre un ing\u00e9nieur. Et pourquoi est -ce \nqu'on ne trouve pas ces comp\u00e9tences ? Ce n'est pas uniquement que les CFA ne \nferaient pas bien leur travail. Ce n'est pas vrai. Les CFA font leur boulot, les entreprises \nfont leur boulot, les d\u00e9partement s font leur boulot, les r\u00e9gions font leur boulot. Mais \naujourd'hui, l'image de l'industrie reste encore trop dat\u00e9e, pour ne pas dire d\u00e9grad\u00e9e.  \n \n \n \n \n  \n8 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \nIl faut gagner la bataille culturelle sur l'emploi industriel pour montrer que \u00e7a n'a rien \u00e0 \nvoir avec ce que c'\u00e9tait il y a quelques d\u00e9cennies et que s'engager dans l'industrie, c'est \nr\u00e9ussir sa vie professionnelle.  \n \nLe deuxi\u00e8me combat qu'il faut mener, c 'est celui sur l'innovation, le maintien du cr\u00e9dit \nimp\u00f4t recherche, le maintien de toutes ces aides qui permettent aujourd'hui \u00e0 la France \nd'\u00eatre la terre la plus attractive en Europe pour  les investissements \u00e9trangers.  \n \nEnfin, il y a un troisi\u00e8me point et  je voulais le mentionner parce qu\u2019il fait l'actualit\u00e9 \n\u00e9conomique aujourd'hui, c'est continuer \u00e0 baisser les imp\u00f4ts de production qui p\u00e8sent \nsur l'industrie. J'ai annonc\u00e9 ce matin que nous ferions la baisse des imp\u00f4ts de \nproduction (CVAE) en deux temps, c' est 8 milliards d'euros. Donc il n'est pas ill\u00e9gitime \nde le faire en deux temps : 4 milliards en 2023, 4 milliards en 2024.  \n \nCe n'est pas ill\u00e9gitime du point de vue des finances publiques, car, ministre de la \nSouverainet\u00e9 industrielle, je su is aussi minis tre des Finances. Ce qui permet de garder \nle bon \u00e9quilibre entre la baisse des imp\u00f4ts qui est indispensable, surtout les imp\u00f4ts de \nproduction et le r\u00e9tablissement des finances publiques qu i est tout aussi indispensable. \nJ'ai donc prop os\u00e9 \u00e0 la Premi\u00e8re mini stre, au p r\u00e9sident de la R\u00e9publique, de faire cette \nbaisse d'imp\u00f4ts en deux temps. Elle sera faite en deux temps, mais pardon de le dire \navec autant de simplicit\u00e9, elle sera faite et cette baisse sera inscrite d\u00e8s le budget 2023.  \n \nNous inscrirons la baiss e de 23 et de 24 pour qu\u2019il y ait une trajectoire. Et a tous ceux \nqui doutent, tous les Saint Thomas de l\u2019\u00e9conomie, qui vous disent : mais ils ne le feront \njamais. On peut nous faire tous les reproches, mais certainement pas le reproche de ne \npas tenir not re parole du point de vue de la baisse des imp\u00f4ts.  \n \nCette majorit\u00e9 et le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique avaient promis en 2017, que nous \nram\u00e8nerions l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s de 33,3 \u00e0 25 en 2022, et contre vents et mar\u00e9es, \nmalgr\u00e9 les temp\u00eates, malgr\u00e9 le Covid,  malgr\u00e9 la crise de l\u2019inf lation, nous avons tenu \nparole.  \n \nDonc quand je dis et que j\u2019affirme que nous baisserons les imp\u00f4ts de production \u00e0 \nnouveau, et que nous supprimerons totalement la CVAE, non pas en un an mais en \ndeux, je pense qu\u2019on a tous raison de  me croire et de croire la parole  du Pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique.  \n \nVoil\u00e0 les petits bouts d\u2019actualit\u00e9 que je voulais vous dire aussi. En tout cas merci \u00e0 toutes \net \u00e0 tous de votre accueil. Longue vie \u00e0 OVH et vive le cloud souverain !  ", "published_date": "2022-09-12", "section": "Discours"}