{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=7924&pn=01-Passation-de-pouvoirs-entre-Gerald-Darmanin-et-Bruno-Le-Maire-Discours-de-Bruno-Le-Maire.pdf", "author": "0", "title": "01 - Passation de pouvoirs entre G\u00e9rald Darmanin et Bruno Le Maire \u00e0 Bercy \u2013 Mardi 7 juillet 2020", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPassation de pouvoirs entre G\u00e9rald Darmanin et Bruno Le Maire  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie et des Finances  \n \n \n \nBercy  \n \nMardi 7 juillet 2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  2/4 Monsieur le M inistre de l\u2019Int\u00e9rieur, cher G\u00e9rald,  \n \nMadame la M inistre, ch\u00e8re Agn\u00e8s,  \n \nMonsieur le M inistre, cher Olivier,  \n \nMonsieur le M inistre, cher Alain.  \n \nUn ancien rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget Jo\u00ebl Giraud que tu as cit\u00e9, cher G\u00e9rald, avait dit, je crois lors \nde la pr\u00e9sentation de notre premier budget \u00e0 Bercy , avec G\u00e9rald D armanin \u00ab c\u2019est amicalement \nv\u00f4tre  \u00bb. Eh bien, je veux confirmer que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pendant trois ans ici \u00e0 Bercy, avec G\u00e9rald  Darma nin \n\u00ab amicalement v\u00f4tre \u00bb.  \n \nG\u00e9rald est un coll\u00e8gue de travail depuis de nombreuses ann\u00e9es. Nous avons partag\u00e9 beaucoup \nd\u2019aventures politiques mais c\u2019est aussi et surtout un ami. J e veux le remercier de son amiti\u00e9 et du \ntravail que n ous avons fait ensemble  depuis trois  ans. \n \nAvec G\u00e9rald D armanin , c\u2019est \u00ab amicalement v\u00f4tre \u00bb. C\u2019est aussi \u00ab efficacement v\u00f4tre \u00bb car lorsque je \nregarde le bilan du ministre de l\u2019Action et des Comptes publics depuis 2017, je pense que c\u2019est un des \nplus beaux bilans, du ministre d e l\u2019Action et des Comptes publics depuis plusieurs d\u00e9cennies.  \n \nC\u2019est un magnifique bilan, bilan d\u2019efficacit\u00e9 que tu dois \u00e0 ton talent, aux ta lents de tes \u00e9quipes, de \nJ\u00e9r\u00f4me  Fournel comme de Justine C outard parce qu\u2019 il a chang\u00e9 la vie des Fran\u00e7ais ; et que  nous \nsommes ici tous fonctionnaires, responsables politiques, membres des cabinets, pour soutenir les \nFran\u00e7ais et am\u00e9liorer la vie des Fran\u00e7ais.  \n \nEh oui, le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source, ma lgr\u00e9 tous les doutes, a am\u00e9lior\u00e9  consid\u00e9rabl ement la vie des \nFran\u00e7ais.  La baisse des imp\u00f4ts, je pense que personne ne me d\u00e9mentira, \u00e7a a m\u00e9liore la vie des \nFran\u00e7ais. L a suppression de la taxe d\u2019habitation, quelles que soient les critiques ici ou l\u00e0, \u00e7a am\u00e9liore \nla vie des Fran\u00e7ais q ui n\u2019ont plus \u00e0 la payer. L a lutte contre la  fraude fiscale qui a \u00e9t\u00e9 un des grands \nsucc\u00e8s de ton administration, c\u2019est de l\u2019efficacit\u00e9 et \u00e7a am\u00e9l iore la vie des Fran\u00e7ais.  \n \nQuand on trouve un r\u00e8glement \u00e0 l\u2019amiable avec Google qui paye sa p\u00e9nalit\u00e9, qui se chiffre en \nplusieurs centaines de millions d \u2019euros, \u00e7a rentre dans les comptes publics. C\u2019est un e question de \njustice fiscale. C hacun conna\u00eet ici mon attachement au juste paiement des imp\u00f4ts par les g\u00e9ants du \nnum\u00e9rique et \u00e7a sert la vie des Fran\u00e7ais. Q uand les douanes font des saisies record de stup \u00e9fiants \ncomme tu as r\u00e9ussi  \u00e0 en obtenir en trois  ans, \u00e7a sert la vie des Fran\u00e7ais.  \n \nAmicalement v\u00f4tre, efficacement v\u00f4tre, je rajoute rai un troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment \u00e0 ces trois  ann\u00e9es que nous \navons pass\u00e9es ensemble avec G\u00e9rald D armanin , c\u2019est \u00ab sinc\u00e8rement v\u00f4tre  \u00bb car les budgets de la \nFrance ont \u00e9t\u00e9 tenues de m ani\u00e8re sinc\u00e8re depuis 2017. L \u00e0 aussi, nous sommes en d\u00e9mocratie. \nToutes les critiques sont les bienvenues. Toutes les contestations sont les bienvenues. On peut \nappr\u00e9cier  ou ne pas appr\u00e9cier les budgets qu e G\u00e9rald D armanin a pr\u00e9sent\u00e9 au nom du p r\u00e9sident de \nla R\u00e9publique et du Premier ministre mais chacun s\u2019est accord\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre que ces budgets \u00e9taient \nfrapp\u00e9s du sceau de la s inc\u00e9rit\u00e9. Cette sinc\u00e9rit\u00e9 fait la force de cette maison, elle fait la force de ses \nfonctionnaires, elle fait la force de cette administration qui est une administration d\u2019excellence au \nservice du pays.  \n \nVoil\u00e0 les quelques mots que je voulais te dire G\u00e9rald. Tu connais mon amiti\u00e9. Tu as \u00e9t\u00e9 un grand \nministre de l\u2019Action et des Compte s publics et je suis certain que tu seras un gra nd ministre de \nl\u2019Int\u00e9rieur.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  3/4  \nPuisque nous en sommes \u00e0 parler de sinc\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 parler avec son c\u0153ur, je veux vous dire au ssi en \nmon nom et aux noms des trois  ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui sont avec moi que je mes ure pleinement  \nl\u2019honneur, la marque de confiance qui nous est faite \u00e0 moi et \u00e0 mon \u00e9quipe, par le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique et par le Premier ministre, en nous confiant la direction du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des \nFinances avec comme cap politique la re lance.  \n \nJe mesure l\u2019honneu r. \n \nJe mesure surtout la t\u00e2che \u00e9crasante que cela repr\u00e9sente au moment o\u00f9 la France affronte sa crise \n\u00e9conomique la plus grave depuis 1929. Ma feuille de route est claire, ma feuille de route est simple. \nCe sera la relance le mat in, la relance \u00e0 midi et la relance le soir. Ce sera une relance \u00e9conomique qui \naccordera d\u2019abord tout e son attention aux plus petits. A  ceux qui font le tissu \u00e9conomique de notre \npays. A  ceux qui sont les premiers employeurs du pays et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 to uch\u00e9s le plus durement \npar la crise, qui souffrent,  qui sont inquiets et qui, pour beaucoup, sont dans l\u2019angoisse .  \n \nLes ind\u00e9pendants, les artisans, les commer\u00e7ants, les h\u00f4teliers, les restaurateurs, les tr\u00e8s petites \nentreprises du b\u00e2timent, des travaux pu blics qui sont partout sur le territoire qui ont pris cette crise de \nplein fouet et qui savent encore mieux que nous que le plus dur est devant nous ; que les faillites sont \ndevant nous ; que les licenciements sont devant nous ; que le risque d\u2019appauvrisse ment des territoires \nest devant nous. Et qu\u2019il va falloir se serrer les coudes et se retrousser les manches pour arriver \u00e0 \nr\u00e9ussir cette relance.  \n \nLa nomination d\u2019Alain G riset, comme ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en charge de ces entreprises, est, je crois, un \nsignal politique tr\u00e8s fort. La relance passera d\u2019abord par les petites entreprises ; et notre attention sera \nport\u00e9e d\u2019abord aux plus petites entreprises.  \n \nCette relan ce sera aussi industrielle. J e le dis parce qu\u2019Agn\u00e8s P annier -Runacher  aura cette \nresponsabilit\u00e9 -l\u00e0. N ous avions commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir la reconqu\u00eate industrielle du pays. Nous avions \nd\u2019excellents r\u00e9sultats au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2020. Nous avions recr\u00e9\u00e9 des emplois  industriels. Nous \navions une des meilleures croissance de la zone euro. Croyez -moi, nous n\u2019allons pas laisser tomber \ncette politique de l\u2019offre qui nous avait permis de gagner la reconqu\u00eate industrielle. N ous allons \ncontinuer \u00e0 innover,  \u00e0 investir et \u00e0 retrouver cette culture industrielle qui fait la force de notre pays. C e \nsera la responsabilit\u00e9 principale d\u2019Agn\u00e8s P annier -Runacher .  \n \nCette relance, elle sera aussi verte - et c\u2019est notre engagement collectif. C\u2019est un engagement qui \nconcerne chacun des fonctionnaires du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de la Relance. C\u2019est \nen acc\u00e9l\u00e9rant la transition \u00e9cologique que nous renforcerons notre \u00e9conomie.  \n \nContrairement \u00e0 ce que  j\u2019entends dire parfois , acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique, d\u00e9carboner notre \n\u00e9conomie, ce n\u2019est pas l\u2019affaiblir, c\u2019est au contraire l a renfor cer. L a forcer \u00e0 trouver de nouveaux \nmoyens de production, la forcer \u00e0 innover, \u00e0 se digitaliser, \u00e0 se robotiser, \u00e0 trouver des moyens de \nproduction qui soient plus \u00e9conomes en \u00e9nergie et donc plus comp\u00e9titif. Notre relance ici sera verte.  \n \nEnfin,  on peut faire la relance, et rester soucieux des comptes publics. L\u00e0 aussi, je ne v ois aucune \nantinomie entre les deux . Ce sera la responsabilit\u00e9 d\u2019Olivier D ussopt . Chacun conna\u00eet sa comp\u00e9tence, \nchacun conna\u00eet sa ma\u00eetrise du Parlement qui nous sera pr\u00e9cie use pour n\u00e9gocier les prochains \nbudgets.  \n \nIl y a en France une v\u00e9ritable interrogation sur les comptes publics, sur le niveau de la dette. Nous y \nr\u00e9pondrons. Il n\u2019est pas question que la relance \u00e9conomique se fasse au d\u00e9triment sur le long terme \nde la bon ne tenue des comptes publics fran\u00e7ais. Nous tiendrons les comptes publics ; nous le ferons  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  4/4 en tenant compte de cet imp\u00e9ratif de relance et ce sera l\u2019objectif et la mission d\u2019Olivier D ussopt , \ncomme ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de ces Comptes publics.  \nUn ancien pr\u00e9sident de R\u00e9publique disait qu\u2019il croyait dans les forces de l\u2019esprit. Moi, je crois dans les \nforces \u00e9conomiques de la France,  je croi s profond\u00e9ment dans les Fran\u00e7ais et je crois prof ond\u00e9ment \ndans la France. Q uelle que soit la difficult\u00e9 des \u00e9preuves qu i nous attendent, croyez -moi, avec cette \n\u00e9quipe de choc, nous les surmonterons.  \n \nBonne route \u00e0 toi, cher G\u00e9rald ! Nous nous retrouverons tr\u00e8s rapidement, je le sais. Tu passes \nmaintenant de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du miroir, c\u2019est -\u00e0-dire du c\u00f4t\u00e9 des ministres d\u00e9pensiers. N\u2019oublie pas que tu \n\u00e9tais ministre des Comptes publics.  \n \nMerci \u00e0 tous.  ", "published_date": "2020-07-07", "section": "Discours"}