{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=71677&pn=1099%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Ouverture%20de%20la%2010eme%20edition%20des%20Dialogues%20de%20lInclusion%20et%20de%20la%20responsabilite%20societale%20des%20entreprises-pdf", "author": "0", "title": "1099 - Discours de Bruno Le Maire - Ouverture de la 10\u00e8me \u00e9dition des Dialogues de l\u2019Inclusion et de la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nOuverture de la 10 \u00e8me  \u00e9dition des Dialogues de l\u2019Inclusion  \net de la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire, \nministre de l'Economie, des Finances et de la Relan ce \n \n \n \nBercy \n \nJeudi 27 mai 2021 \n \n \n \n \nContact presse :   \nCabinet de Bruno Le Maire   01 53 18 41 13 \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n2/6 Bonjour \u00e0 tous.  \n \nD\u2019abord, je veux saluer tous les pr\u00e9sidents de soci \u00e9t\u00e9 qui sont pr\u00e9sents \u00e0 cette table ronde, profiter  de \nla pr\u00e9sence de St\u00e9phane Pallez pour le f\u00e9liciter de s r\u00e9sultats de la Fran\u00e7aise des Jeux et du succ\u00e8s d e \nla privatisation de la Fran\u00e7aise des Jeux. Je sais que c'est un mot qui parfois choque certains. Je pe nse \nque cela ne choquera pas ceux qui ont fait le pari de cette privatisation, qui ont achet\u00e9 des actions de \nla Fran\u00e7aise des Jeux et qui, aujourd'hui, en retir ent tous les b\u00e9n\u00e9fices.  \n \nNous f\u00eatons donc aujourd'hui les deux ans de la loi  PACTE. Je pense que cette loi restera comme un \ndes piliers et un des marqueurs forts du quinquenna t du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, parce que dans le \nfond, c'est cette loi qui ouvre la voie \u00e0 un nouvea u capitalisme pour lequel je plaide depuis maintena nt \nplusieurs ann\u00e9es. Plus responsable, plus respectueu x de l'environnement.  \n \nJe sais que vous tous ici, vous y attachez beaucoup  d'importance. Antoine Fr\u00e9rot s'est beaucoup \nengag\u00e9 sur ce sujet depuis tr\u00e8s longtemps. Plus res pectueux de la parit\u00e9 femme/homme qui est pour \nmoi un \u00e9l\u00e9ment absolument cl\u00e9 de la red\u00e9finition de  ce que doit \u00eatre ce capitalisme, et \u00e9videmment plu s \nrespectueux de l'environnement.  \n \nDans le fond, dans cette p\u00e9riode de sortie de crise , la loi PACTE prend tout son sens, parce que c'est  \ndans les sorties de crise que nous faisons les choi x strat\u00e9giques qui vont orienter la nation fran\u00e7ais e \npour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. On peut revenir au stat u quo ante en se disant \u00ab \u00c7a y est, la crise est pass\u00e9e \net on va faire comme avant \u00bb. Ce serait une erreur politique et \u00e9conomique profon de. On peut \u00e0 l'inverse \ndire que cette crise a montr\u00e9 un certain nombre de lacunes, de faiblesses et que nous allons les corri ger.  \n \nAvant de revenir \u00e0 la loi PACTE, je voudrais vous i ndiquer ce que, selon moi, sont les faiblesses que \ncette crise a montr\u00e9 et auxquelles il faut imp\u00e9rati vement rem\u00e9dier.  \n \nLa premi\u00e8re faiblesse, c'est sur les cha\u00eenes de val eur. Nous devons relocaliser des cha\u00eenes de valeur \nen France et en Europe de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale. L' id\u00e9e que, dans le fond, l'avenir \u00e9conomique, c'est \n\u00e0 la r\u00e9partition, \u00e0 l'\u00e9clatement des cha\u00eenes de val eur partout \u00e0 travers la plan\u00e8te, en se disant que la \nseule chose qui compte, c'est d'avoir le co\u00fbt le pl us faible possible et que si une pi\u00e8ce co\u00fbte 1 cent ime \nd'euro moins cher, mais qu'elle est produite 5 000 kilom\u00e8tres plus loin, il vaut mieux la produire \n5 000 kilom\u00e8tres plus loin.  \n \nCette id\u00e9e-l\u00e0 est une id\u00e9e fausse, c'est une erreur . Elle a entra\u00een\u00e9 des d\u00e9localisations depuis 30 ans  en \nFrance. C'est la premi\u00e8re chose sur laquelle nous v oulons revenir.  \n \nNous le faisons par exemple dans l'industrie automo bile et je veux en remercier Jean-Dominique Senard \nen relocalisant des cha\u00eenes de valeur de l'industri e automobile qui va passer du thermique \u00e0 l'\u00e9lectri que \nen France ou en Europe. Mais cette relocalisation i ndustrielle est pour moi l'une des le\u00e7ons majeures \nqu'il faut tirer de cette crise \u00e9conomique.  \n \nLa deuxi\u00e8me, c'est que l'innovation est la cl\u00e9. Dan s un certain nombre de secteurs, il reste pour la \nFrance et pour l'Europe du terrain \u00e0 rattraper. Nou s avions avant la crise une croissance modeste, une  \ncroissance, pour ne pas dire faible, mais pour fair e simple, \u00ab un peu \u00e0 la va comme je te pousse \u00bb. No us \nnous satisfaisions d'avoir une croissance tr\u00e8s mode ste l\u00e0 o\u00f9 la Chine ou les Etats-Unis avaient des ta ux \nde croissance beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s. \n \nLa le\u00e7on que nous tirons, c'est qu'il faut que nous  ayons un potentiel de croissance plus \u00e9lev\u00e9 au \nlendemain de la crise. Ce qui suppose plus d'invest issement, plus d'innovation, plus de nouvelles \ntechnologies.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n3/6 C\u2019est un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le plan de relance se d\u00e9ploie tr \u00e8s \nbien, mais cela n'exclut pas de remettre un peu d'a rgent suppl\u00e9mentaire sur l'investissement et \nl'innovation \u00e0 la rentr\u00e9e.  \n \nIl ne s'agit pas de faire un deuxi\u00e8me plan de relan ce, il s'agit juste de dire : nous pouvons peut-\u00eatr e sur \nl'hydrog\u00e8ne, sur les questions de traitement des ea ux et des d\u00e9chets, qui sont des sujets extr\u00eamement \nsensibles, sur la batterie \u00e9lectrique, sur l'intell igence artificielle, sur la 5G,sur les constellatio ns, comme \nla constellation que propose Thierry Breton, en orb ite basse, remettre un peu d\u2019argent avec un seul \nobjectif \u00eatre aux meilleurs standards mondiaux pour  faire jeu \u00e9gal avec la Chine et avec les \u00c9tats-Uni s, \nparce que l\u2019enjeu strat\u00e9gique est bien l\u00e0 pour l\u2019Eu rope. Faire jeu \u00e9gal avec la Chine et avec les                    \n\u00c9tats-Unis.  \n \nEnfin, deux derni\u00e8res le\u00e7ons qui nous ram\u00e8nent \u00e0 la  loi Pacte.  \n \nLa premi\u00e8re, c'est que la croissance doit \u00eatre une croissance verte. Il n'y a pas le choix. Nous sorto ns \nde plus d'un si\u00e8cle et demi de croissance qui s'est  faite au d\u00e9triment de la plan\u00e8te, en exploitant le s \nressources de la plan\u00e8te, en se disant il y en aura  toujours assez. Cette id\u00e9e-l\u00e0 est r\u00e9volue.  \n \nNous pouvons avoir de la croissance qu'en prot\u00e9gean t la plan\u00e8te et si nous voulons conjuguer \ncroissance et respect de la plan\u00e8te, la cl\u00e9, c'est l'innovation. Il n'y en a pas d'autres. Sinon l'alt ernative, \nc'est la d\u00e9croissance.  \n \nBon courage \u00e0 ceux qui vont expliquer la d\u00e9croissan ce aux Fran\u00e7ais en leur expliquant concr\u00e8tement \nce que cela veut dire.  \n \nBon courage \u00e0 ceux qui vont dire aux Fran\u00e7ais qui s ont touch\u00e9s par le cancer qu'ils auront des \ntraitements moins bons parce que nous renon\u00e7ons \u00e0 l 'innovation.  \n \nBon courage \u00e0 ceux qui expliqueront aux Fran\u00e7ais qu 'il faudra qu'ils laissent leur portable d\u00e9brancher  \n5 heures par jour parce que nous manquons d'\u00e9nergie .  \n \nBon courage \u00e0 ceux qui vont expliquer aux Fran\u00e7ais qu'ils ne pourront pas utiliser leur voiture pendan t \ndes plages horaires enti\u00e8res parce que nous avons r enonc\u00e9 \u00e0 l'innovation et aux nouvelles \ntechnologies.  \n \nBon courage \u00e0 ceux qui expliqueront aux Fran\u00e7ais qu e nous n\u2019enverrons plus de satellite d'observation \nde la plan\u00e8te et du climat parce que nous avons ren onc\u00e9 \u00e0 l'innovation et aux nouvelles technologies.  \n \nLa d\u00e9croissance est une impasse. La seule alternati ve \u00e0 la d\u00e9croissance, c'est la croissance verte, \nfond\u00e9e sur les nouvelles technologies et l'innovati on. Les entreprises l\u00e0-dessus, c'est elles qui ont le \nr\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer.  \n \nNous, \u00c9tat, nous d\u00e9finissons des normes. Nous metto ns en place des incitations fiscales. C'est tr\u00e8s \nimportant. La taxonomie verte est quelque chose de tr\u00e8s important pour orienter les financements vers \nla croissance verte, mais au bout du compte, c'est vous qui d\u00e9cidez. C'est vous, les chefs d'entrepris e, \navec vos salari\u00e9s, avec vos actionnaires, qui d\u00e9cid ez.  \n \nQuand nous mettons en place la raison d'\u00eatre ou pou r aller un peu plus loin le statut de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 mis sion, \nc'est vous qui devez vous saisir de ces instruments . Nous, nous l\u2019avons mis \u00e0 votre disposition. Nous \navons vot\u00e9. Nous avons transcrit dans la loi, trans crit dans les codes fran\u00e7ais, mais c'est \u00e0 vous de vous \nen saisir. C'est cela qui donnera, je crois, du sen s \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique qui est la v\u00f4tre.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n4/6 Je veux en remercier tout particuli\u00e8rement Jean-Dom inique Senard parce que c'est bien la preuve de \nla m\u00e9thode qui \u00e9tait la n\u00f4tre, l'imbrication compl\u00e8 te des entreprises avec le monde politique. Il n\u2019y a pas \nd'opposition entre nous. Il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 .  \n \nC'est Jean-Dominique Senard avec Nicole Notat, \u00e0 qu i je rends hommage \u00e9galement, qui nous ont fait \ndes propositions sur la raison d'\u00eatre, les soci\u00e9t\u00e9s  \u00e0 mission, et nous avons retenu ces propositions.  \n \nJ'ajouterais, retenu contre vents et mar\u00e9es, parce qu'aujourd'hui, nous avons un dialogue de l'inclusi on \nde la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises, tou t cela se passe tr\u00e8s bien, c'est formidable, mais \nsouvenons-nous des combats auxquels nous nous somme s trouv\u00e9s confront\u00e9s, des oppositions \nradicales.  \n \nNous allions tuer le capitalisme, nous allions ruin er l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, nous allions conduire \u00e0 le ur \nperte les entreprises les plus profitables de Franc e ; c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que j'avais entendu \u00e0 l'\u00e9po que, \nil y a un peu plus de deux ans.  \n \nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est qu\u2019une entreprise ne peut pas r\u00e9u ssir, ne peut pas embaucher les meilleurs, ne peut \npas attirer les jeunes si elle n'explique pas quell e est sa raison d'\u00eatre. A quoi sert son travail, so n profit, \nses r\u00e9sultats ? Elle n'a aucune chance, demain, d'a ttirer les meilleurs \u00e0 soi si elle renonce \u00e0 donner  le \nmeilleur d'elle-m\u00eame. C'est bien cela, la raison d' \u00eatre, donner le meilleur de soi pour attirer les me illeurs \n\u00e0 soi.  \n \nJe m'exprime devant Maurice Levy. Je crois que c'es t le bon exemple de ce qu'il a fait depuis maintena nt \nplusieurs d\u00e9cennies \u00e0 la t\u00eate d'une des plus grande s entreprises de publicit\u00e9 du monde.  \n \nL'autre aspect de cette raison d'\u00eatre et de ces ent reprises, c\u2019est la mission au-del\u00e0 du respect de \nl'environnement qui est absolument cl\u00e9 parce qu'il d\u00e9finit notre mod\u00e8le de croissance et notre mod\u00e8le \n\u00e9conomique. C'est le respect des individus, des per sonnes et de ce que notre \u00e9conomie doit porter pour  \nchacun. C\u2019est \u00e0 mon sens ce qui nous distingue du c apitalisme chinois ou ce qui nous distingue du \ncapitalisme anglo-saxon.  \n \nL\u00e0 aussi, je vois une continuit\u00e9 entre PACTE, la cr ise que nous avons connue et la sortie de crise. \nPACTE a mis en place des indicateurs sur les \u00e9carts  salariaux dans les entreprises et je reste convain cu \nque des \u00e9carts salariaux trop importants entre les salari\u00e9s les plus modestes et les dirigeants des \nentreprises sont mauvais pour l\u2019entreprise et mauva is pour la soci\u00e9t\u00e9.  \n \nLa crise a montr\u00e9 que l\u2019Europe voulait prot\u00e9ger ses  salari\u00e9s. Contrairement \u00e0 d\u2019autres continents, ell e \na fait le choix de la protection massive de ses sal ari\u00e9s et de ses entreprises. Je rappelle que la plu s \ngrande d\u00e9pense que nous ayons faite pendant cette c rise, c\u2019est pour l\u2019activit\u00e9 partielle. C\u2019est aussi au \nnom du respect de la personne ou du respect des sal ari\u00e9s, du respect des comp\u00e9tences et des savoir-\nfaire. Nous ne g\u00e2chons pas 10 ans, 15 ans, 20 ans d \u2019exp\u00e9rience en renon\u00e7ant \u00e0 soutenir les salari\u00e9s.  \n \nNous avons fait, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique , un choix diff\u00e9rent en mettant en place le disposi tif \nd\u2019activit\u00e9 partielle le plus g\u00e9n\u00e9reux en Europe. C\u2019 est une rupture compl\u00e8te par rapport \u00e0 ce que faisa it \nle capitalisme fran\u00e7ais. Cela existait outre-Rhin, cela existait en Allemagne le ch\u00f4mage partiel tr\u00e8s \nprotecteur. Cela n\u2019existait pas en France. Nous l'a vons cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'occasion de cette crise.  \n \nEn sortie de crise, il faut se poser la m\u00eame questi on qu'est-ce qu'attendent les salari\u00e9s ? La croissa nce \nrevient, les chiffres sont bons. Je vais vous dire ma conviction, ils vont m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s bons en 2021 , \nsauf incident sanitaire, je reste prudent sur ce su jet-l\u00e0, mais s'il n'y a pas d'incident sanitaire et  pas de \nnouvelle vague \u00e0 la rentr\u00e9e de 2021, nous aurons un  tr\u00e8s bon chiffre de croissance en 2021.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n5/6 L'investissement est bien orient\u00e9, la confiance des  m\u00e9nages red\u00e9marre, la confiance des entrepreneurs \nest au plus haut depuis le d\u00e9but de la crise donc n ous sommes dans la bonne direction.  \n \nL\u00e9gitimement, les salari\u00e9s vont dire mais cette cro issance, en quoi est-ce que cela nous profite ? J'i nvite \ntous les entrepreneurs qui nous \u00e9coutent, tous les entrepreneurs qui ont fait le choix de cette raison  \nd'\u00eatre, tous les entrepreneurs qui sont favorables \u00e0 ce capitalisme responsable que je d\u00e9fends depuis \nmaintenant plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 se poser cette quest ion qu'est-ce que nous devons \u00e0 nos salari\u00e9s ? \nQue leur devons-nous en termes d'\u00e9coute, en termes de participation aux d\u00e9cisions ? Que leur devons-\nnous en termes de salaire et de r\u00e9mun\u00e9ration ? Je p ense en particulier aux salari\u00e9s les plus modestes.   \n \nJe ne m\u00e9sestime pas la comp\u00e9tition \u00e0 laquelle vous faites face. Je sais bien que dans tous vos secteur s, \ncela peut \u00eatre vrai chez Schneider, cela peut \u00eatre vrai encore plus dans l'industrie automobile o\u00f9 la \ncomp\u00e9tition est f\u00e9roce, c'est vrai dans le traiteme nt des eaux, la gestion des d\u00e9chets ou l\u00e0 aussi la \ncomp\u00e9tition chez Antoine Fr\u00e9rot est f\u00e9roce. \n \nJe sais bien que vous avez des comp\u00e9titeurs qui son t eux aussi confront\u00e9s aux m\u00eames difficult\u00e9s. Mais \nla solution ne peut pas \u00eatre \u00e0 chaque fois de dire \u00ab D\u00e9sol\u00e9, pour les salari\u00e9s, ce n\u2019est pas possible.  \u00bb Il \nfaut faire attention \u00e0 la juste r\u00e9mun\u00e9ration des sa lari\u00e9s. L'Etat a fait sa part du chemin.  \n \nNous avons augment\u00e9 la prime d'activit\u00e9, 10 milliar ds d'euros par an. 10 milliards d'euros chaque ann\u00e9 e \ndans le budget de l'Etat pour la prime d'activit\u00e9 d es salari\u00e9s autour du SMIC. Nous avons mis en place  \nune prime d\u00e9fiscalis\u00e9es, j'invite \u00e9videmment chacun  \u00e0 se saisir de cette opportunit\u00e9. Nous avons baiss \u00e9 \nles imp\u00f4ts des m\u00e9nages les plus modestes. Au bout d u compte, pour une personne qui touche le SMIC, \nc'est 170 euros en moyenne en plus chaque mois. C'e st consid\u00e9rable, uniquement gr\u00e2ce aux aides de \nl'Etat et au soutien fiscal, incluant aussi \u00e9videmm ent la suppression de la taxe d'habitation.  \n \nJ'invite toutes les entreprises \u00e0 se poser cette qu estion de la juste r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s les pl us \nmodestes en sortie de crise. Je ne donne pas des in dications, je ne suis pas l\u00e0 pour dicter le \ncomportement des entreprises. Je dis juste que c'es t un d\u00e9bat qui aura lieu, qui est l\u00e9gitime et auque l \nnous devons apporter des r\u00e9ponses positives.  \n \nLe deuxi\u00e8me sujet sur lequel je me suis beaucoup en gag\u00e9 et que je veux souligner aussi ce matin, c'est  \ncelui de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait dans les conseils d'administrat ion \ngr\u00e2ce \u00e0 la loi Cop\u00e9-Zimmermann. J'ai soutenu l\u00e0 aus si, contre vents et mar\u00e9es, la proposition de loi d e \nla d\u00e9put\u00e9e Marie-Pierre Rixain qui vise \u00e0 avoir 30 % de femmes dans les instances dirigeantes en 2027 \net 40 % en 2030.  \n \nCette proposition de loi est une bonne proposition.  L'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes est un atout majeur pour \nla soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Ce n'est pas une contrainte. Autant je peux entendre sur les salaires que oui, c 'est \nune contrainte. Il y a une comp\u00e9tition. C'est vrai que c'est difficile, mais nous allons nous battre e t nous \nallons y arriver pour que les salari\u00e9s les plus mod estes soient mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Autant je ne comprend s \npas qu'on puisse m'opposer la moindre id\u00e9e de contr ainte sur l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes dans les \ninstances dirigeantes. Tout ce qu'on me pr\u00e9sente, c e sont des excuses. Il n'y a pas assez d'ing\u00e9nieurs , \nil n'y a pas assez de recrutement, il n\u2019y a pas de vivier. \n \nCette expression, il n\u2019y a pas de vivier, je vous l e dis comme je le pense, elle est insupportable. Il  y a \nautant de femmes que d'hommes dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7 aise, donc il doit y avoir une \u00e9galit\u00e9 entre les \nfemmes et les hommes, y compris dans les instances dirigeantes.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n6/6 Oui, il reste un travail consid\u00e9rable \u00e0 faire pour que dans les \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs il y ait autant de  femmes \nque d'hommes. Oui, il y a un travail consid\u00e9rable \u00e0  faire au niveau de l'\u00e9ducation et de l'enseignemen t \nsup\u00e9rieur. Oui, c'est \u00e0 chaque fois un combat. Mais  au sortir de ce combat, la France en sortira plus \njuste et plus forte.  \n \nL'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes est une des conditions pour  que notre soci\u00e9t\u00e9 soit plus juste et plus forte et  \nque notre \u00e9conomie soit plus efficace. C'est une co nviction absolue que je porte au fond de moi. \nSaisissez-vous l\u00e0 aussi de cette opportunit\u00e9, l'\u00e9ga lit\u00e9 femmes-hommes n'est pas une contrainte, c'est \nune chance. Je le vois comme responsable politique tous les jours.  \n \nEnfin, un tout dernier mot qui est un mot de fiert\u00e9 . Je suis fier depuis plus de 4 ans que je dirige l e \nminist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances, des entrep rises fran\u00e7aises et des entrepreneurs fran\u00e7ais. Je \nsais qu\u2019il est de bon ton \u00e0 chaque fois de se jeter  des sacs de cendre sur la t\u00eate \u00ab On n\u2019a pas r\u00e9ussi . \nOn n'y arrive pas. \u00bb Mais c'est faux. Ce que r\u00e9ussi t l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle e n \n2021, est exceptionnel.  \n \nNous sommes un pays de 65 millions d'habitants qui arrive \u00e0 tenir son rang sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique \ninternationale, qui continue \u00e0 avoir des champions mondiaux dans le domaine de l'\u00e9nergie, de \nl'\u00e9lectricit\u00e9, de la gestion des d\u00e9chets, du traite ment des eaux, de l'industrie automobile, dans tous  les \nsecteurs d'activit\u00e9. Nous dictons sur certains doma ines ce qu'est la tendance, ce qu'est la ligne.  \n \nC'est vrai, cher Maurice L\u00e9vy, dans le domaine de l a publicit\u00e9. Nous avons, en mati\u00e8re d'innovation, \ndes qualit\u00e9s exceptionnelles, nous avons des \u00e9coles  de math\u00e9matiques les meilleures au monde. Nous \nsommes en train dans certains secteurs, je pense au  calcul quantique, je pense aux batteries \n\u00e9lectriques, je pense aux semi-conducteurs d'enregi strer des succ\u00e8s qui sont de classe mondiale. \nSoyez donc fiers de vous.  \n \nJe souhaite que les entrepreneurs fran\u00e7ais qui soie nt patrons d'une TPE ou d'une tr\u00e8s grande entrepris e \ndu CAC 40 soient fiers de ce qu'ils r\u00e9ussissent et qu'ils se disent qu'au sortir de cette crise, l'\u00e9co nomie \nfran\u00e7aise va sortir encore plus puissante, encore p lus efficace et encore plus juste. En tout cas, c'e st \nma conviction profonde.  \n \nMerci \u00e0 tous et je vous souhaite de tr\u00e8s bons trava ux ce matin au minist\u00e8re de l'\u00c9conomie, des Finance s, \net de la Relance qui vous accueille avec grand plai sir.  \n \nMerci \u00e0 tous. \n ", "published_date": "2021-05-27", "section": "Discours"}