{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8553&pn=294-Conference-de-presse-sur-les-nouvelles-restrictions-sanitaires-Intervention-de-Bruno-Le-Maire.pdf", "author": "0", "title": "294 -Intervention de Bruno Le Maire - Conf\u00e9rence de presse sur les nouvelles restrictions sanitaires", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nConf\u00e9rence de presse sur les nouvelles restrictions sanitaires  \n \n \nIntervention  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nS\u00e9gur  \n \nJeudi 15  octobre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/7  \n \n1. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019 a a annonc\u00e9 hier : un couvre -feu \u00e0 21 heures pour toute \nl\u2019Ile-de-France et 8 m\u00e9tropoles sera appliqu\u00e9 \u00e0 partir du samedi 17 octobre pour freiner la \ncirculation du virus. C\u2019est une d\u00e9cision n\u00e9cessaire et responsable.  \n \n2. Cette mesure concerne pr\u00e8s de 20 millions de Fran\u00e7ais et va avoir un impact direct sur des \ndizaines de milliers d\u2019entreprises. Nous en avons conscience. Je pense en particulier aux \nrestaurateurs qui ont fait des efforts consid\u00e9rables pour appliquer les nouveaux protocoles \net pour respecter les r\u00e8g les sanitaires. Je pense aussi aux patrons de bars, d\u2019h\u00f4tels, de \ncaf\u00e9s, aux responsables des salles de cin\u00e9ma, de th\u00e9\u00e2tre, aux patrons de salle de sport. A \ntous les salari\u00e9s qui travaillent dans l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel. Je comprends leur d\u00e9sarroi.  \n \n3. A ces chefs d\u2019e ntreprise, je veux leur dire une seule chose  : nous resterons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. \nL\u2019Etat a r\u00e9pondu pr\u00e9sent d\u00e8s le d\u00e9but de la crise et l\u2019Etat r\u00e9pondra pr\u00e9sent tant que la crise \ndurera.  \n \n4. Nous allons apporter une r\u00e9ponse massive \u00e0 une crise massive. Dans toutes le s zones \nconcern\u00e9es par le couvre -feu : nous adaptons notre dispositif.  \n \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/7  \n1) Le fonds de solidarit\u00e9  \nLe fonds de solidarit\u00e9 va \u00eatre simplifi\u00e9, renforc\u00e9 et \u00e9largi.  \n1\u00e8re annonce  : Toutes les entreprises de moins de 50 salari\u00e9s qui sont install\u00e9es dans \nles zones de couvre -feu et qui ont subi une perte de 50% de leur chiffre d\u2019affaires \npourront b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une aide allant jusqu\u2019\u00e0 1  500 \u20ac, et cela tant que le couvre -feu \ndurera.   \n2\u00e8me annonce  : pour les entreprises de moins de 50 salari\u00e9s des secteurs HCR nous leur \nouvrons l\u2019aide du fonds de solidarit\u00e9 allant jusqu\u2019\u00e0 10  000 \u20ac d\u00e8s lors qu\u2019elles subissent \nune perte de chiffre d\u2019affaires d\u2019au moins 50%, et non plus une perte de chiffre d\u2019 affaires \nde 70% comme c\u2019\u00e9tait le cas jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui.   \n3\u00e8me annonce  : Comme l\u2019a indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous allons am\u00e9liorer \nle dispositif du plafonnement. Nous supprimons \u00e0 compter de samedi le plafonnement \n\u00e0 60% du chiffre d\u2019affaire de cette aide pour le secteur HCR.  \n \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/7  \n2) Exon\u00e9ration  de charges sociales  \n4\u00e8me annonce  :  \n\uf0b7 Toutes les entreprises ferm\u00e9es administrativement b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une \nexon\u00e9ration totale de leurs cotisations sociales patronales jusqu\u2019\u00e0 la fin du \ncouvre -feu.  \n \n\uf0b7 Les entreprises du secteur HCR install\u00e9es dans les zones de couvre -feu pourront \n\u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une exon\u00e9ration totale de cotisations sociales patronales, \n\u00e0 partir de la perte de 50% de leur chiffre d\u2019affaires.  \n \n\uf0b7 S\u2019agissant des cotisations sociales salariales, nous apporterons une aide jusqu\u2019\u00e0 \n20% de la masse salariale qui permet de couvrir totalement le poids des charges \nsociales pour les entrepreneurs concern\u00e9s.  \nNous inscrirons cette mesure, avec Olivier Dussopt , ministre charg\u00e9 des Comptes publics, dans \nle projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale de 2021.  \nLes mesures que je viens d\u2019annoncer \u2013 fonds de solidarit\u00e9 et exon\u00e9ration de charges - \nrepr\u00e9sente 1 milliard d\u2019euros.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/7  \n3) Les pr\u00eats garantis par l\u2019Etat  \nJe rappelle que les entreprises, tout secteur confondu, ayant besoin de tr\u00e9sorerie, peuvent \nb\u00e9n\u00e9ficier du pr\u00eat garanti par l\u2019Etat dont le montant maximal est fix\u00e9 \u00e0 25% du chiffre d\u2019affaires \n2019.  \nIl y a \u00e9galement les \u00ab  PGE SAISON  \u00bb, qui sont accessibles aux entreprises du secteur du \ntourisme et dont le plafond est fix\u00e9 au 3 meilleurs mois de l\u2019ann\u00e9e 2019. C\u2019est beaucoup plus \navantageux pour ces entreprises.   \n5\u00e8me annonce  : Ces pr\u00eats garantis par l\u2019Etat \u00e9taient disponibles j usqu\u2019au 31 d\u00e9cembre \n2020. Ils seront d\u00e9sormais accessibles jusqu\u2019au 30 juin 2021 .  \n \n6\u00e8me annonce  : Nous demandons \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise d\u2019examiner un report \ndu remboursement de ces pr\u00eats pour une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire pour les entreprises qui \nen ont r\u00e9ellement besoin. La souplesse doit \u00eatre la r\u00e8gle en la mati\u00e8re. J\u2019ai eu l\u2019occasion \nd\u2019en discuter d\u00e8s ce matin avec Philippe Brassac, le pr\u00e9sident de la FBF et directeur \ng\u00e9n\u00e9ral du Cr\u00e9dit Agricole.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/7  \n4) Les pr\u00eats directs de l\u2019Etat  \n7\u00e8me annonce  : Nous avons mis en place des pr\u00eats directs de l\u2019Etat pour les entreprises \nles plus en difficult\u00e9s qui sont prolong\u00e9s jusqu\u2019au 30 juin 2021.  \nPour toutes les entreprises les plus en difficult\u00e9 qui souhaiteraient se renseigner sur ce \npr\u00eat direct de l\u2019Etat et s ur les aides de l\u2019Etat, nous mettons en place un num\u00e9ro \nt\u00e9l\u00e9phonique national unique \u00e0 Bercy qui sera disponible sous une quinzaine de jours.  \n \nToutes ces mesures n\u2019\u00e9puisent \u00e9videmment pas les solutions que nous devons apporter aux \nsecteurs les plus touch\u00e9es par les restrictions sanitaires.  \nJe recevrai donc \u00e0 la demande du Premier ministre, avec Elisabeth Borne et Alain Griset, les \nresponsables d es secteurs de l\u2019h\u00f4tellerie, caf\u00e9, restauration pour examiner avec eux les \nsolutions qui peuvent \u00eatre apport\u00e9es \u00e0 des demandes tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, urgentes et importantes.  \n \n\uf0b7 Les loyers  : je suis pr\u00eat \u00e0 discuter avec eux de toutes les solutions envisageables,  y \ncompris un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour les bailleurs.  \n \n\uf0b7 Sur les cong\u00e9s pay\u00e9s  : nous savons que c\u2019est une bombe \u00e0 retardement pour beaucoup \nde restaurateurs. Nous allons traiter ce sujet avec Elisabeth Borne.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/7  \n\uf0b7 Sur les assurances  : nous savons que beaucoup d\u2019entrepreneurs re\u00e7oivent des courriers \nleur indiquant qu\u2019ils ne pourront pas \u00eatre couverts par les risques de pand\u00e9mie. Cela \nentraine beaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes dans le secteur h\u00f4tellerie, caf\u00e9, restauration. Nous \nfinaliserons dans  les prochaines semaines un nouveau r\u00e9gime d\u2019assurance pour les \nentreprises en cas de catastrophe sanitaire impliquant une fermeture administrative.  \n \nSur le secteur sp\u00e9cifique de la culture,  nous engagerons des discussions d\u00e8s demain avec \nRoselyne Bachelo t pour r\u00e9pondre aux attentes des th\u00e9\u00e2tres, cin\u00e9ma, salles de concert, qui sont \ntouch\u00e9s par ces restrictions dans les zones de couvre -feu.  \nEn ce qui concerne les associations , qui subissent des surcouts associ\u00e9s \u00e0 la crise \nsanitaires, une concertation sera  engag\u00e9e avec Olivia Gr\u00e9goire dans les prochains jours.  \n ", "published_date": "2020-10-15", "section": "Discours"}