{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=108155&pn=Script%20du%20point%20presse%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20\u00e0%20la%20suite%20de%20sa%20r\u00e9union%20avec%20les%20distributeurs-pdf", "author": "0", "title": "06/03/2023 - SCRIPT - Point presse de Bruno Le Maire \u00e0 la suite de sa r\u00e9union avec les distributeurs le lundi 6 mars 2023", "text": " \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPoint presse  de Bruno Le Maire  \n\u00e0 la suite de  sa r\u00e9union avec les distributeurs  \n \n \n \n \n \n \nLundi 6 mars  2023  \nBercy  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20  \n \n \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \nPROPOS LIMINAIRES  \n \nBonjour \u00e0 tous,  \n \n \nLa France est confront\u00e9e depuis plus d\u2019un an maintenant \u00e0 un choc inflationniste qui est  le \nplus lourd depuis les ann\u00e9es 1970. Ce choc inflationniste se traduit par une flamb\u00e9e du prix \ndu gaz, du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, du prix des produits de consommation  courante. Face \u00e0 ce \nchoc qui touche, je le rappelle, tous les pays europ\u00e9ens, qui touche les \u00c9tats -Unis et tous \nles pays d\u00e9velopp\u00e9s sans exception, le Gouvernement fran\u00e7ais, sous l'autorit\u00e9 du pr\u00e9sident \nde la R\u00e9publique, a pris des mesures fortes, efficac es, qui nous ont permis depuis plusieurs \nmois de prot\u00e9ger nos compatriotes et d'avoir le niveau d'inflation le plus faible de tous les \npays europ\u00e9ens. L'\u00c9tat a donc pris sa part, notamment avec le bouclier sur les prix du gaz \net le bouclier sur les prix de  l'\u00e9lectricit\u00e9 qui a permis d'\u00e9viter \u00e0 nos compatriotes des \nfactures qui augmentent de 180 ou 200 euros par mois et l'Etat continuera de prendre toute \nsa part dans les mois qui viennent \u00e0 la protection de nos compatriotes contre l'inflation.  \n \nMais  nous av ons parfaitement conscience qu'aujourd'hui, ce qui pr\u00e9occupe les Fran\u00e7aises \net les Fran\u00e7ais, ce qui pr\u00e9occupe les m\u00e9nages, ce qui pr\u00e9occupe les familles, ce qui rend \nleur vie quotidienne difficile, c'est l'augmentation des prix du quotidien, l'augmentation  \ndes prix alimentaires. C'es t pourquoi, avec Olivia Gr\u00e9goire , ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des \nPME, nous avons travaill\u00e9 depuis plusieurs jours avec l'ensemble des distributeurs pour \ntrouver un dispositif le plus efficace possible, le plus durable possible, p our prot\u00e9ger nos \ncompatriotes contre l'augmentation des prix du quotidien.  \n \nJe suis heureux de vous annoncer qu'avec les distributeurs, nous avons trouv\u00e9 ce matin un \naccord sur les prix de grande consommation qui nous permettra d'avoir les prix les plus b as \npossible sur un certain nombre de produits du quotidien pendant une dur\u00e9e d'un trimestre.  \n \nCe trimestre anti inflation sera un dispositif massif, efficace, protecteur. Il garantira sur un \nnombre de r\u00e9f\u00e9rences \u00e9lev\u00e9es qui seront librement choisies par l es distributeurs, un niveau \nde prix le plus bas possible. Celui -ci sera pris sur les marges des distributeurs, ce qui \nrepr\u00e9sente un effort de plusieurs centaines de millions d'euros consenti par les distributeurs \npour le pouvoir d'achat des m\u00e9nages. Et je tiens \u00e0 remercier une nouvelle fois l'ensemble \ndes distributeurs qui ont particip\u00e9 de mani\u00e8re constructive \u00e0 ces discussions et qui nous \nont permis de parvenir \u00e0 cet accord sur le trimestre anti -inflation.  \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \n \n \nJe pr\u00e9cise que la loi E galim, qui prot\u00e8ge le revenu des producteurs , continuera \u00e0 s'appliquer \npendant ce trimestre anti -inflation pour prot\u00e9ger nos producteurs et nos agriculteurs. \u00c0 \nl'issue de ce trimestre anti - inflation, en juin, nous referons un point avec les distributeurs \net nou s demanderons aux grands industriels de ren\u00e9gocier leurs prix avec la distribution.  \n \n Je rappelle que lorsque les prix augmentaient, les industriels nous ont demand\u00e9 de pouvoir \nr\u00e9viser leurs prix parce que le co\u00fbt des intrants, le co\u00fbt du transport avaient  fortement \naugment\u00e9. Aujourd'hui, ces co\u00fbts sont en train de baisser. Le prix du fret maritime est \ntomb\u00e9 de 15 \u202f000 euros le conteneur  \u00e0 un peu plus de 1 \u202f200 euros le conteneur . Les prix du \ntournesol sont \u00e0 la baisse, les prix du bl\u00e9 sont \u00e0 la baisse. Il n' y a aucune raison pour que les \nr\u00e9percussions \u00e0 la hausse se fassent imm\u00e9diatement et que les r\u00e9percussions \u00e0 la baisse ne \nse fassent pas imm\u00e9diatement non plus. C'est important pour les distributeurs, c'est \nimportant surtout pour les consommateurs. Il y au ra donc une ren\u00e9gociation des accords \ncommerciaux fin juin, et j'\u00e9crirai \u00e0 l'ensemble des grands industriels, ceux qui ont les reins \nles plus solides, pour leur demander d'engager cette ren\u00e9gociation des tarifs avec la \ndistribution.  \n \nEnfin, l'ensemble de ces op\u00e9rations se fait en toute transparence, sur la base d\u2019\u00e9l\u00e9ments \nobjectifs. Je publierai donc aujourd'hui pour la deuxi\u00e8me fois, le rapport de l'Inspection \ng\u00e9n\u00e9rale des finances sur les marges des producteurs, des distributeurs et des agriculteurs \npour  que chacun puisse se faire son opinion sur les marges que r\u00e9alisent les uns et les autres \net que les d\u00e9cisions puissent \u00eatre prises en toute transparence. Ce rapport de l'Inspection \ng\u00e9n\u00e9rale des finances sera publi\u00e9 d\u00e9sormais de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re sur une base trimestrielle \npour avoir les \u00e9l\u00e9ments les plus objectifs possible. La m\u00e9thode qui \u00e9tai t la n\u00f4tre avec Olivia \nGr\u00e9goire et l'ensemble du Gouvernement, sous l'autorit\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, est \ncelle du dialogue, une transparence totale et la vo lont\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e de prot\u00e9ger le mieux \npossible nos compatriotes contre l'augmentation des prix et contre l'inflation.  \n \nParce que la m\u00e9thode du Gouvernement a toujours \u00e9t\u00e9 la m\u00eame depuis plusieurs mois, le \npoids de l'inflation doit \u00eatre partag\u00e9. Si nous vo ulons une vraie r\u00e9ponse, il faut que chacun \nprenne sa part. L'\u00c9tat a pris sa part avec le bouclier \u00e9nergie. Je me r\u00e9jouis que ce matin, les \ndistributeurs, de mani\u00e8re massive, collective, efficace prennent \u00e9galement leur part pour \nprot\u00e9ger nos compatriotes contre l'augmentation des prix des produits de premi\u00e8re \nn\u00e9cessit\u00e9, des produits alimentaires et des produits du quotidien.  \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \nPARTIE QUESTIONS -REPONSES  \n \nQu\u2019est ce qui va changer concr\u00e8tement  ?  \n \nPremi\u00e8rement, les prix les plus bas possibles gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9duction des marges des \ndistributeurs, ce qui va co\u00fbter aux distributeurs plusieurs centaines de millions d'euros.  \n \nEn deuxi\u00e8me lieu, des produits qui seront librement choisis. Simplement parce qu e je crois \n\u00e0 la libert\u00e9 du commerce, que c'est aux distributeurs de choisir leurs produits et que, d'une \nr\u00e9gion \u00e0 l'autre, ce n'est pas forc\u00e9ment les m\u00eames produits qui seront concern\u00e9s.  \n \nEn troisi\u00e8me lieu, des produits qui seront signal\u00e9s. Nous allons ap poser dans les jours qui \nviennent un logo au trimestre anti -inflation aux couleurs tricolores qui permettra aux \nconsommateurs de se rep\u00e9rer et de se dire \u201cVoil\u00e0 ces produits qui seront marqu\u00e9s du logo \ndu trimestre anti -inflation tricolore. J'ai la garantie  que les prix seront les plus bas possible \ngr\u00e2ce \u00e0 l'effort fait par les distributeurs\u201d.  \n \nEnfin, dernier \u00e9l\u00e9ment, cette op\u00e9ration ne durera pas quelques jours, pas quelques \nsemaines, un trimestre entier, ce qui nous a m\u00e8ne jusqu'au mois de juin. A  ce momen t-l\u00e0, \nc'est l'engagement que j'ai pris vis -\u00e0-vis des distributeurs, nous rouvrirons les n\u00e9gociations \ncommerciales avec les grands industriels de fa\u00e7on \u00e0 ce que la baisse des prix de gros que \nnous observons aujourd'hui sur les march\u00e9s, mais qui n'est pas en core transmise aux \nproduits de consommation courante, puisse se traduire imm\u00e9diatement sur les produits de \nconsommation courante.  \n \nPourquoi ne pas baisser la TVA  ?  \n \nJe crois qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli de mani\u00e8re assez claire, notamment par un rapport de la Cour des \ncomptes et par le Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique, que les baisses de TVA sont inefficaces \npour le consommateur et co\u00fbteuses pour les finances publiques. Donc c\u2019est le contraire de \nce qu\u2019il faut faire, c\u2019est des solutions de facilit\u00e9 qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher  aux finances publiques \net qui ne rapportent que quelques centimes d\u2019euros aux consommateurs.  \n \nNous  voulons \u00eatre efficaces pour le consommateur, et c\u2019est plus difficile de rassembler tous \nles distributeurs. Cela fait des jours qu\u2019avec Olivia Gr\u00e9goire  nous  discutons de mani\u00e8re \nconstructive pour parvenir \u00e0 cet accord.  \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \nMais les solutions de facilit\u00e9 ne sont jamais les  bonnes. La baisse de la TVA est une solution \nde facilit\u00e9 qui co\u00fbte cher aux finances publiques, qui ne rapporte rien aux consommateurs. \nNou s pr\u00e9f\u00e9rons des solutions plus exigeantes mais plus efficaces.  \n \nY-aura -t-il des contr\u00f4les de la DGCCRF  ?  \n \nJe confirme qu'il y aura des contr\u00f4les de la DGCCRF pour s'assurer que c'est bien sur les \nmarges des distributeurs que sont faits les prix les plus bas possible.  \n \nAvez -vous abandonn\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un ch\u00e8que alimentaire  ?  \n \nNon . J'en ai discut\u00e9 avec Christiane Lambert, pr\u00e9sidente de la FNSEA. J\u2019en ai \u00e9galement \nparl\u00e9 avec Marc Fesneau, ministre de l'Agriculture, et Jean -Christophe Combe, ministre des \nSolidarit\u00e9s. Ce sont des soutiens qui se feront sur une base territoriale, sans doute le \nd\u00e9partement, d e fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre au plus pr\u00e8s des consommateurs et au plus pr\u00e8s des \nproducteurs agricoles \u00e9galement. Une exp\u00e9rimentation sera lanc\u00e9e dans les prochains \nmois.  \n \nCe soutien  a \u00e9t\u00e9 promis par le pr\u00e9sident d e la R\u00e9publique et  avec le Gouvernement , nous \nmettrons en \u0153uvre ses promesses . C'est une a ttente forte des plus d\u00e9munis, des plus \nmodestes. C\u2019est aussi une attente forte du monde agricole.  \n \n \n \nJe vous remercie.  \n  \n ", "published_date": "2023-03-06", "section": "Discours"}