{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8388&pn=220-Discours-de-Bruno-Le-Maire-Relocalisation-des-services-des-Finances-publiques-dans-les-territoires.pdf", "author": "0", "title": "220 - Intervention de Bruno Le Maire - Pr\u00e9sentation des 50 communes s\u00e9lectionn\u00e9es dans le cadre du projet de relocalisation des services de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques dans les territoires", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPr\u00e9sentation des 50 communes s\u00e9lectionn\u00e9es dans le cadre du projet de \nrelocalisation des services de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques \ndans les territoires  \n \n \nIntervention  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nMercredi 30 septembre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/5  \n \nMonsieur le ministre, cher Olivier,  \n \nMesdames et Messieurs les maires,  \n \nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral des finances publiques, cher J\u00e9r\u00f4me,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous accueillir ici \u00e0 Bercy avec Olivier D ussopt . J\u2019essaie de reconna\u00eetre les \nvisages peu \u00e0 peu, donc l\u00e0 je vois que c\u2019est le maire de Vesoul, je ne t\u2019ava is pas reconnu cher Alain \nChr\u00e9tien avec ton masque, mais je vais arriver \u00e0 d\u00e9crypter les visages malgr\u00e9 les masques les uns \napr\u00e8s les autres.  \n \nJe suis heureux de vous accueillir pour cet \u00e9v\u00e9nement important qui marque une transformation en \nprofondeur de l \u2019Action publique du minist\u00e8re de l\u2019Economie, des Finances et de la Relance, et plus \ng\u00e9n\u00e9ralement une transformation en profondeur de l\u2019\u00c9tat.  \n \nJe crois profond\u00e9ment \u00e0 l\u2019\u00c9tat et je pense que la crise que nous vivons \u2014crise sanitaire, crise \n\u00e9conomique  \u2014montr e que l\u2019\u00c9tat est absolu ment essentiel \u00e0 la nation.  \n \nSur les sujets \u00e9conomiques et financiers, je pense qu\u2019il a fait sa part dans cette crise. Il a r\u00e9pondu. I l a \nmis en place des pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat, un fonds de solidarit\u00e9, des exon\u00e9rations de charge s, un \nch\u00f4mage partiel  que nous allons maintenir. J e pense que vous avez tous vu dans vos communes que \nl\u2019\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 efficace dans sa r\u00e9ponse \u00e9conomique.  \n \nJe veux dire \u00e0 chacun d\u2019entre vous, parce que je sais que les inqui\u00e9tudes restent tr\u00e8s grandes, que \nnous continuerons \u00e0 rester pr\u00e9sents aupr\u00e8s des entrepreneurs, des artisans, des commer\u00e7ants, des \nind\u00e9pendants, des restaurateurs qui sont particuli\u00e8rement inquiets aujourd\u2019hui, des h\u00f4tels qui dans les \nr\u00e9gions touristiques o\u00f9 vous \u00eates sont ferm\u00e9s ou tournent  \u00e0 20 ou 30 %, nous resterons pr\u00e9sents.  \n \nCe n\u2019est pas parce que je crois \u00e0 l\u2019\u00c9tat que l\u2019\u00c9tat doit rester fig\u00e9 dans des fonctionnements qui sont \nparfoi s largement d\u00e9pass\u00e9s. L\u2019\u00c9tat doit \u00eatre au plus pr\u00e8s de nos compatriotes et il ne doit pas tout diriger \ndepuis Paris avec des antennes r\u00e9duites au niveau local. Il s\u2019agit, au contraire, de mettre les agents au \nplus pr\u00e8s des Fran\u00e7ais.  \n \nJe le d is comme \u00e9lu d\u2019\u00c9vreux , Olivier D ussopt pourrait dire la m\u00eame chose avec  l\u2019Ard\u00e8che, nos \ncompatriotes ont besoin d\u2019avoir les services de l\u2019\u00c9tat au plus pr\u00e8s d\u2019eux, dans vos villes et dans vos \ncommunes. C\u2019est donc cette transformation que nous portons ici avec Olivier D ussopt .  \n \nC\u2019est aussi une des transformations qui est port\u00e9e  avec beaucoup de force par le Premier ministre et le \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique et sur laquelle, comme souvent je le dis au passage, le minist\u00e8re de \nl\u2019Economie et des Finances donne l\u2019exemple.  \n \nNous allons transf\u00e9rer 2500 agents de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques  (DGFIP)  de Paris \nvers vos villes. 2 500 agents ce n\u2019est pas rien. C\u2019est un volume global qui e st tr\u00e8s important. J\u2019en \nremercie la D irection g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, nous remercions  J\u00e9r\u00f4me F ournel , en disant \nd\u2019ailleurs l\u00e0 aussi au passage, que dans la gestion de la crise, la DGFIP a \u00e9t\u00e9 exceptionnelle.  \n \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/5  \nJe souhaite, J\u00e9r\u00f4me, que tu transmettes ce message  \u00e0 tous les agents de la DGFIP. I ls ont r\u00e9ussi de \nv\u00e9ritables exploits, comme mettre en plac e un fonds de solidarit\u00e9 de 1 500 euros pour des tr\u00e8s petites \nentreprises en l\u2019espace de quelques jours. Je ne dis pas quelques semaines,  je dis  quelques jours ; et \nd\u00e9bourser en l\u2019espace de quelques semaines 6 milliards d\u2019euros de soutien aux entreprises, qui ont pu \nle toucher directement uniquement en allant sur le site Internet de la DGFIP.  \n \nNous allons faire la m\u00eame chose maintenant avec des montants qui iront jusqu\u2019\u00e0 10 000 eu ros d\u00e8s les \nprochains jours. V ous voyez que nous raisonnons ici en termes de jours. Donc nous sommes agiles, \nrapides, efficaces et au  service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. J e salue le maire de Pau, qui est, je sais, sensible \n\u00e0 ces sujets.  \n \n2 500 emplois qui vont \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s . Certains \u00e0  Pau, cher Fran\u00e7ois B ayrou , d\u2019autres  \u00e0 Vesoul, che r \nAlain C hr\u00e9tien ( j\u2019aurai l\u2019occasion de revenir une dixi\u00e8me  ou une douzi\u00e8me fois \u00e0 Vesoul, il faut bien \ngarder ma chambre \u00e0 l\u2019H\u00f4tel du Nord ), \u00e0 Ch\u00e2lons -en-Champagne, cher Benoist A pparu , \u00e0                     \nPont-Audemer , cher Michel Leroux,  \u00e0 Limoges,  cher Emile -Roger Lombertie,  \u00e0 Dieppe, je le dis devant \nmon ami S\u00e9bastien J umel que j\u2019ai aper\u00e7u tout \u00e0 l\u2019heure. S\u00e9bastien n\u2019est plus maire, mais c\u2019est S\u00e9bastien \nque je connais, et qui repr\u00e9sente le maire de Dieppe.  \n \n2 500 emplois, c\u2019est quasiment la moiti\u00e9 d e l\u2019objectif national des 6 000 emplois d\u2019\u00c9tat transf\u00e9r\u00e9s dans \nles vi lles moyennes fran\u00e7aises. Le minist\u00e8re de l\u2019Economie, des Finances et de la Relance fait la moiti\u00e9 \nde l\u2019ensemble de ces relocalisations administratives.  \n \nVous \u00eates aujourd\u2019hui les 50 pre mi\u00e8res villes \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es pour accueillir, \u00e0 partir de 2021, \nces agents de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques dans votre commune. Nous ajouterons une \nquinzaine de communes d\u2019ici quelques semaines qui seront s\u00e9lectionn\u00e9es dans un sec ond temps.  \n \nVous \u00eates 50 et nous avons re\u00e7u, je crois, 423 candidatures. C\u2019est dire s\u2019il y avait un app\u00e9tit pour \nrecevoir ces agents et des demandes qui ont \u00e9t\u00e9 fortes. Il y avait des crit\u00e8res de s\u00e9lection. Ils sont \nobjectifs, bien entendu, ils sont au se rvice de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il n\u2019y a eu aucun favoritisme, et ce n\u2019est \npas parce que j\u2019ai beaucoup d\u2019amis dans cette salle que vous \u00eates ici ; c\u2019est uniquement parce que vous \nr\u00e9pondez aux crit\u00e8res de s\u00e9lection.  \n \nLa capacit\u00e9 d\u2019accueil des agents, la capaci t\u00e9 d\u2019accueil des familles, le bon fonctionnement du service \npublic, le maillage territorial, la disponibilit\u00e9 de l\u2019immobilier, la qualit\u00e9 des conditions d\u2019accueil, la \nlocalisation de votre ville par rapport au reste du d\u00e9partement et par rapport aux autres  services de \nl\u2019\u00c9tat. C\u2019est tous ces crit\u00e8res objectifs transparents qui ont \u00e9t\u00e9 retenus pour faire ce choix.  \n \nCe travail , c\u2019est un travail consid\u00e9rable et je tiens \u00e0 vous remercier du travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par vos \nservices et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 faits par la DGFIP - parce qu\u2019il a fallu inventer derri\u00e8re de nouvelles \norganisations juridiques, des organisations informatiques no uvelles, de nouvelles organisations \nimmobili\u00e8res pour que les transferts puissent se r\u00e9aliser ; donc tout cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 simple et repr\u00e9sente \nun travail consid\u00e9rable que je tiens \u00e0 saluer.  \n \nCe n\u2019est pas uniquement des agents que nous d\u00e9pla\u00e7ons  comme des  pions, les agents ne sont pas \ndes pions, il faut des crit\u00e8res, il faut des transformations fortes. Elles ont \u00e9t\u00e9 faites en bonne intelligence \nentre l\u2019\u00c9tat et les collectivit\u00e9s locales.  \n \nVous recevrez \u00e0 la fin de cette r\u00e9union toutes les missions exactes qui sont r\u00e9alis\u00e9es dans votre \ncommune cela pourrait \u00eatre un centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les services bancaires, un service sp\u00e9cialis\u00e9 en \nfiscalit\u00e9 des entreprises, un service de publicit\u00e9 fonci \u00e8re, un service de gestion des retraites.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/5  \nVous aurez, chacun, \u00e0 la fin de cette r\u00e9union le nombre exact de personnels qui vous sont transf\u00e9r\u00e9s \net les missions exactes qui vous sont transf\u00e9r\u00e9es \u00e9galement pour que chacun soit parfaitement inform\u00e9.  \n \nVous a urez \u00e9galement le calendrier d\u2019arriv\u00e9e des agents dans vos communes pour que vous puissiez \nvous y pr\u00e9parer.  \n \nJe voudrais terminer par deux messages plus g\u00e9n\u00e9raux mais qui me paraissent importants.  \n \nLe premier, c\u2019est que comme vous l\u2019avez vu nous avons re baptis\u00e9 cette op\u00e9ration, je ne me souviens \nplus de l\u2019ancien nom mais c\u2019est tellement compliqu\u00e9 et technocratique que j e l\u2019ai ray\u00e9 d\u2019un trait de plume ; \net nous avons  retenu ce terme de \u00ab relocalisation \u00bb. Parce que je pense que c\u2019est un objectif politique \nmajeur.  \n \nJe me bats pour les relocalisations industrielles et les relocalisations industrielles,  cela ne veut pas dire \nque nous allons  faire revenir en France de la production industrielle \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e comme des             \npare-chocs en plastiq ue ou des objets sans aucune valeur ajout\u00e9e.  \n \nLa relocalisation industrielle, cela veut dire tout simplement que la France peut \u00eatre leader sur les \nbatteries \u00e9lectriques de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. La France peut \u00eatre leader sur l\u2019hydrog\u00e8ne. La France peut \n\u00eatre leader sur un avion \u00e0 hydrog\u00e8ne d\u2019ici 2035. La France peut \u00eatre capable de cr\u00e9er sur son territoire \nla plus grande usine d\u2019\u00e9lectrolyseur au monde en termes de puissance install\u00e9e. Elle peut \u00eatre la \npremi\u00e8re nation en Europe \u00e0 disposer d\u2019un ordinateur qua ntique.  \n \nElle en a les capacit\u00e9s des technologies, le savoir -faire, l\u2019industrie et toutes les d\u00e9cisions que nous \nprenons avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, par exemple la baisse des imp\u00f4ts de production, vont nous \npermettre cette relocalisation industriel le. Parce que si nous voulons  relocaliser, il faut avoir le courage \nde prendre un certain nombre de d\u00e9cisions industrielles, \u00e9conomiques, fiscales qui sont difficiles.  \n \nC\u2019est difficile en p\u00e9riode de crise de dire nous baissons  de 10 milliards d\u2019euros les imp\u00f4ts de production \nd\u00e8s le 1er janvier prochain. Tout le monde imm\u00e9diatement vous dit \u201cvous faites un cadeau aux \nentreprises\u201d.  Non, nous faisons un cadeau aux ouvriers. Nous faisons un cadeau \u00e0 l\u2019industrie et nous \nfaisons un cadeau \u00e0 la nation fran\u00e7aise t out enti\u00e8re.  \n \nCette relocalisation, elle doit aussi se d\u00e9cliner sur le plan administratif. Il faut irriguer les territoires, \nirriguer les villes moyennes. Je suis depuis pr\u00e8s de 1 5 ans \u00e9lu de la ville d\u2019\u00c9vreux  : 49 000 habitants, \nville m oyenne. Je sais ce  que c\u2019est une ville qui voit partir ses emplois et qui d\u00e9pend de deux trois  \ngrandes activit\u00e9s.  \u00c0 \u00c9vreux, pour ceux qui connaissent, c\u2019est GSK, la grande usine de m\u00e9dicaments, et \nc\u2019est la base a\u00e9rienne 105. Le jour o\u00f9 l\u2019un de ces deux poumons de la ville d ispara\u00eet, c\u2019est un drame.  \n \nJe sais qu\u2019\u00e0 Ch\u00e2lons, cher Benoist A pparu , quand nous fermons  un r\u00e9giment, c\u2019est un v\u00e9ritable drame  \nhumain, social, politique. C e n\u2019est que justice que de compenser en faisant de la relocalisation de \npersonnel administratif. C\u2019est pour cela que je vais \u00eatre tout \u00e0 fait \u00eatre transparent avec vous, que \nCh\u00e2lons est la ville qui sera la mieux servie en termes de relocalisation administ rative, parce que nous \nr\u00e9parons  aussi des d\u00e9parts qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s il y a quelques ann\u00e9es.  \n \nLa relocalisation, cela veut dire tout simplement que nous  croyons  aux communes, nous  croyons  aux \nd\u00e9partements, nous  croyons  aux villes moyennes, nous  croyons  aux communes rurales ; et nous  \npensons  qu\u2019il peut s\u2019y passer beaucoup de belles et grandes choses dans les ann\u00e9es qui viennent.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/5  \nLe dernier message important, c\u2019est que si nous pouvions profiter, et je me r\u00e9jouis de cette r\u00e9union, de \ncette occasion pour dire \u00e0 quel point les Fran\u00e7ais doivent se rassembler, \u00e0 quel point il faut arr\u00eater \nd\u2019opposer l\u2019\u00c9tat et les \u00e9lus locaux.  \n \nUn jour, c\u2019est l\u2019\u00c9tat qui fait tout bien, les \u00e9lus locaux qui font tout mal ; un autre jour, c\u2019est les \u00e9lus locaux \nqui font tout mal et l\u2019\u00c9tat qui fait tout bien, c\u2019est un peu plus rare. Je pense que la v\u00e9rit\u00e9 est touj ours \nplus nuanc\u00e9e que cela.  \n \nLa nuance est une  qualit\u00e9 dans ces temps de crise.  \n \nNous  avons  l\u2019impression que la prime va toujours \u00e0 celui qui hurle le plus fort, qui dit la b\u00eatise la plus \ngrosse, la prov ocation, la plus violente. J e veux plaider pour la nuance, pour un esprit au contraire de \ncompromi s. Nous trouvons  des accords entre nous, nous dialoguons et nous arrivons  au bout du compte \n\u00e0 trouver des solutions qui soient satisfaisantes pour les \u00e9lus locaux comme pour l\u2019\u00c9tat.  \n \nIl n\u2019y a pas l\u2019\u00c9tat au -dessus et les \u00e9lus locaux en -dessous. Il n\u2019y a pa s l\u2019\u00c9tat qui est mauvais en tout et \nles \u00e9lus locaux qui sont excellents sur le reste. C\u2019est des responsabilit\u00e9s partag\u00e9es que nous exer\u00e7ons . \nCe que nous arriverons \u00e0 faire aujourd\u2019hui, c\u2019est justement travailler ensemble, partager nos \nresponsabilit\u00e9s, trav ailler en bonne intelligence. S i nous pouvions, nous tous ici, \u00e9lus locaux comme \nrepr\u00e9sentants de l\u2019\u00c9tat, montrer que les Fran\u00e7ais savent travailler en bonne intelligence, au sens le plus \nnoble du terme, je crois que nous aurons fait \u0153uvre utile aujourd\u2019hu i.  \n \nMerci \u00e0 tous.  \n \n \n ", "published_date": "2020-09-30", "section": "Discours"}