{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=79823&pn=1595%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Ouverture%20du%20Climate%20Finance%20Day%202021-pdf", "author": "0", "title": "1595 - Discours de Bruno Le Maire - Ouverture du Climate Finance Day 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nOuverture du Climate Finance Day 2021  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nPalais Brongniart  \n \nMardi 26 octobre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/12  \nBonjour,  \n \nMerci m onsieur le P r\u00e9sident, cher Augustin  Romanet ,  \n \ncher Thierry D \u00e9au,  \n \nMadame la M inistre, ch\u00e8re Olivia G regoire , je suis ravi de te voir ici.  \n \nMaybe just a few words in English to start  my speech, j ust to make to you a proposal : I think \nwe should imagine a new name for the  Climate Finance Day. And my proposal would be to \nadopt Climate Finance Generation because I think that the fight against climate change is not \na matter of days, it is a challenge for a generation. So this would be my proposal to start my \nspeech about the fight against climate change and the ties between finance and climate. As \nAugustin just said, I\u2019m deeply convinced that either the finance will be a green finance or it  will \nbe useless and irrelevant for the 21st century.  \n \nLe climat, c\u2019est bien le d\u00e9fi d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration et m\u00eame le d\u00e9fi de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Il \ndemande donc de la coh\u00e9rence,  de la clart\u00e9 et de l\u2019ambition.  \n \nJ\u2019ai eu l\u2019occasion de m\u2019exprimer \u00e0 plusieurs reprises sur ce sujet mais je voudrais profiter \u00e0 la \nfois de ce Climate Finance Day et de la remise du rapport majeur de RTE qui a \u00e9t\u00e9 remis hier \npour vous donner mes convictions, les convictions du minist\u00e8re de  l\u2019\u00c9conomie, des Finances, \nde la Relance sur cette question du changement climatique et sur les c hoix qui s\u2019offrent \u00e0 nous.  \n \nContrairement \u00e0 ce que j\u2019entends dire trop souvent, le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances , \nn\u2019est pas contre le climat. Il est  pour le climat. Il est engag\u00e9 totalement dans la lutte contre le \nr\u00e9chauffement climati que. Il apporte des solutions. I l prend des d\u00e9cisions et il prendra toute sa \npart, aux c\u00f4t\u00e9s du reste du Gouvernement et d u pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour acc\u00e9l\u00e9rer la  \nlutte contre le r\u00e9chauffement climatique, qui est une des priorit\u00e9s absolues du Gouvernement \nfran\u00e7ais et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.  \n \nMais ce d\u00e9fi climatique, il demande de la coh\u00e9rence. Cette coh\u00e9rence, c\u2019est d\u2019abord savoir \nr\u00e9pondre aux d\u00e9fis imm\u00e9diats qui nous sont propos\u00e9s.  \n \nLe premier, c\u2019est la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie. Cela n\u2019a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, les prix de \nl\u2019\u00e9nergie ont bond i depuis plusieurs semaines. Ce mouvement de prix, nous le savons , il est \nd\u2019abord li\u00e9 \u00e0 une reprise \u00e9conomique beaucoup plus forte que pr\u00e9vu.  \n \nJe rappelle les chiffres , le prix du gaz a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par six  sur les march\u00e9s , le prix de \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par t rois depuis le d\u00e9but de la crise, q uant au prix des carburants, il est en hausse \nde 20% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2021 pour un prix \u00e0 la pompe \u00e0 la mi -octobre de 1,61 euro \npar litre pour l\u2019essence et 1,56 euro par litre pour le diesel.  \n \nCela repr\u00e9sente t r\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment une hausse de 10 centimes par litre par rapport \u00e0 la moyenne \nde 2018 et de 2019 et cela p\u00e9nalise terriblement un tr\u00e8s grand nombre de nos compatriotes. \nNous avons donc, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, r\u00e9agi rapide ment \net fortement.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/12  \nNous avons augment\u00e9 le ch\u00e8que \u00e9nergie de 100 euros pour 6 millions de m\u00e9nages. Nous \navons mis en place un bouclier tarifaire sur les prix du gaz et sur les prix d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en \nanticipant l\u2019augmentation des prix d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui doi t \u00eatre fin janvier de +15%. Ce sera au \nmaximum +4%, comme l\u2019a annonc\u00e9 Jean C astex . Nous allons verser une indemnit\u00e9 inflation \nde 100 euros pour 38 millions de Fran\u00e7ais.  \n \nEn revanche, nous avons \u00e9cart\u00e9 une piste qui \u00e9tait pourtant recommand\u00e9e par beaucoup dans \nles oppositions  de baisse de la fiscalit\u00e9. J e voudrais expliquer pourquoi nous avons \u00e9cart\u00e9 cette \npiste qui \u00e9tait une solution de facilit\u00e9, mais pour le coup totalement incoh\u00e9rente par rapport \u00e0 \nla lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. On ne baiss e pas la fiscalit\u00e9 sur le prix d\u2019un produit \ndont on veut r\u00e9duire la consommation. On ne baisse pas la fiscalit\u00e9 sur un produit dont on \nestime qu\u2019il est mauvais pour l\u2019environnement et mauvais pour la plan\u00e8te. C\u2019est une question \nde coh\u00e9rence et je crois \u00e0 l a coh\u00e9rence en politique.  \n \nOn nous disait \u00ab  Mais il suffisait de faire une baisse transitoire  de taxes.  \u00bb De qui se moque -t-\non ? Qui peut penser que, une fois que la fiscalit\u00e9 aura \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9e sur les carburants, quelque \ngouvernement que ce soit la remont era ? Croyez en ma petite exp\u00e9rience en mati\u00e8re de \nfiscalit\u00e9, le transitoire dure longtemps. Nous baissons  facilement les taxes, nous les remontons  \nbien plus difficilement.  \n \nQuelle coh\u00e9rence y aurait -il eu \u00e9galement \u00e0 plaider dans les enceintes europ\u00e9ennes, \u00e0 plaider \nau G20 en faveur d\u2019un prix carbone pour faire \u00e9voluer nos habitudes de consommation tout en \nbaissant en France une taxe sur les carburants ? Je connais l\u00e0 aussi l \u2019adage v\u00e9rit\u00e9 en -de\u00e7\u00e0 \ndes Pyr\u00e9n\u00e9es, erreur au -del\u00e0. Mais je crois que cela ne vaut pas en mati\u00e8re climatique et cela \nne vaut pas en mati\u00e8re de choix politique.  \n \nNous ne pouvons  pas d\u00e9fendre une position au G20 et \u00e0 la Commission europ\u00e9enne et aupr\u00e8s \nde no s partenaires europ\u00e9ens pour avoir un juste prix du carbone et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de nos \nfronti\u00e8res d\u00e9fendre exactement la position inverse.  \n \nJe pense qu\u2019il est compliqu\u00e9 \u00e9galement de d\u00e9fendre l\u2019approche qui est propos\u00e9e dans \nl\u2019excellent rapport d\u2019Olivier B lanchard et de Jean T irole sur la taxation du carbone tout en \nl\u2019\u00e9cartant dans la pratique parce que nous trouverions cela trop difficile.  \n \nJe pense enfin qu\u2019il n\u2019y aurait pas de coh\u00e9rence \u00e0 baisser de 20 centimes d\u2019euro le prix du litre \n\u00e0 la pompe en nous pr ivant de 10 milliards d\u2019euros de recettes dont nous aurons besoin, j\u2019y \nreviendrai, pour les investissements dans les \u00e9nergies renouvelables et dans le nucl\u00e9 aire.  \n \nNous avons donc, avec le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, choisi une voie \ndiff\u00e9rente, et je pense que c\u2019est la voie du courage et la voie de la raison, celle qui consiste non \npas \u00e0 baisser la fiscalit\u00e9 et \u00e0 rendre plus attractif les \u00e9nergies fossiles, mais celle qui consiste \n\u00e0 soutenir les m\u00e9nages les plus modestes, les Fran\u00e7 ais les plus en difficult\u00e9.  \n \nC\u2019est bien cela le d\u00e9fi qui nous attend demain. C\u2019est la voie de la justice, c\u2019est la voie de la \ncoh\u00e9rence,  c\u2019est la voie de l\u2019efficacit\u00e9. A ccepter que les \u00e9nergies fossiles aient un prix, accepter \nque ce prix soit \u00e9lev\u00e9, mais ne  pas faire payer le prix \u00e0 ceux qui sont les plus modestes. C\u2019est \nbien cela, la question de long terme qui va tous nous concerner.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/12  \nQuand je dis \u00ab  de long terme  \u00bb, ce n\u2019est pas pour le mois qui vient. Ce n\u2019est pas pour l\u2019ann\u00e9e \nqui vient. C\u2019est pour les d\u00e9 cennies qui viennent.  \n \nComment faisons -nous  pour financer la transition \u00e9cologique et s\u2019assurer que ce ne sont pas \nles plus modestes qui payent ? Comment les accompagner dans cette transition \u00e9cologique ? \nComment faire pour que le poids \u00e9conomique de la transition \u00e9cologique ne p\u00e8se pas sur les \n\u00e9paules des plus modestes ? C\u2019est la question politique la plus difficile qui nous est aujourd\u2019hui \npos\u00e9e.  \n \nNous devons maintenant tirer les le\u00e7ons de long terme de cette augmentation des prix de \nl\u2019\u00e9nergie, maintenant que nous devons apporter une r\u00e9ponse qui est n\u00e9cessairement une \nr\u00e9ponse de court terme mais qui ne sera pas suffisante.  \n \nD\u2019abord, nous devons le faire avec une nouvelle politique europ\u00e9enne sur le march\u00e9 de \nl\u2019\u00e9nergie. Je sais bien que le march\u00e9 europ\u00e9en d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a un avantage que tout le mo nde \nmet en avant la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement \u00e0 tout moment pour tout \u00c9tat. C\u2019est un avantage \nimportant.  \n \nMais ce march\u00e9 europ\u00e9en, il a aussi un d\u00e9faut. L\u2019alignement des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur le co\u00fbt \nde production de la centrale marginale et donc sur les prix du gaz. Pour faire simple, quand il \ny a une p\u00e9riode de tension \u00e9nerg\u00e9tique, quand il y a un manque de gaz ou un manque \nd\u2019\u00e9nergie, les centrales \u00e0 gaz doivent rouvrir pour fournir de l\u2019\u00e9nergie suppl\u00e9mentaire dont les  \n\u00c9tats europ\u00e9ens ont besoin.  Imm\u00e9diatement le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est align\u00e9, sur le prix de \nproduction du gaz dans ces centrales que nous sommes oblig\u00e9s de rouvrir. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est \ndonc alors pay\u00e9e par le consommateur au prix du gaz dans toute l\u2019Europe, alors m\u00eame que \nnous avons  un mix \u00e9lectrique en France, mais aussi en Espagne et dans d\u2019autres \u00c9tats, qui est \nbien moins co\u00fbteux.  \n \nNous payons donc une \u00e9nergie, \u00e0 un tarif qui ne correspond pas \u00e0 notre co\u00fbt de production en \nFrance. Je le dis tr\u00e8s sim plement c\u2019est inacceptable. N ous ne continuerons pas dans cette        \nvoie-l\u00e0. Cela p\u00e9nalise les m\u00e9nages qui ne comprennent pas pourquoi, tout d\u2019un coup, le prix \nde l\u2019\u00e9nergie flambe, alors m\u00eame que ces m\u00eames m\u00e9nages vont participer par leurs imp\u00f4ts au \nfinancement de l\u2019entretien des cen trales nucl\u00e9aires, au financement du d\u00e9ploiement de \nnouvelles \u00e9nergies renouvelables.  \n \nNous n\u2019allons  pas demander aux m\u00e9nages de payer deux fois pour les \u00e9nergies renouvelables \net pour les centrales nucl\u00e9aires d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et puis de l\u2019autre pour l\u2019ouverture  des centrales \u00e0 gaz \nen Europe de l\u2019Est. C\u2019est incompr\u00e9hensible et inacceptable pour les m\u00e9nages. Cela p\u00e9nalise \n\u00e9galement les entreprises qui se retrouvent avec un prix de l\u2019\u00e9nergie qui est trop \u00e9lev\u00e9 et enfin, \ncela p\u00e9nalise les investissements n\u00e9cessaires  pour la transition \u00e9cologique.  \n \nJ\u2019entends bien les r\u00e9ponses qui m\u2019ont \u00e9t\u00e9 faites par un certain nombr e d\u2019\u00c9tats europ\u00e9ens qui \ndisent \u00ab  Circulez, il n\u2019y a rien \u00e0 voir.  \u00bb Je n\u2019ai jamais consid\u00e9r\u00e9 que quand il y avait une crise \npolitique, \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9con omique, la bonne r\u00e9ponse \u00e9tait le \u00ab  Circulez, il n\u2019y a rien \u00e0 voir.  \u00bb  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/12  \nJe ne suis, pour tout vous dire, pas convaincu du tout par les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9s \npar les \u00c9tats europ\u00e9ens oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie. R\u00e9pondre a ux \nEurop\u00e9ens que tout va bien quand les prix de l\u2019\u00e9nergie explosent, que le march\u00e9 europ\u00e9en de \nl\u2019\u00e9nergie est celui qui fonctionne le mieux au monde et qu\u2019il ne faudrait pas y changer une \nvirgule dans son fonctionnement et dans la fixation de ses prix, c\u2019es t un peu court comme \nr\u00e9ponse.  \n \nJe continuerai donc \u00e0 porter l\u2019id\u00e9e d\u2019une r\u00e9forme europ\u00e9enne, du march\u00e9 europ\u00e9en de \nl\u2019\u00e9nergie. Je continuerai \u00e0 le faire comme je l\u2019ai fait \u00e0 la r\u00e9union des ministres des Finances de \nla zone euro, comme je l\u2019ai fait \u00e0 la r\u00e9u nion des ministres des Finances des 27 \u00c9tats membres \nde l\u2019Union europ\u00e9enne, avec l\u2019Espagne, avec la R\u00e9publique tch\u00e8que, avec la Roumanie, avec \nla Gr\u00e8ce, avec un certain nombre d\u2019\u00c9tats europ\u00e9ens qui partagent notre avis le march\u00e9 \neurop \u00e9en de l\u2019\u00e9nergie doit \u00e9voluer. E voluer pour tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 des prix, \u00e9voluer \npour tenir compte de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un meilleur \u00e9quilibre d ans la d\u00e9finition des prix.  \n \nJe rappelle les deux propositions que nous avons faites. La premi\u00e8re, c\u2019est \u00e9tablir un lien entre \nle prix pay\u00e9 par le consommateur et le co\u00fbt moyen de production de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. La deuxi\u00e8me, \nc\u2019est la meilleure r\u00e9gulation des stocks de gaz. Je persiste et je signe. Nous avons besoin d\u2019une \nr\u00e9forme du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie et nous la porterons pend ant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \nde l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est la premi\u00e8re solution de long terme que j\u2019ai propos\u00e9e et que je \nvous confirme ce matin.  \n \nLa deuxi\u00e8me  solution de long terme est plus originale pour un ministre des Finances. Je crois \n\u00eatre maintenant un des ministres des Finances fran\u00e7ais qui aura eu la plus longue long\u00e9vit\u00e9 \nsous la V\u00e8me R\u00e9publique. Durant ces ann\u00e9es j\u2019ai  appris une chose, c\u2019est qu\u2019il y a un sujet qui \nn\u2019est pas n\u00e9gociable en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pour un ministre des Finances, c\u2019est le principe de non -\naffectation des recettes fiscales. Ce principe, je tiens \u00e0 le dire, il est tr\u00e8s simple il \u00e9vite de fl\u00e9cher \nune r ecette fiscale vers une d\u00e9pense budg\u00e9taire automatiquement parce que sinon vous n\u2019avez \nplus de ressource collective et donc plus de capacit\u00e9 \u00e0 financer des biens publics collectifs.  \n \nJe crois n\u00e9anmoins, qu\u2019il faut faire une exception pour la question du c limat et je pense que si \nles dogmes sont bons, il faut parfois aussi s\u2019affranchir de dogmes quand la n\u00e9cessit\u00e9 fait loi.  \n \nEn la mati\u00e8re, je pense que le climat justifie que nous r\u00e9fl\u00e9chissions \u00e0 nous affranchir de cette \nr\u00e8gle de non -affectation des recettes. La transition \u00e9cologique doit nous obliger \u00e0 repenser nos \nhabitudes. Elle doit nous obliger \u00e0 revoir les dogmes les mieu x \u00e9tablis.  \n \nJe pense qu\u2019affecter les recettes fiscales sur les \u00e9nergies fossiles au seul financement de la \ntransition \u00e9cologique serait un gage de transparence et d\u2019efficacit\u00e9. Si nous garantissons \u00e0 nos \ncompatriotes que chaque euro de recette fiscale sur  l\u2019essence, sur le diesel, sur le gaz, sur le \nfioul sera affect\u00e9, en toute transparence et \u00e0 l\u2019euro pr\u00e8s, \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement \nclimatique, je suis convaincu que cela facilitera le financement de la transition \u00e9cologique et \nrendra la fiscalit\u00e9  actuelle plus acceptable.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/12  \nJe crois \u00e0 l\u2019inverse que si nous ne fl\u00e9chons pas, les recettes fiscales sur les \u00e9nergies fossiles \nvers le financement de la transition \u00e9cologique, nous nous heurterons \u00e0 des r\u00e9sistances de \nplus en plus fortes. Je veux donc p oser ce matin le d\u00e9bat de l\u2019affectation des recettes fiscales \nsur les \u00e9nergies fossiles \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, parce que je pense que \nc\u2019est \u00e0 la fois efficace, juste et transparent.  \n \nLa troisi\u00e8me le\u00e7on de long terme, apr\u00e8s celle du  march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie, celle du \nprincipe d\u2019affectation des recettes fiscales fossiles \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, \nc\u2019est la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019accompagner beaucoup plus fortement les m\u00e9nages les plus modestes qui \nprennent de plein fouet la lutte contre le changement climatique et la transformation du climat.  \n \nLe mouvement des gilets jaunes a marqu\u00e9 ce quinquennat et ce mouvement, il est n\u00e9 de la \ncontestation de notre politique fiscale sur les carburants. Nous devons le reconna\u00eetre et nou s \nne devons jamais l\u2019oublier.  \n \nNous avons agi avec les meilleures intentions du monde , aligner la taxe de la fiscalit\u00e9 du diesel \nsur celle de l\u2019essence et augmenter la taxe carbone \u00e0 un rythme rapide, avec une fois encore \ncette intention tout \u00e0 fait louab le qui est d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique et faire en sorte que \nla France soit leader dans ce domaine. Sauf que des mi llions de m\u00e9nages nous ont dit \u00ab  Nous \nne suivrons pas.  \u00bb  \n \nCette voix de col\u00e8re, cette voix de r\u00e9sistance, elle doit encore r\u00e9sonner  \u00e0 nos oreilles et elle \ndoit nous amener \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont nous accompagnons au quotidien, au jour le \njour, dans la dur\u00e9e, tous ceux qui n\u2019ont pas d\u2019autres choix que d\u2019utiliser leur voiture pour se \nrendre sur leur lieu de travail. T ous ceux qui  malgr\u00e9 les dispositifs d\u2019accompagnement que nous \navons mis en place ont encore du mal \u00e0 changer leurs voitures. Tous ceux qui paient trop cher \npour se chauffer malgr\u00e9 une fois encore les dispositifs que nous avons mis en place.  \n \nNous avons pos\u00e9 les premi \u00e8res pierres de cet accompagnement et je pense que la majorit\u00e9 \nactuelle, ma ch\u00e8re Olivia G r\u00e9goire , doit \u00eatre fi\u00e8re de ce qui a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre fait pour \naccompagner les m\u00e9nages les plus modestes dans la transition \u00e9cologique sans que cela p\u00e8se \nsur leu r bud get : MaPrimeR\u00e9nov , les aides au changement de v\u00e9hicule, les primes aux \nv\u00e9hicules \u00e9lectriques m\u00eame si ces v\u00e9hicules restent co\u00fbteux, le soutien au changement de \nchaudi\u00e8res. Tout cela, ce sont les premi\u00e8res pierres, les premi\u00e8res briques d\u2019une politique plu s \nglobale que nous devons mettre en place pour accompagner fortement, efficacement les \nm\u00e9nages les plus modestes dans la voie de la transition \u00e9cologique.  \n \nLe climat et la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique ne doivent pas conduire \u00e0 des \nr\u00e9volutions politiques. C \u2019est notre responsabilit\u00e9 d\u2019entendre ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 pendant la crise \ndes gilets jaunes pour continuer \u00e0 apporter des r\u00e9ponses les plus efficaces \u00e0 ceux qui nous \ndisent vous allez trop vite. Nous avons besoin d\u2019aller vite. Nous avons beso in d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la \nlutte contre le r\u00e9chauffement climatique.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/12  \nPersonne, je dis bien personne, ne doit \u00eatre laiss\u00e9 derri\u00e8re. Au bout du compte, vous le voyez, \nla question \u00e9cologique doit nous amener \u00e0 inventer un  nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique. C e nouvel \nmod\u00e8le \u00e9conomique ne doit laisser, je le redis, personne de c\u00f4t\u00e9. Il demande aussi, au -del\u00e0 de \nla coh\u00e9rence dont je viens de parler, un deuxi\u00e8me principe, un deuxi\u00e8me ma\u00eetre mot, c\u2019est celui \nde la clart\u00e9, de la coh\u00e9rence, c\u2019est ce qui nous a amen\u00e9s \u00e0 faire le s choix que je viens d\u2019indiquer \nsur la fiscalit\u00e9, mais \u00e9galement de la clart\u00e9.  \n \nLa clart\u00e9, c\u2019est \u00eatre capable, dans cette immense complexit\u00e9 de la transition \u00e9cologique qui \ndemande beaucoup, beaucoup, beaucoup de travail pour comprendre exactement quels s ont \nles d\u00e9fis, de simplifier les choses. Quelle est dans le fond, parmi les d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent \ndevant nous, dans lesquels je dois dire que parfois, une chatte retrouverait pas ses pet its \ntellement c\u2019est compliqu\u00e9, q uelle est dans le fond, le d\u00e9fi prin cipal ? C\u2019est l\u2019\u00e9lectrification des \nusages.  \n \nLe d\u00e9fi principal qui va se poser pour les gouvernements europ\u00e9ens, pour les gouvernements \npartout \u00e0 travers la plan\u00e8te, c\u2019est le besoin massif d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. En tout \ncas, selon  moi, c\u2019est le d\u00e9fi principal qui va se poser \u00e0 nou s. Je le dis comme ministre de \nl\u2019Economie et des Finances, je le dis aussi comme simple citoyen.  \n \nL\u2019\u00e9lectricit\u00e9 va \u00eatre partout, dans nos voitures, dans les avions, dans les batteries, dans nos \niPhones, d ans les 5G, dans les satellites, dans la robotique, dans la domotique, dans tout usage \nquotidien du m atin au soir et nuit comprise. N ous allons avoir besoin massivement de \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9.  \n \nLe rapport de RTE que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9, qui est un rapport solide, co nstruit, instructif, donne les \ndiff\u00e9rents sc\u00e9narios et explique que nous pourrions passer d\u2019une consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \nannuelle de 430 t\u00e9rawattheures  actuellement \u00e0 645 en 2050. 50 % d\u2019augmentation de  \nconsommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.  \n \nCe n\u2019est pas le sc\u00e9na rio le plus ambitieux parce qu\u2019il y a un autre sc\u00e9nario, celui qui correspond \n\u00e0 notre volont\u00e9 de r\u00e9industrialisation de la France port\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \ndans lequel l\u2019a ugmentation serait de 75 %. 430  t\u00e9rawattheures  aujourd\u2019hui, 750 t\u00e9raw attheures  \nen 2050, 75 % d\u2019augmentation. C\u2019est le sch\u00e9ma qui correspond \u00e0 celui d\u2019une augmentation de \nla part de l\u2019industrie dans le PNB fran\u00e7ais. Personnellement , c\u2019est l\u2019option qui me convient \npuisque nous nous battons pour la  r\u00e9industrialisation du pays,  pour la reconqu\u00eate industrielle \net pour l\u2019ind\u00e9pendance industrielle du pays.  \n \nJe crois \u00e0 ce sc\u00e9nario. Je ne crois pas au sc\u00e9nario de la d\u00e9croissance qui lui entra\u00eenera un \nappauvrissement des Fran\u00e7ais et une r\u00e9duction du nombre d\u2019emplois, notamment dans l e \nsecteur industriel.  \n \nA partir de l\u00e0, mesurons bien ce que cette hausse repr\u00e9sente. Elle suppose d\u2019adopter une ligne \n\u00e9conomique coh\u00e9rente par rapport \u00e0 cette ambition qui doit garantir la neutralit\u00e9 carbone en \n2050 tout en augmentant massivement la conso mmation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n8/12  \nPremier \u00e9l\u00e9ment de cette ligne politique l\u2019ind\u00e9pendance. Nous ne devons pas d\u00e9pendre des \nal\u00e9as du march\u00e9. Nous ne devons pas d\u00e9pendre des soubresauts internationaux. Nous devons \ngarantir notre s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement au co\u00fb t le plus limit\u00e9 possible. Voil\u00e0 le premier \nprincipe si nous retenons  ce sc\u00e9nario d\u2019une forte augmentation de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \nen France, accompagn\u00e9e d\u2019une r\u00e9industrialisation de notre pays.  \n \nDeuxi\u00e8me princip e, celui de la diversit\u00e9. Je  dois vous dire, je suis toujours tr\u00e8s surpris quand \nj\u2019allume ma radio le matin, que j\u2019allume ma t\u00e9l\u00e9vision, que j\u2019\u00e9coute les \u00e9missions, que je \nconsulte mon portable, de voir \u00e0 quel point la politique en Fra nce est devenue conflictuelle. A  \nquel point il fa ut absolu ment opposer syst\u00e9matiquement. D resser des murs les uns contre les \nautres, aller vers la querelle, aller vers le buzz, aller vers l\u2019affrontement, aller vers l\u2019opposition \nd\u2019\u00e9l\u00e9ments ou de politiques qui peuvent \u00eatre compl\u00e9mentaires.  \n \nIl n\u2019y a pas d\u2019un c\u00f4t\u00e9 le tout nucl\u00e9aire qui aurait raison surtout, et de l\u2019autre, le 100 % \nrenouvelable qui serait non n\u00e9gociable par rapport \u00e0 toutes autres formes de production \nd\u2019\u00e9lectricit\u00e9.  \n \nNous pouvons  peut-\u00eatre revenir \u00e0 ce qu\u2019est la France, un pays d\u2019\u00e9quilibr e, un pays qui a \ntoujours su tenir la balance \u00e9gale entre diff\u00e9rents aspects de l\u2019\u00e9conomie. Nous sommes un \npays agricole, mais nous sommes aussi un grand pays de services et  nous pouvons en \u00eatre \nfiers. N ous restons une nation industrielle qui, sous l\u2019autor it\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a \npris la d\u00e9cision de reconqu\u00e9rir son industrie, de mettre fin \u00e0 trente  ann\u00e9es de d\u00e9localisations \nindustrielles, qui sont le plus grand scandale \u00e9conomique qu\u2019ait connu notre pays. Nous \nvoulons retrouver la voie de l\u2019\u00e9qui libre \u00e9conomique service,  industrie,  agricul ture, je le dis pour \navoir \u00e9t\u00e9 trois  ann\u00e9es, ministre de l \u2019Agriculture, et industrie.  \n \nPourquoi est -ce que nous ne ferions pas tout simplement la m\u00eame chose en revenant \u00e0 ce \nprincipe d\u2019\u00e9quilibre qui nous a toujo urs guid\u00e9s en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique. Regardez ce qu\u2019on t fait \nnos voisins. P our une fois, vous savez qu\u2019il n\u2019y a pas plus germanophile que moi, mais \u00eatre \ngermanophile ne veut pas dire suivre syst\u00e9matiquement les choix allemands quand ces choix \nne donnent pas les r\u00e9sultats attendus.  \n \nL\u2019Allemagne a fait le choix d\u2019un tournant \u00e9nerg\u00e9tique brutal ; la France, au contraire, a maintenu \nun principe d\u2019\u00e9quilibre entre ses diff\u00e9rentes productions d\u2019\u00e9nergie. R\u00e9sult at la France \u00e9met en \nmoyenne 60 g de CO 2 par kilowattheur e produit ; l\u2019Allemagne, plus de 400. Quel est le mod\u00e8le \nvertueux ? Il me semble que notre mod\u00e8le est plus vertueux du point de vue climatique.  \n \nChacun, une fois encore, conna\u00eet mon attachement et ma proximit\u00e9 avec l\u2019Allemagne, ce n\u2019est \npas pour autant que nous devons suivre aveugl\u00e9ment tous les choix faits en Allemagne, \nnotamment en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique.  \n \nJe crois au principe d\u2019\u00e9quilibre fran\u00e7ais en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique. Je crois que nous devons \ncontinuer \u00e0 nous appuyer sur le nucl\u00e9aire, le renouvelable et l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n9/12  \nJe voudrais vraiment convaincre chacun dans cette salle opposer  les \u00e9nergies est un non -sens, \nopposer  les productions d\u2019\u00e9nergie les unes entre les autres et mettre de l\u2019id\u00e9ologie l\u00e0 o\u00f9 il faut \nmettre du pragmatisme es t une erreur pour les Fran\u00e7ais. L a responsabilit\u00e9 politique, ce n\u2019est \npas de mettre de l\u2019id\u00e9ologie partout, c\u2019est de mettre des solutions \u00e0 chaque endroit. En tout \ncas, ce sera mon approche en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique.  \n \nLa conclusion que je retiens du rapport de RTE que je viens de citer, c\u2019est qu\u2019il faut \u00e0 la fois \nacc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9alisation d e r\u00e9acteurs \nnucl\u00e9aires. C\u2019est la solution la plus raisonnable. C\u2019est le meilleur rapport qualit\u00e9/p rix en mati\u00e8re \n\u00e9nerg\u00e9tique. C \u2019est bien cela l\u2019\u00e9quilibre fran\u00e7ais.  \n \nNe pas opposer, mais conjuguer les \u00e9nergies renouvelables et le nucl\u00e9aire pour un seul obj ectif \nqui doit nous rassembler la neutralit\u00e9 carbone en 2050.  \n \nEnfin, dernier choix apr\u00e8s l\u2019ind\u00e9pendance et la diversit\u00e9, c\u2019est celui de l\u2019innovation. La France \nest un grand pays d\u2019innovation. L e pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait le choix d\u2019un investissem ent \nmassif avec le plan France 2030.  \n \nL\u2019innovation, c\u2019est d\u2019abord l\u2019une des conditions de l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.  \n \nSi nous voulons, par exemple, investir dans des semi -conducteurs avec des  gravures plus \nfines, de 2 \u00e0 10  nanom\u00e8tres, c\u2019est d\u2019abord parce que ces semi -conducteurs consommeront \nmoins d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avec des performances sup\u00e9rieures.  \n \nSi nous voulons d\u00e9velopper l\u2019hydrog\u00e8ne, c\u2019est parce qu\u2019il permettra d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la \nd\u00e9carbonation des usines, des cimenteries et des aci\u00e9ries, qu\u2019il nous permettr a de stocker dans \ndes piles \u00e0 combustible l\u2019\u00e9nergie utile pour les transports collectifs comme les bus,  les trains \nou les avions.  \n \nJe vous confirme que nous voulons \u00eatre l\u2019un des premiers producteurs au monde d\u2019hydrog\u00e8ne \nvert en nous appuyant \u00e0 la fois su r de grands groupes comme Air Liquide  ou sur de plus petites \nentreprises, des PME tr\u00e8s performantes comme McPhy  \u00e0 Belfort ou d\u2019autres qui viennent de \nse d\u00e9velopper, notamment en Vend\u00e9e. Mais pour porter ces choix, il faut que ces choix \n\u00e9nerg\u00e9tiques soient appuy\u00e9s par des orientations politiques tout aussi claires que les choix \n\u00e9nerg\u00e9tiques que je viens d\u2019annoncer.  \n \nD\u2019abord, il faut que notre fili\u00e8re nucl\u00e9aire retrouve sa force et son prestige. Cela suppose de \nformer, de r\u00e9habiliter les m\u00e9tiers du nucl\u00e9aire.  C\u2019est ce que j\u2019ai annonc\u00e9 en mettant en place \nl\u2019Universit\u00e9 des m\u00e9tiers du nucl\u00e9aire.  \n \nCela suppose aussi, comme l\u2019a d\u00e9cid\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans le plan \nd\u2019investissement France 2030, d\u2019investir dans la recherche, dans le d\u00e9veloppement de \nnouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. C\u2019est ce que nous faisons avec le d\u00e9veloppement des \nr\u00e9acteurs SMR dans le plan d\u2019investissement.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n10/12  \nLa deuxi\u00e8me orientation, c\u2019est le d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies renouvelables. Je le \nredis, je crois \u00e0 l\u2019\u00e9nergie solaire, je crois \u00e0 l\u2019\u00e9olien en mer, je crois \u00e0 l\u2019\u00e9olien flottant. Ces \n\u00e9nergies renouvelables produisent une \u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e, elles cr\u00e9ent des milliers \nd\u2019emplois, par exemple \u00e0 Saint -Nazaire, sur la c\u00f4te Atlantique, et elles peuvent \u00eatre \nredoutablement efficaces \u00e0 partir du moment o\u00f9 nous les conjuguons avec la continuit\u00e9 \nd\u2019approvisionnement que fournit l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire.  \n \nLe rapport RTE \u00e9tablit d\u2019ailleurs qu\u2019il existe un \u00e9cart de co\u00fbt de 10 milliards d\u2019euros par an entre \nune solution 100 % renouvelable et une solution \u00e9quilibr\u00e9e entre \u00e9nergie renouvelable et \n\u00e9nergie nucl\u00e9aire. C\u2019est bien la preuve que la solution d\u2019\u00e9quilibr e que nous recommandons est \nla bonne pour la France. Elle est la plus efficace. Elle est aussi la plus \u00e9conomique du point de \nvue financier.  \n \nEnfin, p our valider ces choix, et je voudrais \u00eatre aussi clair que je l\u2019ai \u00e9t\u00e9 sur le march\u00e9 europ\u00e9en \nde l\u2019\u00e9nergi e, il faut une taxonomie europ\u00e9enne . Je le dis \u00e0 tous les investisseurs qui sont \npr\u00e9sents ici le nucl\u00e9aire a toute sa place parmi les sources d\u2019\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e que nous \nvoulons d\u00e9velopper sur ce continent. La taxonomie europ\u00e9enne doit le reconna\u00eetre et elle doit \nrendre les financements dans le nucl\u00e9aire possibles. Nous attendons donc de la Commission \neurop\u00e9enne qu\u2019elle reconnaisse l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire comme une \u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e dans la \ntaxonomie et nous regrettons les d\u00e9lais en la mati\u00e8re. Nous souhaito ns que les d\u00e9cisions se \nd\u00e9bloquent rapidement conform\u00e9ment aux engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris par la Commission \neurop\u00e9enne aupr\u00e8s du Gouvernement fran\u00e7ais.  \n \nLe dernier point sur lequel je voudrais insister, il faut de la coh\u00e9rence en mati\u00e8re de politique \n\u00e9nerg\u00e9tique, il faut de la clart\u00e9, il faut \u00e9galement de l\u2019ambition.  \n \nD\u2019abord, et je le dis devant les investisseurs qui sont pr\u00e9sents ici, il faut de l\u2019ambition financi\u00e8re. \nDans le fond, la question climatique va tr\u00e8s vite aboutir \u00e0 une autre question fonda mentale qui \nva payer ? L a somme est vertigineuse. Il faudra 1 000 milliards d\u2019euros d\u2019investissements dans \nles \u00e9nergies en France d\u2019ici \u00e0 2060. Qui va payer ?  \n \nC\u2019est l\u2019investissement le plus important que la France ait eu \u00e0 faire depui s un si\u00e8cle. A u risq ue \nde vous d\u00e9cevoir, l\u2019Etat fran\u00e7ais ne paiera pas tout. Nous devons trouver un \u00e9quilibre entre \nfinancement public et financement priv\u00e9. L\u2019Etat prendra sa part, mais il ne paiera pas tout.  \n \nPour que l\u2019Etat prenne sa part, cela va \u00e9videmment poser la questi on de nos r\u00e8gles budg\u00e9taires \net du Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance.  \n \nJe ne vais pas anticiper sur le d\u00e9bat que nous avons ouvert avec le commissaire europ\u00e9en \nPaolo G entiloni qui a fait un travail remarquable pour ouvrir la discussion sur ce sujet. Mai s je \ntiens simplement \u00e0 dire que le Pacte europ\u00e9en de stabilit\u00e9 et de croissance doit d\u00e9sormais \nprendre en compte les enjeux du financement de la transition \u00e9cologique.  \n \nLe Pacte de stabilit\u00e9 ne doit pas \u00eatre un obstacle \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement  climatique. \nIl doit permettre le succ\u00e8s de la transition climatique que tous nos concitoyens europ\u00e9ens \nattendent.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n11/12  \nCette ambition financi\u00e8re, elle suppose aussi cet engagement fort de l\u2019Etat \u00e0 travers diff\u00e9rentes \npolitiques que vous connaissez  : le budg et vert que nous avons mis en place, les premi\u00e8res \nobligations vertes qui ont fait de la France un leader dans ce domaine et un certain nombre de \nd\u00e9cisions sur les financements export.  \n \nJe voudrais juste m\u2019arr\u00eater une seconde sur cette question des financ ements export pour bien \nclarifier la position du Gouvernement fran\u00e7ais. Nous avons arr\u00eat\u00e9 tout financement export pour \nle charbon. Nous avons donn\u00e9 un calendrier pour l\u2019arr\u00eat du financement export des \nexploitations p\u00e9troli\u00e8res en 2025 et gazi\u00e8re en 2035.  \n \nLa crise du gaz change la donne et elle montre que nous devons r\u00e9duire plus rapidement que \npr\u00e9vu notre d\u00e9pendance au gaz. Nous avions donn\u00e9 une clause de rendez -vous sur les \nfinancements export gazier en 2023, nous avancerons cette cl ause de rendez -vous \u00e0  2022.  \n \nPar ailleurs, je veux \u00eatre clair, nous n\u2019accordons plus de financements aux projets gaziers qui \nne respecteront pas rigoureusement et en toute transparence les meilleurs standards \nenvironnementaux internationaux.  \n \nEnfin, cette ambition financi\u00e8re, elle suppose l\u2019engagement de l\u2019Etat, je viens de le rappeler, \nl\u2019engagement de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 travers le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance. Ell e \nsuppose aussi, cher Augustin de Romanet que la place de Paris s\u2019engage davantage et nous \navons eu l\u2019occasion d\u2019en reparler ensemble.  \n \nLa place de Paris doit \u00eatre \u00e0 la hauteur de l\u2019accord de Paris et je vais vous donner ma conviction \npersonnelle, aujourd\u2019hui, la place de Paris n\u2019y est pas encore. Elle doit faire plus. Elle doit faire \nmieux et elle doit faire plus vite. Je sais que la pla ce a pris des engagements. Les six  plus \ngrandes banques fran\u00e7aises se sont engag\u00e9es \u00e0 arr\u00eater d\u00e8s 2022 le financement des projets \nd\u2019exploitation de p\u00e9trole de schiste, de gaz de schiste, de sables bitumineux. C\u2019 est tr\u00e8s bien, \nmais ce n\u2019est pas suffisant.  \n \nVous devez vous engager dans une trajectoire de r\u00e9duction de l\u2019intensit\u00e9 carbone de vos \ninvestissements en lien avec l\u2019accord de Paris. Cette trajectoire doit \u00eatre cr\u00e9dible, elle doit \u00eatre \ntransparente avec  un calendrier contraignant.  \n \nJe souhaite que nous puissions obtenir la d\u00e9finition d\u2019une premi\u00e8re trajectoire d\u2019ici mars \nprochain pour l\u2019\u00e9v\u00e9nement Climat europ\u00e9en dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du \nConseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mars prochain, c\u2019est dans quelques mois. Cela va arriver tr\u00e8s \nvite.  \n \nJe souhaite que nous obtenions de meilleurs r\u00e9sultats \u00e0 cette occasion. J\u2019ai donc demand\u00e9 \u00e0 \nl\u2019ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019 Amundi , Yves Perrier , de mener une mission pour permettre \u00e0 la \nplace de Paris d\u2019\u00eatre \u00e0  la hauteur de l\u2019accord de Paris. C\u2019est indispensable.  \n \nNous devons tous collectivement faire plus, f aire mieux, faire plus vite. N ous devons saisir \nchaque rendez -vous international, chaque rendez -vous de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union \neurop\u00e9enne pour  acc\u00e9l\u00e9rer la mise en \u0153uvre de nos engagements et obtenir des r\u00e9sultats \ntransparents, convaincants et ambitieux.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n12/12  \nJe le dis parce que pour conclure, chacun voit bien que cette transition \u00e9nerg\u00e9tique cr\u00e9e des \npeurs collectives consid\u00e9rables, que les gens s e disent comment allons -nous  suivre ? Que les \nautres se demandent si nous allons pouvoir arriver \u00e0 r\u00e9duire le r\u00e9chauffement climatique dans \ndes d\u00e9lais rapides ? Que beaucoup se posent la question des innovations technologiques, \nnotre capacit\u00e9 \u00e0 disposer de s briques technologiques n\u00e9cessaires pour v\u00e9ritablement r\u00e9duire \nles \u00e9missions de CO 2 et arriver \u00e0 un trait\u00e9 carbone en 2050 ?  \n \nSoit nous nous y mettons tous, l\u2019\u00c9tat, les grandes industries, le secteur financier, les citoyens, \nsoit nous n\u2019y arriverons pas et je consid\u00e8re que la finance a, de ce point de vue-l\u00e0, une \nresponsabilit\u00e9 historique \u00e0 exercer.  \n \nJe compte sur vous. C\u2019est avec votre soutien que nous arriverons aussi \u00e0 r\u00e9ussir la transition \n\u00e9cologique.  \n \nMerci \u00e0 tous.  ", "published_date": "2021-10-26", "section": "Discours"}