{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=80783&pn=1642%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20son%20audition%20par%20la%20commission%20des%20finances%20de%20lAssemblee%20nationale%20sur%20le%20PLFR2%202021%20et%20les%20credits%20France%202030%20-%20Mercredi%203%20novembre%202021-pdf", "author": "0", "title": "1642 - Discours de Bruno Le Maire lors de son audition par la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le PLFR2 2021 et les cr\u00e9dits France 2030 - Mercredi 3 novembre 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nAudition sur le deuxi\u00e8me projet de loi de finances rectificative pour 2021 \nainsi que sur les cr\u00e9dits relatifs \u00e0 France 2030 ouverts par amendement au \nprojet de loi de finances, par la commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie \ng\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nAssembl\u00e9e nationale  \n \nMercredi 3 novembre  2021  \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/7  \nMerci m onsieur le P r\u00e9sident,  \n \nMonsieur le M inistre,  \n \nMesdames et Messieurs les D \u00e9put\u00e9s.  \n \nNous sommes tr\u00e8s heureux avec Olivier D ussopt de vous pr\u00e9senter ce projet de loi de finance s \nrectificative et les amendements promis au projet de loi de finances 2022, dans un contexte \u00e9conomique \ntr\u00e8s favorable pour la France.  \n \nJe rappelle que l\u2019investissement aujourd\u2019hui est dynamique, que la France est la nation la plus attractive \npour les investissements \u00e9trangers. L a consommation a au gment\u00e9 de 5 % au troisi\u00e8me  trimestre et la \ncroissance a atteint 3 % pour le seul troisi\u00e8me trimestre 2021. C\u2019est le meilleur chiffre de croissance \ntrimestriel depuis 1968. Ce qui nous permet de confirmer la croissance de 6, 25 % pour l\u2019ann\u00e9e 2021.  \n \nJ\u2019enten ds d\u00e9j\u00e0 au fond de la salle les remarques sur les recettes fiscales suppl\u00e9mentaires que \npourraient engendrer cette croissance. Je vais \u00eatre clair tout de suite, il n\u2019y a pas de cagnotte quand \nnous avons  plus de 8 % de d\u00e9ficit. Par cons\u00e9quent, chaque euro d e recette fiscale suppl\u00e9mentaire ira \nen 2021 \u00e0 la r\u00e9duction des d\u00e9ficits et \u00e0 la r\u00e9duction de la dette.  \n \nSi la croissance devait \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0 notre pr\u00e9vision de 6,25 %, et s'il devait y avoir des recettes \nfiscales suppl\u00e9mentaires, chaque euro de ces recettes fiscales suppl\u00e9mentaires irait \u00e0 la r\u00e9duction du \nd\u00e9ficit public et \u00e0 la r\u00e9duction de la dette publique, avec l'objectif de passer de 8,1 % \u00e0 8 % de d\u00e9ficit \npublic pour 2021.  \n \nCes tr\u00e8s bons r\u00e9sultats \u00e9conomiques, nous les devons \u00e0 trois d\u00e9cisions politiques.  \n \nLa premi\u00e8re, c'est le choix de politique \u00e9conomique que nous avons fait avec la majorit\u00e9 depuis 2017, \nqui est le choix d'une politique de l'offre, d'une am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises et de la \nbaisse des imp\u00f4ts.  \n \nSi aujourd 'hui les Fran\u00e7ais consomment, c'est qu'ils savent que la majorit\u00e9 n'augmentera pas les imp\u00f4ts \net qu'ils n'ont pas besoin de constituer une \u00e9pargne de pr\u00e9caution puisque depuis le d\u00e9but du \nquinquennat, nous avons baiss\u00e9 les imp\u00f4ts de 26 milliards d'euros po ur les m\u00e9nages et de 26 milliards \nd'euros pour les entreprises. J e rappelle que cette baisse d'imp\u00f4t, notamment pour les entreprises, a \nb\u00e9n\u00e9fici\u00e9 en particulier aux petites et moyennes entreprises.  \n \nNous avons \u00e9galement simplifi\u00e9 la  vie des entreprises av ec la  loi Pacte. Nous avons r\u00e9form\u00e9 le march\u00e9 \ndu travail, r\u00e9form\u00e9  l'assurance ch\u00f4mage pour  inciter au retour \u00e0 l'emploi. T out cela donne des r\u00e9sultats \nqui sont des r\u00e9sultats durables et que nous voyons aujourd'hui dans les chiffres de croissance.  \n \nLa deuxi\u00e8me raison pour laquelle la France enregistre aujourd'hui une des meilleures performances \n\u00e9conomiques de la zone euro, c'est que nous avons massivement prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais pendant la crise, \nmassivement prot\u00e9ger les entreprises, massivement prot\u00e9ge r les salari\u00e9s.  \n \nNous n'avons pas, comme j e l'entends trop souvent, \u00ab  cram\u00e9  la caisse  \u00bb. Nous avons \u00e9teint l'incendie \n\u00e9conomique et nous avons \u00e9vit\u00e9 d'avoir \u00e0 d\u00e9penser davantage d'argent pour prot\u00e9ger ensuite les \nentreprises, pour restaurer l'emploi, pour  redresser des entreprises qui auraient fait faillite.  \n \nJe rappelle qu'aujourd'hui, nous avons un chiffre de faillites qui est bien inf\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions \navant la crise \u00e9conomique.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/7  \nNous avons prot\u00e9g\u00e9 les salari\u00e9s en mettant en place le dispositif d'activit\u00e9 partielle le plus g\u00e9n\u00e9reux de \ntous les pays europ\u00e9ens et qui a co\u00fbt\u00e9 36 milliards d'eur os aux finances publiques. Je  rappelle que \ncette protection, elle est d'abord pour les  salari\u00e9s les plus modestes puisque seuls les salari\u00e9s au niv eau \ndu SMIC qui s e voyaient prot\u00e9g\u00e9s \u00e0 10 0% de leur risque de perte salariale.  \n \nNous avons \u00e9galement sauv\u00e9 les entreprises de la faillite. Je le redis, nous avons aujourd'hui beaucoup \nmoins de faillites que ce que nous avions avant la crise. Nous l'avons fait notamment avec les pr\u00eats \ngarantis par l'Etat pour 1 42 milliards d'euros. N ous avons prot\u00e9g\u00e9 les commer\u00e7ants, nous avons prot\u00e9g\u00e9 \nles artisans, nous avons prot\u00e9g\u00e9 les ind\u00e9pendants avec le fonds de solidarit\u00e9 qui a repr\u00e9sent\u00e9 une \nd\u00e9pense publique de 37 m illiards d'euros.  \n \nMa conviction est tr\u00e8s simple  : prot\u00e9ger vaut mieux que r\u00e9parer et prot\u00e9ger est moins co\u00fbteux pour les \nfinances publiques que r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables qui auraient \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par la crise \n\u00e9conomique . Je crois donc que la majorit \u00e9 peut \u00eatre fi\u00e8re du choix \u00e9conomique qu\u2019elle a fait il y a \nmaintenant pr\u00e8s de deux  ans.  \n \nEnfin, la troisi\u00e8me raison, c\u2019est  que la relance est un succ\u00e8s. L a relance \u00e9conomique de 100 milliards \nd\u2019euros a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur des princi pes simples. D\u2019abord, le cl imat : 30 milliards d\u2019euros, ensuite, la \ncomp\u00e9titivit\u00e9 des entrepr ises, 35 milliards d\u2019euros. Pour finir , la coh\u00e9sion, 30 milliards, fl\u00e9ch\u00e9s vers la \ncoh\u00e9sion sociale, territoriale et en particulier le soutien \u00e0 l\u2019emploi des jeunes.  \n \nCes dispositifs de Fra nce R elance ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s tr\u00e8s rapidement puisque nous avons d\u00e9j\u00e0                             \n55 milliards d\u2019euros qui sont engag\u00e9s. Nous sommes un des pays europ\u00e9ens dans lequel le dispositif \nde relance est d\u00e9ploy\u00e9 le plus rapidement.  \n \nEnfin, nous avo ns fait preuve de souplesse comme je l'avais indiqu\u00e9 le premier jour. Je pense que nous \navons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s transparents sur la m\u00e9thode de d\u00e9caissement du plan de relance.  \n \nLes dispositifs qui ne fonctionnent pas ont vocation \u00e0 \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9s vers les disposi tifs qui fonctionnent \npour alimenter et cr\u00e9er des emplois. C\u2019est pour cela que vous avez dans la proposition de loi qui vous \nest faite 8 milliards d\u2019euros de red\u00e9ploiement qui sont pr\u00e9vus dont 2,3 milliards sont traduits dans le cas \nde ce projet de loi de finance rectificative pour l\u2019ann\u00e9e 2021.  \n \nCes r\u00e9sultats, ils aboutissent \u00e0 une situation \u00e9conomique nouvelle pour notre pays, celle d\u2019une baisse \ncontinue du ch\u00f4mage. Nous avons aujourd\u2019hui un taux de ch\u00f4mage qui est plus faible que ce que nous \navions avan t la crise, 7,6 %. N ous avons retrouv\u00e9, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, le niveau d\u2019activit\u00e9 que \nnous avions avant la crise alors que notre objectif, je le rappelle, c\u2019\u00e9tait u niquement de le retrouver \nd\u00e9but  2022. Nous avons donc pr\u00e8s de trois mois d\u2019avance par  rapport \u00e0 ce que nous avions anticip\u00e9.  \n \nL'Insee pr\u00e9voit un taux de ch\u00f4mage \u00e0 7,6 % au troisi\u00e8me  trimestre 2021. C'est le taux de ch\u00f4ma ge le \nplus bas depuis 2008. M a conviction est que si nous poursuivons dans cette direction avec la m\u00eame \npolitique, avec la m\u00eame lisibilit\u00e9 et avec la m\u00eame constance, nous pourrons retrouver les ann\u00e9es de \nprosp\u00e9rit\u00e9 que nous avions connu es il y a un peu plus d'un demi -si\u00e8cle, quand la France avait le plein \nemploi et n'\u00e9tait pas condamn\u00e9e au ch\u00f4mage de masse.  \n \nL'objectif str at\u00e9gique reste bien celui-l\u00e0 : que la France renoue avec le plein emploi et sorte d'un                  \ndemi -si\u00e8cle  de ch\u00f4mage de masse.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/7  \nCe r\u00e9sultat, il est satisfaisant, il doit nous inciter aussi \u00e0 faire en sorte que le travail paye. Il ne s'agit p as \nuniquement que chacun ait un emploi. Il faut faire aussi en sorte que chacun ait un emploi qui lui permet  \nde vivre dignement de son activit\u00e9.  \n \nC'est ce que la majorit\u00e9 a fait depuis 2017 en mettant en place tous les dispositifs qui permettent \u00e0 un \nsalari\u00e9 au niveau du SMIC pay\u00e9 \u00e0 1 259 euros net par mois, de gagner 1 490 euros net. C\u2019est la prime \nd'activit\u00e9, c'est la d\u00e9fiscalisation des heures su ppl\u00e9mentaires, c\u2019est la d\u00e9fiscalisation des pourboires, \nc'est la suppression des cotisations patronales au niveau du SMIC, c'est le d\u00e9veloppement de \nl'int\u00e9ressement et de la participation qui permet de passer de 1 259 euros nets \u00e0 1 490 quand on est \npay\u00e9 a u niveau du SMIC.  \n \nCe sont les promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ce sont les pr omesses qui \nont \u00e9t\u00e9 tenues.  \n \nJe tiens \u00e0 rappeler, comme je l'ai fait hier \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e, que j'estime que l'E tat a fait sa \npart du chemin. D \u00e9sormais, c'est aux branches et aux entreprises des branches dans lesquelles il y a \ndes p\u00e9nuries d'emploi, de faire le pas n\u00e9cessaire pour rendre les m\u00e9tiers plus attractifs et favoriser le \nrecrutement.  \n \nUn travail qui paye ne peut pas reposer un iquement sur les d\u00e9cisions de l'Etat et sur des d\u00e9penses \npubliques. Cela doit reposer aussi sur l'engagement des entreprises, notamment dans les fili\u00e8res qui \nont le plus de difficult\u00e9s de recrutement. Pour autant, je terminerai par-l\u00e0, nous ne n\u00e9gligeons p as les \nd\u00e9fis de la sortie de crise.  \n \nLes d\u00e9fis de la sortie de crise sont tr\u00e8s importants et c'est \u00e0 nous de faire en sorte de les relever avec \nun cap qui soit clair, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'une fois encore, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise se redresse dans la dur\u00e9e, \nque le s probl\u00e8mes structurels de notre \u00e9conomie soient d\u00e9finitivement r\u00e9gl\u00e9s et que chaque Fran\u00e7ais \npuisse dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise trouver un emploi r\u00e9mun\u00e9rateur.  \n \nLe premier d\u00e9fi, c'est celui de l'inflation. Ce d\u00e9fi, il occupe aujourd'h ui le devant de la sc\u00e8 ne. Nous \nestimons que cela reste une difficult\u00e9 conjoncturelle et que ce niveau d'inflation est transitoire. Il est li\u00e9 \n\u00e0 des facteurs qui se conjuguent en sortie de crise ; les \u00e9conomies red\u00e9marrent vite ; elles red\u00e9marrent \nfort ; elles ont un besoin tr\u00e8s  fort d\u2019\u00e9nergie, il est parfois difficile en Russie comme ailleurs de remettre \nen \u00e9tat un certain nombre de gisements qui n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 ou qui l\u2019avaient moins \u00e9t\u00e9 pendant la crise. \nLes d\u00e9placements reprennent. La demande en mati\u00e8re premi\u00e8re, la demande  en semi -conducteurs \nexplosent au cours des derniers mois.  \n \nTout cela explique l'augmentation conjoncturelle des prix que nous suivons avec la plus grande \nattention. Notre responsabilit\u00e9, c'est de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais face \u00e0 des hausses qui seraient \ninsupportables, et je pense en particulier \u00e0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie, le prix du gaz sur l es march\u00e9s \na \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par six  ; et le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 est probablement le sujet le plus pr\u00e9occupant puisque \nnous allons avoir une explosion des usages de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans les ann\u00e9es qui viennent et que nous ne \npouvons pas exposer les Fran\u00e7ais \u00e0 une augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.  \n \nLa r\u00e9ponse conjoncturelle, vous la connaissez, c'est le plafonnement de l'augmentation des prix \nd'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4 % d'ici la fin du mois de janvier. Je rappelle que si nous n'\u00e9tions pas intervenus, en \nraison de l'augmentation des prix du gaz et du transfert du co\u00fbt marginal des prix du gaz sur les prix de \nl'\u00e9lectricit\u00e9, la facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais aurait d\u00fb augmenter d'au moins 15 % \u00e0 la fin du mois \nde janvier ; les 11 points d'\u00e9cart, c'est l'Etat qui va les prendre \u00e0 sa charge. Nous prot\u00e9geons les Fran\u00e7ais \ncontre l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en plafonnant des prix qui, sinon, auraient explos\u00e9.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/7  \nEnsuite, il y a les r\u00e9ponses de moyen et de long terme. La r\u00e9ponse de moyen terme, je le redis, c'est \nde transformer le march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie. Nous ne pouvons pas accepter que le prix de \nl'\u00e9lectricit\u00e9  pay\u00e9 par le consommateur final  d\u00e9pende du co\u00fbt marginal de production du gaz. Nous avons \nun mix \u00e9nerg\u00e9tique qui nous permet d'\u00eatre plus ind\u00e9pendant du gaz que d'autres nations europ\u00e9ennes. \nNous n'avons pas \u00e0 payer pour les choix \u00e9nerg\u00e9tiques d'autres nations europ\u00e9ennes.  \n \nEnfin, la solution de long te rme, c'est celle d'un mix \u00e9nerg\u00e9tique qui nous permet d'\u00eatre davantage \nind\u00e9pendant de la production de gaz, notamment avec le soutien \u00e0 la fili\u00e8re nucl\u00e9aire et avec un \u00e9quilibre \n\u00e9nerg\u00e9tique entre le d\u00e9veloppement massif des renouvelables et le maintien d'i nstallations nucl\u00e9aires \nperformantes modernes capables de nous approvisionner en \u00e9nergies d\u00e9carbon\u00e9es sans \u00eatre, je le \nredis, d\u00e9pendant des puissances \u00e9trang\u00e8res.  \n \nNous avons donc pris les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais \u00e0 court terme. El le figure \ndans le projet de loi de finances rectificative  (PLFR) pour le ch\u00e8que \u00e9nergie, 100 euros pour 6 millions \nde m\u00e9nages. Elle figure dans le PLFR \u00e9galement pour l'indemnit\u00e9 inflation de 100 euros qui concerne ra \n38 millions de Fran\u00e7ais. L e bouclier tarifaire sur les prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 dont je vous ai parl\u00e9 \nfigurera dans le projet de loi de finances 2022.  \n \nLe deuxi\u00e8me d\u00e9fi apr\u00e8s ce d\u00e9fi conjoncturel de l'inflation, c'est celui de notre ind\u00e9pendance \ntechnologique et de la reloc alisation de nos cha\u00eenes de valeur. C'est, \u00e0 mes yeux, le d\u00e9fi le plus \nimportant au lendemain de la crise.  \n \nSi nous voulons que l'\u00e9conomie fran\u00e7aise reste une des grandes \u00e9conomies mondiales, elle doit faire \npartie des \u00e9conomies qui ma\u00eetrisent les cha\u00eenes  de valeur dans les technologies les plus sensibles. Tout \nle monde aujourd'hui parle d'ind\u00e9pendance, tout le monde parle de souverainet\u00e9, tout le monde parle \nde souverainet\u00e9 politique ou d'ind\u00e9pendance politique, il n'y a pas d'ind\u00e9pendance politique, sans  \nind\u00e9pendance technologique ; et il n'y a pas de souverainet\u00e9 politique sans souverainet\u00e9 technologique.  \n \nJe ne vois pas comment on peut se dire souverain quand on n'a plus de lanceurs spatiaux, quand vos \ncommunications d\u00e9pendent de satellites \u00e9trangers, quand votre 5G est ma\u00eetris\u00e9e par des puissances \n\u00e9trang\u00e8res ou quand votre production d'\u00e9nergie d\u00e9pend du bo n vouloir de puissances \u00e9trang\u00e8res.  \n \nIl est donc indispensable de poursuivre la relocalisation des cha\u00eenes de valeur et de b\u00e2tir cette \nind\u00e9pendance technologique.  \n \nQu'est -ce que cela suppose ? Cela suppose  - c'est ce qui figure dans le plan France 2030, qui est \nsoumis \u00e9galement \u00e0 votre d\u00e9cision dans le proj et de loi de finances pour 2022 - de rattraper notre retard \ndans certains secteurs o\u00f9 la France a des atouts, mais qui doivent s'adapter aux transformations en \ncours.  \n \nJe pense au nucl\u00e9aire, avec notam ment des investissements dans les r\u00e9acteurs d e petite et moyenne \npuissance. J e pense au spatial avec l'investissement indispensabl e dans de nouveaux lanceurs. J e \npense \u00e9videmment aux semi -conducteurs. Cette crise a montr\u00e9 que ne pas ma\u00eetriser davantage la fili\u00e8re \ndes semi -conducteurs, nous exposait \u00e0 une d\u00e9pendance vis -\u00e0-vis de la Cor\u00e9e du Sud, de Ta\u00efwan ou \ndes Etats -Unis, qui pouvaient mener \u00e0 la fermeture ou au fonctionnement \u00e0 r\u00e9gime tr\u00e8s r\u00e9duit de \ncertaines installations industrielles, notamment dans l' automobile.  \n \nLe deuxi\u00e8me objectif, c'est de prendre un temps d'avance sur d'autres technologies dont d\u00e9pend notre \nind\u00e9pendance et notre souverainet\u00e9. Je pense aux biotechnologies. Je pense \u00e9videmment \u00e0 \nl'hydrog\u00e8ne vert sur laquelle la France peut \u00eatre un des champions mondial essentiel dans les ann\u00e9es \nqui viennent.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/7  \nCe plan d'investissement figurera dans les amendements que nous avons d\u00e9pos\u00e9s hier au projet de loi \nde finances pour 2022 et ils vont concr\u00e9tiser ces objectifs. 34 milliards d'euros d'autorisa tions \nd'engagement sont soumis \u00e0 votre d\u00e9cision, dont 30 milliards d'eu ros de cr\u00e9dits budg\u00e9taires et \n4 milliards d'euros pour des investissements en fonds propres.  \n \nNous pr\u00e9voyons pour l'ann\u00e9e 2022, au titre de ce plan d'investissement, 3,5 milliards d'eu ros de cr\u00e9dits \nde paiement. Nous avons fait ce choix de vous soumettre l'ouverture de l'int\u00e9gralit\u00e9 des autorisations \nd'engagement parce qu\u2019il me semble que c'est un choix strat\u00e9gique qui engage la Nation fran\u00e7aise tout \nenti\u00e8re, qui d\u00e9passe les clivages qu i peuvent \u00eatre ceux de l'Assembl\u00e9e et qui permettent de sanctuariser \nces cr\u00e9dits pour inscrire nos ambitions en mati\u00e8re d'ind\u00e9pendance technologique dans la dur\u00e9e.  \n \nTous ces investissements ont besoin de visibilit\u00e9 sur le long terme. Tous ces investisseme nts ont besoin \nd'un calendrier qui soit clair et transparent. C'est le sens du choix que nous avons fait de mettre \nl'int\u00e9gralit\u00e9 des autorisations d'engagement dans ce projet de loi de finances pour 2022.  \n \nLe troisi\u00e8me d\u00e9fi, c'est celui de la ma\u00eetrise de nos comptes publics et de la dette. La protection de nos \nentreprises et la protection de nos salari\u00e9s, qui permet aujourd'hui un red\u00e9marrage fort de notre \n\u00e9conomie, a \u00e9videmment creus\u00e9 la dette publique.  \n \nNous pr\u00e9voyons pour l'ann\u00e9e 2022 un d\u00e9ficit de 5  % et une dette de 113,5 %, contre les 114 % qui \n\u00e9taient pr\u00e9vus lors de la pr\u00e9sentation initiale du projet de loi de finances, nous avons revu le chiffre de \n114 \u00e0 113,5 % pour tenir compte de la croissance.  \n \nLe remboursement de la dette, est \u00e0 mes yeux, une  obligation imp\u00e9rative vis -\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations qui \nviennent. Elle est une obligation imp\u00e9rative vis -\u00e0-vis de la cr\u00e9dibilit\u00e9 fran\u00e7aise par rapport \u00e0 ses \npartenaires europ\u00e9ens. E lle est une obl igation imp\u00e9rative pour \u00e9viter de  d\u00e9penser de l'argent public \npour rembourser une charge d'int\u00e9r\u00eats qui irait en augmentant avec le temps.  \n \nCe remboursement de la dette, il suivra la m\u00eame politique que celle que nous avons suivie depuis 2017. \nAucune augmentation d'imp\u00f4ts, une croissance plus forte, des r\u00e9formes de st ructure comme l'assurance \nch\u00f4mage ou la r\u00e9forme des retraites et une meilleure gouvernance comme la r\u00e8gle pluriannuelle de \nstabilisation des d\u00e9penses publiques qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par le pr\u00e9sident de la Commission des finances \net par le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral d u budget.  \n \nEnfin, vous me permettrez de clore mon propos en faisant figurer parmi ces d\u00e9fis structurels au -del\u00e0 de \nla question de l'inflation, au -del\u00e0 de la question des cha\u00eenes de valeur et de la ma\u00eetrise de la dette. \nL'importance de lutter contre la div ergence croissante entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s et ceux en \nd\u00e9veloppement.  \n \nR\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s doit rester un o bjectif majeur de la France. R \u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, cela passe par \nun soutien au d\u00e9veloppement des pays qui ont le plus de mal \u00e0 faire face aux  cons\u00e9quences de la \npand\u00e9mie et aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la crise que nous venons de conna\u00eetre.  \n \nJe rappelle que les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont consacr\u00e9 25 % de leur PNB \u00e0 la protection de leur \u00e9conomie \net \u00e0 la relance de leur \u00e9conomie. Les pays en d\u00e9veloppement 2, 5 %. Le risque est donc consid\u00e9rable \nque les in\u00e9galit\u00e9s s'accroissent au lendemain de la crise , avec tous les probl\u00e8mes de stabilit\u00e9, tous les \nprobl\u00e8mes politiques et sociaux que cela peut poser.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/7  \nLa r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s, cela passe \u00e9galement par une nouve lle taxation internationale. J e pense \nque nous pouvons tous nous f\u00e9liciter de l'accor d qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au G20 il y a quelques jours sur un \nnouveau syst\u00e8me de taxation internationale  qui va permettre enfin - apr\u00e8s quatre  ann\u00e9es d'efforts qui \nont \u00e9t\u00e9 port \u00e9s \u00e0 bout de bras par la France - de taxer \u00e0 leur juste valeur les g\u00e9ants du digital et  la \ncomm ercialisation des donn\u00e9es. Qui  va permettre d'\u00e9viter l'optimisation fiscale en taxant au minimum \u00e0 \n15 % tous les profits de toutes les multinationales qui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, avaient la possibilit\u00e9 de \nd\u00e9localiser leurs profits pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t .  \n \nLa lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s passe aussi par plus d'efficacit\u00e9 de justice fiscale. C'est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \nau G20 il y a quelques jours.  \n \nMerci \u00e0 tous.  ", "published_date": "2021-11-03", "section": "Discours"}