{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=96399&pn=02-Discours-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-la-ceremonie-daccueil-des-nouveaux-ministres-delegues-de-Bercy.pdf", "author": "0", "title": "04/07/2022 - Discours de Bruno Le Maire lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'accueil des nouveaux ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de Bercy", "text": "C\u00e9r\u00e9monie d'accueil des nouveaux ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aupr\u00e8s du ministre de l'\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique\n\u00a0\n\nDiscours de Bruno Le Maire, ministre de l'\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique\n\n\nLundi 4 juillet 2022\nBercy\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\nContact presse\u00a0:\nCabinet de Bruno Le Maire\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 01 53 18 41 20\n\n\n\n\n\n\n\n\nBonjour \u00e0 tous. Rassurez-vous, je ne vous ferai pas un discours aussi long que la derni\u00e8re fois. Je vais \u00eatre rapide. \n\nJe voulais d\u2019abord remercier le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre de m\u2019avoir renouvel\u00e9 leur confiance comme ministre de l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Je pense pouvoir m\u2019exprimer aussi au nom de Gabriel Attal pour les remercier de l\u2019avoir reconduit dans ses fonctions \u00e0 la t\u00eate des Comptes publics de la France. \n\nNous sommes donc tr\u00e8s heureux avec Gabriel Attal d\u2019accueillir ici au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances, Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Industrie, Jean-No\u00ebl Barrot, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la Transition num\u00e9rique et des T\u00e9l\u00e9communications, et Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. Nous sommes ici tous les 5 pour servir les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais, les servir le mieux possible et les servir aussi, j\u2019ajouterais, le plus rapidement possible dans un moment o\u00f9 les attentes de nos compatriotes, notamment sur la question de l\u2019inflation sont tr\u00e8s fortes. \n\nNous nous connaissons bien et nous reconstituons ici une partie de l\u2019\u00e9quipe qui a conduit la loi PACTE il y a un peu plus de 4 ans. Nous avons donc des m\u00e9thodes de travail qui sont bien rod\u00e9es, ce qui va nous permettre de gagner du temps et d\u2019\u00eatre op\u00e9rationnels le plus rapidement possible. Ce sont de ces m\u00e9thodes de travail dont je veux vous parler tr\u00e8s bri\u00e8vement aujourd\u2019hui. \n\nCette m\u00e9thode, elle, repose sur 3 piliers tr\u00e8s simples. Le premier, c\u2019est, comme nous l\u2019avons fait pour la loi PACTE, d\u2019associer d\u00e8s la conception de la loi et d\u00e8s la conception de chaque texte, les rapporteurs de la loi et tous les acteurs \u00e9conomiques concern\u00e9s. Nous l'avons fait pour la loi PACTE en associant les secteurs, les entreprises, les PME, les salari\u00e9s, \u00e9videmment, les parlementaires, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs. Nous le ferons aussi sur les textes l\u00e9gislatifs dont nous aurons la responsabilit\u00e9. J'ai par exemple lanc\u00e9 ce matin une mission de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances sur les r\u00e9sultats de la loi EGalim. Nous y associerons des parlementaires et des repr\u00e9sentants du monde agricole. \n\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de cette m\u00e9thode, c'est d'aller toujours plus vers les probl\u00e8mes des Fran\u00e7ais, les probl\u00e8mes concrets. Je pense que les Fran\u00e7ais sont \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de nos d\u00e9bats politiciens et qu\u2019ils n'attendent de nous qu'une seule chose : apporter des solutions \u00e0 leurs difficult\u00e9s. Et la premi\u00e8re de leurs difficult\u00e9s, c'est bien entendu comment faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix : prix alimentaires, prix de l'\u00e9nergie. C'est cela qui nous occupe depuis plusieurs semaines avec mes \u00e9quipes et c'est cela qui va nous occuper en priorit\u00e9 absolue dans les heures qui viennent avec les autres ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Nous voulons apporter des r\u00e9ponses les plus concr\u00e8tes possibles, les plus imm\u00e9diates possibles, les plus efficaces possibles aux difficult\u00e9s de pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Et nous le ferons, je le rappelle, dans un cadre de finances publiques contraint. Tout n'est pas possible et chacun doit bien comprendre que nous avons ces contraintes li\u00e9es aux nouvelles conditions de financement de la dette, qui n'\u00e9taient pas les m\u00eames il y a seulement quelques semaines. Nous devons en tenir compte et je souhaite que le d\u00e9bat parlementaire soit le lieu du compromis. Pas le lieu de la surench\u00e8re. C'est comme \u00e7a, \u00e0 mon sens, que nous servirons le mieux possible nos compatriotes. Je suis pr\u00eat et nous sommes tous pr\u00eats ici au compromis n\u00e9cessaire. Mais nous ne serons pas dans la logique de la surench\u00e8re qui n'am\u00e9liorerait pas la situation de nos compatriotes et qui, en revanche, d\u00e9t\u00e9riorerait la situation de la France. \n\nLe troisi\u00e8me point de cette m\u00e9thode, c'est le contr\u00f4le de l'ex\u00e9cution. Il faut s'assurer que les mesures que nous avons prises sont les bonnes, qu'elles donnent des r\u00e9sultats, qu'elles sont efficaces. Ce que j'ai propos\u00e9 sur la loi EGalim en est un bon exemple. Ce que le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9conomiques, qui succ\u00e8de \u00e0 Roland Lescure, Guillaume Kasbarian, a propos\u00e9 sur les questions de formation de prix et d'inflation va \u00e9galement dans ce sens. Nous devons toujours, toujours, toujours rendre des comptes \u00e0 nos compatriotes. Dialoguer, d\u00e9cider, rendre des comptes, voil\u00e0 la m\u00e9thode qui sera la n\u00f4tre dans les jours \u00e0 venir, dans les semaines \u00e0 venir et tout au long des d\u00e9bats parlementaires qui vont commencer tr\u00e8s prochainement. \n\nVoil\u00e0, je ne suis pas plus long et je veux redire \u00e0 tous ceux qui vont travailler d\u00e9sormais avec moi mon amiti\u00e9 et ma fiert\u00e9 de les avoir \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s au service de nos compatriotes et au service de la France.", "published_date": "2022-07-04", "section": "Discours"}