{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=93515&pn=2193%20-%20Propos%20liminaires%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Conference%20de%20presse%20de%20presentation%20du%20plan%20de%20resilience-pdf", "author": "0", "title": "16/03/2022 - Propos liminaires de Bruno Le Maire - Conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation du plan de r\u00e9silience", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nConf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation du plan de r\u00e9silience  \n \nPropos liminaires de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance  \n \n \n \nS\u00e9gur  \n \nMercredi 16 mars 2022  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/5  \nBonjour \u00e0 tous,  \n \nMerci monsieur le Premier ministre. C omme vous l'avez indiqu\u00e9, la guerre en Ukraine se traduit par une \nflamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie dont nos compatriotes souffrent directement  : le prix du gaz, prix de \nl'\u00e9lectricit\u00e9, prix de l'essence avait d\u00e9j\u00e0 fortement augment\u00e9 auparavant en raison de la vigueur de la \nreprise \u00e9conomique. Donc, tout cela se traduit par des difficult\u00e9s au quotidien pour tous ceux qui doivent \nse chauffer, prendre  leurs v\u00e9hicules  et consommer  de l'\u00e9nergie.   \n \nPremier message que je voudrais passer \u00e0 la suite du Premier ministre, c'est qu'aucun pays en Europe, \naucun n'a autant prot\u00e9g\u00e9 ses compatriotes contre cette flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie. Les prix du gaz \nont \u00e9t \u00e9 d\u00e9multipli\u00e9s par 10. La facture de gaz de nos compatriotes n'a pas \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 10 parce \nque le Premier ministre a d\u00e9cid\u00e9 un gel des prix du gaz. Les prix d'\u00e9lectricit\u00e9 ont augment\u00e9 de plus de \n40 %, mais la facture a \u00e9t\u00e9 plafonn\u00e9e \u00e0 4 %. Et \u00e7a se t raduit de mani\u00e8re plus globale par les chiffres de \nl'inflation. L'inflation en France est une des plus faibles de la zone euro. Elle est deux points inf\u00e9rieure \nau niveau d'inflation qu'il y a en Allemagne et largement inf\u00e9rieure \u00e0 l'inflation que nous avon s \u00e9galement \nen Italie, en Espagne ou dans d'autres pays de la zone euro.  \n \nC'est cette protection -l\u00e0 contre la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie que nous voulons maintenir et qui fait \nl'objet, comme l'a indiqu\u00e9 aussi le Premier ministre, d'un large consensus europ\u00e9en. Nous avons eu \nhier \u00e0 Bruxelles, entre les ministres des Finances d es 27, de tr\u00e8s longues discussions sur la r\u00e9ponse \n\u00e9conomique la plus appropri\u00e9e. La r\u00e9ponse \u00e9conomique la plus appropri\u00e9e est une r\u00e9ponse cibl\u00e9e qui \ndoit prot\u00e9ger les m\u00e9nages contre l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie et qui doit prot\u00e9ger les entreprises \nqui sont les plus touch\u00e9es par les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine et de la flamb\u00e9e de ses prix.  \n \nPourquoi une r\u00e9ponse cibl\u00e9e ? D'abord parce qu'elle est plus juste, et ensuite, parce qu'elle \u00e9vite \nd'alimenter \u00e0 son tour les tensions inflationnistes.  C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous voulons \u00e9viter avec \nnos partenaires europ\u00e9ens, ce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 hier avec les autres ministres des Finances et \navec la Commission europ\u00e9enne. Cette r\u00e9ponse cibl\u00e9e, elle se traduit donc d'abord par la remise de 15 \ncentimes par litre de carburant.  \n \nComment est -ce qu'elle va fonctionner ? C'est une remise qui sera faite aux metteurs sur le march\u00e9. Ils \nsont entre les p\u00e9troliers  et les distributeurs. Ce sont  les grossistes de l'essence et du carburant. La \nDGCCRF v\u00e9rifiera que ces 15 centimes de rabais qui sont faits aux metteurs sur le march\u00e9 sont bien \nr\u00e9percut\u00e9s int\u00e9gralement \u00e0 la pompe sur toutes les pompes de France.  \n \nJ'appelle \u00e0 mon tour les p\u00e9troliers et les distributeurs qui ne l'ont pas encore fait \u00e0 compl\u00e9ter cet e ffort \nde l'Etat. J'ai re\u00e7u ce matin le pr\u00e9sident de Total Energies , Patrick Pouyann\u00e9 , qui s'est engag\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 \nson tour un effort sur la r\u00e9duction du prix par litre de carburant. Je crois que nous arriverons \u00e0 prot\u00e9ger \nles Fran\u00e7ais uniquement si c'est une d\u00e9cision collective dans laquelle tout le monde s'engage \ndistributeurs, p\u00e9troliers  et Etats.  \n \nS'agissant des entreprises, deux types d'instruments, l\u00e0 aussi cibl\u00e9s, sont en cours de d\u00e9cision au sein \nde l'Union europ\u00e9enne. J'ai eu ce matin une longue discussion avec Margrethe Vestager  pour pr\u00e9ciser \nun certain nombre de ces instruments e t ils permettront d'accompagner de la mani\u00e8re la plus solide \npossible les entreprises qui aujourd'hui, je le sais, notamment les PME, sont tr\u00e8s inqui\u00e8tes de voir leurs \nfactures d'\u00e9lectricit\u00e9, leurs factures de gaz exploser. Toutes ces entreprises auront dr oit \u00e0 des aides \u00e0 \nla tr\u00e9sorerie et \u00e0 des subventions directes. Les deux instruments seront mis \u00e0 notre disposition par la \nCommission europ\u00e9enne.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/5  \nSur les aides \u00e0 la tr\u00e9sorerie, il y aura 3 sortes d'aides. D'abord, le pr\u00eat garanti par l'Etat. Il reste \naccessible, comme vous le savez, jusqu'au 30 juin de cette ann\u00e9e. Mais les entreprises qui ont souscrit \nun PGE ou qui voudraient souscrire un PGE jusqu'au 30 juin pourront aller non plus jusqu'\u00e0 25 % de \nchiffre d'affaires, mais jusqu'\u00e0 35 % de chiffre d'aff aires. Et \u00e0 partir du  1er juillet 2022, il y aura un \nnouveau pr\u00eat garanti par l'Etat, dont le montant, pour le moment, est fix\u00e9 \u00e0 10 % du chiffre d'affaires. Je \nreste prudent car tout \u00e7a n\u2019est pas encore d\u00e9finitivement valid\u00e9 sur le montant du ch iffre d'af faires par \nla Commission europ\u00e9enne.  \n \nCe nouveau pr\u00eat garanti par l\u2019Etat sera disponible \u00e0 partir de d\u00e9but juillet, on a donc le relai du pr\u00e9c\u00e9dent \net jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e pour les entreprises qui seraient particuli\u00e8rement impact\u00e9es par les \ncons\u00e9quen ces \u00e9conomiques de la crise ukrainienne. Beaucoup d\u2019entreprises, beaucoup de PME m\u2019ont \ndit qu\u2019elles pouvaient avoir besoin de cet instrument. Elles y auront do nc droit. Nous allons, avec la \nF\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise, travailler sur les modalit\u00e9s et les  crit\u00e8res de ce nouvel outil dans les \nheures et les jours qui viennent.  \n \nLe deuxi\u00e8me instrument de tr\u00e9sorerie, ce sont les pr\u00eats \u00ab croissance industrie  \u00bb de Bpif rance. Ce pr\u00eat, \nil a un int\u00e9r\u00eat, c\u2019est qu\u2019il est plus long que le PGE puisqu\u2019il a une dur\u00e9e de  10 ans. Il permet par exemple \nde financer un changement d'outil de production pour une PME, pour une ETI, si vous voulez \npr\u00e9cis\u00e9ment changer d'outil de production pour ne plus employer du gaz, vous pourrez le faire. Il y a \n700 millions d'euros qui sont di sponibles et nous avons d\u00e9cid\u00e9, avec le Premier ministre d'ouvrir ces \npr\u00eats \u00ab croissance industrie  \u00bb Bpifrance, aux secteurs du b\u00e2timent et des travaux publics. J'y reviendrai. \nC'est un secteur qui est tr\u00e8s touch\u00e9 aujourd'hui par la situation de crise sur les march\u00e9s de l'\u00e9nergie.  \n \nEnfin, dernier instrument, ce sont les reports de charges. Je demanderais aux Urssaf d'autoriser les \ndemandes de report de charges des entreprises qui sont impact\u00e9es par la crise ukrainienne.  \n \nAu-del\u00e0 de ces trois instruments d e tr\u00e9sorerie, je rappelle que toutes les entreprises qui sont en grande \ndifficult\u00e9 et qui auraient besoin d'un \u00e9talement jusqu'\u00e0 10 ans de leurs pr\u00eats garantis par l'Etat peuvent \ns'adresser au m\u00e9diateur du cr\u00e9dit dans chaque d\u00e9partement. Je constate que po ur le moment, seule \nune petite dizaine d'entreprises ont fait appel \u00e0 cette possibilit\u00e9 -l\u00e0. Elle est ouverte, je le rappelle. Vous \npouvez demander, dans les cas de difficult\u00e9s particuli\u00e8res, un \u00e9talement jusqu'\u00e0 10 ans du pr\u00eat garanti \npar l'Etat que vous a vez d\u00e9j\u00e0 souscrit.  \n \nLa deuxi\u00e8me s\u00e9rie d'instruments, ce sont les subventions publiques. Ce sont des aides directes de l'Etat \nqui pourront aller jusqu'\u00e0 25 millions d'euros. C'est le texte europ\u00e9en qui est sur la table aujourd'hui. \nCes subventions couvriro nt une p\u00e9riode de 9 mois, donc jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022. C'est pour cela \nque nous parlons d'aides cibl\u00e9es. Elles seront concentr\u00e9es sur les entreprises qui remplissent trois \nconditions.  \n \nLa premi\u00e8re, c'est de conna\u00eetre une hausse de 40 % de ces factures d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de gaz depuis le \nd\u00e9but de la guerre en Ukraine. La deuxi\u00e8me condition, c'est d'avoir dans son chiffre d'affaires des \nfactures d'\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz qui repr\u00e9sentent plus de 3 % du chiffre d'affaires. Ce qu'on appelle les \ngazo -intensifs ou les \u00e9lectro -intensifs. Pour \u00eatre \u00e9ligible, il faut que votre facture d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de gaz \nrepr\u00e9sente plus de 3 % de votre chiffre d'affaires. C'est bien l'objectif cibl\u00e9 sur ceux qui p rennent de \nplein fouet cette augmentation des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Enfin, troisi\u00e8me condition, il faut r\u00e9aliser \ndes pertes d'exploitation puisque nous sommes l\u00e0 pour aider les entreprises qui sont en difficult\u00e9 r\u00e9elle.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/5  \nNous avons l\u00e0 aussi, avec le Premier ministre, fait le choix d'ouvrir cette aide qui ira jusqu'\u00e0 25 millions \nd'euros \u00e0 tous les secteurs d'activit\u00e9, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir embrasser tous ceux qui conna\u00eetraient vraiment \ndes difficult\u00e9s. L'\u00e9valuation pr\u00e9alable q ue nous avons, c'est que les secteurs qui seront les plus \nconcern\u00e9s seront l'industrie, l'industrie m\u00e9tallurgique, l'industrie chimique, l'industrie du papier et du \ncarton, certaines industries agroalimentaires comme les sucreries qui doivent chauffer leur s produits et \ncertaines productions agricoles, Monsieur le ministre de l'Agriculture le sait mieux que personne. Avec \nces aides, nous pourrons couvrir une partie de la hausse des factures d'\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz. Les \nmodalit\u00e9s pratiques de mise en \u0153uvre ad ministrative font encore l'objet de discussions au niveau \neurop\u00e9en. Nous les d\u00e9voilerons dans les tout prochains jours.  \n \nJe voudrais insister \u00e9galement sur deux ou trois points compl\u00e9mentaires qui me paraissent tr\u00e8s \nimportants dans cette p\u00e9riode de crise.   \n \nLe premier, c'est la solidarit\u00e9 dans les fili\u00e8res et je voudrais vraiment lancer avec beaucoup de gravit\u00e9 \nun appel \u00e0 la solidarit\u00e9 entre TPE, PME et donneurs d'ordre. Il faut que les TPE et les PME puissent \nmodifier leurs contrats avec leurs clients pou r prendre en compte les hausses de prix. Sinon, si les \nchoses sont totalement bloqu\u00e9es, que des hausses de prix ne peuvent pas passer, qu'il n'y a pas de \nsolidarit\u00e9 de fili\u00e8re, c'est les plus petites entreprises qui vont souffrir le plus. C'est justement c e que nous \nvoulons \u00e9viter. Nos dispositifs le permettent mais il faut que les donneurs d'ordre jouent aussi le jeu et \nfassent preuve de solidarit\u00e9 avec leurs entreprises sous -traitantes TPE et PME. Et nous souhaitons que \nle m\u00e9diateur des entreprises accomp agne chacune des fili\u00e8res avec des comit\u00e9s d\u00e9di\u00e9s pour r\u00e9soudre \nles tensions qui peuvent \u00eatre li\u00e9es aux approvisionnements et pour veiller \u00e0 ce que cette solidarit\u00e9 \n\u00e9conomique se traduise en actes. Pas simplement des belles paroles, mais des vrais actes de  solidarit\u00e9 \n\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des fili\u00e8res. J\u2019ai \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 la DGCCRF de jouer tout son r\u00f4le avec beaucoup \nde rigueur pour s\u2019assurer du respect des r\u00e8gles de contrat dans les domaines du transport et dans les \ndomaines de l\u2019agroalimentaire.  \n \nDeuxi\u00e8me remarque g\u00e9n\u00e9rale, c\u2019est sur le secteur du BTP, b\u00e2timent et travaux publics. Nous les avons \nre\u00e7us \u00e0 plusieurs reprises. Chacun sait que la crise a un impact tr\u00e8s fort sur le secteur parce qu\u2019ils sont \nconfront\u00e9s \u00e0 une volatilit\u00e9 au quotidien du prix des mat \u00e9riaux de construction, du bois, de l\u2019acier, de \nl\u2019aluminium qui est souvent vertigineuse et qui leur pose des difficult\u00e9s consid\u00e9rables. Les contrats sont \nparfois sans clause de r\u00e9vision des prix et il y a un manque complet, h\u00e9las, de visibilit\u00e9 sur les co \u00fbts et \nde visibilit\u00e9 sur les d\u00e9lais d'approvisionnement. Nous avons donc pris un certain nombre de d\u00e9cisions \npour soutenir le secteur du b\u00e2timent et des travaux publics. Il b\u00e9n\u00e9ficiera d'abord, je le rappelle, des 15 \ncentimes de r\u00e9duction \u00e0 la pompe. Nous demanderons en deuxi\u00e8me lieu \u00e0 tous les acteurs publics \nd'inclure des clauses de r\u00e9vision des prix dans les contrats publics pour qu'ils prennent en compte la \nhausse du co\u00fbt des intrants. Et nous leur demandons de n'appliquer aucune p\u00e9nalit\u00e9 de retard dans  \ndes circonstances dues \u00e0 la crise ukrainienne. C'est une mesure de justice et de solidarit\u00e9 aussi.  \n \nEnfin, conform\u00e9ment \u00e0 la demande du b\u00e2timent et travaux publics, nous acc\u00e9l\u00e9rons la publication des \nindex du b\u00e2timent qui permettra de r\u00e9viser le prix de certains march\u00e9s sur une base beaucoup plus \nr\u00e9guli\u00e8re, alors que la mise \u00e0 jour se fait tous les trois mois actuellement. S'agissant des contrats de \ndroit priv\u00e9, toujours dans le b\u00e2timent et travaux publics, je veux rappeler qu'il est possible de les r\u00e9vis er \nen cas de changement de circonstances impr\u00e9visibles qui rend l'ex\u00e9cution du contrat de droit priv\u00e9 trop \nco\u00fbteuse. C'est ce qu'on appelle la th\u00e9orie de l\u2019impr\u00e9vision. Les contrats peuvent donc \u00eatre amend\u00e9s \npour int\u00e9grer ces hausses massives de co\u00fbts apr\u00e8 s une n\u00e9gociation de bonne foi avec le client. L\u00e0 \naussi, c'est un principe de solidarit\u00e9 et de bon sens qui doit s'appliquer dans ces circonstances tout \u00e0 \nfait particuli\u00e8res.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/5  \n \n \nUn tout dernier mot, enfin, \u00e0 la suite de ce que disait le Premier ministre sur la sortie de la d\u00e9pendance \naux intrants russes. C'est un enjeu absolument majeur pour des points critiques comme le titane, le \npalladium, le n\u00e9on. Nous allons donc lancer un appel \u00e0 projets pour subventionner jusqu'\u00e0 la fin de \nl'ann\u00e9e \u00e0 hauteur de 15% pour les grands groupes et 35% pour les petites entreprises les projets qui \npermettraient de r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux produits venus de Russie les usines de recyclage, les \nchangements de proc\u00e9d\u00e9s de production. Toutes les entreprises qui ont un projet dan s ce domaine -l\u00e0, \nqui leur permettent de se lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard des intrants russes, pourront le financer \ndans des conditions bien meilleures que celles qui existaient jusqu'\u00e0 auparavant.  \n \nMerci beaucoup.  \n ", "published_date": "2022-03-16", "section": "Discours"}