{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=96465&pn=03-Discours-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-la-ceremonie-dintroduction-en-bourse-de-Deezer.pdf", "author": "0", "title": "05/07/2022 - Discours de Bruno Le Maire lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'introduction en bourse de Deezer", "text": "C\u00e9r\u00e9monie d\u2019introduction en bourse de Deezer\n\nDiscours de Bruno Le Maire, ministre de l\u2019Economie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique \n\n\n\nMardi 5 juillet 2022\nEuronext Paris \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\nContact presse\u00a0:\nCabinet de Bruno Le Maire\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 01 53 18 41 20\n\n\n\nBonjour \u00e0 tous, \n\nMessieurs les Pr\u00e9sidents, \nMonsieur le Ministre, \nMadame la Pr\u00e9sidente, \n\nJe suis effectivement tr\u00e8s heureux, moi aussi, de participer \u00e0 cette introduction en Bourse de Deezer parce que Deezer est au croisement de 3 combats qui nous tiennent particuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur avec Jean-No\u00ebl Barrot, avec la Premi\u00e8re ministre \u00c9lisabeth Borne et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \n\nLe premier combat, c'est un combat technologique. Il faut que la France soit en avance dans tous les combats technologiques de demain. C'est vrai sur le streaming, c'est vrai sur le changement climatique, ce sera vrai sur les semi-conducteurs. C'est un combat que nous menons depuis plusieurs ann\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et qui, j'esp\u00e8re, donnera des r\u00e9sultats d'ici quelques semaines. Mais c'est des combats de tr\u00e8s long terme. La France doit \u00eatre en pointe du point de vue technologique et Deezer est en pointe du point de vue technologique. \n\nLe deuxi\u00e8me combat, c'est un combat \u00e9conomique. Il faut grandir. La tech, c\u2019est formidable et c'est un succ\u00e8s exceptionnel, mais elle doit continuer sa croissance. Et d'ailleurs, elle l'a fait, on a battu nos objectifs en termes de licornes. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et moi-m\u00eame avons fix\u00e9 de nouveaux objectifs sur la taille de la tech fran\u00e7aise, sur les licornes, sur l'acc\u00e8s aux capitaux et nous vous apporterons tout ce qui est n\u00e9cessaire pour grandir. C\u2019est l\u2019initiative Tibi, ce sont les nouveaux fonds, c\u2019est une fiscalit\u00e9 qui est favorable au d\u00e9veloppement des entreprises, ce sont les initiatives europ\u00e9ennes que nous avons prises, notamment avec mon homologue allemand Christian Lindner. Nous sommes totalement engag\u00e9s pour apporter \u00e0 ces entreprises les moyens financiers de leur croissance. Tout simplement parce que nous sommes convaincus de choses simples. On ne peut pas redistribuer de richesse qu'on n'a pas cr\u00e9\u00e9e. C'est un principe simple que parfois il semble que certains aient oubli\u00e9 en France. Donc, nous voulons vous aider \u00e0 d\u00e9velopper des richesses pour pouvoir ensuite mieux les redistribuer et donner \u00e0 la France la prosp\u00e9rit\u00e9, le plein emploi auquel l\u00e9gitimement elle aspire. C\u2019est le deuxi\u00e8me combat, le combat \u00e9conomique. \n\nIl y en a un troisi\u00e8me et je le dis pour Guillaume, je pense qu'il faut le mettre encore plus en avant. Je le dis aussi \u00e0 la future pr\u00e9sidente du Festival de Cannes. Premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente du Festival de Cannes, ce n'est quand m\u00eame pas rien. Je me demande pourquoi on avait pris autant de retard en mati\u00e8re cin\u00e9matographique dans ce domaine, c'est un combat culturel. Et tout combat, un combat politique, un combat \u00e9conomique, un combat technologique est un combat culturel. Et je ne vois pas pourquoi nous laisserions toute la place en France, en Europe et dans le monde aux Netflix, aux Amazon, aux Disney, aux Google. Formidable r\u00e9ussite, tr\u00e8s bien. Mais nous devons faire aussi bien, nous devons faire mieux. Parce que derri\u00e8re ces technologies, derri\u00e8re cette puissance \u00e9conomique, il y a un enjeu culturel. C'est de savoir si on croit \u00e0 nos contenus, si on croit nos images, si on croit \u00e0 notre imagination, si on croit \u00e0 nos films, si on croit \u00e0 notre cin\u00e9ma, si on croit \u00e0 notre musique, si on croit \u00e0 nos producteurs, si on croit \u00e0 nos chanteurs, si on croit \u00e0 nos orchestres, si on croit ce que nous sommes, c'est \u00e7a qui est en jeu derri\u00e8re Deezer, et c'est \u00e7a qui est en jeu derri\u00e8re ce grand combat des plateformes. Ce n'est pas qu'un combat \u00e9conomique, \u00e7a n'est pas qu'un combat financier, ce n'est pas qu'un combat pour l'emploi. C'est un combat pour ce que nous sommes comme Europ\u00e9ens, comme Fran\u00e7ais, comme Allemands, comme Portugais, comme Espagnol, avec notre culture, nos chansons, notre m\u00e9moire. Tout ce qui circule dans nos t\u00eates, et qui fait notre vie. Je n'ai aucune envie de voir la France et le continent europ\u00e9en demain, submerg\u00e9e par une culture, certes, respectable, mais qui n'est pas la n\u00f4tre. \n\nDonc d\u00e9fendre Deezer, c'est d\u00e9fendre notre culture, c'est d\u00e9fendre nos artistes, c'est d\u00e9fendre notre m\u00e9moire, c'est d\u00e9fendre notre patrimoine musical.\n\nMerci.", "published_date": "2022-07-05", "section": "Discours"}