{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=99529&pn=Propos%20liminaires%20-%20Point%20presse%20\u00e0%20lissue%20de%20la%20r\u00e9union%20entre%20Bruno%20Le%20Maire%20et%20la%20FBF.pdf", "author": "0", "title": "13/09/2022 - Propos liminaires de Bruno Le Maire - Point presse \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union entre Bruno Le Maire et la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise (FBF)", "text": " \n1 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPoint presse \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union entre  \nBruno Le Maire et la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise (FBF)  \n \nMardi 13  septembre  2022  \nBercy  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20   \n2 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nBonjour \u00e0 tous !  \nJe suis tr\u00e8s heureux d'avoir re\u00e7u ce matin le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration bancaire \nfran\u00e7aise, Laurent M ignon  ainsi que les repr\u00e9sentants  de toutes les grandes \nbanques fran\u00e7aises pour parler du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais.  \nComme vous le savez, nous voulons, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique  et avec \nla Premi\u00e8re ministre, Elisabeth B orne , que l'ensemble des entreprises qui le \npeuvent, prot\u00e8gent nos compatriotes contre l'augmentation des prix et contre \nl'inflation.  \nEt nous pr\u00e9f\u00e9rerons toujours  que ces mesures vont directement dans la poche \ndes Fran\u00e7ais . \nJe me r\u00e9jouis donc que la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise ait propos\u00e9 ce matin de \nlimiter les tarifs bancaires pour 2023. Je pense que c'est important pour no s \ncompatriotes, important pour leurs clients.  \nConcr\u00e8tement,  qu\u2019est -ce que cela veut dire ?  \nCela veut dire que certaines banques fran\u00e7aises vont geler leurs tarifs bancaires \nsur l'ensemble de l'ann\u00e9e 2023 pour des services tr\u00e8s courants, comme par \nexemple la carte bancaire. Cela veut dire \u00e9galement que toutes les banques ont \npris l'engagement de ne pas augmenter leurs tarifs bancaires d e plus de 2 % sur \nl'ann\u00e9e 2023.  \nIl y a eu un bouclier \u00e9nerg\u00e9tique. Nous mettons donc en place un bouclier sur \nles frais ban caires qui n'augmenteront pas de plus de 2 % sur l'ann\u00e9e 2023. Et je \ntiens \u00e0 remercier une nouvelle fois les banques fran\u00e7aises pour cet engagement \npour le pouvo ir d'achat de nos compatriotes.  \nEnfin, les banques fran\u00e7aises ont pris un dernier engagement au quel j'attache \nbeaucoup d'importance, et sur lequel  nous avons beaucoup travaill\u00e9 depuis \nplusieurs ann\u00e9es  : les offres sp\u00e9cifiques, sur la protection  des publics les plus \nfragiles.  \nAujourd'hui, le maximum de frais bancaires qui peut \u00eatre support\u00e9 par les \npublics fragiles, c'est 3 euros par mois. C'est ce qui est fix\u00e9 et d\u00e9fini aujourd\u2019hui.  \n  \n3 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nLes banques se sont engag\u00e9es \u00e0 ramener ces frais bancaires maxima ux de 3 \neuros pour les publ ics fragiles \u00e0 1 euro par mois.  \n \nC'est un effort aussi que je tiens aussi \u00e0 souligner et qui me para\u00eet \nparticuli\u00e8rement important dans cette p\u00e9riode de difficult\u00e9s de pouvoir d'achat \net d'augmentation des prix. Une nouvelle fois, je tiens \u00e0 remercier la F\u00e9d\u00e9ration \nbancaire fran\u00e7aise pour son engagement.  \n \nCela fait des semaines que nous travaillons ensemble l\u00e0 -dessus. Je pense que les \npropositions qui nous ont \u00e9t\u00e9 faites sont de bonnes propositions utiles et \nprotectrices pour nos compatriotes.  \n \nJe vous remercie.  \n \n ", "published_date": "2022-09-13", "section": "Discours"}