{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=81701&pn=1682%20-%20Intervention%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20la%20conference%20de%20presse%20de%20presentation%20de%20la%20nouvelle%20etude%20economique%20sur%20la%20France%20realisee%20par%20lOCDE%20-%20Jeudi%2018%20novembre%202021-pdf", "author": "0", "title": "1682 - Intervention de Bruno Le Maire lors de la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation de la nouvelle \u00e9tude \u00e9conomique sur la France r\u00e9alis\u00e9e par l\u2019OCDE - Jeudi 18 novembre 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nConf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019occasion de la p r\u00e9sentation de la nouvelle \u00e9tude \n\u00e9conomique sur la France r\u00e9alis\u00e9e par l\u2019OCDE  \n \n \nIntervention  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nJeudi 18 novembre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/6  \nMerci, monsieur le S ecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, cher Mathias,  \n \nMadame l'A mbassadrice, ch\u00e8re Muriel P\u00e9nicaud.  \n \nD'abord, merci infiniment \u00e0 toi, cher Mathias et \u00e0 toutes tes \u00e9quipes, en particulier la cheffe \u00e9conomiste \nde l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique s (OCDE), Laurence Boone, pour la \nqualit\u00e9 du travail qui nous a \u00e9t\u00e9 remis et pour ce rapport qui vali de les choix de politique \u00e9conomique \nqui ont \u00e9t\u00e9 faits par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et par le Gouvernement pendant cette crise.  \n \nLe rapport de l'OCDE confirme que les performances de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise en 2021 et en 2022 seront \nsolides et dynamiques . Nous confirmons une pr\u00e9vision de croissance \u00e0 6,25 %, mais Mathias C ormann \nest beaucoup plus optimiste que nous puisqu'il fixe la croissance fran\u00e7aise \u00e0 6,8 % pour 2021 et                        \nau-dessus des 4 % que nous avions fix\u00e9 pour 2022.  \n \nEn tout  cas, cela confirme une chose simple  : la croissance est de retour en France. Elle est solide, elle \nest dynamique et c'est le fruit des choix de politique \u00e9conomique que nous avons faits avec le pr\u00e9sident \nde la R\u00e9publique, le Premier ministre et l'ensemble  du Gouvernement depuis deux ann\u00e9es. Je ne vois \naujourd'hui, mais je veux le dire tout de suite, que trois risques qui pourraient peser sur cette croissance \nfran\u00e7aise.  \n \nLe premier, je le redis avec beaucoup de gravit\u00e9, c\u2019est le retour de la pand\u00e9mie. Pers onne n\u2019a envie de \nrevivre ce que nous avons v\u00e9cu pendant la crise sanitaire de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. J\u2019appelle  donc , une \nnouvelle fois,  chacun  et chacune , au sens des responsabilit\u00e9s, \u00e0 la vaccination, au respect des gestes \nbarri\u00e8res, pour que nous n\u2019ayons pas  \u00e0 revivre ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu, qui a un impact sur le \nmoral des Fran\u00e7ais, sur la coh\u00e9sion sociale, et \u00e9videmment sur nos performances \u00e9conomiques.  \n \nLe deuxi\u00e8me risque, c\u2019est le manque de main -d\u2019\u0153uvre. Nous voyons  bien aujourd\u2019hui que cette p\u00e9nuri e \nde main -d\u2019\u0153uvre, en particulier dans le secteur de l\u2019h\u00f4tellerie, de la restauration, dans le secteur \nm\u00e9dico -social, pose un certain nombre de difficult\u00e9s et n\u2019est pas encore totalement r\u00e9sorb\u00e9e.  \n \nEnfin un troisi\u00e8me risque dont nous parlons  beaucoup et sur lequel je voudrais m'arr\u00eater un instant, \nnous en avons  parl\u00e9 avec Mathias C ormann avant notre conf\u00e9rence de presse, c'est l'inflation. Nous \npartageons avec Mathias C ormann la m\u00eame \u00e9valuation l'inflation est transitoire en France et en Euro pe.  \n \nCette inflation, elle est tir\u00e9e d'abord par les prix \u00e9nerg\u00e9tiques. Dans  le fond, la question de l'inflation est \nprincipalement, au moins en Europe, une question \u00e9nerg\u00e9tique, une question li\u00e9e aux prix de l'\u00e9nergie, \n\u00e0 la vigueur de la relance \u00e9conomiq ue et au prix des \u00e9nergies fossiles. C 'est l\u00e0 -dessus qu'il faut \u00ea tre \nparticuli\u00e8rement vigilant. C 'est l\u00e0 -dessus que le Gouvernement porte ses efforts, c'est sur le prix de \nl'\u00e9nergie qui est la composante essentielle de l'augmentation des prix en France.  \n \nEnfin, le dernier point, c'est qu'il ne faut pas inf\u00e9rer de la situation aux Etats -Unis, la situation en Europe. \nIl n'y a pas, selon nous, de transmission automatique, de l'augmentation tr\u00e8s forte de l'inflation aux \nEtats -Unis au niveau des prix en Europe . Nous avons des politiques \u00e9conomiques, mon\u00e9taires, \nbudg\u00e9taires diff\u00e9rentes, qui ob\u00e9issent \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes et \u00e0 des choix diff\u00e9rents. Nous  ne voyons \ndonc pas de transmission automatique des niveaux d'inflation des Etats -Unis \u00e0 l'Union europ\u00e9enn e. \nPour faire simple, gardons notre sang froid sur ce sujet de l'inflation. Gardons notre sang froid.  \n \nComment expliquer ces chiffres que vient de confirmer le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9 ral de l'OCDE sur la \ncroissance  ?  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/6  \nLes trois explications, selon nous, de cette performance exceptionnelle de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, c'est \nd'abord les choix de politique \u00e9conomique qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s depuis 2017.  \n \nSi aujourd'hui, les entreprises investissent et si les Fran\u00e7ais consomment, c'est parce que nous avons, \ndepuis 2017, bais s\u00e9 les imp\u00f4ts des m\u00e9nages comme des entreprises 52 milliards au total depuis 2017. \nNous avons tenu tous nos engagements et m\u00eame plus que nos engagements en mati\u00e8re de baisses \nd'imp\u00f4ts. Nous nous \u00e9tions engag\u00e9s \u00e0 baisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s de 33,3 \u00e0 2 5 % pour toutes les \nentreprises d'ici 2022 ; chose faite. Nous  allons m\u00eame au-del\u00e0 puisque le taux  r\u00e9duit de 15 %, pour les \nPME. L e seuil a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 \u00e0 10 millions d'euros de chiffre d'affaires, donc il touche plus de PME que ce \nqui avait \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9. Nous sommes all\u00e9s au-del\u00e0 puisque nous avons engag\u00e9 une baisse des imp\u00f4ts \nde production de 10 milliards d'euros pour favoriser les relocalisations industrielles.  \n \nJe vois un certain nombre de candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique qui proposent que nous  \nbaissions les imp\u00f4ts de production de 10 milliards d'euros, j'ai envie de leur dire c\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait.  \n \nNous avons \u00e9galement simplifi\u00e9  la vie des entreprises, r\u00e9former le march\u00e9 du travail, r\u00e9former \nl'assurance ch\u00f4mage. Tout cela a cr\u00e9\u00e9 un contexte favorab le \u00e0 la reprise \u00e9conomique.  \n \nJe suis convaincu que cette reprise n'aurait pas \u00e9t\u00e9 aussi forte si nous n'avions pas assaini la situation \n\u00e9conomique fran\u00e7aise depuis 2017.  \n \nEn deuxi\u00e8me lieu, et je vais uniquement reprendre les propos qui ont \u00e9t\u00e9 tenus par Mathias C ormann , \nla r\u00e9ponse \u00e0 la crise a \u00e9t\u00e9 impressionnante et tr\u00e8s efficace, je cite le sec r\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE.  \n \nJe pense que nous avons maintenant toutes les indications objectives, ce n'est pas celle du \nGouvernement, ce n'est pas l'\u00e9volution du ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, c'est l'\u00e9valuation du \nsecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE ; c'est \u00e9galement l'\u00e9valuation de l'Institut des politiques publiques, il \u00e9tait \nmoins co\u00fbteux et plus efficace de d\u00e9penser de l'argent public pour prot\u00e9ger les salar i\u00e9s et les \nentreprises plut\u00f4t que de r\u00e9parer ensuite.  \n \nSi nous n'avions pas d\u00e9pens\u00e9 autant d'argent public pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s avec l'activit\u00e9 partielle, \nprot\u00e9ger les entreprises avec le Fonds de solidarit\u00e9 et le pr\u00eat garanti par l'Etat, non seulem ent nous \naurions eu une crise \u00e9conomique plus grave, non seulement nous aurions eu une crise sociale et m\u00eame \nprobablement une crise politique, mais en plus, nous aurions eu 11 points de dettes suppl\u00e9mentaires. \nNous aurions \u00e9t\u00e9 perdants sur tous les tableau x.  \n \nLes choix qui ont \u00e9t\u00e9 fait par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et par le Gouvernement font que la France \nen sortie de crise, gagne sur tous les tableaux, sur le tableau de la croissance, sur le tableau du pouvoir \nd\u2019achat et sur le tableau de l\u2019emploi.  \n \nJe ne dis pas que tout est parfait, il y a encore un travail consid\u00e9rable \u00e0 faire et je reviendrai sur ce qu\u2019a \ndit Mathias C ormann, m ais quand il y a une crise \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut tirer les le\u00e7ons de \nla crise et telles qu\u2019elles le sont par  des instituts autonomes, ind\u00e9pendants et neutres sont des le\u00e7ons \npositives.  \n \nEnfin, nous avons relanc\u00e9 rapidement 100 milliards d'euros, dont 70 seront d\u00e9ploy\u00e9s d'ici la fin de \nl'ann\u00e9e et nous nous engageons maintenant, conform\u00e9ment aux recommandations d e l'OCDE, \u00e0 \ninvestir pour pr\u00e9parer l'avenir. C'est le plan France 2030 qu'a d\u00e9voil\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/6  \nJe vais dire en deuxi\u00e8me lieu, que nous partageons toutes les recommandations qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par \nle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE sur les \u00e9tapes qui restent \u00e0 venir pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.  \n \nD'abord, nous devons acc\u00e9l\u00e9rer notre transition \u00e9cologique.  C'est un enjeu absolument majeur. L'OCDE \ny d\u00e9die un chapitre sp\u00e9cifique et je veux remercier Mathias C ormann d'y avoir consacr\u00e9 un chapitre \nsp\u00e9cifique.  \n \nLa France est effectivement une des \u00e9conomies les plus d\u00e9carbon\u00e9es d'Europe. Notre ambition c\u2019est \nqu\u2019elle doit  \u00eatre la premi\u00e8re grande \u00e9conomie au monde \u00e0 \u00eatre totalement d\u00e9carbon\u00e9e. Voil\u00e0 l'objectif \nque doit viser la France.  \n \nNous pouvons nous fixer comme objectif d'\u00eatre la premi\u00e8re grande \u00e9conomie mondiale \u00e0 avoir une \n\u00e9conomie totalement d\u00e9carbon\u00e9e. C' est une belle ambition pour la France et c'est une belle ambition \npour les Fran\u00e7ais.  \n \nCela suppose l'\u00e9lectrification massive de nos usages. Cela suppose donc de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 \nd\u00e9carbon\u00e9e dans un volume beaucoup plus important. Vous avez des \u00e9va luations qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es par \nle Gestionn aire du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9l ectricit\u00e9 ( RTE) avec plusieurs options qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es. Mais \nen tout \u00e9tat de cause, il va falloir investir massivement pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e en \nFrance, pour t enir cet objectif.  \n \nPremi\u00e8re grande puissance \u00e9conomique mondiale \u00e0 \u00eatre totalement d\u00e9carbon\u00e9e. Pour cela, il n'y a pas \nun choix \u00e0 faire entre les \u00e9nergies renouvelables et le d\u00e9veloppement de nouveaux r\u00e9acteurs \nnucl\u00e9aires. Ce n'est pas l'un ou l'autre, c 'est l'un et l'autre. Il faut \u00e0 la fois acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement des \n\u00e9nergies renouvelables et, comme l'a indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ouvrir de nouveaux \nr\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. C'est le choix simple, transparent, efficace du point de vue \u00e9nerg\u00e9tiq ue, efficace \ndu point de vue \u00e9conomique que nous proposons aux Fran\u00e7ais. Acc\u00e9l\u00e9rer les investissements dans les \n\u00e9nergies renouvelables comme dans les centrales nucl\u00e9aires, celles qui existent ou les centrales de \nnouvelle g\u00e9n\u00e9ration.  \n \nEn tout cas, je crois  que ce qu'a montr\u00e9 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, ce q u'elle montre actuellement et ce  qu'elle \nmontrera de mani\u00e8re encore plus brutale dans les sema ines et dans les mois \u00e0 venir, c 'est que \nl'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique n'a pas de prix. Si nous voulons  r\u00e9ussir notre t ransition \u00e9cologique ne pas \n\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des p\u00e9nuries d'\u00e9lectricit\u00e9 et ne pas d\u00e9pe ndre de puissances \u00e9trang\u00e8res, i l faut investir \nmassivement dans l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e par le renouvelable ou par le nucl\u00e9aire.  \n \nLa France, je le redis, ne veut pas d \u00e9pendre de puissances \u00e9trang\u00e8res. La France ne veut pas exposer \nses compatriotes \u00e0 des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 auxquelles certains \u00c9tats europ\u00e9ens peuvent \u00eatre \nconfront\u00e9s dans les semaines et dans les mois qui vien nent. L a France ne veut pas d'\u00e9nergies \npolluantes.  \n \nJe pense que c'est des choix qui peuvent rassembler les Fran\u00e7ais. Ce sont des choix absolument \nstrat\u00e9giques qui engagent les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a le m\u00e9rite d'avoir \npos\u00e9 cartes sur table sur ce sujet. Ce sont des ch oix qui nous engagent massivement pour les ann\u00e9es \n\u00e0 venir.  \n \nLe deuxi\u00e8me point sur lequel je veux insister, parce que je rejoins totalement le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de \nl'OCDE l\u00e0 -dessus, c'est la n\u00e9cessaire ma\u00eetrise des finances publiques.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/6  \nLa ma\u00eetrise des  finances publiques est un h\u00e9ritage de cette majorit\u00e9. Nous sommes la majorit\u00e9 qui a \nr\u00e9tabli les comptes publics en France depuis 11 ans. Nous sommes la premi\u00e8re majorit\u00e9 \u00e0 avoir fait \nrepasser la France sous les 3 % de d\u00e9ficit en 2018, avoir sorti la Franc e de la proc\u00e9dure pour l e d\u00e9ficit \npublic excessif.  \n \nNous avons pris des d\u00e9cisions courageuses pour y parvenir. Ce n\u2019est pas tomb\u00e9 du ciel tout seul. Il a \nfallu couper dans certaines d\u00e9penses publiques, il a fallu renoncer \u00e0 un certain nombre d\u2019emplois aid\u00e9s. \nNous  avons donc pris des d\u00e9cisions courageuses pour  parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat.  \n \nLa crise est arriv\u00e9e, nous avons fait un choix strat\u00e9gique dont tout le monde reconna\u00eet maintenant qu\u2019il \n\u00e9tait le bon. D\u00e9penser de l\u2019argent public pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. Mais maintenant, nous allons entrer \ndans une nouvelle phase o\u00f9 il faudra engager r\u00e9solument et progressivement le r\u00e9tablissement des \nfinances publiques fran\u00e7aises.  \n \nR\u00e9solument et progressivement. R\u00e9solument, cela veut dire qu\u2019il faut mettre sur la table les moyens de \nr\u00e9duire la dette publique fran\u00e7aise. Les autres sont connus. La croissance, elle est l\u00e0. Les r\u00e9formes, \nnous maintenons le rythme des r\u00e9formes. Mise en place de l'assurance ch\u00f4mage et annonce tr\u00e8s claire \ndu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur la r\u00e9forme des retraites.  \n \nEnfin, en troisi\u00e8me lieu, troisi \u00e8me instrument indispensable soulign\u00e9 par l'OCDE, une r\u00e8gle pluriannuelle \npour stabiliser la d\u00e9pense publique. Ce ne sont pas des paroles, comme tout le reste ce sont des actes, \npuisqu\u2019une proposition de loi port\u00e9e par Laurence S aint-Martin  et Eric W oerth marque une premi\u00e8re \n\u00e9tape dans l'adoption d'une r\u00e8gle de pluri-annualit\u00e9  sur les d\u00e9penses publiques.  \n \nNous mettons une fois encore cartes sur table, voil\u00e0 les moyens qui nous permettent de garantir \nr\u00e9solument la baisse de la dette publique en France. J'in siste l\u00e0 -dessus parce que cela pr\u00e9occupe les \nFran\u00e7ais.  \n \nLa question \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e9occupe les Fran\u00e7ais, nous y apportons des r\u00e9ponses. La question de la \ndette pr\u00e9occupe l\u00e9gitimement les Fran\u00e7ais parce que les Fran\u00e7ais sont un peuple responsable.  \n \nArr\u00eaton s de caricaturer les Fran\u00e7ais en cigales d\u00e9pensi\u00e8res qui ne sauraient que d\u00e9penser, qui ne serait \npas soucieuse de la dette. C'est faux, le peuple fran\u00e7ais sait qu'une dette se  rembourse. L e peuple \nfran\u00e7ais est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 rembourser sa dette et le ministr e des Finances est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 ce que nous \nrespections nos engagements dans ce domaine -l\u00e0.  \n \nIl faut le faire r\u00e9solument, j'ai donn\u00e9 les instruments. Il faut le faire aussi progressivement. Ce n'est pas \nla peine de se pr\u00e9cipiter. Quand j'entends certains d ire il faut tailler \u00e0 la hache, la hache est utile pour \ncouper les bras, couper les jambes. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, cela emp\u00eache d'\u00eatre agile. Cela emp\u00eache de \nr\u00e9aliser pleinement son potentiel . Je ne crois pas du tout \u00e0 cette m\u00e9thode brutale qui braque le peupl e \nfran\u00e7ais et qui bloque la r\u00e9duction progressive de la dette publique et de la d\u00e9pense.  \n \nNous devons avoir une approche progressive qui permet de concilier l'objectif de r\u00e9duction de la dette, \nindispensable, et l'objectif de croissance tout aussi indispe nsable pour r\u00e9duire cette dette publique. Les \nchiffres, d'ailleurs, sont tr\u00e8s clairs, notre d\u00e9ficit baissera d e 8,2 \u00e0 5 % de 2021 \u00e0 2022 et l a dette de \n115,3 \u00e0 113,5 % de notre PIB.  \n \nEnfin, dernier point sur lequel l'OCDE s'arr\u00eate longuement, \u00e0 juste titr e, parce que je crois que c'est \npr\u00e9cis\u00e9ment le mal fran\u00e7ais, c'est le ch\u00f4mage, la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s, la n\u00e9cessit\u00e9 de traiter les \nprobl\u00e8mes \u00e0 la racine qui fait partie, l\u00e0 aussi de ce qui constitue cette majorit\u00e9.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/6  \nLa France depuis un demi -si\u00e8cle  vit avec le ch\u00f4mage de masse. C'est une exception fran\u00e7aise, c'est \nune mauvaise exception fran\u00e7aise. Nous la combattons et je suis convaincu qu'avec les bons \ninstruments \u00e9ducatifs de formation, de qualification, d'incitation au retour \u00e0 l'activit\u00e9, de r\u00e9for me de \nl'assurance ch\u00f4mage, de valorisation du travail et de meilleure r\u00e9mun\u00e9ration du travail, nous pouvons, \ndans les ann\u00e9es qui viennent, sortir de ce demi -si\u00e8cle  de ch\u00f4mage de masse pour rentrer dans  un \nsi\u00e8cle de plein emploi. L \u00e0 aussi, cela doit \u00eatre no tre objectif strat\u00e9gique.  \n \nEnfin, je consid\u00e8re que quand vous cherchez des raisons au d\u00e9sarroi fran\u00e7ais, aux inqui\u00e9tudes des \nFran\u00e7ais, quand vous avez v\u00e9cu pendant un demi -si\u00e8cle  sous une p\u00e9riode de ch\u00f4mage de masse, je \nne suis pas s\u00fbr qu'il faille aller chercher beaucoup plus loin la raison des inqui\u00e9tudes sociales des \nFran\u00e7ais.  \n \nNous  partageons donc les recommandations propos\u00e9es par l'OCDE. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 les \nmettre en place par le contrat d\u2019engagement jeune . Je parle de la r\u00e9forme de l'assurance  ch\u00f4mage, je \nparle de l'effort qui est fait en mati\u00e8re de formation et de qualification et qu'avait engag\u00e9  Muriel  P\u00e9nicaud \n\u00e0 l\u2019\u00e9poque, avec beaucoup de d\u00e9termination et beaucoup d\u2019ef ficacit\u00e9. J e souhaite que nous continuions  \ndans cette voie.  \n \nUn tout dernier mot de conclusion, pour saluer la place qu\u2019occupe d\u00e9sormais l\u2019OCDE dans les \norganisations multilat\u00e9rales.  \n \nVous connaissez notre attachement, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au sy st\u00e8me multilat\u00e9ral. \nL\u2019OCDE y a pris au cours des ann\u00e9es pass\u00e9es et des mois pass\u00e9s, une place centrale. Selon moi , \nl'OCDE est un mod\u00e8le d'organisation multilat\u00e9rale efficace. Si c'est une organisation multilat\u00e9rale \nrespect\u00e9e, c'est parce qu'elle ne se contente pas de discuter,  elle d\u00e9cide. C\u2019est  bien cela que nous  \nattend ons d'une grande organisation multilat\u00e9rale comme l'OCDE.  \n \nLe meilleur exemple, \u00e9videmment, c'est l'aboutissement de la r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 internationale. \nC'est une des r\u00e9formes internationales les plus s trat\u00e9giques qui aient \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es au cours des \nderni\u00e8res d\u00e9cennies, nous la devons  \u00e0 l'OCDE, nous la devons  \u00e0 Mathias C ormann , nous la devons  \u00e0 \nson pr\u00e9d\u00e9cesseur, Angel G urria, nous la devons  \u00e0 toutes les \u00e9quipes de l'OCDE et je veux tr\u00e8s \nsinc\u00e8rement, les remercier pour la qualit\u00e9 du travail qu'ils ont engag\u00e9.  \n \nMerci.  \n ", "published_date": "2021-11-18", "section": "Discours"}