{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=36907&pn=447-Declaration-de-Bruno-Le-Maire-a-la-suite-de-sa-reunion-avec-les-assureurs.pdf", "author": "0", "title": "447 - D\u00e9claration de Bruno Le Maire sur les engagements pris par les assureurs en faveur des entreprises les plus affect\u00e9es par la crise \u2013 Lundi 7 novembre 2020", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nEngagements des assureurs  \nen faveur des entreprises les plus affect\u00e9es par la crise  \n \n \n \nD\u00e9claration  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nLundi 7 d\u00e9cembre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/3  \n \nBonjour \u00e0 tous,   \n \nNous avons trouv\u00e9 aujourd\u2019hui un accord avec les compagnies d\u2019assurance et le Gouvernement sur \nune participation compl\u00e9ment aire des compagnies  d'assurance  au soutien des entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 \nles plus touch\u00e9es par la crise sanitaire et par la crise \u00e9conomique.  \n \nCet accord e ntre les compagnies d\u2019assurance  et le Gouvernement est un bon accord. C\u2019est un accord \nconstructif, c\u2019est un accord utile pour les entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 les plus touch\u00e9es, c\u2019est un accord \nefficace.  \n \nJe tiens d\u2019abord \u00e0 remercier tous les parlementaires de la majorit\u00e9 qui, toute la semaine derni\u00e8re et ce \nweek -end, ont travaill\u00e9 avec mes \u00e9quipes et moi -m\u00eame pour construire ce t accord avec  les compagnies \nd'assurance. J e voudrais avoir un remerciement particulier pour le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget, \nLaurent S aint-Martin et pour le d\u00e9put\u00e9 Alexandre H olroyd . Ils se sont tous les deux beaucoup engag\u00e9s \ndans cette discussion.  \n \nJe voudrais remercier \u00e9gale ment les compagnies d'assurance  qui ont su faire preuve de sens des \nresponsabilit\u00e9s et q ui ont adopt\u00e9 tout au long des trois  derniers jours un esprit constructif pour nous \npermettr e de parvenir \u00e0 cet accord.  \n \nJe voudrais remercier, au-del\u00e0 des compagnies d'assurance , les 250 000 salari\u00e9s des assurances qui \ntravaillent tous les jours pour soutenir les entreprises qui sont en difficult\u00e9. Les compagnies \nd'assurances ont pris ce matin trois  engagements majeurs que nous veillerons \u00e0 faire  respecter.  \n \nLes compagnies d'assurance  se sont d'abord engag\u00e9es \u00e0 geler pour toute l'ann\u00e9e 2021 les cotisations \nd\u2019assurances multirisques professionnelles  des secteurs de l'h\u00f4tellerie, des caf\u00e9s et de la restauration.  \n \nElles ont \u00e9galement accept\u00e9  d'\u00e9largir ce gel des tarifs au secteur de l'\u00e9v\u00e9nementiel, du tourisme, du \nsport et de la culture, parce que ce sont tous les secteurs qui aujourd'hui souffrent le plus de la \npand\u00e9mie. C'est ceux qui sont ferm\u00e9s, c\u2019est ceux qui ont un impact sur le ur chiffr e d'affaires qui est le \nplus lourd. C'est parfois aussi ceux qui sont le plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s et qui croient le moins dans la possibilit\u00e9 \nd'un rebond.  \n \nNous devons leur tendre la main. Nous devons leur apporter des solutions concr\u00e8tes et je suis \nconvaincu que ce gel des tarifs pour 2021 pour tous ces secteurs est un geste concret qui va dans la \nbonne direction. Il s'appliquera \u00e0 toutes les PME, \u00e0 toutes les TPE, jusqu'\u00e0 250 salari\u00e9s.  \n \nLe deuxi\u00e8me engagement qui a \u00e9t\u00e9 pris par les compagnies d'assurance,  c'est d'offrir gratuitement \nen 2021 aux m\u00eames entreprises une couverture d'assistance pour les chefs d\u2019entreprise et pour les \nsalari\u00e9s quand ils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s personnellement par le coronavirus.  \n \nQuelles formes cela prend ra-t-il ? Cela prend d\u2019abord la forme d\u2019 une couverture pour l\u2019assistance en \ncas de troubles de maladies psychologiques, cela concerne \u00e9galement une indemnit\u00e9 de \nconvalescence qui peut aller jusqu\u2019\u00e0 3 000 euros pour assurer le suivi lorsqu\u2019on rentre de son \nhospitalisation et cela concern e aussi des choses tr\u00e8s concr\u00e8te s comme la livraison de repas \u00e0 domicile \nquand on ne peut pas se faire la cuisine soit m\u00eame ou la garde de ses enfants.  \n \nJe suis convaincu aussi que cette couverture d\u2019assistance gratuite pour 2021 pour l\u2019h\u00f4tellerie, les caf \u00e9s, \nla restauration, pour l'\u00e9v\u00e9nementiel, le tourisme, la culture, le sport, pour les chefs d\u2019entreprise comme  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/3 pour les salari\u00e9s sera une vraie aide concr\u00e8te et un vrai t\u00e9moignage de solidarit\u00e9 dont nous avons \nbesoin plus que de tout dans cette p\u00e9riode de crise.  \n \n \nEnfin, troisi\u00e8me engagement qui a \u00e9t\u00e9 pris  pour faire face aux nombreux litiges c\u2019est la mise  en place \nd\u2019une m\u00e9diation des assurances pour les entreprises.  \n \nCette m\u00e9diation existe d\u00e9j\u00e0 pour les particuliers et elle fonctionne bien mais elle n\u2019 existe pas pour les \nentreprises. N ous avons  vu se multiplier au cours des derni\u00e8res semaines et des derniers mois des \ncontentieux juridictionnels qui ne sont bons pour personne  : ni pour les entreprises ni pour les chefs \nd\u2019entreprise \u00e0 qui cela prend du temp s, ni pour les compagnies d\u2019assurance elles -m\u00eames.  \n \nJe crois au dialogue. Je crois \u00e0 la m\u00e9diation. Je crois \u00e0 la discussion. La logique du dialogue doit \nl\u2019emporter sur celle du conflit, en particulier dans ces p\u00e9riodes de crise.  La m\u00e9diation sera assur\u00e9e par \nArnaud Chneiweiss  qui s'occupe actuellement de la m\u00e9diation pour les particuliers. Il aura donc la \nresponsabilit\u00e9 maintenant de mettre sur pied cette m\u00e9diation pour les entreprises fin d\u2019 \u00e9viter la \nmultiplication de contentieux juridictionnels.  \n \nVoil\u00e0 les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris formellement ce matin, apr\u00e8s des jours de n\u00e9gociations e ntre les \ncompagnies d'assurance , le Gouvernement et la majorit\u00e9.  \n \nJe le redis, c'est un bon accord qui nous permet de sortir de cette logique de conflit pour rentrer dans \nune logique de dialogue, de discussion et surtout de solidarit\u00e9. Car je le redis, nous ne sortirons de cette \ncrise \u00e9conomique que si tous les acteurs, publics comme priv\u00e9s, sont capables de faire preuve de \nsolidarit\u00e9.  \n \nJe voudrais vous dire \u00e9galement  que nous poursuivons nos travaux sur l'assurance pand\u00e9mique. \u00c0 plus \nlong terme, il faut anticiper la possibilit\u00e9 d'avoir de nouvelles pand\u00e9mies et mettre sur pied un dispositif \nd'assurance pand\u00e9mie.  \n \nJ'ai entendu les inqui\u00e9tudes de toutes les entreprises , PME, TPE, entreprises de taille interm\u00e9diaire ou \ngrands groupes qui ne veulent pas de charges nouvelles et qui estiment que, dans la p\u00e9riode actuelle \nde crise \u00e9conomique, une charge nouvelle serait tout simplement insupportable pour elles.  \n \nIl n'y aura pas, par cons\u00e9quent, d'assurance pand\u00e9mie obligatoire, mais il y aura la facult\u00e9, pour tous \nceux qui le souhaitent de se constituer des provisions qui b\u00e9n\u00e9ficieront d'un r\u00e9gime fiscal \nparticuli\u00e8rement avantageux, qui leur permettront tout simpl ement de mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9 dans \nles temps o\u00f9 les choses vont bien pour l'utiliser une fois encore dans des conditions fiscales \nparticuli\u00e8rement avantageuses si jamais une nouvelle pand\u00e9mie devait survenir.  \n \nJe le confirme, il n'y aura aucune char ge nouvelle pour les entreprises. Je consid\u00e8re que ce serait une \nerreur d'imposer aux entreprises des charges nouvelles dans cette p\u00e9riode de crise \u00e9conomique. En \ntout cas, j'esp\u00e8re que nous pourrons, avec cet accord, tourner la page des conflits entre les  uns et les \nautres et entrer dans cette voie de la solidarit\u00e9 qui est la seule qui nous permettra collectivement de \nsortir de la crise \u00e9conomique.  \n \nMerci \u00e0 tous.  \n ", "published_date": "2020-12-07", "section": "Discours"}