{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=93197&pn=2167%20-%20Propos%20liminaires%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Conference%20de%20presse%20a%20lissue%20du%20conseil%20ECOFIN-pdf", "author": "0", "title": "15/03/2022 - Conf\u00e9rence de presse de Bruno Le Maire et de Valdis Dombrovskis - Propos liminaires de Bruno Le Maire", "text": "Conf\u00e9rence de presse de Bruno Le Maire et de Valdis Dombrovskis \n\nPropos liminaires de Bruno Le Maire,\nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance\n\n\n\nBruxelles\n\nMardi 15 mars 2022\n\n\nBonjour \u00e0 tous, \n\nNous sortons d'une longue r\u00e9union des ministres des Finances dans des circonstances tr\u00e8s particuli\u00e8res, \u00e0 un moment grave de l'Histoire europ\u00e9enne, \u00e0 un moment o\u00f9 l'arm\u00e9e russe frappe l'Ukraine, frappe des villes ukrainiennes, frappe la population ukrainienne et frappe la capitale de Kiev. \n\nDans ces circonstances, tous les ministres des Finances europ\u00e9ens ont marqu\u00e9 leur d\u00e9termination totale \u00e0 appliquer fermement et sans d\u00e9lai le nouveau paquet de sanctions qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce matin contre la Russie.\n\nCe paquet, comme vous le savez, \u00e9largit la liste des personnalit\u00e9s russes sous sanctions \u00e0 plus de 600 personnes. Ce paquet inclut de nouveaux produits qui vont \u00eatre interdits d'exportation, je pense en particulier aux produits de luxe. Et ce paquet, enfin, retire \u00e0 la Russie la clause de la nation la plus favoris\u00e9e \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce. Cette d\u00e9cision majeure donne le droit \u00e0 l'Europe d'augmenter les droits de douane \u00e0 tout moment sur les produits russes. Je tiens \u00e0 rappeler, \u00e9galement, qu\u2019au cours de cette r\u00e9union des ministres des Finances, tous les ministres des Finances ont rappel\u00e9 la position qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e par les chefs d'\u00c9tat et notamment par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique la semaine derni\u00e8re au sommet de Versailles : en mati\u00e8re de sanction, toutes les options restent sur la table.\n\nCette guerre en Ukraine conduit \u00e9videmment \u00e0 une forte augmentation des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, en particulier, les prix du gaz et du p\u00e9trole et de certains produits alimentaires. Elle appelle donc une r\u00e9ponse \u00e9conomique coordonn\u00e9e des \u00c9tats europ\u00e9ens. Et c'\u00e9tait le premier objectif de cette r\u00e9union des ministres des Finances, d\u00e9finir une strat\u00e9gie \u00e9conomique commune face aux cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine.\n\nNous avons pu, ce matin, d\u00e9finir sa strat\u00e9gie \u00e9conomique commune sur la base des propositions de la Commission europ\u00e9enne et j'en remercie Valdis, Paolo Gentiloni et Margrethe Vestager, qui a particip\u00e9 exceptionnellement \u00e0 cette r\u00e9union des ministres des Finances. Cette strat\u00e9gie repose sur trois \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s.\n\nLe premier, c'est le soutien \u00e0 tous les m\u00e9nages qui sont touch\u00e9s par la flamb\u00e9e des prix des carburants. Nous l'avons fait en France, cela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le Premier ministre, beaucoup d'autres pays europ\u00e9ens l'ont d\u00e9j\u00e0 fait ou envisagent de le faire, notamment sous forme de rabais sur les prix des carburants \u00e0 la pompe. Chacun voit bien que pour des millions de nos compatriotes, la flamb\u00e9e des prix est tout simplement insupportable et que beaucoup d'entre eux n'ont absolument pas d'autre choix que de prendre leur v\u00e9hicule pour se rendre sur leur lieu de travail. Nous sommes tous tomb\u00e9s d'accord pour dire qu'un soutien aux m\u00e9nages \u00e9tait n\u00e9cessaire. Nous l'avons fait en France, d'autres pays europ\u00e9ens l\u2019ont \u00e9galement fait, d'autres suivront.\n\nLe deuxi\u00e8me pilier, c'est un soutien cibl\u00e9 aux entreprises qui sont les plus touch\u00e9es par la flamb\u00e9e des prix du gaz et qui sont expos\u00e9es \u00e0 la concurrence internationale, ou qui sont expos\u00e9es au march\u00e9 russe. Il s'agit bien, je le redis, de cibler les entreprises qui ont, aujourd'hui en termes de co\u00fbts de production, un impact particulier parce que le gaz ou le p\u00e9trole occupent une place particuli\u00e8re dans leur co\u00fbt de production. Sur cette base-l\u00e0, nous allons, d\u00e8s demain, avec le Premier ministre pr\u00e9senter un certain nombre de propositions en utilisant les outils qui vont \u00eatre mis par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 notre disposition dans les prochains jours. \n\n\n\n\nDans ces outils, j'en cite trois qui nous ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par Margrethe Vestager : la possibilit\u00e9 de nouveaux pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat ; les aides directes pour les entreprises qui consomment beaucoup d'\u00e9nergie sur la base de crit\u00e8res que nous sommes en train de d\u00e9finir ; les pr\u00eats \u00e0 taux r\u00e9duits pour financer le besoin de fonds de roulement de certaines entreprises. Voil\u00e0 trois outils qui nous ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par Margrethe Vestager, nous les avons \u00e9tudi\u00e9s depuis plusieurs jours avec mes \u00e9quipes et nous aurons l'occasion, je le dis au passage, demain, de pr\u00e9senter ceux qui seront retenus au niveau national dans le cadre du plan de r\u00e9silience fran\u00e7ais.\n\nEnfin, troisi\u00e8me volet de cette strat\u00e9gie \u00e9conomique commune, c'est l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. Elle a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9 absolue par l'ensemble des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement au cours de la r\u00e9union de Versailles. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, nous devons b\u00e2tir notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et la b\u00e2tir le plus rapidement possible en acc\u00e9l\u00e9rant les investissements, en diversifiant les sources d'\u00e9nergie, en diversifiant les sources d'approvisionnement, en reconstituant le plus rapidement possible nos stocks \u00e9nerg\u00e9tiques. C'est le troisi\u00e8me volet de cette strat\u00e9gie \u00e9conomique commune qui me para\u00eet tout \u00e0 fait indispensable.\n\nEnfin, tous les d\u00e9bats ont montr\u00e9, au-del\u00e0 des inqui\u00e9tudes sur ce qui peut se passer en Ukraine, des incertitudes importantes. Incertitudes sur l'\u00e9volution du cours des mati\u00e8res premi\u00e8res, incertitudes sur la d\u00e9sorganisation des cha\u00eenes de valeur qui peuvent impacter les industries, incertitude enfin sur l'\u00e9volution du march\u00e9 chinois. Tout cela montre que m\u00eame si nous avons d\u00e9fini cette strat\u00e9gie \u00e9conomique commune, nous devons rester vigilants et pr\u00eats \u00e0 adapter nos r\u00e9ponses sur une base r\u00e9guli\u00e8re en fonction de l'\u00e9volution des \u00e9v\u00e9nements. Je crois que nous devons tous faire preuve de beaucoup d'humilit\u00e9 dans des circonstances qui sont extraordinairement difficiles et savoir reconna\u00eetre les incertitudes tr\u00e8s importantes qui entourent, aujourd'hui, la conjoncture \u00e9conomique.\n\nMais face \u00e0 ces incertitudes, la grande force de l'Union europ\u00e9enne, c'est son unit\u00e9. C'est notre capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider ensemble, c'est notre capacit\u00e9 \u00e0 nous mettre d'accord sur les r\u00e9ponses \u00e9conomiques les plus appropri\u00e9es et les plus efficaces. Cela restera bien entendu la ligne de conduite de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.\n\nEnfin, nous avions deux textes l\u00e9gislatifs \u00e0 l'ordre du jour ce matin, qui sont deux textes l\u00e9gislatifs importants qui, je le rappelle, sont en cours d'examen ou qui \u00e9taient dans les tablettes depuis plusieurs ann\u00e9es.\n\nLe premier, c'est le m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res. Nous avons, ce matin, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 l'orientation g\u00e9n\u00e9rale sur le m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res. L'adoption de ce m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res est une d\u00e9cision majeure pour l'Union europ\u00e9enne. \n\nD'abord parce qu'elle marque un coup d'arr\u00eat aux fuites de carbone qui sont \u00e9conomiquement d\u00e9valorisantes pour l'Union europ\u00e9enne et qui sont une aberration \u00e9cologique et qui, dans le fond, d\u00e9couragent les industriels, les entreprises et nos concitoyens. Tous les efforts que nous faisons pour r\u00e9duire les \u00e9missions de carbone, nous faisons plus que les perdre en r\u00e9-important des produits carbon\u00e9s. Il \u00e9tait donc indispensable - et la France porte ce projet depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es - de mettre en place un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res. Aujourd'hui, la d\u00e9cision est prise. \n\n\n\n\n\n\nC'est donc \u00e9galement une avanc\u00e9e majeure pour lutter contre le changement climatique et c'est une mesure de justice. Mesure de justice \u00e9conomique, mesure de justice environnementale. Nous faisons des efforts pour d\u00e9carboner nos industries, pour d\u00e9carboner notre m\u00e9tallurgie, pour d\u00e9carboner nos cimenteries. Nous ne voulons pas perdre tous ces efforts en remportant des produits largement carbon\u00e9s et moins chers qui nous livrent une comp\u00e9tition in\u00e9quitable. \n\nDonc je crois que de ce point de vue-l\u00e0, c'est une avanc\u00e9e absolument majeure. Le climat, avec cette d\u00e9cision de ce matin, devient un d\u00e9terminant des relations commerciales internationales. Et c\u2019est bien cela qui change avec le m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res, l'Europe est la premi\u00e8re \u00e0 se doter d'un tel instrument, le climat devient un d\u00e9terminant des relations commerciales internationales. C'est la premi\u00e8re fois dans l'Histoire des relations commerciales que le climat occupe cette place-l\u00e0. Je consid\u00e8re que c'est une avanc\u00e9e qui doit \u00eatre salu\u00e9e, qui est \u00e0 mettre \u00e9videmment au cr\u00e9dit des 27 et au cr\u00e9dit de la conception que nous portons de notre mod\u00e8le \u00e9conomique plus juste, plus durable.\n\nEnfin, il y avait \u00e9galement \u00e0 l'ordre du jour l'examen de la fiscalit\u00e9 internationale - le pilier II. Je vais vous dire tr\u00e8s sinc\u00e8rement, pour avoir port\u00e9 ce sujet avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis maintenant \u00a0\u00a05 ans, j'ai appris la patience sur ce sujet. Donc nous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gager une unanimit\u00e9 ce matin sur le projet de directive qui nous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, mettant en place la taxation minimale sur les grandes multinationales. Il y a encore des r\u00e9serves qui se sont exprim\u00e9es. \n\nNous avons combattu pendant 5 ans pour parvenir \u00e0 cette fiscalit\u00e9, nous pouvons attendre encore trois semaines, nous ne sommes pas \u00e0 trois semaines pr\u00e8s. Donc nous allons utiliser ces trois semaines pour lever les toutes derni\u00e8res r\u00e9ticences d'un tout petit nombre d'\u00c9tats. Je n'ai aucun doute que nous parviendrons, dans les semaines qui viennent, \u00e0 lever ces obstacles et que nous pourrons, d\u00e9but avril, au prochain \u00c9cofin, \u00e0 la prochaine r\u00e9union des ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne parvenir \u00e0 un accord sur la taxation minimale et sur sa transposition sous forme de directive europ\u00e9enne. \n\nL\u00e0 encore, je pense que c'est important parce que c'est le pendant dans le fond du m\u00e9canisme d\u2019ajustement carbone aux fronti\u00e8res et le pendant de ce mod\u00e8le \u00e9conomique que nous portons avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise depuis plusieurs mois. Un mod\u00e8le \u00e9conomique plus durable, c'est le m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res. Un mod\u00e8le \u00e9conomique plus juste, c'est la taxation minimale pour laquelle nous nous battons depuis maintenant 5 ans. J'ai bon espoir que d'ici 3 semaines, d'ici le 4 et 5 avril, nous pourrons parvenir \u00e0 cette fameuse unanimit\u00e9 sur le projet de directive.", "published_date": "2022-03-15", "section": "Discours"}