{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=97879&pn=55%20-%20Propos%20liminaire%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20du%20compte%20rendu%20du%20Conseil%20des%20ministres%20-%20Juillet%202022%20002.pdf", "author": "0", "title": "29/07/2022 - Propos liminaire de Bruno Le Maire lors de compte-rendu du Conseil des ministres", "text": " \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPropos liminaire de Bruno Le Maire  \nlors du compte -rendu du Conseil des ministres  \n \n \n \n \nVendredi  29 juillet 2022  \n\u00c9lys\u00e9e  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20  \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2 \n \n \n \nMonsieur le  Ministre, cher Olivier,  \nMesdames, Messieurs,  \n \nAvant de vous d\u00e9tailler  le programme de stabilit\u00e9 que j\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en Conseil \ndes ministres, peut -\u00eatre un m ot sur la croissance fran\u00e7aise.  \n \nNous venons d'avoir, ce matin, le chiffre de croissance pour le deuxi\u00e8me trimestre :             \n+ 0,5 %. C'est une victoire de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, dans des temps difficiles. Cela veut \ndire que nous ferons les 2,5  % de croissance en 2022, que le Gouverne ment avait \nannonc\u00e9e . Et m\u00eame qu'en r\u00e9alit\u00e9, nous avons d\u00e9j\u00e0 un acquis de croissance de 2,5 % \npour cette ann\u00e9e 2022.  \n \nNous sommes conscients des incertitudes importantes qui p\u00e8sent sur l'\u00e9conomie \neurop\u00e9enne et sur l'\u00e9conomie mondiale. La crise en Ukraine, les difficult\u00e9s sur le \nmarch\u00e9 de l'\u00e9nergie, le risque de r\u00e9cession aux Etats -Unis font peser des i ncertitudes \nsur notre \u00e9conomie.  \n \nMais ce r\u00e9sultat, cette victoire \u00e9conomique, montre bien qu'il ne faut pas non plus \nc\u00e9der au pessimisme ambiant et que nous d evons garder intacte notre volontarisme \n\u00e9conomique. D'autant plus que les sc\u00e9narios de croissance que je vais vous pr\u00e9senter \nont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par l'OFCE pour le chiffre final du quinquennat de 2027 ou par la \nCommission europ\u00e9enne pour le chiffre de 2023.  \n \nCela prouve une chose simple, c'est que les fondamentaux \u00e9conomiques de la France \nsont solides et que l'essentiel est bien de continuer \u00e0 les renforcer dans les mois e t \ndans les ann\u00e9es qui viennent.  \n \nUn mot \u00e9galement sur l'inflation, puisque le chiffre d'i nflation est tomb\u00e9 \u00e9galement \nce matin, en m\u00eame temps que le chiffre de la croissance. Cela reste notre su jet de \npr\u00e9occupation num\u00e9ro un.  \n \nL'inflation est \u00e9lev\u00e9e. Elle reste \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 de 6,1 % en glissement annuel. Et \nm\u00eame si c'est le taux d'inflati on, je le rappelle, le plus faible de tous les pays de la zone \neuro, c'est un chiffre qui cr\u00e9e beaucoup d'inqui\u00e9tude et beaucoup de pr\u00e9oc cupation \nchez nos compatriotes.  \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3 \n \n \n \nC'est un chiffre qui justifie encore plus les mesures de pouvoir d'achat qui ont \u00e9t \u00e9 \nadopt\u00e9es \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et qui vont maintenant \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es la semaine \nprochaine au S\u00e9nat.  \n \nNous sommes dans le pic inflationniste. Je le dis depuis plusieurs semaines, nous \nsommes dans ce pic inflationniste et l'inflation restera \u00e0 un niveau \u00e9 lev\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fin \nde l\u2019ann\u00e9e 2022.  \n \nEn revanche, je confirme que nous anticipons une baisse de l'inflation dans le courant \nde l'ann\u00e9e 2023, \u00e0 la faveur d'abord de la diversification de l'approvisionnement \n\u00e9nerg\u00e9tique  et de la r\u00e9organisation des cha\u00eenes de valeur. Elle prend du temps, mais \nune fois que les cha\u00eenes de valeur sont r\u00e9organis\u00e9es, les tensions sur les prix sont \nmoindres. Et \u00e9galement \u00e0 la faveur  des d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire qui ont \u00e9t\u00e9 \nprises par la Banque centrale eu rop\u00e9enne il y a quelques jours.  \n \nJe confirme le pic inflationniste. Je confirme que ce pic inflationniste devrait durer \njusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022 , comme nous l'avons dit aux Fran\u00e7ais depuis maintenant \nplusieurs mois . En revanche, nous anticipons bien une baisse de l'inflation \u00e0 compter \nde 2023. C'est donc un cap difficile qu'il faut passer et pour lequel nous prenons \ntoutes les mesures n\u00e9cessaires pour accompagner nos compatriotes. C'est le projet \nde loi sur le pouvoi r qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.  \n \nUn mot sur le programme de stabilit\u00e9. Ce document , qui porte un nom un peu \nbarbare , est un document fondamental parce que c'est lui qui trace les perspectives \nde finances publiques pour la  France sur la dur\u00e9e du quinquennat. Il cadre nos \nfinances publiques pour la p\u00e9riode 2022 \u00e0 2027. Ce document est, je crois, le gage du \ns\u00e9rieux budg\u00e9taire auquel le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 dans sa \ncampagne et \u00e0 l'occasion de son interventio n du 14 juillet.  \n \nQuelle est la trajectoire que nous retenons ? Revenir sous les 3 % de d\u00e9ficit public d\u00e8s \n2027 et amorcer la baisse de la dette publique \u00e0 partir de 2026. Avec en ligne de mire \nun objectif strat\u00e9gique, le plein emploi pour la France en 202 7. \n \n \n \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4 \n \n \n \nJe rappelle que le plein emploi, la France ne l'a pas connu depuis le premier choc \np\u00e9trolier de 1973. Que cela fait un si\u00e8cle que la France vit avec le ch\u00f4mage de masse \net souffre du ch\u00f4mage de masse, avec toutes les cons\u00e9quences \u00e9conomiques,  \npolitiques, sociales, de d\u00e9sagr\u00e9ments du corps social que nous connaissons, de \nd\u00e9sagr\u00e9gation des territoires. Atteindre cet objectif du plein emploi est notre objectif \nstrat\u00e9gique commun avec l'ensemble des membres du Gouvernement, sous l'autorit\u00e9 \nde la Premi \u00e8re ministre et  du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.  \n \nComment est -ce que nous comptons atteindre ces objectifs de finances et ces \nobjectifs de plein emploi ? Certainement pas en restant les bras crois\u00e9s, mais au \ncontraire en faisant preuve de ce volontarisme \u00e9co nomique dont je vous ai parl\u00e9, en \nengageant des r\u00e9formes structurelles nouvelles.  \n \nJe pense en particulier \u00e0 la r\u00e9forme des retraites qui doit entr er en application \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 \n2023.  \n \nEn poursuivant les r\u00e9formes qui ont montr\u00e9 toute leur efficacit\u00e9, le ministr e du Travail \na d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que nous engagerons des r\u00e9formes sur l'assurance ch\u00f4mage de fa\u00e7on \n\u00e0 renforcer l'incitation \u00e0 reprendre un emploi dans une p\u00e9riode o\u00f9 je rappelle que la \npremi\u00e8re des difficult\u00e9s des PME, des entreprises, qu'elles soient petites o u qu\u2019elles \nsoient grandes, c'est la p\u00e9nurie de main d' \u0153uvre . Cela justifie de nouvelles m esures \nsur l' assurance ch\u00f4mage.  \n \nNous poursuivrons \u00e9galement la baisse des imp\u00f4ts et la politique de l'offre qui a \ndonn\u00e9 des r\u00e9sultats en mati\u00e8re de relocalisation ind ustrielle, d'attractivit\u00e9 d\u2019autres \nterritoires, et de reconqu\u00eate industrielle. Nous engagerons la baisse des imp\u00f4ts de \nproduction et la suppression de la CVAE lors du proje t de loi de finances pour 2023.  \n \nEnfin, nous poursuivrons aussi toutes les r\u00e9formes portant sur l'\u00e9ducation e t la \nformation professionnelle.  \n \nNous restons totalement d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 transformer en profondeur le mod\u00e8le \n\u00e9conomique fran\u00e7ais pour qu'il cr\u00e9e plus d'emplois, qu'il favorise l'attractivit\u00e9 du \nterritoire et qu'il garantisse la reconq u\u00eate industrielle qui est un \u00e9l\u00e9ment  cl\u00e9 de \nsouverainet\u00e9 nationale.  \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5 \n \n \nLe deuxi\u00e8me volet de la strat\u00e9gie, apr\u00e8s les r\u00e9formes structurelles, c'est \u00e9videmment \nla ma\u00eetrise de la d\u00e9pense.  \n \nLes r\u00e9formes structurelles ne suffisent pas si elles ne sont pas accompagn\u00e9es d'une \nma\u00eetrise de la d\u00e9pense publique. L'engagement que nous prenons dans ce programme \nde stabilit\u00e9, c'est une augmentation en volume et en moyenne par an de 0,6 de la \nd\u00e9pense publique, tou tes administrations confondues.  \n \nC'est l'augmentation en volume la plus faible depuis 20 ans et c'est une preuve tr\u00e8s \ntangible notre d\u00e9termination \u00e0 tenir la d\u00e9pense publique. Il ne s'agit pas d'aust\u00e9rit\u00e9 \npuisque nous ne r\u00e9d uisons pas la d\u00e9pense publique. Il s'agit simplement de \nresponsabilit\u00e9 : ralentir la p rogression de la d\u00e9pense publique de fa\u00e7on \u00e0 ce que nos \ncomptes soient tenus et de fa\u00e7on \u00e0 ce que nous puission s r\u00e9duire l'endettement \npublic.  \n \nLe troisi\u00e8me volet,  c\u2019est la croissance . La croissance pour 2023 est fix\u00e9e \u00e0 1,4, pour \n2024 \u00e0 1,6, pour 2025 et 2026 \u00e0 1,7 et pour 2027 \u00e0 1,8. Je voudrais insister sur le fait \nque ces chiffres sont cr\u00e9dibles, qu\u2019ils sont s\u00e9rieux, qu\u2019ils sont partag\u00e9s, notamment \npar l'O FCE et par la Commission europ\u00e9enne, qu\u2019ils sont valid\u00e9s par les r\u00e9sultats que \nnous venons d'obteni r au deuxi\u00e8me trimestre o\u00f9 tout le monde nous promettait des \nperspectives catastrophiques et o\u00f9 la croissance fran\u00e7aise a r\u00e9sist\u00e9.  \n \nFaisons preuve de volontarisme plut\u00f4t que de pessimisme, faisons preuve de \nd\u00e9termination plut\u00f4t que de r\u00e9signation. C'est aussi le sen s de ce programme de \nstabilit\u00e9.  \n \nEnfin, je redis que le plein emploi dans le programme de stabilit\u00e9 reste notre objectif \nstrat\u00e9gique. Il se traduit par un chiffre qui figure dans ce programme de stabilit\u00e9. 5 %, \nc\u2019est le taux de ch\u00f4mage que nous  visons en 2027 pour la France.  \n \nPour conclure, je voudrais dire \u00e0 quel point ce programme de stabilit\u00e9 traduit notre \nvolont\u00e9 de trouver le bon \u00e9quilibre entre la restauration progressive et d\u00e9termin\u00e9e \ndes finances publiques et la n\u00e9cessit\u00e9 pour notre pays  de continuer \u00e0 investir dans la \nlutte contre le r\u00e9chauffement, dans l\u2019innovation et dans la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos \nentreprises.  \n \nJe vous remercie . ", "published_date": "2022-07-29", "section": "Discours"}