{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8085&pn=44-bis-DISCOURS-Bruno-Le-Maire-Presentation-du-debat-dorientation-des-finances-publiques-pour-2021.pdf", "author": "0", "title": "44 - Discours de Bruno Le Maire lors du D\u00e9bat d'orientation des Finances publiques \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 23 juillet", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPr\u00e9sentation du d\u00e9bat d\u2019orientation des finances publiques pour 2021  \n \nDiscours  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nAssembl\u00e9e nationale  \n \nJeudi 23  juillet  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/6  \nMonsieur le Pr\u00e9sident,  \n \nMonsieur le Ministre des C omptes publics, cher Olivier,  \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident de la c ommission des finances,  \n \nMonsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral,  \n \nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous retrouver avec Olivier D ussopt pour ce d\u00e9bat d'orientation des finances \npubliques pour 2021.  \n \nCe matin, n ous allons d\u00e9battre des grandes orientations pour no s finances publiques, dans un contexte \n\u00e9conomique absolument in\u00e9dit.  \n \nIn\u00e9dit, car la crise \u00e9conomique que nous devons affronter n'a aucun \u00e9quivalent en France depuis la \ngrande r\u00e9cession de 1929.  \n \nIn\u00e9dit, car la situation internationale reste extr\u00eamement fragile, que l'\u00e9pid\u00e9mie du coronavirus s'est \nintensifi\u00e9e dans certains pays.  \n \nIn\u00e9dit \u00e9galement, car l'avenir est plus que jamais incertain et beaucoup des chiffres dont nous allons \nd\u00e9battre aujourd'hui d\u00e9pendent de la possibilit\u00e9 ou non d'une reprise de l '\u00e9pid\u00e9mie en France \u00e0 \nl'automne, m\u00eame si nous prenons toutes les dispositions sur le front sanitaire pour \u00e9viter une telle \nsituation et que nous comptons sur le sens des responsabilit\u00e9s de nos compatriotes.  \n \nIl en va de notre s\u00e9curit\u00e9 sanitaire \u00e0 tous.  \n \nIl en va aussi de la situation \u00e9conomique et des emplois dans notre pays. Cette incertitude doit nous \namener \u00e0 examiner avec beaucoup de prudence les chiffres que je vous pr\u00e9sente ce matin.  \n \nLes ma\u00eetres -mots du d\u00e9bat d'orientation des finances publiques de ce matin seront donc pour moi              \n\u00ab volont\u00e9 \u00bb et \u00ab prudence \u00bb. \n \nVolont\u00e9 de surmonter la crise. Volont\u00e9 d'apporter des r\u00e9ponses comme nous le faisons  avec le pr\u00e9sident \nde la R\u00e9publique et le Premier ministre, \u00e0 toutes les entreprises, \u00e0 tous les salari\u00e9s qui sont inquiets \npour leur emploi. Volont\u00e9 de tenir nos finances publiques avec responsabilit\u00e9 malgr\u00e9 les circonstances.  \n \nMais aussi prudence face \u00e0  une situation \u00e9conomique qui reste impr\u00e9visible et instable. Vous le savez, \nnous avons \u00e9valu\u00e9 la r\u00e9cession pour l'ann\u00e9e 2020 \u00e0 - 11 %.  \n \nDepuis plusieurs semaines, nous enregistrons des indicateurs positifs qui traduisent l'efficacit\u00e9 des \nmesures que nous  avons mises en place depuis le d\u00e9but du mois de mars. L\u2019Insee a constat\u00e9 ce matin \ndans ses enqu\u00eates de conjoncture un net rebond de l'activit\u00e9 \u00e9conomique dans tous les secteurs. Nous \nnous en f\u00e9licitons et nous y voyons la preuve de l'efficacit\u00e9 des mesure s que nous avons mises en \nplace. La consommation s'est tr\u00e8s rapidement redress\u00e9e.  \n \nDans le secteur de l'automobile, par exemple, les ventes de v\u00e9hicules sont, en juin 2020, sup\u00e9rieures \n\u00e0 ce qu'elles \u00e9taient en juin 2019 gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de la prim e \u00e0 la conversion et du soutien \nmassif aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques et aux v\u00e9hicules hybrides rechargeables.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/6  \n \nLe climat des affaires dans l\u2019i ndustrie s\u2019am\u00e9liore \u00e9galement.  \n \nApr\u00e8s avoir chut\u00e9 de 30 points en avril, l\u2019indicateur de l\u2019Insee poursuit sa rem ont\u00e9e en juillet. Ces bons \nr\u00e9sultats sont satisfaisants. Ils restent n\u00e9anmoins  trop fragiles pour que nous r\u00e9visions nos pr\u00e9visions \nde croissance pour le moment.  \n \nJe tiens \u00e0 vous dire ma d\u00e9termination \u00e0 poursuivre avec la m\u00eame volont\u00e9, avec le m\u00eame engage ment, \navec la m\u00eame d\u00e9termination la mise en place des mesures qui nous permettront d\u2019am\u00e9liorer la situation \n\u00e9conomique d\u00e8s 2020 et de r\u00e9duire le montant de la r\u00e9cession d\u00e8s 2020.  \n \nCe n'est pas demain qu'il faut se battre, c'est maintenant, comme nous le f aisons depuis le premier jour.  \n \nJe ne me r\u00e9signe pas \u00e0 ces - 11 % de r\u00e9cession. Je pense que si nous acc\u00e9l\u00e9rons la mise en place des \nmesures que nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9es, si nous veillons \u00e0 la bonne ex\u00e9cution de ces mesures, nous \npouvons avoir d\u00e8s 2020 un  chiffre meilleur que les - 11 %.  \n \nNous avons engag\u00e9 depuis le d\u00e9but du mois de mars 460 milliards d'euros pour amortir l e choc sur \nl'\u00e9conomie dans les trois  projets de loi de finances qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise.  \n \nNous avons engag\u00e9 ave c le projet de loi de finances re ctificative  que nous examinons , pr\u00e8s de                          \n45 milliards d'euros de d\u00e9penses budg\u00e9taires pour soutenir les secteurs les plus touch\u00e9s par la crise. \nCeux que vous connaissez, ceux  que vous voyez sur le terrain  : les commerces, l'h\u00f4tellerie, la \nrestauration, le secteur \u00e9v\u00e9nementiel, la culture, l'a\u00e9ronautique et tous ses sous -traitants, l'industrie \nautomobile, la tech, le commerce. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le commerce de proximit\u00e9.  \n \nTous ces secteurs ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aides et de soutiens massifs de la part du Gouvernement.  \n \nNous avons \u00e9galement pris des mesures suppl\u00e9mentaires avec cet objectif une fois encore d'am\u00e9liorer \nla situation d\u00e8s 2020 et de r\u00e9duire ces - 11 % de r\u00e9cession .  \n \nLes mesures fiscales, comme  le \u00ab carry back  \u00bb pour 400 millions d'euros effectif d\u00e8s 2020, doit redonner \nune bouff\u00e9e d'air aux entreprises et leur permettre d'enregistrer de meilleurs r\u00e9sultats.  \n \nLes mesures pour les jeunes qui se chiffrent \u00e0 plusieurs mi lliards d'euros, qui seront pr\u00e9cis\u00e9es d\u00e8s la \nsemaine prochaine, doivent permettre \u00e0 chaque jeune dans notre pays de trouver une place sur le \nmarch\u00e9 du travail \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre.  \n \nL'augmentation de l'alloca tion de rentr\u00e9e scolaire de 100  euros, qui  repr\u00e9sente une d\u00e9pense budg\u00e9taire \nde 500 millions d'euros, un demi -milliard  d'euros, vise \u00e0 soutenir la demande et \u00e0 nous permettre \nd'obtenir une fois encore d\u00e8s 2020 un chiffre de r\u00e9cession inf\u00e9rieur aux 11 % que nous maintenons, \ntout en le combattant.  \n \nPour 2021, nous pr\u00e9voyons, dans le rapport pr\u00e9paratoire \u00e0 ce d\u00e9bat d'orientation des finances \npubliques, une croissance de 8 %. Cette pr\u00e9vision est \u00e0 prendre avec encore plus de prudence que les \nchiffres que je viens de vous donner.  \n \nLes incertitudes son t consid\u00e9rables pour la fin de l'ann\u00e9e 2020. Elles sont totales pour l'ann\u00e9e 2021, \nd'autant plus que le rebond de la croissance anticip\u00e9e en 2021 d\u00e9pendra de l'ampleur effective de la \nr\u00e9cession en 2020. Cela rend ce chiffre extr\u00eamement difficile \u00e0 \u00e9valuer.   \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/6  \n \nFace \u00e0 cette incertitude chiffr\u00e9e, nous devons avoir un seul et unique objectif \u00e9conomique  : retrouver \nd\u00e8s 2022 un niveau de richesse nationale pour la France \u00e9quivalent au niveau d'avant la crise, c'est -\u00e0-\ndire \u00e9quivalent \u00e0 celui de 2019. Parce que c 'est bien cela l' essentiel au -del\u00e0 des chiffres. A u-del\u00e0 du \nchiffre de la r\u00e9cession, au -del\u00e0 du chiffre de rebond de 2021, c'est l'essentiel pour nos compatriotes, \npour notre prosp\u00e9rit\u00e9, pour la place de la France en Europe et pour sa puiss ance \u00e9conomique dans le \nmonde.  \n \nL\u2019essentiel c\u2019est de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart de richesse le plus vite possible entre la France d\u2019apr\u00e8s -crise et la \nFrance d\u2019avant -crise.  \n \nL\u2019essentiel, Mesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s, c\u2019est de se battre contre le d\u00e9classement \u00e9conomique \nfran\u00e7ai s. C\u2019est \u00e7a notre objectif. C\u2019 est \u00e0 cela que nous voulons et que nous devons \u00eatre jug\u00e9s.  \n \nAujourd'hui, si nous prenons les c hiffres, l\u2019\u00e9cart est estim\u00e9 \u00e0 quatre points de richesse nationale entre \nla France d\u2019avant -crise et la France d'apr\u00e8s -crise. C\u2019est un chiffre consid\u00e9rable derri\u00e8re lequel il y a ce \nrisque de d\u00e9classement de la France. Il y a le risque de perte de prosp\u00e9rit\u00e9 pour des millions de Fran\u00e7ais \net il y a le risque de d\u00e9calage par rapport \u00e0 notre grand voisin allemand.  \n \nNous allons combattre ce chiffre. Nous allons combattre cette in dication que je vous donne. N ous allons \ntout faire , avec le plan de relance , pour r\u00e9duire cet \u00e9cart de richesse et nous f ixer comme objectif que \nla France sorte re nforc\u00e9e de la crise \u00e9conomique. Q u\u2019elle sorte transform\u00e9e avec un mod\u00e8le \n\u00e9conomique plus efficace, plus comp\u00e9titif, tourn\u00e9 vers l\u2019avenir et engag\u00e9 dans la d\u00e9carbonation de notre \nindustrie et de nos activit\u00e9s \u00e9conom iques.  \n \nMon objectif est que nous puissions , d\u00e8s 2022 , revenir \u00e0 un niveau de croissance \u00e9conomique et de \nrichesse nationale comparable \u00e0 celui de la France avant la crise.  \n \nPour parvenir \u00e0 cet objectif, nous avons d\u00e9j\u00e0 multipli\u00e9 les d\u00e9cision s, les mesures, les soutiens. N ous \navons \u00e9vit\u00e9 un effondrement \u00e9conomique fran\u00e7ais en prenant rapidement le s mesures qui s\u2019imposaient. \nEn mettant parfois, reconnaissons -le, dans la rivi\u00e8re de cette crise un certain nombre d\u2019habitudes et \nd\u2019id\u00e9ologies pour viser un iquement l\u2019efficacit\u00e9, le soutien \u00e0 nos entreprises et la d\u00e9fense de nos emplois.  \n \nIl fallait mettre beaucoup d\u2019engagement politique et beaucoup d\u2019argent public. Nous avons mis l\u2019un et \nl\u2019autre pour sauver nos entreprises et pour d\u00e9fendre l\u2019emploi.  \n \nNous allons continuer en mettant en place un plan de relance de 100 milliards d\u2019euros que je pr\u00e9ciserai \nlors du Conseil des ministres le 24 ao\u00fbt.  \n \nCe plan de relance, il visera \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer  la transformation de notre mod\u00e8le \u00e9conomique et \u00e0 renforcer \nl\u2019offre fra n\u00e7aise parce que c\u2019est bien comme cela que nous retrouverons d\u00e8s 2022 le niveau de richesse \nque nous avions en 2019. Ce n\u2019est certainement pas en engageant des d\u00e9penses publiques tous \nazimuts sans aucune consid\u00e9ration pour le mod\u00e8le \u00e9conomique, sans choix strat\u00e9gique, que nous y \narriverons.  \n \nC\u2019est en faisant le choix r\u00e9solu d\u2019une am\u00e9lioration de l\u2019offre fran\u00e7aise, d\u2019une am\u00e9lioration des produits \nfran\u00e7ais.  \n \nC\u2019est en d\u00e9veloppant l\u2019innovation, l\u2019investissement, en faisant de la France le leader de nouvelles \ntechnologies dans l\u2019hydrog\u00e8ne,  dans le calcul quantique, ou dans  notre  secteur  a\u00e9ronautique que nous \narriverons \u00e0 gagner cette bataille de la prosp\u00e9rit\u00e9 fran\u00e7aise et du niveau de d\u00e9veloppement de la France.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/6  \n \nCe plan de relance, il pourra b\u00e9n\u00e9ficier, vou s le savez depuis quelqu es jours, du soutien de \nl\u2019Union  europ\u00e9enne , 40 milliards d\u2019euros , qui ont \u00e9t\u00e9 obtenus par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans le \ncadre du plan de relance qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 Bruxelles il y a quelques jours et qui marque un succ\u00e8s \nnational, un succ\u00e8s franco -allemand et un succ\u00e8s europ\u00e9en dont nous nous r\u00e9jouissons.  \n \nCe plan de relance a une m\u00e9thode  : la concertation. J\u2019ai eu l\u2019occasion de rencontrer un certain nombre \nd\u2019entre vous. Nous allons poursuivre les concertations au fil des pro chains jours. J\u2019ai re\u00e7u hier \nl\u2019ensemble des partenaires sociaux pour discuter avec eux des grandes orientations de ce plan de \nrelance et nous nous assurerons que tous les propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites soient bien refl\u00e9t\u00e9es dans \nce plan.  \n \nIl a une priori t\u00e9 : l\u2019emploi et en particulier l\u2019emploi des jeunes.  \n \nIl a un imp\u00e9ratif  : la d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie et la transformation environnementale d'une \n\u00e9conom ie qui doit \u00e9mettre moins de CO 2, \u00eatre plus \u00e9conome de nos ressources et plus comp\u00e9titive.  \n \nIl aura aussi une r\u00e8gle que je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser devant les repr\u00e9sentants du peuple fran\u00e7ais. Les d\u00e9pe nses \nqui sont engag\u00e9es pour le p lan de relance doivent contribuer \u00e0 la relance. Autrement dit, elles doivent \n\u00eatre rapides, elles doivent \u00eatre cibl\u00e9es et elles  doivent \u00eatre vertes. Nous ne voulons pas que figure dans \nle plan de relance des d\u00e9penses qui n'auront d'effet qu'en 2023, 2024 ou 2025.  \n \nLa relance, c'est maintenant.  \n \nNous voulons des d\u00e9penses qui permettent \u00e0 chaque Fran\u00e7ais de voir qu'effectivement, quelque chose \nse passe dans sa vie quotidienne, se passe dans sa commune et acc\u00e9l\u00e8re le redressemen t \u00e9conomique \nde notre pays.  \n \nNous voulons des d\u00e9penses qui permettent d'acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation \u00e9conomique de notre pays.  \n \nNous ne voulons pas c\u00e9der \u00e0 cette facilit\u00e9 qui serait de nourrir l'ancien mod\u00e8le avec les cr\u00e9dits de \ndemain. Nous voulons au contraire que les cr\u00e9dits que nous d\u00e9cidons en ce moment puissent servir la \ntransformation de l'\u00e9conomie de demain.  \n \nLes d\u00e9penses du plan de relance seront isol\u00e9es dans une mission budg\u00e9taire sp\u00e9cifique, de la m\u00eame \nfa\u00e7on que nous avons voulu isoler la dette qui est li\u00e9e \u00e0 la crise du Covid. Il y a eu un cantonnement de \nla dette qui nous permet, en toute transparence, d'amortir cette dette dans le temps. Il y aura \u00e9galement \nun cantonnement des d\u00e9penses du p lan de relance.  \n \nCe choix que nous avons fait avec le ministre des Comptes publics, Olivier D ussopt , est fait au nom du \nsouci de sinc\u00e9rit\u00e9 et de transparence  qui a guid\u00e9 cette major it\u00e9 depuis le d\u00e9but du quinquennat.  \n \nSi nous voulons \u00e9viter toute d\u00e9rive des finances publiques, il est sain de s\u00e9parer les d\u00e9penses qui vont \nfinancer le plan de relance , des d\u00e9penses habituelles qui doivent financer les minist\u00e8res et l'action \npublique.  \n \nPar rapport \u00e0 la loi de finances initiale pour 2020, les cr\u00e9dits des missions du budget de l'\u00c9tat, cell es \ndonc qui sont distinctes du p lan de relance, augmenteront de 7 milliards d'euros. Cette augmentation \nnous semble raisonnable au regard des \u00e9volutions  annuelles habituellement constat\u00e9es et de la \nsituation actuelle de la France.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/6  \n \nNous avons pris la d\u00e9cision de ma\u00eetriser l'\u00e9volution de l'emploi public en visant la stabilisation de la \ncr\u00e9ation d'emplois publics. Il y aura bien entendu des augmentatio ns d'emplois dans des politiques qui \nsont jug\u00e9es prioritaires. C'est le cas pour la police. C'est le cas pour la justice. C'est le cas, effectivement \net \u00e9videmment dans le domaine de la sant\u00e9 qui a particuli\u00e8rement contribu\u00e9 au bien public au cours \ndes der ni\u00e8res semaines.  \n \nIl y aura aussi des r\u00e9ductions d'effectifs dans les secteurs o\u00f9 cela est possible et o\u00f9 il reste encore des \npossibilit\u00e9s d'am\u00e9lioration. Je pense en particulier au minist\u00e8re de l'\u00c9conomie, des Finances et de la \nRelance qui participera \u00e0 cet effort de r\u00e9duction des effectifs publics. Au total, nous voulons la \nstabilisation des effectifs de l'\u00c9tat en 2021.  \n \nVoil\u00e0, Mesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s, Monsieur le Pr\u00e9sident, les quelques \u00e9l\u00e9ments g\u00e9n\u00e9raux \nque je voulais vous pr\u00e9senter.  \n \nJe redis \u00e0 quel point notre d\u00e9termination sur l'ensemble des bancs du Gouvernement , avec le \nPremier  ministre, sous l'autorit\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, est bien de relancer notre \u00e9cono mie le \nplus rapidement possible. D e retrouver d\u00e8s 2022 le niveau de ri chesse nationale qui \u00e9tait le n\u00f4tre en \n2019. C'est un enjeu consid\u00e9rable pour nous tous. Je suis certain que nous arriverons \u00e0 le relever.  \n \nJe vous remercie.  \n \n \n ", "published_date": "2020-07-23", "section": "Discours"}