{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=83095&pn=1990%20-%20Discours%20douverture%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20a%20loccasion%20du%20Congres%20de%20lUMIH-pdf", "author": "0", "title": "1990- Intervention de Bruno Le Maire - Ouverture du Congr\u00e8s de l\u2019Union des m\u00e9tiers et des industries de l\u2019h\u00f4tellerie (UMIH)", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nOuverture du C ongr\u00e8s de l\u2019Union des m\u00e9tiers  \net des industries de l\u2019h\u00f4tellerie (UMIH)  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nStrasbourg  \n \nMardi 23 novembre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/8  \nMonsieur le ministre, cher Jean -Baptiste Lemoyne,  \n \nMonsieur le pr\u00e9sident, cher Roland H\u00e9guy . \n \nJ\u2019ai deux bonnes raisons d\u2019\u00eatre tr\u00e8s heureux, d\u2019\u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui \u00e0 Strasbourg.  \n \nLa premi\u00e8re raison, c\u2019est que je suis \u00e0 Strasbourg et que  je suis en Alsace. C hacun co nna\u00eet mon amour \npour l\u2019Alsace.  \n \nJe veux remerci er les \u00e9lus qui sont pr\u00e9sents, saluer le pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9gional du Grand Est, cher \nJean R ottner , saluer le pr\u00e9sident de la collectivit \u00e9 europ\u00e9enne d\u2019Alsace, Fr\u00e9d\u00e9ric  Bierry, qui est un vieille \nami, qui est totalement engag\u00e9 pour l\u2019Alsace, totalement engag\u00e9 pour la culture alsacie nne, totalement \nengag\u00e9 pour le succ\u00e8s de son territoire et que je remercie de son travail, de son professionnalisme et \nde sa disponibilit\u00e9 pour se s concitoyens. J e veux \u00e9galement saluer un jeune conseiller d\u00e9partemental \n- j\u2019ai accept\u00e9  de me s\u00e9parer de mon meilleur conseiller , c\u2019est vous dire mon amour de l\u2019Alsace - il incarne \n\u00e0 mes yeux de la rel\u00e8ve en Alsace, Charles S itzenstuhl , c\u2019est vous dire \u00e0 quel point je suis pr\u00eat \u00e0 donner \nbeaucoup pour ce territoire.  \n \nC\u2019est un territoire que j\u2019aime pour sa culture , pour son sens  du travail, pour sa rigueur. J e pense que la \nrigueur est de bon ton dans le travail que nous pouvons effectuer.  \n \nC\u2019est un territoire que j\u2019aime aussi pour sa gastronomie, pour ses paysag es, pour son art de vivre. \nJ\u2019esp\u00e8re bien qu\u2019au d\u00e9jeu ner, j\u2019aurai droit \u00e0 ma fameuse flamenkuch que j\u2019ai d\u00e9vor\u00e9e par  palanquer  \nenti\u00e8re quand j\u2019\u00e9tais \u00e9tudia nt ici, au sp\u00e4tzle ou Kouglof. S i jamais nous voulons  faire un peu plus festif, \nje prendrais  volontiers un peu de foie gras d\u2019oie, quitte \u00e0 irriter a post eriori notre ami Andr\u00e9 D aguin, chez \nqui j\u2019avais \u00e9t\u00e9 d\u00e9guster  un exc ellent foie gras de canard. La France est bien le seul pays au monde , o\u00f9 \nnous pouvons  nous  disputer pour savoir si le foie gras d\u2019Alsace et  le foie gras d\u2019oie est meilleur que le \nfoie gras de canard du Sud -Ouest. Je vous laisse penser cette \u00e9pineuse question.  \n \nPar ailleurs, je n\u2019oublie pas mes amis viticulteurs parce que tout cela sans Riesling, sans Gewurtz ou \nsans Pinot noir manquerait sacr\u00e9ment de saveur. Veillez donc \u00e0 ce  qu\u2019il y ait quelque chose dans les \nverres. L \u2019eau p\u00e9tillante, c\u2019est  tr\u00e8s bien, mais comme disait ma grand -m\u00e8re avec cette petite affiche dans \nsa cuisine \u00ab L\u2019eau fait pleurer, le vin fait chanter \u00bb.  \n \nLa deuxi\u00e8me raison, c\u2019est que je suis, cher Roland, avec mes amis resta urateurs, mes amis h\u00f4teliers.  \n \nJe voudrais vous dire un immense bravo !  \n \nBravo pour la mani\u00e8re dont vous avez tenu le choc pendant cette crise.  \n \nBravo pour la mani\u00e8re dont vous vous \u00eates tenus debout alors que vos \u00e9tablissements \u00e9taient \u00e0 terre.  \n \nBravo  pour la solidarit\u00e9  dont vous avez fait preuve, et qu\u2019 a rappel\u00e9, mon cher Roland, pour les \npersonnels ho spitaliers, pour les routiers. V ous avez laiss\u00e9 vos \u00e9tablissements ouverts alors qu\u2019ils \nauraient d\u00fb rester ferm\u00e9s uniquement pour permettre \u00e0 ceux qui o nt sauv\u00e9 notre vie quotidienne de se \nnourrir correctement et de se loger correctement.  \n \nBravo pour votre capacit\u00e9 d\u2019adaptation, m\u00eame si elle m\u2019a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, parce que le click and collect , \nmes enfants ont ador\u00e9 et cela m\u2019a co\u00fbt\u00e9 une fortune. Enfin, quand m\u00eame, quel sens de l\u2019adaptation que \nd\u2019avoir mis sur pied de nouvelles fa\u00e7ons de se restaurer pendant la crise alors que vos \u00e9tablissements \n\u00e9taient ferm\u00e9s.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/8  \nBravo pour votre force de caract\u00e8re. Vous \u00eates un m\u00e9tier de t emp\u00e9rament et moi, j\u2019aime les hommes et  \nles femmes de temp\u00e9rament. J e tiens \u00e0 saluer le temp\u00e9rament dont vous avez fait preuve. Je tiens \u00e0 \nsaluer votre solidarit\u00e9.  \n \nVous n\u2019\u00eates pas uniquement une part de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, vous \u00eates la France tout cour t.  \n \nGr\u00e2ce \u00e0 cet engagement, vous voil\u00e0 ma intenant pr\u00eat \u00e0 red\u00e9marrer. J e suis heureux de voir que l\u2019activit\u00e9 \nred\u00e9marre, qu\u2019elle red\u00e9marre tr\u00e8s fort dans la restauration, fort \u00e9galement de l\u2019h\u00f4tellerie. M\u00eame si j\u2019ai \nconscience aussi, j\u2019y reviendrai que dans  certains territoires, dans certaines villes, dans certaines \nm\u00e9tropoles, le retour des touristes \u00e9trangers se fait attendre.  \n \nLe Parlement europ\u00e9en, ici \u00e0 Strasbourg, il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 pendant des mois et je sais que pour les h\u00f4teliers \nde Strasbourg, cela reste tr\u00e8s compliqu\u00e9. Je suis l\u00e0 aussi pour voir les difficult\u00e9s en face. Mais vous \nvous \u00eates tenus debout et c\u2019est pour cela que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 red\u00e9marrer. Vous n \u2019avez jamais laiss\u00e9 \ntomber. L \u2019Etat non plus, reconnaissons -le, m\u00eame si je ne suis pas l\u00e0 pour  vous tresser des lauriers avec \nJean -Baptiste L emoyne , mais l\u2019Etat ne vous a pas laiss\u00e9 tomber non plus.  \n \nL\u2019Etat \u00e9tait pr\u00e9sent, il a fait ce qu\u2019il avait \u00e0 faire. Il vous a prot\u00e9g\u00e9. Il a prot\u00e9g\u00e9 non seulement un sect eur \n\u00e9conomique qui repr\u00e9sente un  million  d\u2019emplois, parce que vous repr\u00e9s entez un million d\u2019emplois, \n300 000 entreprises. M ais il a prot\u00e9g\u00e9 bien davan tage que cela. Les emplois, la rigueur, on les retrouve. \nLes entreprises, elles  peuvent se recr\u00e9er. M ais ce que nous avons prot\u00e9g\u00e9, qui est plus p r\u00e9cieux que \ntout, c\u2019est un savoir -faire exceptionnel. Ce que nous avo ns prot\u00e9g\u00e9, c\u2019est une culture. C e que nous \navons prot\u00e9g\u00e9 et d\u00e9fendu, c\u2019est un art de vivre.  \n \nS\u2019il y a bien un motif de fiert\u00e9 pour nous, pour Jean -Baptiste et pour moi, pour le Gouvernem ent et je \npense, pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est que le \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb \u00e9tait une d\u00e9ci sion justifi\u00e9e \net efficace. S i c\u2019\u00e9tait \u00e0 refaire, je referais exactement la m\u00ea me chose. \u00c0 tous ceux qui nous expliquent \nque nous avons cram\u00e9 la caisse, nous avons au contraire \u00e9vit\u00e9 que disparaissent les \u00e9tablissements \ndes savoir -faire et une culture qui sont plus pr\u00e9cieux que tout. Si c\u2019\u00e9tait \u00e0 refaire, nous le referons.  \n \nQuand je dis que vous \u00eates la France, ce n\u2019es t pas une expression comme cela  en pa ssant,  c\u2019est la \nr\u00e9alit\u00e9 historique. Je n\u2019 ai jamais oubli\u00e9 que nous sommes la seule nation au monde o\u00f9 la gastronomie \net l\u2019histoire vont de pair.  \n \nAu lendemain du G7 de Biarritz, qu\u2019\u00e9voquait Jean -Baptiste L emoyne , il m\u2019est arriv\u00e9 de surprendre une \ndiscussi on entre l\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Donald T rump et un autre chef d\u2019Etat, ils ne parlai ent pas \nde la question de la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire en Iran, ils ne parlaient  pas du probl\u00e8me de la d\u00e9stabilisation \nmondiale, ils ne parlaient  pas du probl\u00e8me de la menace Russes ; ils parlaient  du menu de la veille au \nsoir pour vanter de la gastronomie fran\u00e7aise. Il n\u2019y a qu\u2019en France que c\u2019est comme cela.  \n \nJe n\u2019oublie jamais non plus comme ministre des Finances, qu\u2019un de mes tr\u00e8s, tr\u00e8s ancien  pr\u00e9d\u00e9cesseur \nNicolas F ouquet , surintendant des Finances du roi Louis XIV, a perdu son poste et  a perdu sa vie \u00e0 \ncause de vous. \u00c0  cause des restaurateurs, \u00e0 cause de Fran\u00e7ois V atel qui avait servi un menu beaucoup \ntrop somptueux, qui avait rendu le roi fou  de jalousie, si bien qu\u2019il s\u2019\u00e9tait d\u00e9barrass\u00e9 de Nicolas F ouquet \net que, je le rappelle, Fran\u00e7ois V atel s\u2019\u00e9tait donn\u00e9 la mort ensuite. Alors, s\u2019il vous pla\u00eet, travaillons mieux \nensemble, plus humblement, plus modestement, mais avec tout autant d\u2019efficacit \u00e9 au service de la \ngastronomie fran\u00e7aise.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/8  \nNous  allons continuer \u00e0 nous parler avec la m\u00eame libert\u00e9 que celle qui  animait nos d\u00e9bats avec \nRoland  H\u00e9guy. J e tiens \u00e0 vous dire dans un ton o\u00f9 parfois il est de bon ton de critiquer les corps \ninterm\u00e9diaires  que Roland a \u00e9t\u00e9 et est un grand pr\u00e9sident de l\u2019 Union des m\u00e9tiers et des industries de \nl\u2019h\u00f4tellerie ( UMIH ), qu\u2019il a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 nos interrogations, qu\u2019il a permis de canaliser \nvos col\u00e8res, vos interrogations, vos inqui\u00e9tudes qui \u00e9taien t parfaitement l\u00e9gitimes.  \n \nMais vous comprenez, si nous sommes  dans un monde o\u00f9, \u00e0 chaque fois qu\u2019un ministre se d\u00e9place, il \nn\u2019a comme interlocuteur qu\u2019un seul patron de restaurant, un seul patron d\u2019h\u00f4tel, un seul patron de bar, \nun seul patron de discoth\u00e8 que, comment voulez -vous qu\u2019il se fasse une id\u00e9e juste de la situation de la \nnation tout enti\u00e8re ? Pour avoir une id\u00e9e juste de la nation tout enti\u00e8re, nous avons besoin de corps \ninterm\u00e9diaires, nous avons besoin de repr\u00e9sentants cr\u00e9dibles et efficaces. Je peux vous dire que \nRoland H \u00e9guy , que son vice -pr\u00e9sident \u00e9galement, ont \u00e9t\u00e9 des interlocuteurs fiables, honn\u00ea tes, \nd\u00e9termin\u00e9s et courageux. Je vous en remercie.  \n \nQuels sont maintenant les d\u00e9fis devant nous, au moment o\u00f9 l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise red\u00e9marre comme  \njamais, elle n\u2019a red\u00e9marr\u00e9 depuis 50 ans ?  \n \nJe rappelle que nous avons aujourd\u2019hui le taux d\u2019emploi le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 50 ans. Cela veut dire que \ndes gens qui \u00e9taient \u00e9loign\u00e9s du march\u00e9 du travail, des personnes de plus de 50 ans qui avaient renonc\u00e9 \n\u00e0 trouver un emploi, des jeunes qui s\u2019\u00e9taient mis \u00e0 l\u2019\u00e9cart reviennent sur le march\u00e9 du travail.  \n \nNous avons un niveau de croissance qui est estim\u00e9 au moins \u00e0 6,2 5 % pour 2021,  4 % pour  2022. J e \npeux vous dire que quand je me d\u00e9place \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, cela rend beaucoup de monde jaloux.  \n \nNotre premi\u00e8re responsabilit\u00e9, c\u2019est de ne pas g\u00e2cher tout cela en manquant de sens des \nresponsabilit\u00e9s. Notre premi\u00e8re responsabilit\u00e9, c\u2019est que jamais nous ne soyons plus oblig\u00e9s, en raison \nde la crise sanitaire, de fermer un seul \u00e9tablissement h\u00f4telier o u de restauration en France dans les \nsemaines qui viennent. C\u2019est la premi\u00e8re responsabilit\u00e9. C \u2019est le premier d\u00e9fi. C\u2019est la premi\u00e8re chose \npour laquelle nous devons nous battre parce que cela a \u00e9t\u00e9 trop dur. Cela a \u00e9t\u00e9 trop dur \n\u00e9conomiquement, cela a \u00e9t\u00e9  trop dur financi\u00e8rement.  \n \nSurtout, cela a \u00e9t\u00e9 trop dur moralement pour b eaucoup d\u2019entre vous. J e sais tr\u00e8s bien qu\u2019au -del\u00e0 des \ninqui\u00e9tudes financi\u00e8res, de l\u2019argent qui ne rentre pas, vous avez eu une inqui\u00e9tude humaine pour vous, \npour vos salari\u00e9s auxque ls vous \u00eates profond\u00e9ment attach\u00e9s. Je mesure \u00e0 quel point, quand nous \nsommes habitu\u00e9s \u00e0 se lever \u00e0 5 h  du matin pour aller chercher l\u2019approvisionnement, pour pr\u00e9parer ses \nmenus, pour pr\u00e9parer sa cuisine, c\u2019est dur de rester chez soi. Je mesure \u00e0 quel poin t c\u2019est difficile, \nquand on est  dans un m\u00e9tier de convivialit\u00e9, de voir sa salle vide. Je mesure \u00e0 quel point, humainement, \nc\u2019est insupportable quand on aime travailler en \u00e9quipe, de voir ses \u00e9quipes qui restent chez elles parce \nque votre \u00e9tablissement est  ferm\u00e9, rideaux ferm\u00e9s, les chaises pos\u00e9es sur les tables. C\u2019est inhumain et \nnous ne devons pas le revivre.  \n \nJ\u2019appelle donc chacun \u00e0 faire respecter avec une rigueur toute alsacienne, le contr\u00f4le du passe sanitaire \ndans cet \u00e9tablissement. Pas de rel\u00e2cheme nt. Pas de rel\u00e2chement sur le contr\u00f4le du passe sanitaire et \nsur le respect des r\u00e8gles sanitaires.  \n \nLe deuxi\u00e8me d\u00e9fi, parmi les quatre  d\u00e9fis imm\u00e9d iats que nous avons devant nous,  Jean -Baptiste a \nlonguement \u00e9voqu\u00e9 les grandes perspectives, mais je voudrais  vraiment revenir aux d\u00e9fis imm\u00e9diats \nque nous avons devant nous parce que cette p\u00e9ri ode est vitale pour nous tous, c \u2019est le recrutement. \nC\u2019est un d\u00e9fi majeur.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/8  \nIl se trouve que je voyage beaucoup \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et je vois . Par exemple, j \u2019\u00e9tais aux \u00c9tats -Unis, il y a \nquelques semaines. Qu\u2019est -ce que j\u2019ai vu ? J\u2019ai vu des m\u00e9tropoles comme New York, comme \nWashington, o\u00f9 la moiti\u00e9 des \u00e9tablissements sont ferm\u00e9s. Q uand vous discutez avec les patrons de ces \n\u00e9tablissements, ils vous disent \u00ab D\u00e9sol\u00e9 , on ne peut p as ouvrir. On n\u2019a personne pour servir en salle \u00bb . \nImpossible de trouver du personnel de salle. Impossible de recruter.  \n \nNous ne pouvons  pas nous  r\u00e9signer \u00e0 avoir autant de difficult\u00e9s de recrutement dans notre pays. Il faut \ndonc apporter un certain nombr e de r\u00e9ponses. Nous en proposons quatre. C es r\u00e9ponses -l\u00e0 sont de la \nresponsabilit\u00e9 de tous. Comme toujours, les succ\u00e8s sont collectifs, les \u00e9checs sont individuels. Nous y \narriverons si nous sommes capables de nous serrer les coudes et d\u2019avoir une strat\u00e9gi e commune sur \ncette question du recrutement.  \n \nNotre responsabilit\u00e9, celle de l\u2019Etat, celle des pouvoirs publics, nous l\u2019avons assum\u00e9e avec le pr\u00e9sident \nde la R\u00e9publique. C\u2019est de dire qu\u2019en p\u00e9riode de reprise, alors qu\u2019il y a autant d\u2019emplois non pourvus, il \nfaut faire respecter les r\u00e8gles de l\u2019assuran ce ch\u00f4mage. L\u2019assurance ch\u00f4mage, ce n\u2019est pas une \nr\u00e9mun\u00e9ration, c\u2019est une protection. Si on vous propose  des offres d\u2019emploi raisonnables, correctement \nr\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, qui correspondent \u00e0 votre qualification, \u00e0 votre formation. Libre \u00e0 vous de les refuser,  mais \nlibre \u00e0 nous, dans ce cas, de ne pas vous accorder une indemnisation du choix.  \n \nLa deuxi\u00e8me position pour r\u00e9ussir sur cette question de recrutement, c\u2019est la question de la \nr\u00e9mun\u00e9ration. Mais cela ne r\u00e9sume pas tout. Cela serait  trop simple de se dire, il suffit d\u2019augmenter les \nr\u00e9mun\u00e9rations pour que le m\u00e9tier  devienne plus attractif. Cependant, c \u2019est un point de passage \nimportant, c\u2019est m\u00eame un point de passage d\u00e9cisif.  \n \nJe sais que Roland H \u00e9guy est totalement engag\u00e9 dans cette n\u00e9gociation. Je souhaite que les \nn\u00e9gociations salariales permettant une augmentation substantielle des salari\u00e9s qui travaillent dans vos \n\u00e9tablissements puissent \u00eatre conclues dans les semaines qui viennent, je l\u2019esp\u00e8re, ava nt la fin de \nl\u2019ann\u00e9e 2021. En tout cas, c\u2019est l\u2019espoir que je mets dans ces n\u00e9gociations.  \n \nD\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, toujours sur les r\u00e9mun\u00e9rations, je vous confirme que nous avons  engag\u00e9 la \nd\u00e9fiscalisation. P ourquoi ? Vous allez tous me dire, mais pour moi, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fiscalis\u00e9.  Non, il ne \nl\u2019\u00e9tait pas. L e ministre des Finances  a donc  jetait un voile  pudique sur ce sujet -l\u00e0. D \u00e9sormais, c\u2019est \nofficiel, c\u2019est autoris\u00e9, vous pouvez d\u00e9fiscaliser les pourboires.  \n \nEnfin, la troisi\u00e8me fa\u00e7on d\u2019am\u00e9liorer le recrutement , c\u2019est l\u2019\u00e9volution des carri\u00e8res. Je pense qu\u2019il est \ntr\u00e8s important et je sais que vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9s d\u2019offrir des perspectives d\u2019\u00e9volutio n de carri\u00e8re \u00e0 \nvos salari\u00e9s, qu\u2019ils soient chef de rang, qu\u2019ils  soient dans une brigade, qu\u2019ils soient serveur,  qu\u2019ils soient \ncuisiniers, qu\u2019ils travaillent au s ervice de chambre dans un h\u00f4tel. Il faut que  vous puissiez en discuter \navec eux pour dire voil\u00e0, tu vas pouvoir monter dans l\u2019\u00e9tablissement parce qu\u2019en plus, cela correspond \n\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la vie dans vos m\u00e9tiers. Je ne connais pas beaucoup de m\u00e9tiers o\u00f9 on peut commencer \nau service d\u2019\u00e9tages et finir \u00e0 la fin directeur de l\u2019\u00e9tablissement. Pourtant, c\u2019est le cas. C\u2019est ce que vous \ndevez valoriser et c\u2019est ce qui rendra votre m\u00e9tier encore plus attractif.  \n \nLe dernier point apr\u00e8s la question de la r\u00e9mun\u00e9ration, les \u00e9volutions de carri\u00e8re, c\u2019est l\u2019organisation du \ntemps de travail. J\u2019ai eu l\u2019occasion de discuter des dizaines de fois avec chacun d\u2019entre vous. Il y a des \nchoses qui me surprennent, mais c\u2019est la r\u00e9 alit\u00e9. Nous pouvons  balayer cela d\u2019un revers de la main en \ndisant nos jeunes sont devenus des fain\u00e9ants. Je pense que c\u2019est une erreur.  \n \nJe vous le dis avec toute ma franchise nos jeunes sont cr\u00e9atifs. Ils sont pr\u00eats \u00e0 travailler. Ils ont envie \nde r\u00e9ussir  et je pense qu\u2019il vaut mieux tabler sur le caract\u00e8re positif des uns plut\u00f4t que de se focaliser \nsur les d\u00e9fau ts d\u2019une toute petite minorit\u00e9.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/8  \nL\u2019immense majorit\u00e9 des jeunes en France est pr\u00eate \u00e0 travailler, pr\u00eate \u00e0 s\u2019engager, veut r\u00e9ussir, \ndemandent simple ment que nous prenions  davantage en compte l\u2019organisation, du temps  de travail, \ndes questions de pau se, des questions de vie dans la journ\u00e9e, des questions de sacrifices de soir\u00e9es \nou de sacrifices de week -ends. Je souhaite que nous en discutions ensemble et je souhaite que vous \nouvriez ce chantier -l\u00e0. Je sais que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas parce que c\u2019est une des conditions pour relever ce \nd\u00e9fi du recrutement.  \n \nEnfin, Jean -Baptiste l\u2019a indiqu\u00e9. Je crois beaucoup \u00e0 une campagne de communication. Quand nous \navons  des dizaines de milliers d\u2019emplois qui ne sont pas pourvus comme cela, il faut prendre le probl\u00e8me \n\u00e0 bras le corps et exactement comme nous l\u2019avions  fait lorsque nos arm\u00e9es avaient du mal \u00e0 recruter. \nAller expliquer au grand public qu\u2019il y a des dizaines de milliers d\u2019emplois \u00e0 pourvoir dans vos m\u00e9tiers, \nque ces emplois vont \u00eatre bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, que ces emplois offrent des perspectives de carri\u00e8re, que \nces emplois permettent d\u2019apprendre une foule de choses, qu\u2019ils sont humains, qu\u2019ils sont conviviaux. Je \nsuis favorable \u00e0 ce que, le plus vite possible, on lance une campagne de communication sur les m\u00e9tiers \nde l\u2019h\u00f4tellerie, la restauration, pour les valoriser et vous permettre de trouver des salari\u00e9s dont vous \navez besoin.  \n \nLe troisi\u00e8me grand d\u00e9fi, c\u2019est la tr\u00e9 sorerie.  \n \nSur la tr\u00e9sorerie, je rappelle juste, parce qu\u2019il est toujours bon de rappeler des choses qui ne sont pas \ntoujours connues, que nous avons engag\u00e9 l\u2019\u00e9talement du paiement  des cotisations sociales. N ous \nl\u2019avons \u00e9largi de 36 mois \u00e0 5 ans. C ela donne un peu d\u2019air pour le remboursemen t des cotisations \nsociales et c\u2019est une aide im portante \u00e0 la tr\u00e9sorerie.  \n \nMais j e sais aussi que votr e pr\u00e9occupation majeure, c\u2019est l es pr\u00eats garantis par l\u2019Etat et que ici, vous \nsouhaiteriez, on m\u2019a tra nsmis votre r evendication, que nous \u00e9tendions \u00e0 10 ans ou 12 ans au lieu de \n4 ans le r\u00e9\u00e9chelonnement des remboursements,  peut-\u00eatre deux ann\u00e9es de plus. Je vais vous dire, je \nne suis pas certain que ce soit dans l\u2019int\u00e9r\u00eat collectif. Cela peut \u00eatre dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de cert ains \n\u00e9tablissements qui ont des difficult\u00e9s. Je vais y revenir. Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit dans l\u2019int\u00e9r\u00eat \ncollectif du secteur, qui a besoin de tourner la page de ces pr\u00eats garantis par l\u2019Etat le plus vite possible.  \n \nIl y a 11 milliards d\u2019euros qui on t \u00e9t\u00e9 souscrits au total et qui sont garantis par l\u2019Etat. Mais j\u2019\u00e9coute ce \nque vous me dites, j\u2019\u00e9coute vos inqui\u00e9tudes. Je ne suis pas l\u00e0 pour balayer les choses, une fois encore, \nd\u2019un revers de la main et faire comme si cela n\u2019existait pas. Il y a des inq ui\u00e9tudes, il faut y r\u00e9pondre.  \n \nD\u2019abord, je suis favorable au lissage de ces pr\u00eats garantis par l\u2019Etat. J\u2019ai \u00e9galement ouvert la possibilit\u00e9 \nde souscrire de nouveaux pr\u00eats garantis par l\u2019Etat au moins jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, si cela peut soulager \ncertains.  \n \nJe souhaite \u00e9galement qu\u2019il y ait une solution qui soit apport\u00e9e individuellement dans le cadre \nd\u00e9partemental \u00e0 chaque entreprise, restaurant, bar ou h\u00f4tel qui seraient en difficult\u00e9. J\u2019ai re\u00e7u \nr\u00e9cemment G\u00e9rard P fauwadel , qui doit accompagner les entrepris es en sortie de crise au niveau \nd\u00e9partemental. Vous ne serez pas laiss\u00e9s seuls face \u00e0 votre conseiller bancaire. Je ne veux pas de t\u00eate \n\u00e0 t\u00eate entre un h\u00f4telier, un restaurateur en difficult\u00e9 financi\u00e8re pour rembourser son pr\u00eat garanti par \nl\u2019Etat  et le con seiller bancaire.  \n \n \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/8  \nL\u2019engagement que je prends, c\u2019est que chacun d\u2019entre vous qui aurait une difficult\u00e9 de son \nremboursement et son pr\u00eat garanti par l\u2019Etat sera trait\u00e9 non pas en face \u00e0 face avec son conseiller \nbancaire mais aura droit \u00e0 une m\u00e9diatio n avec les pouvoirs publics et le conseiller bancaire pour trouver \nune solution qui lui soit appropri\u00e9e, avec une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, l\u2019\u00e9talement si n\u00e9cessaire, la \nr\u00e9duction des dettes aussi si c\u2019est n\u00e9cessaire.  \n \nJe n\u2019exclus absolument pas la possibilit\u00e9  de r\u00e9duire la dette d\u2019un restaurateur ou d\u2019un h\u00f4telier dans le \ncadre de cette commission d\u00e9partementale, pas en face -\u00e0-face avec les conseillers bancaires, pour que \nchaq ue difficult\u00e9 soit r\u00e9solue.  \n \nJe prends cet engagement qu\u2019aucun d\u2019entre vous ne sera l aiss\u00e9 seul dans ses difficult\u00e9s et qu\u2019aucun \nd\u2019entre vous ne sera laiss\u00e9 seul face \u00e0 son conseiller bancaire. J\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 ce que nous renforcions  \nle dispositif de conseillers d\u00e9partementaux pr\u00e9cis\u00e9ment pour que le traitement se fasse diff\u00e9remment.  \n \nEnfin, puisque je sais que l\u2019inqui\u00e9tude est profonde, je propose que nous ayons un rendez -vous sur une \nbase trimestrielle qui pourrait commencer d\u00e8s le mois de janvier 2022 sur l\u2019examen de la situation de \ntr\u00e9sorerie de tous les \u00e9tablissements d\u2019h\u00f4tellerie et d e restauration pour voir si oui ou non ce probl\u00e8me \nde remboursement des pr\u00eats garantis par l\u2019Etat  continue \u00e0 \u00eatre une difficult\u00e9 ou pas pour vos \nentrepris es, de fa\u00e7on \u00e0 ce que tous les trois  mois, avec Roland, avec vos repr\u00e9sentants, nous puissions \nfaire l e point et nous assurer que la promesse que je vous fais de ne laisser tomber personne soit une \npromesse tenue et r\u00e9alis\u00e9e et que nous adaptions les dispositifs si jamais il y a un besoin d\u2019adaptation.  \n \nVous  le voyez, sur cette question majeure des pr\u00eats garantis par l\u2019Etat, nous prenons des dispositions, \nnous renfor\u00e7ons l\u2019accompagnement, nous permettons le lissage, nous regardons au cas par cas si un \n\u00e9talement et une r\u00e9duction du niveau de det te est n\u00e9cessaire, et tous les trois  mois nous faisons  le point  \nensemble pour nous assurer que personne ne se retrouve confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s insurmontables.  \n \nEnfin, le quatri\u00e8me d\u00e9fi, c\u2019est le d\u00e9fi de la num\u00e9risation. C\u2019est un d\u00e9fi qui para\u00eet tr\u00e8s lointain, en r\u00e9alit\u00e9 \nc\u2019est un d\u00e9fi extraordinairement concret. I l est important pour vous, pour le r\u00e9seau, pour la r\u00e9putation \nde vos \u00e9tablissements, pour l\u2019attractivit\u00e9, pour la capacit\u00e9 \u00e0 faire venir des clients.  \n \nJe vais vous dire ma conviction depuis plus d e quatre  ans que je livre un combat sur ce sujet , nous ne \ndevons pas nous laisser d\u00e9vore r par les g\u00e9ants du num\u00e9rique. N ous ne devons pas nou s laisser prendre \nnos donn\u00e9es. N ous ne devons pas nous laisser prendre notre valeur par les g\u00e9ants du num\u00e9rique. N ous \ndevons nous organiser pour r\u00e9sister aux g\u00e9ants  du num\u00e9rique et permettre  \u00e0 l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle  de faire \nsa place, d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats, d\u00e9fendre sa valeur, d\u00e9fendre ses r\u00e9sultats. J\u2019ai livr\u00e9 ce comba t, je \ncontinuerai \u00e0 le livrer p arce que je crois \u00e0 la concurrence, mais une concurrence sur une base qui  soit \n\u00e9quitable, a vec les m\u00eames r\u00e8gles pour tous.  \n \nIl n\u2019y a pas de concurrence \u00e9quitable quand il y a de la manipulation des donn\u00e9es de la r\u00e9putation d\u2019un \n\u00e9tablissement sur Internet. Il n\u2019y a pas de concurrence \u00e9quitable quand vous payez un imp\u00f4t sur les \nsoci\u00e9t\u00e9s, m\u00eame si nous l\u2019avons abaiss\u00e9 \u00e0 25%, 15% pour les plus petites entreprises, et que les g\u00e9ants \ndu digital, eux, qui travaillent dans le secteur du tourisme et de l\u2019h\u00f4tellerie ne payent que des imp\u00f4ts \nn\u00e9gligeables parce qu\u2019ils peuvent d\u00e9localiser leu rs profits de France vers l\u2019Irlande ou vers d\u2019autres \nparadis fiscaux. Cette concurrence \u00e9quitable, c\u2019est celle que je d\u00e9fendrai. Je vous prot\u00e9gerai face aux \ng\u00e9ants du num\u00e9rique.  \n \nVoil\u00e0 les quatre d\u00e9fis dont je voulais vous parler aujourd\u2019hui . Le d\u00e9fi sani taire, c\u2019est le plus urgent, il es t \nquotidien, il est imm\u00e9diat. Le d\u00e9fi du recrutement. L e d\u00e9fi de la tr\u00e9sorerie, avec les engagements que je \nprends devant vous sur des pr\u00eats garantis par l\u2019Etat.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n8/8  \nEnfin, le d\u00e9fi de la num\u00e9risation de notre \u00e9conomie.  \n \nPlus globalement, je veux vous dire \u00e0 quel point je suis convaincu que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7 aise est sur de \nbons rails. Le \u00ab  quoi qu\u2019il en co\u00fbte  \u00bb a march\u00e9.  \n \nL\u00e0 encore, \u00e0 tous ceux qui critiquent les d\u00e9penses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, moi, je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 des examens  \nneutres et honn\u00eates des d\u00e9cisions que nous avons pris es. Je regarde ce que dit l\u2019O rganisation de \ncoop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) . Je regarde ce que  dit la Commission \neurop\u00e9enne. J e regarde ce que vient de dire \u00e0 l\u2019Institut des politique s publiques, qui a \u00e9tabli que nos \nd\u00e9penses suppl\u00e9mentaires nous ont amen\u00e9s \u00e0 115% de dette publique, mais que si nous avions laiss\u00e9 \nfaire des dizaines de milliers de faillites, des centaines de milliers de ch\u00f4meurs suppl\u00e9mentaires, ce \nn\u2019est pas \u00e0 115% de d ette publique que nous serions, c\u2019est \u00e0 126% de dette publique que nous serions.  \n \nNous avons \u00e9vit\u00e9 une crise \u00e9conomique. Nous avons \u00e9vit\u00e9 une crise sociale. Nous avons aussi \u00e9vit\u00e9, \ndisons le simplement, une crise politique, car je suis certain que des fai llites par dizaines de milliers et \ndes ch\u00f4meurs par millions, cela m\u00e8ne tout d roit \u00e0 une crise politique.  \n \nNous avons r\u00e9ussi dans cette politique de protection et de relance parce que, je vous le dis, vous avez \nfait preuve d\u2019une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance exc eptionnelle r\u00e9sistance \u00e9conomique, r\u00e9sistance morale, \nr\u00e9sistance humaine. Beaucoup d\u2019entre vous auraient pu laisser tomber, vous n\u2019avez jamais laiss\u00e9 \ntomber. Beaucoup d\u2019entre vous auraient pu baisser les bras, personne d\u2019entre vous n\u2019a baiss\u00e9 les bra s. \nC\u2019est bien pour cela que, quelles que soient les circonstances, \u00e0 tout moment, dans les mois, dans les \nann\u00e9es qui viennent, vous pourrez compter personnellement sur moi, sur mon engagement, sur ma \ndisponibilit\u00e9.  \n \nL\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise est sur de bons rails, e lle est bien lanc\u00e9e. Il faut acc\u00e9l\u00e9rer, s\u2019assurer que tout le \nmonde embarque \u00e0 bord, que pe rsonne n\u2019est laiss\u00e9 \u00e0 quai. A vec nos amis restaurateurs, avec nos amis \nh\u00f4teliers, avec tous ceux qui font le bonheur fran\u00e7ais, parce que vous \u00eates ceux qui font le b onheur \nfran\u00e7ais, nous allons ouvrir enfin des perspectives positives pour la nation fran\u00e7aise et pour les Fran\u00e7ais.  \n \nMerci \u00e0 tous.  \n ", "published_date": "2021-11-23", "section": "Discours"}