{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=67801&pn=949%20-%20Intervention%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20son%20audition%20par%20la%20commission%20des%20finances%20et%20la%20commission%20des%20affaires%20europeennes%20de%20lAssemblee%20nationale%20sur%20le%20PNRR%20de%20la%20France%20-pdf", "author": "0", "title": "949 - Intervention de Bruno Le Maire lors de son audition par la commission des finances et la commission des affaires europ\u00e9ennes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le plan national pour la reprise et la r\u00e9silience (PNRR) de la France \u2013 Mardi 27 avril 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nAudition en visioconf\u00e9rence par la commission des finances  \net la commission des affaires europ\u00e9ennes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale  \nsur le plan national pour la reprise et la r\u00e9silience (PNRR) de la France  \n \n \nIntervention  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nMardi 27 avril  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/4  \nMerci monsieur le P r\u00e9sident,  \n \nMadame  la Pr\u00e9sidente,  \n \nMonsieur  le Ministre, cher Olivier.  \n \nJe vais essayer de vous faire une pr\u00e9sentation rapide puisque nous sommes effectivement tenus d\u2019\u00eatre \n\u00e0 19h15 au S\u00e9nat.  \n \nD\u2019abord pourquoi un plan de relance europ\u00e9e n ?  \n \nPour une raison qui est simple  : nous connaissons  la crise \u00e9conomique la plus grave depuis 1929. Il y \na eu une \u00e9valuation commune de la gravit\u00e9 de cette crise entre les 27 Etats membres. Nous avons fait \nface avec des instruments communs. J e tiens \u00e0 n oter que c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire \neurop\u00e9enne que, face \u00e0 une crise \u00e9conomique, nous mettons en place exactement les m\u00eames \ninstruments, notamment e ntre la France et l'Allemagne  : pr\u00eats garantis par l'Etat, f onds de solidarit\u00e9 \npour les entrepri ses, exon\u00e9rations de charges et activit\u00e9  partiel le. La r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame.  \n \nMaintenant, il est temps de rela ncer l'activit\u00e9 \u00e9conomique.  \n \nL\u00e0 aussi, il y a un consensus qui m\u00e9rite d'\u00eatre not\u00e9. C'est une troisi\u00e8me diff\u00e9rence par rapport \u00e0 la crise \nde 2009. Nous sommes tous d'accord pour dire que la priorit\u00e9 va \u00e0 la relance de l'activit\u00e9 \u00e9conomique \net que le r\u00e9tablissement des comptes publics qui est \u00e9videm ment n\u00e9cessaire ne doit intervenir que dans \nun second temps. Ce qui est, je le redis, une vraie diff\u00e9rence de m\u00e9thode et de calendrier par rapport \u00e0 \nla crise de 2009. Nous en avons tir\u00e9 les le\u00e7ons.  \n \nLe p lan de relance fran\u00e7ais et les plans de relance  nationaux s'articulent avec le plan de relance \neurop\u00e9en . Nous avons 100 milliar ds d'euros dans le  plan de relance fran\u00e7ais, dont 40 milliards d'euros \nqui sont apport\u00e9s par les financements europ\u00e9ens. Je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser un certain nombre de points l\u00e0 -\ndessus po ur \u00e9viter des ambigu\u00eft\u00e9s ou des incompr\u00e9hensions.  \n \nCes 40 milliards sont des subventions. C'est de l'argent qui est apport\u00e9 directement par l'Union \neurop\u00e9enne \u00e0 la Nation fran\u00e7aise. Ces 40 milliards correspondent \u00e0 une cl\u00e9 de r\u00e9partition qui a \u00e9t\u00e9 \nd\u00e9finie  en fonction du niveau d'activit\u00e9 des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Cela explique par exemple, que l' Italie, \nparce qu'elle avait une croissance plus faible que la France, parce que elle a \u00e9t\u00e9, au d\u00e9but de la crise, \nplus touch\u00e9e par la crise sanitaire que la France, a un montant de subvention, \u00e0 PNB quasi \u00e9quivalent,  \nplus important que le n\u00f4tre . 67 milliards d'euros, l\u00e0 o\u00f9 nous, nous avons 40 milliards de subventions. \nC'est li\u00e9 au mode de calcul qui tient  compte du PNB pass\u00e9 et de la gravit\u00e9 de la crise sanitaire au \nmoment o\u00f9 les d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises.  \n \nTroisi\u00e8me point que je tiens \u00e0 rajouter des r\u00e9\u00e9valuations sont possibles sur la base de l'\u00e9volu tion de la \ncrise sanitaire. L \u2019\u00e9valuation sera faite au fil du d\u00e9boursement du plan de relance europ\u00e9en.  \n \nDeuxi\u00e8me remarque technique, mais elles sont toutes importantes, e lles ont aussi implications \npolitiques. Nous avons fait le choix, contrairement \u00e0 d'autres pays comme l'Italie, de ne pas demander \nde pr\u00eats europ\u00e9ens.  \n \nNous aurions pu compl\u00e9ter avec des pr \u00eats europ\u00e9ens. Nous avons fait le m\u00eame choix que l'Allemagne, \nqui ne dispose que de subventions, un peu plus de 20 milliards, et pas de pr\u00eats , parce que nous \nestimons qu\u2019aujourd'hui, les taux d'int\u00e9r\u00eat, notamment \u00e0 10 ans dont nous b\u00e9n\u00e9ficions, ne justifie nt pas \nque nous ayons recours \u00e0 des emprunts europ\u00e9ens.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/4  \nJe rappelle qu'aujourd'hui, l'Allemagne va emprunter \u00e0 des taux n\u00e9gatifs. Nous empruntons  \u00e0 un taux \nqui est proche de z\u00e9ro, voire n\u00e9gatif, l\u00e0 o\u00f9 l'Italie va emprunter \u00e0 0,85. Donc, cela justifie que  l'Italie ait \nrecours aux pr\u00eats europ\u00e9ens. Cela ne justifie pas que la France ait recours \u00e0 ses pr\u00eats europ\u00e9ens. Voil\u00e0 \npour les \u00e9l\u00e9ments techniques de nos choix sur les 40 milliards d'euros.  \n \nComment ensuite vont -ils \u00eatre employ\u00e9s ?  \n \nNous avons fait le c hoix d'investir massivement sur l'\u00e9cologie. La moiti\u00e9 de ces 40 milliards d'euros iront \n\u00e0 la transition \u00e9cologique avec l'objectif de r\u00e9duire nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 55 % d'ici \n2030 par rapport aux ann\u00e9es 90.  \n \nDans ce volet, vous trouvez la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents. Vous trouvez MaPrimeR\u00e9nov. \nVous trouvez la lutte contre l'artificialisation des sols et l a d\u00e9fense de la biodiversit\u00e9 ou  comme l'a \nmentionn\u00e9 \u00c9ric W oerth , le financement de notre plan hydrog\u00e8ne  qui est un des \u00e9l\u00e9ment s structurants \nde nos choix technologiques d'avenir. 20 milliards sur ces 40 milliards iront donc \u00e0 la transition \n\u00e9cologique. C'est un vrai choix politique que nous faisons.  \n \nUn autre gros quart va aller \u00e0 la digitalisation. Nous estimons que la France a p ris du retard en termes \nde digitalisation, notamment de ses PME et de son industrie. Donc, nous allons consacrer un peu plus \nd'un quart de ces 40 milliards d'euros \u00e0 la digitalisation de notre \u00e9conomie et de la France de mani\u00e8re \ng\u00e9n\u00e9rale.  \n \nJe pense en par ticulier \u00e0 tout ce qui est l'investissement dans le cloud ou la transformation digitale des \nPME  industrielles . Vous savez que c'est un des programmes qui marchent le mieux dans le plan de \nrelance. Nous avions pr\u00e9vu 280 millions d'euros pour la digitalisati on des PME fran\u00e7aises. Sur la base \ndu cr\u00e9dit d'imp\u00f4t que nous avons mis en place, nous allons probablement d\u00e9penser pr\u00e8s de 1 milliard \nd'euros sur la digitalisation des PME, c'est dire qu'il y avait un vrai app\u00e9tit pour cette transformation \ndigitale.  \n \nLe troisi\u00e8me volet, c'est tout ce qui a trait \u00e0 la coh\u00e9sion sociale et \u00e0 la coh\u00e9sion des territoires, \nnotamment avec les mesures pour les jeunes, les primes \u00e0 l'embauche ou les primes concernant \nl'apprentissage. Voil\u00e0 sur la structuration de ces 40 milliards d'euros pour r\u00e9pondre aux questions qui \nont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par Sabine T hillaye .  \n \nQuand est -ce que nous toucherons ces 40 milliards d'euros ?  \n \nJe souhaite que ce soit au plus tard en septembre. Si cela peut \u00eatre plus t\u00f4t, c'est mieux. N ous \ncommencerons par to ucher une somme qui repr\u00e9sentera 13 % de ces  40 milliards, c'est -\u00e0-dire \n5,1 milliards d'euros. Une fois encore , j'ai fix\u00e9 la date limite au d\u00e9but du mois de septembre. Il est \npossible que cela arrive plus t\u00f4t ; si cela arrive plus t\u00f4t, tant mieux. Je crois  que ce sera le signe de la \nbonne ex\u00e9cution du plan de relance europ\u00e9en.  \n \nEnfin, quelles sont les r\u00e9formes que nous avons inscrites \u00e0 l'agenda de ce plan de relance \neurop\u00e9en ?  \n \nUn point d'abord de m\u00e9thode pour indiquer que toutes les propositions que nou s faisons sont conformes \naux choix politique s qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de son \u00e9lection en \n2017, et que la Commission europ\u00e9enne ne vient pas nous imposer de l'ext\u00e9rieur des nouvelles \nr\u00e9formes pour b\u00e9n\u00e9ficier de ces 40 mi lliards d'euros. Les r\u00e9formes que nous avons indiqu\u00e9es dans ces \nfameux milestones , c'est -\u00e0-dire ces \u00e9tapes que la France propose de franchir, ce sont donc  des \u00e9tapes \nqui ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es par le peuple fran\u00e7ais dans le cadre de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/4  \n \nExemple  : le projet de loi climat et r\u00e9silience. Cette volont\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer la lutte contre le changement \nclimatique faisait partie d e notre projet politique. I l s'inscrit donc dans le cadre de ce plan de relance \neurop\u00e9en.  \n \nLa r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4ma ge, je le rappelle, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e et adopt\u00e9e avant l\u2019adoption de ce \nplan de relance europ\u00e9en mais elle fait partie des \u00e9l\u00e9ments que nous avons inscrits dans les r\u00e9formes \nque nous mettons en place dans le cadre de ce plan de relance europ\u00e9en.  \n \nLa meilleure gouvernance des finances publiques et la revue de l\u2019efficacit\u00e9 de la d\u00e9pense publique \nfigurent aussi au rang de ces propositions que nous allons mettre en \u0153uvre dans les ann\u00e9es qui \nviennent. Je crois m\u2019\u00eatre suffi samment exprim\u00e9 depuis plus de qua tre ans sur ce sujet -l\u00e0 pour que nous \nne puissions  pas tirer de lien entre le plan de relance europ\u00e9en et ces r\u00e9formes -l\u00e0.  \n \nLa r\u00e9forme des retraites, je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser, ne figure pas au sens technique du terme dans ces \nrendez -vous de r\u00e9formes que nou s avons indiqu\u00e9s \u00e0 nos partenaires europ\u00e9ens. Il n\u2019emp\u00eache que je \ncontinue de croire pour ma part qu\u2019une r\u00e9forme des retraites est n\u00e9cessaire pour assurer l\u2019\u00e9quilibre du \nsyst\u00e8me de retraites par r\u00e9partition et surtout assurer la prosp\u00e9rit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations qui viennent dans \nles ann\u00e9es \u00e0 venir.  \n \nEnfin un dernier point pour terminer et \u00eatre le plus bref possible, j\u2019ai pr\u00e9sen t\u00e9 aujourd\u2019hui ce plan avec \nle vice -chancelier allemand et ministre des Finances Olaf S cholz . Nous d\u00e9poserons formellement le \nplan \u00e0 la C ommission europ\u00e9enne demain avec l\u2019Italie, l\u2019Espagne et l\u2019Allemagne.  \n \nPourquoi avons -nous  voulu faire cette pr\u00e9sentation commune avec Olaf S cholz ?  \n \nTout simplement parce que nous avons travaill\u00e9 main dans la main depuis le d\u00e9but d e cette crise avec \nl\u2019Allemagne. L\u2019id\u00e9e m\u00eame du  plan de relance est n\u00e9e de la coordination franco -allemande, et les \npremi\u00e8res d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises par les ministres des Finances aux mois de mars et d\u2019avril l\u2019ont \n\u00e9t\u00e9 sous notre impulsion avec Olaf S cholz.  \n \nL\u2019\u00e9mission de d ette en commun qui nous permet de b\u00e9n\u00e9ficier de ces finances c\u2019est une d\u00e9cis ion prise \npar le p r\u00e9sident de la R\u00e9pu blique et la Chanceli\u00e8re. C e plan de relance europ\u00e9en, c\u2019est donc \nl\u2019aboutissement de la coop\u00e9ration franco -allemande tr\u00e8s \u00e9troite, tr\u00e8s efficac e que nous avons mise en \nplace dep uis le d\u00e9but de cette crise. J e crois qu\u2019il \u00e9tait naturel que nous le pr\u00e9sentions conjointement \navec Olaf S cholz aujourd\u2019hui avant de le d\u00e9poser formellement demain avec nos partenaires espagnols \net italiens.  \n \nMerci \u00e0 tous .  \n \n ", "published_date": "2021-04-27", "section": "Discours"}