{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=66081&pn=893%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20son%20audition%20par%20la%20commission%20des%20finances%20de%20leconomie%20generale%20et%20du%20controle%20budgetaire%20sur%20le%20projet%20de%20loi%20d-pdf", "author": "0", "title": "893 - Discours de Bruno Le Maire lors de son audition par la commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire \u00a0sur le projet de loi de r\u00e8glement du budget 2020 et sur le programme de stabilit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale - Mercredi 14 avril 2021", "text": " \n \n \n \n \n \nAudition par la commission des finances,  \nde l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire  \nsur le projet de loi de r\u00e8glement du budget 2020 et sur le programme de \nstabilit\u00e9  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nAssembl\u00e9e nationale  \n \nMercredi 14 avril  2021  \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/5  \nMonsieur le P r\u00e9sident, cher Eric W oerth ,  \n \nMonsieur le Ministre, cher Olivier D ussopt ,  \n \nMonsieur le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, cher Laurent S aint-Martin ,  \n \nMesdames et Messieurs les D \u00e9put\u00e9s,  \n \nJ\u2019ai le plaisir de vous pr\u00e9senter  aujourd\u2019hui , avec Olivier D ussopt, le programme de stabilit\u00e9 que nous \ntransmet trons \u00e0 nos partenaires europ\u00e9ens \u00e0 la fin du mois. Je pense qu\u2019il rev\u00eat cette ann\u00e9e un \ncaract\u00e8re tout \u00e0 fait exceptionnel puisque nous sommes dans une crise qui est la plus importante depuis \n1929, qui nous a amen\u00e9s \u00e0 faire un certain nombre de choi , de po litiques publiques majeurs et c\u2019est \nl\u2019occasion de revenir sur ces choix et sur les orientations que, avec Olivier D ussopt , nous vous \nproposons pour les cinq prochaines ann\u00e9es.  \n \nL\u2019objectif de ce programme de stabilit\u00e9 , c\u2019est d\u2019expliquer aux Fran\u00e7ais commen t pouvons -nous  r\u00e9tablir \nles finances publiques,  \u00e0 quel rythme,  suivant  quel calen drier et avec quels instruments.  L\u00e0-dessus , je \npr\u00e9f\u00e8re faire preuve, comme toujours je l'esp\u00e8re, de clart\u00e9.  \n \nNous estimons qu'il ne faudra r\u00e9tablir des finances publiques que lorsque la croissance sera revenue \net que la crise sanitaire sera derri\u00e8re nous. Je le dis, parce que dans les crises pr\u00e9c\u00e9dentes, quand \nnous avons voulu r\u00e9tablir trop rapidement les finance s publiques, nous avons bloqu\u00e9 le red\u00e9marrage \nde la croissance et affaibli la zone euro.  \n \nLa premi\u00e8re question  est donc celle du calendrier et elle est absolument d\u00e9cisive. Je veux qu'il soit clair \npour tous les Fran\u00e7ais que le r\u00e9tablissement des finances  publiques doit se faire une fois que l'\u00e9conomie \na red\u00e9marr\u00e9, sans quoi nous risquons de remettre en cause le red\u00e9marrage de cette \u00e9conomie.  \n \nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment sur lequel je veux insister, c'est que ce r\u00e9tablissement des finances publiques est \nn\u00e9cessaire. D'o\u00f9 la proposition que nous faisons de ralentir la croissance des d\u00e9penses publiques en \nvolume \u00e0 0 ,7 % en moyenne par an sur les cinq prochaines ann\u00e9es.  \n \nPour donner une id\u00e9e de ce que cela repr\u00e9sente, parce que c'est un effort qui est important, dans le s \nann\u00e9es 2000 nous avions en moyenne une croissance des d\u00e9penses publiques en volume de l'ordre \nde 2 %. Elle a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9e ensuite autour de 1%. Donc ces 0,7 %, c\u2019est le chiffre le plus ambitieux que \nnous pourrions nous fixer en termes de limitation de la  croissance des d\u00e9penses publiques en volume \ndepuis 20 ans. Mais c'est une tendance de fond qui je crois est une tendance saine \u00e0 la meilleure \nma\u00eetrise des finances publiques qu\u2019avec Olivier D ussopt nous voulons poursuivre.  \n \nLe troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment sur leque l je veux insister, c'est que le choix politique essentiel, il est entre le \nr\u00e9tablissement des finances publiques ou l'augmentation des imp\u00f4ts. Il est entre cette ma\u00eetrise des \nfinances publiques q ue nous vous proposons avec le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique et  le Premier ministre \nou l'augmentation des imp\u00f4ts.  \n \nTout n'est pas possible et nous ne pouvons  pas expliquer aux Fran\u00e7ais que nous pouvons  \u00e0 la fois \nlaisser filer  la d\u00e9pense publique dans les cinq prochaines ann\u00e9es, renoncer au r\u00e9tablissement des \nfinances  publiques, renoncer au d\u00e9sendettement du pays et ne pas augmenter les imp\u00f4ts. C'est un \nmensonge. Donc que chacun assume ses responsabilit\u00e9s.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/5  \nOn peut  vouloir augmenter les imp\u00f4ts mais n ous y sommes totalement oppos\u00e9s. On peut vouloir r\u00e9tablir \nles finances publiques en ma\u00eetrisant la cr oissance des d\u00e9penses publiques et  c'est ce que nous \nproposons. Mais on ne peut pas dire qu'on va laisser filer la d\u00e9pense publique et augmenter \nl'endettement des Fran\u00e7ais sans augmenter les imp\u00f4ts.  \n \nJe crois que l'in t\u00e9r\u00eat de notre d\u00e9bat, c'est de poser des choix extr\u00eamement clairs devant les Fran\u00e7ais. \nSur ce point des imp\u00f4ts d'ailleurs, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser au passage que je vois beaucoup d'articles fleurir \nici ou l\u00e0 sur la France qui serait en d\u00e9calage avec s es grands  partenaires mondiaux, \u00c9tats -Unis, Grande -\nBretagne,  sur les imp\u00f4ts.  \n \nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est que le d\u00e9calage est l\u00e0 depuis 30 ans. L a France est en d\u00e9calage avec tous les pays \nd\u00e9velopp\u00e9s sur son montant de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires. Elle a le taux de pr\u00e9l\u00e8vemen ts obligatoires \nle plus \u00e9lev\u00e9 de tous les pays  de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques \n(OCDE ). L\u00e0, elle est effectivement en d\u00e9calage.  \n \nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est que nous avons un taux moyen d'imposition en France, un taux de pr\u00e9l\u00e8ve ments  \nobligatoires, qui est de 44% de notre richesse nationale. L\u00e0, nous sommes en d\u00e9calage.  \n \nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est que le niveau moyen de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires en France est de 12 points sup\u00e9rieurs \n\u00e0 la moyenne des pays d\u00e9velopp\u00e9s de l'OCDE. L\u00e0, nous sommes e n d\u00e9calage.  \n \nAlors qua nd chacun s\u2019\u00e9bahit en disant \u00ab  regardez la Grande -Bretagne, ils augmentent leur taux d'imp\u00f4t \nsur les soci\u00e9t\u00e9s et  donc la France est en d\u00e9calage  \u00bb sont dans le faux.  La r\u00e9alit\u00e9 , c'est que le Royaume -\nUni \u00e9tait \u00e0 19% d e taux d'imp\u00f4t sur  les soci\u00e9t\u00e9s et  qu'ils vont l'augmenter \u00e0 25 ; que la France, elle, \u00e9tait \n\u00e0 33, qu'elle va le ramener \u00e0 25. Donc il n\u2019y aura pas d\u00e9calage, il y aura convergence.  \n \nLes chiffres sont les chiffres et ils sont aussi t\u00eatus que les faits. Donc, de ce point de vue-l\u00e0, je tiens \u00e0 \ninsister sur le fait que les choi x que nous avons faits avec le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique , de r\u00e9duction \nde la fiscalit\u00e9, de r\u00e9duction de la pression fiscale sur les Fran\u00e7ais, de suppression de la taxe d'habitation, \nde r\u00e9duction du monta nt de l'imp\u00f4t sur le revenu, de r\u00e9duction de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s qui va \u00eatre \nramen\u00e9 de 33,3 \u00e0 25% ne font que nous ramener dans le haut de la fourchette des pays de l'OCDE en \ntermes de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires.  \n \nC'est un point, je crois, tr\u00e8s import ant car le sujet de l'imposition est \u00e9videmment essentiel pour nos \ncompatriotes. Nous ne voulons pas augmenter les imp\u00f4ts et c'est pour cela que nous faisons le choix \nde la ma\u00eetrise des d\u00e9penses publiques.  \n \nLa priorit\u00e9, je le redis, c'est la  relance de no tre \u00e9conomie. N otre strat\u00e9gi e globale tient en trois \u00e9tapes  : \nprot\u00e9ger, relancer, puis r\u00e9tab lir les finances publiques. C 'est dans cet ordre -l\u00e0, et dans cet ordre -l\u00e0 \nseulement que nous concevons notre strat\u00e9gie \u00e9conomique et financi\u00e8re.  \n \nProt\u00e9ger d'abord.  Nous l'avons fait massivement, je ne reviens pas l\u00e0-dessus . Vous le savez, les \nFran\u00e7ais le savent, nous avons prot\u00e9g\u00e9 les emplois, prot\u00e9g\u00e9 les comp\u00e9tences, prot\u00e9g\u00e9 les entreprises \net nous sommes l'un des pays europ\u00e9ens qui a le mieux et le plus prot\u00e9g\u00e9 so n \u00e9conomie.  \n \nNous continuerons \u00e0 le faire tant que les r\u00e8gles sanitaires nous l\u2019imposent et je veux aussi \u00eatre tr\u00e8s clair \nsur le fait que nous ne retirons ces aides que progressivement, il n'est pas question de retirer \nbrutalement \u00e0 un restaurateur, \u00e0 un h\u00f4telier, \u00e0 un commer\u00e7ant, des aides dont il a besoin pour reprendre \nson activit\u00e9. La r\u00e9duction des aides ne se fera donc que progressivement.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/5  \nLe deuxi\u00e8me temps, c'est la relance. Sur cette relance, nous avons pris de l'avance par rapport \u00e0 nos \npartena ires europ\u00e9ens. Sur les 100 milliards d'euros du plan de rel ance, nous avons d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 \n30 milliards d'euros.  \n \nCertaines politiques marchent particuli\u00e8rement bien. Je pense \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des \nb\u00e2timents. Nous avons fait au premier trimestre autant de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9 tique et autant de primes \nRenov\u2019  que sur l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'ann\u00e9e 2020.  \n \nLe soutien \u00e0 l'apprentissage est aussi, je pense, une politique qui devrait r\u00e9jouir tous les d\u00e9put\u00e9s, quelle \nque soit leur appartenance politique et nous a vons fait pr\u00e8s de 500 000 apprentis l'ann\u00e9e derni\u00e8re gr\u00e2ce \nau soutien \u00e0 l'apprentissage. Je crois que c'est une bonne chose pour le pays, quelle que soit notre \naffiliation politique, que l'apprentissage, enfin, commence \u00e0 se d\u00e9velopper dans notre pays.  \n \nNous avons \u00e9galement sur la digitalisation des entreprises PME industrielles, des succ\u00e8s qui sont \nconsid\u00e9rables et qui montrent d'ailleurs l'attente des PME industrielles pour la digitalisation, puisque \nnous avions pr\u00e9vu 280 millions d'euros sur cette polit ique et que nous aurons pr\u00e8s d'un milliard d'euros \nfinan\u00e7ant la modernisation, la digitalisation des PME qui sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es.  \n \nLa relance nationale est engag\u00e9e. Elle marche vite, elle marche fort. Le s eul sujet que nous avons \nd\u00e9sormais, vous le savez, c'est d'obtenir les cr\u00e9dits europ\u00e9ens qui repr\u00e9s entent 40 milliards sur les \n100 milliards du plan de relance.  \n \nLe troisi\u00e8me temps, ce sera donc, comme je l'indiquais le r\u00e9tablissement des finances publiques quand \nles conditions \u00e9conomiques le permettront et que la croissance sera revenue. Ma conviction, c'est que \nce r\u00e9tablissement des finances publiques suppose d'abord la meilleure ma\u00eetrise des finances publiques, \nla meilleure ma\u00eetrise de la d\u00e9pense publique dont je viens de vous parler.  \n \nPouvons -nous  le faire \u00e0 r\u00e8gle constante ? Ma conviction est que non. Pouvons -nous  le faire en adoptant \nchaque ann\u00e9e une r\u00e8gle contraignante, mais qui est une r\u00e8gle annuelle, tout en ayant une r\u00e8gle sur \nplusieurs ann\u00e9es qui ne soient qu\u2019indicatives ? Ma conviction est que non.  \n \nSi nous voulons vraiment ma\u00eetriser notre d\u00e9pense publique, c'est -\u00e0-dire nous donner la possibilit\u00e9 de \nfaire des choix, des vrais choix politiques, telle politique publique, nous allons la soutenir. Telle politique \npublique nous para\u00eet moins pert inente. Donc, nous allons  r\u00e9duire les cr\u00e9dits. Nous estimon s que l'h\u00f4pital \nest prioritaire, avec le S\u00e9gur de la sant\u00e9, nous rajoutons des cr\u00e9dits pour l'h\u00f4pital. En revanche, telle \nautre politique, nous estimons que les moins prioritaires et nous allons r\u00e9 duire des cr\u00e9dits.  \n \nSi nous voulons tenir ces engagements politiques devant les Fran\u00e7ais, il ne faut pas chaque ann\u00e9e \nprendre les d\u00e9cisions. Il faut qu'un e d\u00e9cision soit prise pour les cinq  ann\u00e9es qui viennent et que cette \nd\u00e9cision soit un cadre contraign ant pour les \u00e9lus que nous sommes. Je suis donc favorable \u00e0 une r\u00e8gle \npluriannuelle pour d\u00e9finir un objectif de d\u00e9penses pu bliques en cinq  ans.  \n \nJe me f\u00e9licite de la prochaine proposition de loi organique qui va \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e par le pr\u00e9sident  \nEric Woerth  et par le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral Laurent S aint-Martin , qui, je pense, va nous permettre \npr\u00e9cis\u00e9ment de moderniser et de renforcer la gouvernance de nos finances publiques. Je pense que \nc'est une \u00e9tape majeure dans la direction de la meilleure ma\u00eetrise de nos d \u00e9penses publiques.  \n \nLa deuxi\u00e8me chose qui permet pr\u00e9cis\u00e9ment cette meilleure ma\u00eetrise de la d\u00e9pense publique, c'est les \nr\u00e9formes de structure. Je reste favorable \u00e0 la poursuite de transformations de notre pays qui doivent \nnous permettre de financer notre mod\u00e8le social.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/5  \nJe suis \u00e9videmment favorable \u00e0 la modification de l'assurance ch\u00f4mage telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par \nElisabeth B orne et qui permet de mettre un terme \u00e0 l'incitation aux contrats courts et je reste favorable \n\u00e9galement \u00e0 une r\u00e9forme des r etraites qui doit permettre collectivement \u00e0 la nation fran\u00e7aise d'avoir un \nnombre d'heures de travail plus important pour financer notre mod\u00e8le de protection sociale et garantir \nla p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition auquel je suis fond amentalement attach\u00e9.  \n \nEnfin, la troisi\u00e8me condition pour r\u00e9ussir cette ma\u00eetrise de la d\u00e9pense c'est d'avoir des r\u00e8gles communes \npour assurer la coh\u00e9sion de la zone euro. Mais ces r\u00e8gles doivent \u00eatre pertinentes et s'il y a une r\u00e8gle \nqui \u00e0 mon sens, m\u00e9rit e d'\u00eatre r\u00e9vis\u00e9e, c'est principalement l'objectif d'endettement de 60 % du PIB qui \nest aujourd'hui la r\u00e8gle pour l'ensemble des 19 \u00c9tats membres de la zone euro.  \n \nCette r\u00e8gle pouvait avoir une pertinence avant les crises successives que nous avons connues , la crise \nfinanci\u00e8re de 2008, puis la crise s\u00e9culaire que nous venons de conna\u00eetre avec la Covid -19. Mais quand, \ndans une m\u00eame zone mon\u00e9taire, vous avez des \u00c9tats qui vont avoir 60 ou 65 % d'endettement public, \nl'Allemagne et d'autres qui vont avoir 160 %  d'endettement public, l'Italie 100 points d'\u00e9cart. Je pense \nque la pertinence de cette r\u00e8gle de 60 % d'endettement par rapport \u00e0 la richesse nationale m\u00e9rite d'\u00eatre \nreconsid\u00e9r\u00e9e.  \n \nCela fera l'objet de d\u00e9bats entre ministres des Finances de la zone euro l e moment venu. Nous avons \nd\u00e9j\u00e0 des discussions entre nous. Les d\u00e9bats formels viendront plus tard et je pense qu'il est important \nque nous profitions de ce d\u00e9bat sur les r\u00e8gles du Pacte de stabilit\u00e9 pour nous interroger aussi sur la \nstrat\u00e9gie \u00e9conomique et  la coordination des politiques \u00e9conomiques qui doit \u00eatre au c\u0153ur de la zone \neuro.  \n \nMa conviction, c'est que la zone euro, au -del\u00e0 de ces sujets de r\u00e8gles d'endettement ou de d\u00e9pense \npublique, doit surtout \u00eatre capable de d\u00e9finir une nouvelle strat\u00e9gie \u00e9conomique en visant d'abord plus \nde croissance.  \n \nAvant le respect des r\u00e8gles, il y a d'abord la n\u00e9cessit\u00e9 d'apporter plus de croissance \u00e0 l'ensemble de la \nzone euro. Je ne vois pas pourquoi le continent chinois ou le continent am\u00e9ricain se fixerait des \nambitions en termes de prosp\u00e9rit\u00e9 et de cr\u00e9ation de richesse, d'innovation, de financeme nt des \ntechnologies et que nous, notre seule ambition serait le respect de pourcentage ou de r\u00e8gles.  \n \nJe pense que la premi\u00e8re des ambitions europ\u00e9ennes doit \u00eatre de retrouver la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous nos \nconcitoyens.  \n ", "published_date": "2021-04-14", "section": "Discours"}