{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=104835&pn=DISCOURS%20-%20Point%20presse%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20\u00e0%20lissue%20de%20la%20r\u00e9union%20avec%20les%20repr\u00e9sentants%20boulangerie", "author": "0", "title": "03/01/2023 - Point presse de Bruno Le Maire \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union avec les repr\u00e9sentants du secteur de la boulangerie sur l\u2019impact des prix de l\u2019\u00e9nergie", "text": " \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n       \n \n \n \n \n \n \n \nPoint presse  de Bruno Le Maire  \n\u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union avec les repr\u00e9sentants du secteur de la \nboulangerie sur l\u2019impact des prix de l\u2019\u00e9nergie  \n \n \n \nMardi 3 janvier 2023  \nBercy  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20   \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n       \n \n \n \nBonjour \u00e0 tous.  \n \nJe pr\u00e9sente mes m eilleurs v\u0153ux \u00e0 ceux que je n\u2019ai pas encore vu. Nous avons re\u00e7u ce matin, \navec la ministre charg\u00e9e des PME, Olivia Gr\u00e9goire , les repr\u00e9sentants des boulangers, pour leur \nconfirmer que l'Etat \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s de tous les boulangers de France, et que nous  ne \nlaisserons tomber personne.  \n \nAu moment o\u00f9 la baguette fran\u00e7aise vient d'\u00eatre class\u00e9e au patrimoine mondial de l'Unesco, \nil y aurait un v\u00e9ritable  paradoxe \u00e0 ne pas nous donner tous les moyens pour soutenir les \nboulangers qui sont confront\u00e9s \u00e0 l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et des prix de  \nl'\u00e9nergie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.  \n \nJe veux simplement dire que cet effort, il doit \u00eatre fait par tous. Il  doit \u00eatre fait par l'Etat et \nl'Etat le fait, et l'Etat est pr\u00eat \u00e0 faire tout ce qui est n\u00e9cessaire pour accompagner les \nboulangers qui sont aujourd'hui inquiets, parfois en plein d\u00e9sarroi. Mais cet effort doit aussi \nconcerner les  fournisseurs d'\u00e9lectricit \u00e9, que je recevrai cet apr\u00e8s -midi.  \n \nPour ce qui concerne l'Etat, nous avons un certain nombre de dispositifs qui ne sont pas \nsuffisamment connus et j'ai voulu saisir cette nouvelle rencontre avec les repr\u00e9sentants des \nboulangers pour rappeler tous les disp ositifs qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition des boulangers et qui \nne sont pas suffisamment utilis\u00e9s.  \n \nLe premier, c'est le guichet. Il y a aujourd'hui un guichet qui est ouvert sur le site de la \nDirection g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques : imp\u00f4ts.gouv.fr et qui con cerne d\u00e8s maintenant \nles factures des boulangers. Tous ceux qui re\u00e7oivent leurs factures pour le mois de novembre, \npour le mois de d\u00e9cembre 2022, et qui trouvent que leur facture a explos\u00e9 et qui ont du mal \n\u00e0 la payer, peuvent aller solliciter une aide sur  ce guichet www.import.gouv.fr . \n \nAujourd'hui, nous avons \u00e0 peine une cinquantaine de PME \u2014 je ne parle m\u00eame pas des \nboulangers \u2014 une cinquantaine de PME par jour seulement, qui viennent solliciter une aide \u00e0 \nlaquel le ils ont droit sur ce guichet. J'appelle donc tous les boulangers qui, aujourd'hui, ont \ndu mal \u00e0 payer leurs factures de novembre et de d\u00e9cembre \u00e0 venir sur le site \nwww.impot.gouv.fr solliciter l'aide financi\u00e8re \u00e0 laquelle ils ont droit. Elle leur sera v ers\u00e9e dans \nle courant du mois de janvier. Mais n'attendez pas le mois de f\u00e9vrier ou le mois de mars pour \nr\u00e9clamer des aides auxquelles vous avez droit au titre de la fin de l'ann\u00e9e 2022.  \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n       \n \n \nCe guichet d'aide qui devait fermer au 1 \u1d49\u02b3 janvier, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de le maintenir ouvert. \nDonc il sera ouvert tant que les prix de l'\u00e9nergie seront \u00e9lev\u00e9s pour nos PME. C'est le premier \ndispositif, le guichet. Je le redis, tous les boulangers qui ont du mal \u00e0 payer leurs factures, y \ncompris de  fin d'ann\u00e9e 2022, peuvent solliciter une ai de financi\u00e8re. Ils y ont droit.  \n \nIls ont droit en deuxi\u00e8me lieu \u00e0 une remise de 20 % sur leur facture. C'est ce qu'on appelle \nl'amortisseur. Et je recevrai cet apr\u00e8s -midi des \u00e9nerg\u00e9ticiens pour m'assurer que cett e remise \nde 20 % figure bien sur les factures de d\u00e9but d'ann\u00e9e 2023, mais il y a cette remise de 20 %. \nEt quand vous faites le cumul des deux aides, le guichet plus la remise de 20 %, l'aide pourra \naller jusqu'\u00e0 40 % de remise sur la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 des boulangers. Et \u00e7a, \nmalheureusement pour le moment, c e n'est pas suffisamment connu.  \n \nEnfin, le Premi\u00e8re ministre l'a annonc\u00e9 ce matin, nous avons d\u00e9cid\u00e9 un report des charges \nsociales et des charges fiscales pour tous les boulangers qui auraie nt des pr obl\u00e8mes de \ntr\u00e9sorerie.  \n \nVoil\u00e0 donc les 3 aides auxquelles aujourd'hui, les 33 \u202f000 boulangers de France ont droit : un \nguichet d'aide financi\u00e8re, une remise de 20 % avec l'amortisseur. Le tout cumul\u00e9 pouvant \naller jusqu'\u00e0 40 % de remise sur leur facture et un report de paiement des charges sociales et \ndes charges fiscales. Pour nous assurer que tous les boulangers de France ont conscience de \nces dispositifs, nous \u00e9crirons avec Olivia G r\u00e9goire , d\u00e8s cette semaine aux 33 \u202f000 boulangers \nde France un courrier per sonnalis \u00e9 pour leur pr \u00e9ciser les aid es auxquelles ils ont droit.  Nous \nmettrons en place dans chaque d \u00e9partement, dans chaque pr \u00e9fecture, un point d'accueil \ndes boulangers avec des \u00e9quipes d\u00e9di\u00e9es qui, non seulement, accueilleront tous les \nboulangers qui on t des questions et qui se demandent comment b\u00e9n\u00e9ficier des aides, mais \nqui viendront aussi \u00e0 la rencontre des boulangers, c\u2019est -\u00e0-dire quand vous \u00eates boulangers \ndans un d\u00e9partement rural, comme l'Eure que je connais bien, vous avez autre chose \u00e0 faire, \nvous vous \u00eates lev\u00e9s \u00e0 3h ou 4h du matin pour vous faire votre pain que de vous d\u00e9placer.  \n \nCe sont  donc mes services qui iront \u00e0 la rencontre des boulangers, boulangerie par \nboulangerie, pour leur expliquer les aides auxquelles ils ont droit et les accompag ner dans  \nleurs difficult\u00e9s financi\u00e8res.  \n \nVoil\u00e0 pour ce que fait l'Etat et ce que continuera \u00e0 faire l'\u00c9tat dans les jours et dans les \nsemaines qui viennent. Nous serons, je le redis, aux c\u00f4t\u00e9s de chaque boulanger de France. \nMais \u00e7a ne peut marcher que si l es fournisseurs jouent le jeu. Et aujourd'hui, je le dis   \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n       \n \n \nclairement,  les fournisseurs n'aident pas suffisamment les boulangers et les PME. Et je \ndemande aux fournisseurs d'\u00e9nergie de faire plus, de faire mieux et de le faire tout de suite.  \n \nJe recevrai donc cet apr\u00e8s -midi les fournisseurs d'\u00e9nergie pour regarder avec eux comment \nest-ce qu'ils peuvent aider davantage les artisans, les PME, les tr\u00e8s petites entreprises et en \nparticulier les boulangers qui sont confront\u00e9s \u00e0 cette augmentation des t arifs de l'\u00e9nergie. Je \nsuis convaincu qu'ils peuvent faire plus, je suis convaincu qu'ils peuvent faire mieux, nous \nobservons qu\u2019un certain nombre de fournisseurs d'\u00e9nergie ne respectent absolument pas les \nengagements qu'ils ont pris au titre de la Charte.  Soit ils corrigent leurs comportements et ils \napportent l'aide que nous sommes en droit d'attendre d'eux et le respect de la charte qu'ils \nont sign\u00e9, soit nous prendrons les mesures n\u00e9cessaires pour faire respecter ces engagements \net nous assurer que les fournisseurs jouent aussi le jeu en mati\u00e8re de soutien aux artisans et \nen particulier aux boulangers de France. Ce sera l'objet de la r\u00e9union que nous aurons cet \napr\u00e8s -midi o\u00f9 nous nous parlerons avec sinc\u00e9rit\u00e9 et avec  franchise.  \n \nJe vous remercie  ", "published_date": "2023-01-03", "section": "Discours"}