{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=108095&pn=661%20-%20Une%20vision%20partag\u00e9e%20de%20la%20nouvelle%20politique%20industrielle%20europ\u00e9enne%20en%20faveur%20des%20transitions%20\u00e9cologique%20et%20num\u00e9rique%20-%20D\u00e9claration%20conjointe%20des%20Ministres%20Bruno%20Le%20Maire%20et%20Adolfo%20Urso-pdf", "author": "0", "title": "03/03/2023 - Une vision partag\u00e9e de la nouvelle politique industrielle europ\u00e9enne - D\u00e9claration conjointe des Ministres Bruno Le Maire et Adolfo Urso - Rome, le 3 mars 2023", "text": "\n\nUne vision partag\u00e9e de la nouvelle politique industrielle europ\u00e9enne\nen faveur des transitions \u00e9cologique et num\u00e9rique\nD\u00e9claration conjointe des Ministres Bruno Le Maire et Adolfo Urso\nRome, le 3 mars 2023\n1. Nous, France et Italie, nous tenons pr\u00eates ensemble \u00e0 coop\u00e9rer au service d'une Europe plus\nverte, plus unie et plus souveraine. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 consolider le rayonnement de\nl'Union europ\u00e9enne sur la sc\u00e8ne internationale et \u00e0 appuyer ses efforts pour assurer notre\ncomp\u00e9titivit\u00e9 et notre prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 long terme.\n2. Cette d\u00e9claration s\u2019inscrit dans la continuit\u00e9 du Trait\u00e9 du Quirinal dont elle cristallise les\nambitions : approfondir notre coop\u00e9ration bilat\u00e9rale et appeler d\u2019une voix \u00e0 une politique\nindustrielle europ\u00e9enne efficace. Selon nous, cette politique doit \u00eatre mise au service des\ntransitions verte et num\u00e9rique : de la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'industrie ; et de la pr\u00e9servation de notre\nautonomie strat\u00e9gique. Nous pensons que le temps est venu de renouveler la vision strat\u00e9gique\neurop\u00e9enne pour l\u2019industrie ; en trouvant un \u00e9quilibre entre les d\u00e9fis et attentes de court-terme\net ceux de long-terme. Nous devons d\u00e9finir une vision des transformations structurelles qui sont\nn\u00e9cessaires pour nous adapter \u00e0 la nouvelle donne g\u00e9o\u00e9conomique mondiale, toujours afin de\nmaintenir la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'industrie europ\u00e9enne et de verrouiller notre ind\u00e9pendance\nstrat\u00e9gique dans quelques secteurs cl\u00e9s.\nFinancer notre ambition commune :\n3. Appr\u00e9ciant tout le potentiel du Plan Industriel pour le Pacte Vert, nous sommes toutes deux\nengag\u00e9es \u00e0 travailler \u00e0 l'am\u00e9lioration des leviers de financement de la double transition,\nnum\u00e9rique et \u00e9cologique. La France et l'Italie partagent la m\u00eame vision : nous devons envoyer un\nsignal fort au monde des affaires ; signal qui affirmerait que l'Europe est et restera un continent\nattractif pour ceux qui investissent dans le march\u00e9 unique, en particulier pour ceux qui\ninvestissent dans la transition \u00e9cologique et nous aident ainsi \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 climatique\nd'ici 2050. L'invasion de l'Ukraine par la Russie, la crise \u00e9nerg\u00e9tique et les nouveaux dispositifs\ntels que l'IRA nous poussent \u00e0 revisiter nos politiques industrielles, rehausser notre ambition\nenvironnementale et, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 faire preuve de davantage d\u2019audace et de rapidit\u00e9\ndans la mise en \u0153uvre. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 soutenir pleinement le EU-US Trade and Technology\nCouncil qui travaille \u00e0 construire un cadre transparent et clair. Nous demandons \u00e0 la Commission\neurop\u00e9enne d\u2019\u00e9valuer l\u2019impact des instruments financiers li\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique et de\nconduire un examen exhaustif, afin \u00e9galement de pr\u00e9venir tout effet distorsif des aides d'\u00c9tat\nsur le march\u00e9 unique. Ensemble, nous soulignons l\u2019importance d\u2019une strat\u00e9gie globale, qui\ncomprendrait une gouvernance \u00e9conomique, le besoin d\u2019am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 et la\nproductivit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le long-terme, tout en pr\u00e9servant le march\u00e9 int\u00e9rieur et\nl'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer dans les meilleurs\nd\u00e9lais possibles la mise en place de l\u2019Union des march\u00e9s de capitaux pour mobiliser les fonds\npriv\u00e9s pour l\u2019investissement dans les industries vertes.\n2\n4. Nous sommes favorables \u00e0 un ajustement des r\u00e8gles d'aides d'\u00c9tat afin d'apporter un soutien\ncibl\u00e9, temporaire et proportionn\u00e9 aux secteurs industriels strat\u00e9giques identifi\u00e9s par l'Agenda\nde Versailles, particuli\u00e8rement ceux li\u00e9s \u00e0 la transition verte (\u00e9nergie solaire, \u00e9olienne, batteries\net mati\u00e8res premi\u00e8res critiques). Nous soutenons une r\u00e9ponse europ\u00e9enne commune \u00e0 l'IRA et\nla proposition de la Commission pour un \"Cadre temporaire de crise et de transition\" (TCTF),\nvigilants sur la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server l'int\u00e9grit\u00e9 du march\u00e9 int\u00e9rieur et des conditions de\nconcurrence \u00e9quitables. Prenant acte des conclusions du Conseil europ\u00e9en extraordinaire du 9\nf\u00e9vrier 2023, nous devons orienter strat\u00e9giquement et efficacement les aides d'\u00c9tat pour\nsoutenir ces secteurs industriels. Pour cela, nous appelons \u00e0 une r\u00e9vision des montants et\nintensit\u00e9s des aides, ainsi qu\u2019\u00e0 une simplification temporaire des clauses d\u2019alignement. Ce qui, en\nsuivant une approche \u00e9quilibr\u00e9e, permettrait de soutenir des projets strat\u00e9giques pr\u00e9cis. Nous\naccueillerons favorablement un travail de r\u00e9vision suppl\u00e9mentaire du R\u00e8glement G\u00e9n\u00e9ral\nd\u2019Exemption par Cat\u00e9gorie (RGEC) pour les projets les plus strat\u00e9giques et les garanties de long\nterme ; ainsi que l'int\u00e9gration de nouvelles ambitions en termes de simplification et de r\u00e9duction\nde la charge administrative dans l'ensemble du processus de notification et d'autorisation des\nprojets d'investissement pour la transition verte, en particulier ceux qui pr\u00e9sentent un int\u00e9r\u00eat\ncommun.\n5. Nous soutenons la Commission dans sa volont\u00e9 de simplifier et de clarifier les r\u00e8gles applicables\naux PIIEC en adoptant des exemptions sp\u00e9cifiques et un code de bonnes pratiques, tel que celui\npr\u00e9sent\u00e9 par la Commission aux \u00c9tats membres le 14 f\u00e9vrier 2023 lors du groupe de travail\n\u00ab concurrence \u00bb. Ce code contribuera tr\u00e8s certainement \u00e0 un fonctionnement plus fluide et\noptimis\u00e9 des PIIEC, ainsi qu\u2019\u00e0 des projets de plus grande qualit\u00e9. Afin d'acc\u00e9l\u00e9rer et de simplifier\ndavantage les proc\u00e9dures PIIEC, nous consid\u00e9rons que des exemptions sp\u00e9cifiques pour les PME,\ny compris les start-ups agissant en tant que partenaires directs dans le cadre des PIIEC,\npourraient \u00eatre introduites dans le RGEC. Nous soutenons \u00e9galement une exemption sp\u00e9cifique\npour les projets de plus grande envergure qui comprendraient une phase de recherche et\nd\u00e9veloppement et de \"premier d\u00e9ploiement industriel\", lorsque le montant de l'aide demand\u00e9e\nest inf\u00e9rieur \u00e0 50 millions d'euros. Nous consid\u00e9rons que ces efforts pourraient\nconsid\u00e9rablement r\u00e9duire la charge administrative de la Commission dans le cadre des\nproc\u00e9dures de notification PIIEC. Un rel\u00e8vement de ces seuils permettrait \u00e9galement \u00e0 la\nCommission de restreindre son examen dans le cadre de la proc\u00e9dure de notification individuelle\naux aides dont les montants sont les plus \u00e9lev\u00e9s et qui pr\u00e9sentent le plus grand potentiel de\ndistorsion de la concurrence au sein du march\u00e9 int\u00e9rieur.\n6. Nous soulignons la n\u00e9cessit\u00e9 de mener \u00e0 leur terme les PIIEC en cours et l'importance d'en\nenvisager de futurs, lorsque l\u2019opportunit\u00e9 se pr\u00e9sente, notamment par le biais du Forum\neurop\u00e9en commun pour les PIIEC. L'Italie et la France soulignent la n\u00e9cessit\u00e9 d'obtenir des\nd\u00e9cisions de la Commission sur les deux vagues de PIIIEC sur l'hydrog\u00e8ne (Hy2SupplyInfra et\nHy2Move) ; sur le PIIEC sur le Cloud et les infrastructures de service ; sur le PIIEC sur la\nmicro\u00e9lectronique et les technologies de communication ; et sur la premi\u00e8re vague de PIIEC sur\nla sant\u00e9 (Med4Cure) avant la fin de 2023. Nous devrions \u00e9galement avoir pour objectif de pr\u00e9notifier la deuxi\u00e8me vague de PIIEC dans le domaine de la sant\u00e9 (Tech4Cure) d'ici la fin de\nl'ann\u00e9e. Enfin, l'Italie et la France soutiennent pleinement l'initiative de l'Autriche de lancer le\nForum europ\u00e9en conjoint pour les PIIEC, et nous ferons notre possible pour participer\nactivement aux discussions avec les autres \u00c9tats membres dans ce cadre.\n7. Nous soutenons la cr\u00e9ation du fonds de souverainet\u00e9 de l'UE qui soutiendrait la capacit\u00e9 de\nproduction industrielle dans les secteurs strat\u00e9giques. Ce fonds remobiliserait en premier lieu\ndes fonds disponibles existants. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 contribuer aux efforts de l'UE sur le sujet\npar le biais d\u2019une proposition que nous ferions conjointement \u00e0 la Commission, avec l'objectif\nde fixer un calendrier ambitieux. Nous attendons les propositions de la Commission bas\u00e9es sur\nl'\u00e9valuation des besoins en cours, avec l'objectif d'une r\u00e9ponse en deux temps, \u00e0 court et \u00e0\nmoyen terme. \n3\n8. Nous saluons les conclusions du Conseil europ\u00e9en extraordinaire du 9 f\u00e9vrier 2023, qui a plaid\u00e9\npour une plus grande flexibilit\u00e9 dans l'utilisation des fonds europ\u00e9ens (FRR, RepowerEU, Fonds\nde coh\u00e9sion), afin de maximiser les synergies entre eux.\n9. De m\u00eame nous sommes favorables \u00e0 une politique commerciale \u00e9quilibr\u00e9e et responsable. En\nparticulier, notre politique commerciale doit \u00eatre align\u00e9e sur nos objectifs de d\u00e9veloppement\ndurable. Nous soutenons la pleine utilisation des instruments de d\u00e9fense commerciale, en\nparticulier dans les secteurs industriels de pointe, essentiels \u00e0 la transition verte et num\u00e9rique de\nl'UE.\nAdapter nos politiques publiques :\n10. Nous soutenons une r\u00e9forme rapide et ambitieuse de la structure du march\u00e9 europ\u00e9en de\nl'\u00e9lectricit\u00e9 en 2023. Nous consid\u00e9rons que le march\u00e9 de gros de l'\u00e9lectricit\u00e9, o\u00f9 le prix est r\u00e9gl\u00e9\npar la capacit\u00e9 la plus ch\u00e8re (appel\u00e9e capacit\u00e9 marginale) permet une allocation optimale des\nressources. Cependant, la conception actuelle du march\u00e9 ne permet pas (i) de garantir que les\nconsommateurs sont \u00e9quitablement expos\u00e9s \u00e0 l'ensemble des co\u00fbts \u00e0 long terme des\ninstallations de production \u00e0 faible \u00e9mission de carbone qui les approvisionnent et (ii) de fournir\ndes incitations \u00e0 long terme pour investir dans les capacit\u00e9s de production n\u00e9cessaires pour\ngarantir notre s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement. Pour ces raisons, cette derni\u00e8re conception\nentrave les investissements dans la d\u00e9carbonisation de nos \u00e9conomies qui sont n\u00e9cessaires pour\natteindre nos objectifs climatiques. La nouvelle structure du march\u00e9 devrait compl\u00e9ter de\nmani\u00e8re structurelle les march\u00e9s \u00e0 court terme par des instruments \u00e0 long terme tels que les\ncontrats d\u2019achats d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (PPAs), les contrats pour diff\u00e9rence (CfD), les march\u00e9s de capacit\u00e9\npour le stockage et la capacit\u00e9 thermique. En effet, l'un des objectifs de cette r\u00e9forme est de\nrapprocher les prix pay\u00e9s par toutes les cat\u00e9gories de consommateurs du co\u00fbt de production du\nmix \u00e9lectrique afin de promouvoir la d\u00e9carbonisation et l'\u00e9lectrification. C'est pourquoi il est\nimportant de s'assurer que les CfD et les PPAs seront en mesure de r\u00e9percuter le co\u00fbt de\nproduction du mix \u00e9lectrique sur les consommateurs, et non le co\u00fbt de la capacit\u00e9 marginale.\n11. Nous allons entamer un travail commun sur les mati\u00e8res premi\u00e8res critiques et la s\u00e9curisation\ndes approvisionnements, facteur cl\u00e9 pour r\u00e9duire nos d\u00e9pendances strat\u00e9giques. Les\napprovisionnements europ\u00e9ens devant r\u00e9pondre \u00e0 un haut niveau de durabilit\u00e9, la France et\nl'Italie travailleront sur les conditions d'\u00e9l\u00e9vation des normes ESG \u00e0 leur plus haut niveau pour les\nactivit\u00e9s d'extraction et de raffinage et sur la tra\u00e7abilit\u00e9 de certains produits (telle que promue\ndans le futur r\u00e8glement sur les batteries). Nous souhaitons \u00e9galement explorer : une coop\u00e9ration\nrenforc\u00e9e entre nos observatoires respectifs sur les mati\u00e8res premi\u00e8res critiques ; une\ncoop\u00e9ration entre nos entreprises ; ainsi qu'\u00e9tudier les options disponibles pour des\ninvestissements conjoints dans des projets de production de mati\u00e8res premi\u00e8res (mines,\nraffineries, recyclage) afin de s\u00e9curiser les approvisionnements strat\u00e9giques, apr\u00e8s avoir identifi\u00e9\nles compl\u00e9mentarit\u00e9s dans certaines cha\u00eenes de valeur (dont les batteries). La France et l'Italie\npartageront leurs meilleures pratiques en mati\u00e8re de soutien \u00e0 de tels projets par des\ninvestissements priv\u00e9s et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, publics. Dans le cadre de la future loi europ\u00e9enne sur\nles mati\u00e8res premi\u00e8res, nous plaiderons pour des objectifs minimaux de production domestique\npour les mati\u00e8res premi\u00e8res strat\u00e9giques convenues d'un commun accord afin de couvrir autant\nque possible nos besoins industriels d'ici 2030.\n12. Nous demandons des pratiques plus durables en mati\u00e8re de march\u00e9s publics, car le Made in\nEurope peut commencer par le gouvernement. Nous sommes favorables \u00e0 une meilleure\npromotion des crit\u00e8res qualitatifs et \u00e0 l'extension du m\u00e9canisme emp\u00eachant les propositions\nd'offres de pays tiers qui ne respectent pas la r\u00e9ciprocit\u00e9 de l'ouverture de l'UE. Les directives\nsur les march\u00e9s publics, adopt\u00e9es il y a dix ans, ne sont plus en phase avec les priorit\u00e9s du pacte\nvert europ\u00e9en, ni avec le contexte mondial, et doivent \u00eatre r\u00e9vis\u00e9es. En outre, nous soutenons\nune application int\u00e9grale du r\u00e8glement sur l'instrument international relatif aux march\u00e9s publics \n4\n(IPI) de l'UE (2022/1031) - conform\u00e9ment aux obligations de l'AMP/OMC - qui vise \u00e0 promouvoir\nla r\u00e9ciprocit\u00e9 dans l'acc\u00e8s aux march\u00e9s publics internationaux et du r\u00e8glement sur les\nsubventions \u00e9trang\u00e8res, car la non-d\u00e9claration des subventions \u00e9trang\u00e8res fausse la concurrence\nau sein du march\u00e9 int\u00e9rieur.\n13. Nous affirmons notre priorit\u00e9 commune de mieux coop\u00e9rer dans le domaine de l'hydrog\u00e8ne.\nNous nous f\u00e9licitons du fait que nos deux pays soient bien repr\u00e9sent\u00e9s dans les quatre vagues du\nPIIEC sur l'hydrog\u00e8ne. Nous chercherons de nouvelles pistes de coop\u00e9ration technologique entre\nla France et l\u2019Italie. .\n14. Nous reconnaissons l'importance du d\u00e9veloppement des nouvelles technologies et la n\u00e9cessit\u00e9\nde renforcer la souverainet\u00e9 num\u00e9rique europ\u00e9enne. \u00c0 cette fin, nous avons l'intention d'unir\nnos efforts sur des projets de recherche pour le d\u00e9veloppement de produits et services\nnum\u00e9riques europ\u00e9ens. Nous partageons \u00e9galement l'objectif d'une mise en \u0153uvre rapide de\nl'initiative europ\u00e9enne de connectivit\u00e9 s\u00e9curis\u00e9e IRIS2 en tirant parti des synergies entre les actifs\neurop\u00e9ens gouvernementaux et commerciaux au profit des gouvernements, des entreprises et\ndes citoyens europ\u00e9ens. En m\u00eame temps, nous reconnaissons l'importance de collaborer pour\nune vision commune sur les questions r\u00e9glementaires dans la l\u00e9gislation europ\u00e9enne. \u00c0 cette fin,\nnous soutenons l'opportunit\u00e9 de cr\u00e9er un forum sp\u00e9cifique pour \u00e9changer les meilleures\npratiques \u00e0 partir des exp\u00e9riences nationales respectives et pour discuter des questions de\nr\u00e9glementation num\u00e9rique.\n15. Nous plaidons pour soutenir nos industries automobiles et leur comp\u00e9titivit\u00e9 dans leur transition\nvers une mobilit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e. Cette transition suppose que l\u2019industrie automobile europ\u00e9enne\ntoute enti\u00e8re s\u2019engage dans une transition industrielle majeure ; transition qui ne pourra r\u00e9ussir\nque dans des conditions r\u00e8glementaires et de march\u00e9 pr\u00e9visibles, en particulier pour pouvoir\nmaitriser les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales de cette transition. Il ne faudrait pas que\nnos politiques entrainent un afflux massif de v\u00e9hicules \u00e9lectriques qui auraient \u00e9t\u00e9 produits en\ndehors de l'Union europ\u00e9enne, dans des pays aux contraintes sociales et environnementales\nmoins exigeantes. Nous serons donc vigilants \u00e0 garantir des conditions concurrentielles\n\u00e9quitables. En outre, il nous faudra nous assurer que les possibles nouvelles r\u00e8glementations\neurop\u00e9ennes, telles qu\u2019Euro 7, ne freinent pas les investissements dont nous avons besoin pour\natteindre l\u2019objectif fix\u00e9 par le paquet europ\u00e9en Fit for 55.\n16. Nous nous accordons pour renforcer notre coop\u00e9ration dans le domaine spatial. Pour en\nt\u00e9moigner, la France et l\u2019industrie fran\u00e7aise mettront prochainement \u00e0 disposition la capacit\u00e9\nindustrielle n\u00e9cessaire pour assurer un prompt retour en vol de Vega C et nous travaillerons de\nconcert avec l\u2019Italie pour garantir une utilisation r\u00e9siliente de Vega C.\n***\n17. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous sommes d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 approfondir notre coop\u00e9ration, qui est d\u00e9j\u00e0\n\u00e0 l'\u0153uvre, gr\u00e2ce aux groupes de travail \u00e9tablis entre nos administrations. Ces groupes ouvrent la\nvoie \u00e0 la France et l'Italie pour proposer des solutions europ\u00e9ennes dans des domaines d'int\u00e9r\u00eat\ncommun, en favorisant un dialogue productif et inclusif qui soit ouvert \u00e0 toutes les parties\nprenantes concern\u00e9es.", "published_date": "2023-03-03", "section": "Discours"}