{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8358&pn=205-Discours-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-la-presentation-du-projet-de-loi-de-finances-pour-2021.pdf", "author": "0", "title": "205 - Discours de Bruno Le Maire lors de la pr\u00e9sentation du projet de loi de finances pour 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPr\u00e9sentation du projet de loi  de finances pour 2021  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nLundi 28 septembre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/8  \nBonjour \u00e0 tous,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de venir vous pr\u00e9senter pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive les grandes \norientations du projet de loi de f inances  pour l\u2019ann\u00e9e 2021 .  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de le faire avec le ministre  charg\u00e9  des Comptes publics, Olivier Dussopt.  \n \nJe ne vous cache pas que je suis aussi tr\u00e8s heureux de vous retrouver apr\u00e8s huit jours de confinement.  \n \nJe veux t\u00e9moigner devant vous que la Covid est tout sauf une maladi e anodine. Je recommande donc \n\u00e0 chacun de respecter les gestes barri\u00e8res et les r\u00e8gles sanitaires, il en va de sa propre sant\u00e9, de celle \nde ses proches et de celle des personnels soignants. Il en va aussi de notre capacit\u00e9 \u00e0 redresser \nl'\u00e9conomie de notre p ays.  \n \nLe budget que nous vous pr\u00e9sentons avec Olivier Dussopt ce matin est un budget de relance. Il r\u00e9pond \n\u00e0 l\u2019urgence imm\u00e9diate, des dizaines de milliers de PME, entrepreneurs, ind\u00e9pendants qui ont encore \nbesoin du soutien de l'\u00c9tat pour faire face aux c ons\u00e9quences de la crise.  \n \nContrairement \u00e0 ce que je lis, il n'y a aucune contradiction entre pr\u00e9voir une relance de notre \u00e9conomie \nqui s'inscrit dans le long terme et qui acc\u00e9l\u00e8re l'indispensable transformation \u00e9conomique du mod\u00e8le \nproductif fran\u00e7ais, et la poursuite du soutien aux PME, entrepreneurs, aux ind\u00e9pendants, aux               \nauto-entrepreneurs, aux grandes entreprises qui continuent dans cette p\u00e9riode de crise \u00e0 avoir besoin \ndu soutien de l'\u00c9tat.  \n \nNous avons r\u00e9pondu \u00e0 la crise \u00e9conomique la pl us grave depuis 1929. Imm\u00e9diatement et \nvigoureusement. Nous avons pris les bonnes mesures au bon moment et nous avons sauv\u00e9 des \ncentaines de milliers d'emplois et des dizaines de milliers d'entreprises.  \n \nJe ne laisserai personne dire que l'\u00c9tat n'a pas pr ot\u00e9g\u00e9 les salari\u00e9s comme les entreprises pendant \ncette p\u00e9riode de crise. Nous avons fait le maximum et nous continuons de faire le maximum.  \n \nLe pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 plus d'un demi -million  d'entreprise s. Il a repr\u00e9sent\u00e9 au total \n120 milliards d'euros accord\u00e9s. \u00c0 tous ceux qui disent que l'\u00c9tat ne soutient pas suffisamment les PME \net les TPE, qu\u2019ils regar dent les chiffres, 90 % des 120  milliards de pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat sont all\u00e9s aux \nPME et aux TPE.  \n \nJe connais leur inqui\u00e9tude au  moment o\u00f9 s\u2019approche l\u2019\u00e9ch\u00e9ance et je suis en contact depuis plusieurs \njours avec des dizaines d'entrepreneurs, de patrons de caf\u00e9s, de restaurateurs, de directeurs d'h\u00f4tels, \ndes directeurs de salles de sport qui me disent \u00ab Mais qu\u2019est -ce que nous allons  devenir ?  Nous avons \nl\u2019\u00e9ch\u00e9ance du pr\u00eat qui arriv e. Qu'allons -nous devenir ? \u00bb  Je leur rappelle que nous avons n\u00e9goci\u00e9 avec \nla F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise qu\u2019en cas de prolongation de la maturit\u00e9 du pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat, les \ntaux compris entre 1 et 2 ,5 %, garantie de l'\u00c9tat du prix qui repr\u00e9sente un point sur ces 1 \u00e0 2,5 %.  \n \nNous ferons respecter ce couloir de taux qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise, et qui \npermet \u00e0 toutes les PME et TPE de prolonger la  maturit\u00e9 de leur pr\u00eat jusqu'\u00e0 six  ans au total.  \n \nJe recevrai la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise d\u00e8s la semaine prochaine pour m'assurer , avec toutes les \nbanques fran\u00e7aises , qu\u2019elles font bien respecter ces taux attractifs pour toutes les PME et TPE qui ont  \nbesoin de prolonger leur pr\u00eat.  \n \nLe fonds de solidarit\u00e9 a soutenu 1,7 million de tr\u00e8s petites entreprises, d\u2019ind\u00e9pendants, d'artisans. Il a \nd\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 6 milliards d'euros nets.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/8  \n \nD\u00e8s le mois d\u2019octobre, ce f onds de solidarit\u00e9 sera port\u00e9 jusqu'\u00e0 10 000 e uros au lieu des 1 500 actuels \npour tous ceux qui sont ferm\u00e9s administrativement ou qui, dans le secteur de l'h\u00f4tellerie, des caf\u00e9s, de \nla restauration, de la culture, de l'\u00e9v\u00e9nementiel, des salles de sport, ont perdu jusqu\u2019\u00e0 80 % de leur \nchiffre d'affaire s. Ils pourront toucher jusqu '\u00e0 10 000 euros au titre de ce f ond de solidarit\u00e9 qui est g\u00e9r\u00e9 \ncomme vous le savez par la Direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques.  \n \nCette aide exceptionnelle, qui manifeste une nouvelle fois notre volont\u00e9 de rester aux c\u00f4t\u00e9s  de tous les \nentrepreneurs, car nous n\u2019en laisserons pas tomber un seul, repr\u00e9sente 150 millions d'euros par mois \nde d\u00e9penses publiques suppl\u00e9mentaires.  \n \nNous continuerons aussi \u00e0 exon\u00e9rer de charges sociales tous ceux qui sont ferm\u00e9s administrativement, \ntous ceux qui rencontrent des difficult\u00e9s particuli\u00e8res, tous ceux qui sont particuli\u00e8rement frapp\u00e9s par \nles nouvelles r\u00e8gles sanitaires. Je rappelle que ces reports d'\u00e9ch\u00e9ances fiscales et sociales ont \nrepr\u00e9sent\u00e9 30 milliards d'euros depuis le mois de mar s. L\u00e0 encore, nous n'avons laiss\u00e9 tomber \npersonne.  \n \nEnfin, le ch\u00f4mage partiel a accompagn\u00e9 des millions de Fran\u00e7ais et sauv\u00e9 des centaines de milliers \nd'emplois pour un montant de 31 milliards d'euros.  \n \nNous maintiendrons le ch\u00f4mage partiel \u00e0 100 % pour les entreprises ferm\u00e9es administrativement . Pour  \ntout le secteur du tourisme au sens large, il sera maintenu avec un reste \u00e0 charge de 15 % seulement \njusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.  \n \nVous le voyez, pardon d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu long sur ce sujet, l'\u00c9tat a r\u00e9pondu pr\u00e9sent, l'\u00c9tat reste pr\u00e9sent, \nl\u2019\u00c9tat ne laissera tomber personne, accompagnera chaque entrepreneur en difficult\u00e9 et sera compens\u00e9 \npar les exon\u00e9rations de charges sociales d\u00e9gag\u00e9s, par le Fonds de solidarit\u00e9, par le ch\u00f4mage partiel, \ndes cons\u00e9quences \u00e9conom iques de la crise sanitaire.  \n \nJ'entends aussi dire trop souvent que nous n'aurions pas soutenu la demande. Mais le ch\u00f4mage partiel, \nc'est du soutien \u00e0 l\u2019emploi don c du soutien \u00e0 la demande. Je  rappelle que les m\u00e9nages fran\u00e7ais ont \n\u00e9pargn\u00e9 pr\u00e8s de 85 milli ards d\u2019euros jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent depuis le d\u00e9but de la crise.  \n \nNous avons \u00e9galement pris des mesures de soutien \u00e0 certains secteurs qui \u00e9taient particuli\u00e8rement \ntouch\u00e9s.  \n \nJe pense au secteur a\u00e9ronautique qui a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 et avec lui les milliers de PME, de sous -\ntraitants qui \u00e9taient concern\u00e9s par la chute du secteur a\u00e9ronautique et par la chute du transport a\u00e9rien.  \n \nJe pense au secteur automobile que nous avons soutenu \u00e0 hauteur de 8 milliards d\u2019euros notamment \nen augmentant massivement le bonus \u00e9cologique pour l\u2019achat de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et hybrides \nrechargeables et la prime \u00e0 la conversion des v\u00e9hicules.  \n \nCes mesures de soutien \u00e0 la demande, elles ont donn\u00e9 des r\u00e9sultats. En juin et juillet, 520 000 v\u00e9hicules \nont \u00e9t\u00e9 vendus en France, soit 25 % de plus par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 2019. La part march\u00e9 \ndes v\u00e9hicules \u00e9lectriques a quasiment quadrupl\u00e9, passant  de 1,8 % en 2019 pour les v\u00e9hicules \nparticuliers \u00e0 6,1% en 2020. Pr\u00e8s de 55 000 v\u00e9hicules \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 vendus depuis le d\u00e9but de \nl'ann\u00e9e. Le soutien \u00e0 la demande a fonctionn\u00e9 et nous avons soutenu l'industrie automobile tout en \nacc\u00e9l\u00e9rant la d\u00e9carb onation du parc automobile fran\u00e7ais.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/8  \n \nNous maintiendrons donc pour les ann\u00e9es \u00e0 venir un soutien fort aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques et aux \nv\u00e9hicules hybrides rechargeables pour acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation du parc automobile fran\u00e7ais. La \nprime sur les v\u00e9hicu les \u00e9lectriques et particuliers sera maintenue \u00e0 5 000 euros jusqu\u2019\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \n2020. Elle passera \u00e0 6 000 euros pour toute l'ann\u00e9e 2021 et \u00e0 5 000 euros pour l\u2019ann\u00e9e 2022. Nous \nmaintiendrons \u00e9galement une prime \u00e0 2 000 euros pour tous les v\u00e9hicules  hybrides rechargeables \njusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2020. Elle p assera \u00e0 1 000 euros en 2021. Enfin,  nous maintiendrons une prime \n\u00e0 la conversion g\u00e9n\u00e9reuse de 3 000 euros pour les m\u00e9nages modestes.  \n \nUne fois encore, je veux insister sur la strat\u00e9gie du Gouv ernement soutenir, anticiper. Nous soutenons \nmassivement les salari\u00e9s comme les entreprises confront\u00e9es \u00e0 la crise, mais nous anticipons \u00e9galement \nl'indispensable transformation \u00e9cologique de notre pays qui doit am\u00e9liorer son offre et d\u00e9carboner sa \nproduct ion.  \n \nNous ne referons pas les erreurs des plans de relance de 1975, de 1981 qui ne reposaient que sur la \ndemande et qui ont emp\u00each\u00e9 la France d'accomplir les mutations technologiques, d'investir dans les \ninnovations, d'am\u00e9liorer sa comp\u00e9titivit\u00e9 et de r\u00e9ussir a u m\u00eame rang que les autres puissances \neurop\u00e9ennes.  \n \nNous voulons que la France sorte plus forte de cette crise et nous avons la conviction que la France \npeut sortir plus forte de cette crise si elle fait des choix judicieux qui ont \u00e9t\u00e9 ceux du G ouvernemen t du \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis trois  ans : acc\u00e9l\u00e9rer la transformation \u00e9conomique du pays, am\u00e9liorer \nnotre offre, soutenir la qualification et les formations des salari\u00e9s et acc\u00e9l\u00e9rer les innovations \nn\u00e9cessaires.  \n \nCe plan de relance ob\u00e9it aussi \u00e0 un calendrier que je veux d\u00e9fendre. Nous avons, une  fois encore, \nprot\u00e9g\u00e9 massivement lorsque la crise est arriv\u00e9e au d\u00e9but du mois de mars.  \n \nIl nous a  \u00e9t\u00e9 demand\u00e9  d'engager d\u00e8s le mois de juin , un plan de relance dans la pr\u00e9cipitation. Je pense \nque cela a urait \u00e9t\u00e9 une erreur majeure et qu\u2019il \u00e9tait sage d\u2019attendre, comme nous l'avons fait, d'avoir un \npanorama plus clair de la situation sanitaire et \u00e9conomique mondiale avant d'engager le plan de relance \nque je vous ai pr\u00e9sent\u00e9 ce matin.  \n \nAu-del\u00e0 des mesures conjoncturelles, je rappelle que nous avons aussi pris toutes les mesures \nn\u00e9cessaires pour que la rentr\u00e9e se passe de la meilleure mani\u00e8re possible.  \n \nNous avons, gr\u00e2ce aux mesures vot\u00e9es pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 , mis en place un soutien \u00e0 l'embauche des \napprentis et  un soutien \u00e0 l'embauche des jeunes jusqu'\u00e0 26 ans. Nous avons engag\u00e9 un appel \u00e0 projets \npour la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents qui va s'achever le 9 octobre. Nous avons engag\u00e9 des \nappels \u00e0 projets pour les entreprises qui voudraient relocaliser leurs activi t\u00e9s industrielles. Au total, \n10 milliards d'euros seront engag\u00e9s d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e 2020 sur le plan de la relance.  \n \nLa relance est donc bien d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, elle produit ses effets sur la demande de nos entreprises, sur la \nconsommation et sur l'emploi des jeunes.  \n \nCe budget de relance qui est la traduction budg\u00e9taire de France Relance que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 avec \nle Premier ministre le 3 septembre,  se traduit \u00e9galement  par une estimation  de la r\u00e9cession que nous \navons r\u00e9\u00e9valu\u00e9e, comme vous le savez, \u00e0 -10 % pour 2020 au lieu de -11 %. Ce chiffre responsable  \nque j'ai donn\u00e9 il y a quelques jours int\u00e9grait d\u00e9j\u00e0 les risques sanitaires qui sont en train de se r\u00e9aliser \naujourd'hui.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/8  \n \n \nIl aurait \u00e9t\u00e9 facile de suivre certaines \u00e9valuations plus optimistes, je pense \u00e0 celle de la Banque de \nFrance. Nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, avec Olivier Dussopt, retenir des chiffres responsables, qui tenaient \ncompte \u00e0 la fois des risques sanitaires et de l\u2019ins\u00e9cur it\u00e9 internationale. Nous maintenons donc ce chiffre \nprudent de -10% de r\u00e9cession en 2020.  \n \nFrance Relance, c'est un montant global d\u2019investissemen t de 100 milliards d'euros sur deux  ans. C'est \nun chiffre qui n'a pas d'\u00e9quivalent dans l'histoire de l'\u00e9cono mie fran\u00e7aise contemporaine. 86 milliards de \nfinancement de l'\u00c9tat sur ces 100 milliards, dont 66 milliards d'eur os de cr\u00e9dits budg\u00e9taires et \n20 milliards d'euros de baisse des imp\u00f4ts de production. Pr\u00e8s de 9 milliards d'euros de financement \nissus de la sp h\u00e8re sociale, dont 6 milliards d'euros du plan S\u00e9gur,  3 milliards d'euros de financement \nde la Banque des territoires et 2,5 milliards d'euros de financements de Bpifrance.  \n \nTout le d\u00e9fi maintenant c'est l'ex\u00e9cution de ce plan. C\u2019est le d\u00e9caissement le pl us rapide. C\u2019est la \npossibilit\u00e9, pour les PME, les entrepreneurs, les auto -entrepreneurs, les artisans, les commer\u00e7ants, les \nm\u00e9nages fran\u00e7ais, tous les citoyens, les communes, les collectivit\u00e9s locales, les r\u00e9gions, de voir \nconcr\u00e8tement se produire la rela nce dans nos territo ires. C\u2019est l\u2019enjeu majeur.   \n \nNous nous fixons donc, avec Olivier D ussopt, des objectifs ambitieux  : 10 milliards d'euros de cr\u00e9dits \nbudg\u00e9taires doivent \u00eatre d\u00e9caiss\u00e9s  d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e 2020, 22 milliards d'euros devront \u00eatre \nd\u00e9cais s\u00e9s en 2021, auxquels s'ajoutent 10 milliards d'euros de baisses d'imp\u00f4ts de production d\u00e8s le \n1er janvier 2021. Au total, 42 milliards d'euros du plan de relance, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du plan de \nrelance, doivent \u00eatre effectivement d\u00e9caiss\u00e9s  d'ici la fin  de l'ann\u00e9e 2021.  \n \nVous le voyez, nous ne perdons pas une seconde pour d\u00e9caisser l'argent qui permettra \u00e0 notre \n\u00e9conomie de se redresser. 42 milliards d'euros sur les 100 milliards d'euros du plan de relance devront \n\u00eatre effectivement d\u00e9caiss\u00e9s  d'ici la fin de l'ann\u00e9e 2021.  \n \nPour cela, nous avons voulu, avec le Premier ministre, mettre en place une m\u00e9thode simple et efficace. \nLe suivi sera assur\u00e9 par trois instances qui se compl\u00e8tent les unes les autres.  \n \nIl y aura d'abord le Conseil national de la relance qui sera r\u00e9uni autour du Premier ministre, avec toutes \nles parties prenantes \u00e0 la relance. La m\u00e9thode qui est la mienne depuis le d\u00e9but de mes fon ctions ici \ncomme ministre de l'E conomie et des Finances, c'est de la concertation, du dialogue e t l\u2019association de \ntoutes les parties prenantes, dont d\u00e9pend le succ\u00e8s de la relance. Les parlementaires, les \u00e9lus locaux, \nles organisations patronales, les organisations syndicales, les collectivit\u00e9s locales seront invit\u00e9es \u00e0 \nparticiper \u00e0 ce Conseil natio nal de la relance autour du Premier ministre.  \n \nJe pr\u00e9siderai chaque semaine un C omit\u00e9 de pilotage national dont le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral sera assur\u00e9 \npar Bruno P arent . Il devra proc\u00e9der \u00e0 un suivi pr\u00e9cis de l'ex\u00e9cution de toutes les mesures du plan de \nrelanc e. Il devra identifier et lever tous les points de blocage. Il devra recommander les red\u00e9ploiements  \nde cr\u00e9dits quand les cr\u00e9dits n'auront pas \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s de mani\u00e8re suffisamment rapide. Il reposera sur \ndes indicateurs de suivi qui seront transparents et qu i seront transmis au public en octobre, dans le site \ninternet consacr\u00e9 au plan de relance, planderelance.gouv.fr.  \n \nCes indicateurs de suivi comprendront notamment le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires des mesures du plan de \nrelance, les m\u00e9nages, les entreprises, les  PME. Il fera figurer le niveau de d\u00e9caissement du plan, qui \npr\u00e9voira l\u2019impact sur l\u2019emploi, l'impact sur les r\u00e9ductions des \u00e9missions de carbone. Toutes ces \ndonn\u00e9es, tous ces indicateurs seront transparents et accessibles au public sur le site internet et  tableaux \nde suivi du minist\u00e8re des Finances.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/8  \n \n \nEnfin, troisi\u00e8me \u00e9 tape, il y aura \u00e9videmment des C omit\u00e9s de suivi r\u00e9gionaux qui seront pr\u00e9sid\u00e9s \u00e0 la \nfois par les pr \u00e9fets et par les pr\u00e9sidents de R \u00e9gion.  \n \nJe voudrais insister sur la qualit\u00e9 du travail qu e nous avons, avec le pr\u00e9sident de l\u2019association des \nR\u00e9gions de France, Renaud M uselier, et avec tous les pr\u00e9sidents de R \u00e9gion qui ont des comp\u00e9tences \n\u00e9conomiques particuli\u00e8res et qui devront \u00eatre directement associ\u00e9s \u00e0 la mise en place de cette relance.  \n \nFrance Relance, enfin, c\u2019est, comme vous le savez, une ambition  : pr\u00e9parer la France de 2030. La \nFrance peut \u00eatre une des premi\u00e8res grandes \u00e9conomies d\u00e9carbon\u00e9es de la plan\u00e8te. Elle peut \u00eatre une \ndes \u00e9conomies les plus comp\u00e9titives de la zone euro. Elle e n a toutes les capacit\u00e9s, elle en a tous les \nmoyens et elle en a toutes les ressources.  \n \nN'oublions pas, parce que c\u2019est la crise, qu'il y a quelques mois, quand je pr\u00e9sentais mes v\u0153ux  dans \ncette m\u00eame pi\u00e8ce, je vous indiquais que nous avions l'un des meilleurs taux de croissance de la zone \neuro, que nous avions r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9tablir les finances publiques et que nous \u00e9tions devenu le pays le plus \nattractif pour les investissements \u00e9trangers  en Europe, Grande -Bretagne comprise, que nous avions \nr\u00e9ussi \u00e0 faire baisser le ch\u00f4mage \u00e0 hauteur de 8 % en m\u00e9tropole, et que donc la politique que nous \navions conduit r\u00e9solument  avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis les premiers jours du quinquennat \ndonnait des r\u00e9sultats.  Nous allons retro uver ce chemin de r\u00e9ussite.  \n \nJe ne voudrais pas que les difficult\u00e9s actuelles, les faillites, le combat que nous menons tous les jours \navec les \u00e9quipes du minist\u00e8re de l'Economie et des Finances pour trouver des solu tions pour chaque \nentreprise, pour chaque site industriel, pour chaque grande entreprise de service qui peut \u00eatre menac\u00e9e \naujourd'hui par la crise, ne masquent l'immense capacit\u00e9 de la France \u00e0 r\u00e9ussir et \u00e0 forcer les portes \nde l'avenir pour \u00eatre demain un e des \u00e9conomies les plus innovantes de la plan\u00e8te.  \n \nNous pouvons \u00eatre la premi\u00e8re nation qui construit, gr\u00e2ce \u00e0 Airbus, un avion volant \u00e0 l\u2019hydrog\u00e8ne d' ici \n2035. Cela  nous place parmi les nations les plus innovantes de la plan\u00e8te.  \n \nNous pouvons avoir com me objectif d'accueillir en France, sur notre territoire, la plus importante usine \nd'\u00e9lectrolyse du monde da ns les deux prochaines ann\u00e9es. Si  nous investissons 7 mil liards d'euros sur \nl'hydrog\u00e8ne, c 'est bien pour arriver \u00e0 r\u00e9aliser, d'ici deux ans, des sit es industriels nouveaux, performants, \ntechnologiquement avanc\u00e9s, qui nous placent parmi  les meilleurs en Europe.  \n \nLa France peut avoir, d'ici quelques ann\u00e9es, le premier ordinateur quantique commercialisable. Oui, elle \npeut \u00eatre un lea der des nanotechnologies.  \n \nElle peut \u00eatre un leader dans le domaine de la sant\u00e9 et des m\u00e9dic aments.  \n \nElle peut \u00eatre un leader dans les nouveaux lanceurs spatiaux pour lesquels nous allons travailler avec \nl'Allemagne et l'Italie.  \n \nAlors que les difficult \u00e9s actuelles, une fois encore, n'occultent pas l'immense capacit\u00e9 de r\u00e9invention \n\u00e9conomique de la France.  \n \nCe budget de relance, il repose sur quelques principes fondateurs de notre politique \u00e9conomique qui \nvont nous permettre justement d'acc\u00e9der \u00e0 la tra nsformation \u00e9conomique de notre mod\u00e8le.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/8  \n \nLe premier principe, c\u2019est la baisse des imp\u00f4ts. Si nous voulons r\u00e9ussir la reconqu\u00eate industrielle de \nnotre pays et relocaliser des activit\u00e9s industrielles en France, la premi\u00e8re condition, c'est de continuer \n\u00e0 baisser les imp\u00f4ts comme nous l'avons fait depuis le prem ier jour de ce quinquennat.  \n \nEn trois  ans, nous allons baisser les imp\u00f4ts en France, pour les entreprises et les m\u00e9nages de 45 \nmilliards d\u2019euros. La moiti\u00e9 pour les m\u00e9nages, avec la suppression de la taxe d'habitation et de la ba isse \nde l'imp\u00f4t sur le revenu. L 'autre moiti\u00e9 pour les entreprises avec la taxe des imp\u00f4ts des soci\u00e9t\u00e9s qui \nsera ramen\u00e9, je vous le confirme, \u00e0 25 % pour toutes les entreprises sans exception d\u2019ici 2022 et avec \nla baisse des  imp\u00f4ts de production de 10 milliards d'euros \u00e0 compter du 1er janvier prochain.  \n \nC'est la plus forte baisse d'imp\u00f4ts engag\u00e9e en France m\u00e9nages et entreprises confondus depuis 20  ans.  \n \nNous avons ainsi rompu avec une politique constante de hausse des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires en \nFrance depuis 20 ans. Nous avons rompu avec le r\u00e9flexe pavlovien de l'augmentation des taxes et des \nimp\u00f4ts qui servaient de solution \u00e0 toutes les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Nous avons rompu avec \nle discours de facilit\u00e9 qui consistait \u00e0 dire nous allons relocaliser notre industrie mais nous avons aussi \naugment\u00e9 les imp\u00f4ts sur l'industrie.  \n \nNous mettons de la coh\u00e9rence dans notre politique \u00e9conomique et c 'est cette coh\u00e9rence qui fait notre \nforce.   \n \nC'est en baissant les imp\u00f4ts des entreprises et des m\u00e9nages que nous rendons la France attractive \npour les investisseurs et pour l\u2019industrie. Nous continuerons notre budget \u00e0 respecter cet engagement. \nIl n'y aur a aucune augmentation d\u2019imp\u00f4ts.  \n \nLe deuxi\u00e8me principe, c'est de continuer \u00e0 mener une politique de l'offre.  \n \nD'autres pays font diff\u00e9remment en Europe, je pense en particulier \u00e0 l\u2019Allemagne. C'est normal. Ils ont \nfait depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 tout  le travail \u00e0 l\u2019innovation de l\u2019offre et la France, elle ne l'a pas \nfait. I l est temps que nous fassions le travail, que nous avons je le redis engag\u00e9 depuis 2017 avec le \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique et qui nous a permis de recr\u00e9er les emplois industriels en  France.  \n \nJe rappelle que pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, la France s\u2019\u00e9tait remise \u00e0 cr\u00e9er \ndes emplois industriels et \u00e0 rouvrir les usines. Nous voulons continuer \u00e0 ouvrir les usines pour de \nnouveaux projets, pour de nouveaux sites industriels pour de nouvelles ambitions industrielles et nous \nvoulons continuer \u00e0 cr\u00e9er des emplois industriels dans notre pays. Cela suppose de maintenir cette \npolitique d'am\u00e9lioration de l\u2019offre, de soutien \u00e0 l'innovation, de soutien \u00e0 la recherche et de  formation \ndes qualifications des salari\u00e9s.  \n \nLe troisi\u00e8me principe, c\u2019est celui qui fixe un horizon dans la politique \u00e9conomique.  \n \nIl ne s\u2019agit pas uniquement d\u2019\u00eatre comp\u00e9titif pour \u00eatre comp\u00e9ti tif. Il ne s'agit pas uniquement de faire du \nprofit pour fai re du profit pour les entreprises. Il faut savoir ce que nous voulons construire en semble \ncomme \u00e9conomie. Quel est notre objectif strat\u00e9gique qui nous rassemble ?  \n \nC'est l a condition \u00e9conomique. Cela peut \u00eatre la grande ambition qui rassemble demain les F ran\u00e7ais. \nAcc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonisation de notre \u00e9conomie, lutter avec efficacit\u00e9 contre le r\u00e9chauffement \nclimatique, acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique. Toutes les d\u00e9cisions \u00e9conomiques seront d\u00e9sormais \nprises \u00e0 l'aune de cet imp\u00e9ratif de l'acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9cologique.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n8/8  \nCette logique a \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur  du budget que nous vous pr\u00e9sentons avec Olivier D ussopt puisque pour la \npremi\u00e8re fois, nous pr\u00e9sentons ici en 2020 un budget vert. Nous sommes la premi\u00e8re nation au monde \n\u00e0 pr\u00e9senter un budget vert coh\u00e9rent, responsable et transparent sur lequel les citoyens pourront se \nprononcer.  \n \nGr\u00e2ce \u00e0 ce budget vert, nous pr\u00e9sentons l'impact environnemental de tous les cr\u00e9dits budg\u00e9taires et de \ntoutes les d\u00e9penses fiscales de l'\u00c9tat, tant au regard des \u00e9missions de CO 2 que sur l'impact sur la \nbiodiversit\u00e9, les d\u00e9chets, la pr\u00e9vention des risques naturels, aucune autre nation ne le fait.  \n \nLa France est pionni\u00e8re  : elle acc\u00e9l\u00e8re  sa politique  en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique en pr\u00e9sentant \nce premier budg et vert. Nous le faisons en toute transparence, en soulignant que le budget de l'\u00c9tat \ncomporte des mesures favorables \u00e0 l'environnement davantage que l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.  \n \nDans ce budget pour 2021, par rapport au budget pr\u00e9c\u00e9dent, les d\u00e9penses vertes vont a ugmenter de \npr\u00e8s de 30 % et les d\u00e9penses brunes vont di minuer de pr\u00e8s de 10 %.C\u2019est d ire que notre engag ement \nest d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019heure.  \n \nNous reconnaissons aussi, avec ce souci de transparence, que certaines d\u00e9penses continuent \u00e0 avoir \nun impact, soit d\u00e9favorable, soit ambigu sur l'environnement et nous voulons ouvrir un d\u00e9bat sur ces \nd\u00e9penses pou r savoir comment les am\u00e9liorer.  Comment progr esser dans les ann\u00e9es \u00e0 venir ? Ce sera \ntout l'objet du d\u00e9bat avec la repr\u00e9sentation du S\u00e9nat.  \n \nCette m\u00e9thodologie budg\u00e9taire, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment appliqu\u00e9e au pl an de relance. Non seulement \n30 milliards d'euros du plan sont favorables \u00e0 l'environnement , mais aucune mesure du plan de relance \nn'est d\u00e9favorable \u00e0 l'environnement, conform\u00e9ment aux engagements que j\u2019avais pris devant la \nrepr\u00e9sentation nationale. C'est l\u00e0 aussi une \u00e9volution majeure par rapport au x pr\u00e9c\u00e9dent s plans de \nrelance pr\u00e9sent\u00e9 s lors d es derni\u00e8res crises.  \n \nL'objectif final de ce plan de relance et de ce budget, c'est de renforcer le niveau d'activit\u00e9 de quatre \npoints de PIB, dont 1,5 point d\u00e8s 2021. Notre objectif est de cr\u00e9er jusqu'\u00e0 240 000 emplois d'ici 2022.  \n \nNotre objectif, enfin , que je confirme, c'est de retrouver dans le courant de l\u2019ann\u00e9e 2022 le m\u00eame niveau \nd\u2019activit\u00e9 que celui que nous avions avant la crise en 2018.  \n \nVoil\u00e0 les grandes orientations de ce budget pour 2021.  \n \nJe ne serai pas plus long dans ma pr\u00e9sentation. Je veux juste redire \u00e0 quel point dans cette p\u00e9riode de \ncrise, nous avons besoin de d\u00e9termination, de confiance et de coh\u00e9rence dans la politique \u00e9conomique.  \n \nSoutenir l'offre, c'est coh\u00e9rent par rapport \u00e0 la politique que nous avons conduite depuis le d\u00e9but  du \nquinquennat.  \n \nSoutenir les secteurs qui sont les plus fragilis\u00e9s, les entrepreneurs qui sont les plus en difficult\u00e9. Les \nm\u00e9nages qui sont les plus touch\u00e9s par la crise, les plus modestes, les plus affect\u00e9s par la mont\u00e9e du \nch\u00f4mage.  \n \nC'est coh\u00e9rent pa r rapport \u00e0 notre exigence de solidarit\u00e9, qui est aussi au c\u0153ur de ce quinquennat. Et \ncroire en la France, c'est tout simplement aujourd'hui la premi\u00e8re responsabilit\u00e9 des \u00e9lus et des \nresponsables politiques et la premi\u00e8re responsabilit\u00e9 de ceux qui ont la  charge de la politique \n\u00e9conomique et financi\u00e8re de notre pays et vous pouvez en \u00eatre certain, Olivier D ussopt et moi -m\u00eame, \nnous croyons dans la France.  \n ", "published_date": "2020-09-28", "section": "Discours"}