{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=13917&pn=18847.pdf", "author": "0", "title": "Agenda semaine du 9 mars 2015", "text": " \n \n      \nParis, le 6 mars  2015  \n \n \nAGENDA  DE MARYLISE LEBRANCHU  \nMINISTRE DE LA DECENTRALISATION  ET DE LA FONCTION PUBLIQUE  \nSemaine du lundi  9 mars  2015  \n \n \n \nMARDI 10 MARS  \n \n10h00  : R\u00e9union \"Parcours professionnels, carri\u00e8res et r\u00e9mun\u00e9rations dans la Fonction pu blique \" : \nPr\u00e9sentation aux organisations syndicales de la fonction publique des grands axes de la r\u00e9forme  \nDGAFP - Carr\u00e9 Diderot - 2 boulevard Diderot, Paris 12\u00e8me  \n \n15h00  : Questions d\u2019actualit\u00e9  \nAssembl\u00e9e nationale  \n \n16h30 : Vote solennel du projet de loi portant Nouvelle Organisation Territoriale de la R\u00e9publique \n(NOTRe)  \nAssembl\u00e9e nationale  \n \n \n \nMERCREDI  11 MARS  \n \n10h00: Conseil des ministres  \nPalais de l'Elys\u00e9e  \n \n11h45  : Installation du nouveau Conseil Sup\u00e9rieur de la Fonction Publique  Territoriale  \nCNFPT \u2013 Salle du CA \u2013 12 rue de Reuilly, Paris 12\u00e8me  \n \n15h00  : Questions d\u2019actualit\u00e9  \nAssembl\u00e9e nationale  \n \n16h00  : Examen de la p roposition de loi sur la participation des \u00e9lus locaux aux organes de direction \ndes deux soci\u00e9t\u00e9s composant l\u2019Agence France locale  \nS\u00e9nat  \n \n \n \n \nContacts presse  \nService de presse de Marylise LEBRANCHU \u2013 T\u00e9l : 01 43 19 23 36 \u2013 80, rue de Lille \u2013 75007 Paris  ", "published_date": "2023-03-10", "section": "Discours"}