{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=80775&pn=1641%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20la%20discussion%20du%20projet%20de%20loi%20de%20finances%20pour%202022%20Mission%20Relance%20-%20Mardi%202%20novembre%202021-pdf", "author": "0", "title": "1641 - Discours de Bruno Le Maire lors de la discussion du projet de loi de finances pour 2022 (Mission Relance) - Mardi 2 novembre 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nSuite de la discussion du projet de loi de finances pour 2022  \n(Mission Relance)  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nAssembl\u00e9e nationale  \n \nMardi 2 novembre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/5  \nMonsieur le P r\u00e9sident,  \n \nMonsieur le P r\u00e9sident de la commission des finances,  \n \nMonsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, Monsieur le M inistre, cher Olivier Dussopt,  \n \nMesdames et Messieurs les D \u00e9put\u00e9s.  \n \nJe suis heureux de vous pr\u00e9senter cette mission Relance dans un contexte \u00e9conomique tr\u00e8s \nfavorable pour la France et pour les Fran\u00e7ais. Il y un an, nous redoutions faillite et ch\u00f4mage. \nNous avons au moment o\u00f9 je vous parle croissance et emploi.  \n \nLes derniers chiffres de croissance pour le troisi\u00e8me trimestre, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s par \nl\u2019Insee \u00e0 3 %, confirment notre pr\u00e9vision de croissance \u00e0 6,25 % pour 2021 au moins.  \n \nJe vois tr\u00e8s bien le d\u00e9bat qui est d\u00e9j\u00e0 en t rain de na\u00eetre sur le fait que l'\u00c9tat pourrait engranger \ndes recettes fiscales suppl\u00e9mentaires si la croissance \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 ces 6,25 %. Je ne \nveux laisser aucune ambigu\u00eft\u00e9 sur ce sujet. S'il devait y avoir des recettes fiscales \nsuppl\u00e9mentaires, ces recettes fiscales suppl\u00e9mentaires iraient \u00e0 la r\u00e9duction du d\u00e9ficit public \net \u00e0 la r\u00e9duction de la dette. Il n'y a pas de cagnotte quand il y a 8 % de d\u00e9ficits publics et une \ndette sup\u00e9rieure \u00e0 100 %.  \n \nPourquoi enregistrons -nous  aujourd'hui ces bons r\u00e9sultats  \u00e9conomiques ?  \n \nD'abord, gr\u00e2ce \u00e0 l'efficacit\u00e9 de la politique \u00e9conomique, que la majorit\u00e9 a vot\u00e9. Cette fameuse \npolitique de l'offre qui est tellement d\u00e9cri\u00e9e, mais qui donne des r\u00e9sultats que d'autres \ngouvernements auraient  bien aim\u00e9 atteindre il y a quelques a nn\u00e9es ou quelques d\u00e9cennies.  \n \nCes bons r\u00e9sultats sont le produit de la constance dans cette politique, de la lisibilit\u00e9 de notre \npolitique.  \n \nDepuis 2017, nous avons tenu notre cap \u00e9conomique. Nous avions promis de r\u00e9duire les \nimp\u00f4ts, nous avons r\u00e9d uit les imp\u00f4ts. Q uand vous r\u00e9dui sez les imp\u00f4ts sur les m\u00e9nages, les \nm\u00e9nages consomment parce qu'ils se disent que demain, nous n\u2019augmenterons pas les imp\u00f4ts. \nQuand vous r\u00e9duisez les imp\u00f4ts sur les entreprises, principaleme nt sur les PME, que vous \nr\u00e9duisez les imp\u00f4ts de production, les entreprises embauchent parce qu'elles d\u00e9gagent des \nmarges de man\u0153uvre suppl\u00e9mentaires pour investir et pour embaucher. La loi PACTE, la \nr\u00e9forme du march\u00e9 du travail, tout ce que vous avez adop t\u00e9 depuis 2017 donne des r\u00e9sultats.  \n \nLa deuxi\u00e8me raison, c'est que nous avons prot\u00e9g\u00e9, je ne peux pas laisser dire que le \nGouvernement et la majorit\u00e9 n'a pas prot\u00e9g\u00e9 les plus d\u00e9favoris\u00e9s, les plus modestes pendant \nla crise.  \n \nCe que nous avons mis en plac e avec l'activit\u00e9 partielle a prot\u00e9g\u00e9 les plus modestes, a prot\u00e9g\u00e9 \nles salari\u00e9s qui risquaient de perdre leur emploi. Les pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat ont massivement \nprofit\u00e9 aux plus peti tes entreprises et aux PME. Q uant au Fonds de solidarit\u00e9, il \u00e9tait l\u00e0 p our \nprot\u00e9ger les ind\u00e9pendants, les commer\u00e7ants et les artisans. Il a permis de garantir la protection \nde notre activit\u00e9 pendant la crise.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/5  \nEnfin, la troisi\u00e8me raison, apr\u00e8s l a coh\u00e9rence de notre politique et la protection que nous avons \nassur\u00e9e pendant l a crise \u00e9conomique, c'est l'efficacit\u00e9 de la relance.  \n \nCe n\u2019est pas moi qui le dis, c\u2019est le rapport ind\u00e9pendant que nous a remis Beno\u00eet C oeur\u00e9 sur \nl\u2019\u00e9valuation de la relance. S i la relance est aussi efficace, une des plus efficaces dans la zone \neuro, c\u2019e st en raison d\u2019abord de sa simplicit\u00e9. Il n\u2019y a pas de saupoudrage, au contraire, il y a \ntrois grandes t\u00eates de chapitre qui sont tr\u00e8s claires.  \n \nUne premi\u00e8re t\u00eate de chapitre pour le climat et 30 milliards d\u2019euros Monsieur C oquerel pour le \nclimat, cela n\u2019est pas ridicule sauf \u00e0 consid\u00e9rer que 30 milliards d\u2019euros, cela n\u2019est absolument \nrien dans les finances publiques. De la comp\u00e9titivit\u00e9 et de la coh\u00e9sion sociale notamment avec \nun soutien massif \u00e0 l\u2019emploi des plus jeunes. Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire mass ivement le \nch\u00f4mage des jeunes et \u00e0 prot\u00e9ger les jeunes contre les cons\u00e9quences de la crise gr \u00e2ce aux \nmesures de la relance.  \n \nLa deuxi\u00e8me raison c\u2019est la rapidit\u00e9 avec laquelle nous avons engag\u00e9 cette relance 55 milliards \nd'euros qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s sur les 100 milliards qui ont \u00e9t\u00e9 v ot\u00e9s.  \n \nEnfin, la souplesse, puisque nous vous proposons de red\u00e9ployer, dans le cadre du projet de \nloi de finances rectificatives pour 2021, 8 milliards d'euros de politiques qui ont moins bien \nfonctionn\u00e9 vers des politiques qui ont tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 comme MaPrimeR\u00e9nov , les friches \ndont vous avez tous salu\u00e9 l'efficacit\u00e9 ou  encore  la num\u00e9risation industrielle.  \n \nQuels  sont les effets sur l'\u00e9conomie ?  \n \nLe premier effet, le plus important, le plus essentiel \u00e0 mes yeux, celui qui \u00e9tait l'objectif premier \nde cette relance \u00e9conomique, c'est que nous avons aujourd'hui le taux de ch\u00f4mage le plus bas \ndepuis 2008. 7,6 % de ch\u00f4mage \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle soit un niveau de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur \n\u00e0 ce que nous avions avant la crise et un  niveau d'activit\u00e9 \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, qui est \nrevenu au niveau d'activit\u00e9 d'avant crise alors que notre objectif \u00e9tait d'y arriver au mieux en \nd\u00e9cembre 2021 et plut\u00f4t au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2022. C'est dire l'efficacit\u00e9 de la protection, \nl'efficacit\u00e9  de la relance et l'efficacit\u00e9 de notre politique \u00e9conomique.  \n \nCe taux de ch\u00f4mage, pour moi, c'est l'acquis le plus important de notre politique \u00e9conomique. \nC'est le r\u00e9sultat politique le plus essentiel parce que le travail, c'est ce qui fait la coh\u00e9sion de la \nsoci\u00e9t\u00e9. Le travail, c'est ce qui fait la force de la Nation. Le travail, c'est ce qui fait \nl'encouragement de tous. Le travail, c'est ce qui donne \u00e0 chacun un sens \u00e0 l'existence qu'il peut \nconduire dans la nation fran\u00e7aise.  \n \nNous pouvons d\u00e9sormais,  pour la premi\u00e8re fois depuis 1970, c'est -\u00e0-dire pour la premi\u00e8re fois \ndepuis un demi -si\u00e8cle , la France peut envisager de sortir enfin du ch\u00f4mage de masse qui a \ncr\u00e9\u00e9 de tels ravages sociaux et politiques dans notre pays, pour entrer dans l'\u00e8re du plein \nemploi. C'est la premi\u00e8re fois depuis un demi -si\u00e8cle que, raisonnablement, nous pouvons nous \nfixer cet objectif et nous dire que la France sortira du ch\u00f4mage de masse pour entrer dans l'\u00e8re \ndu plein emploi.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/5  \nUn emploi, je tiens \u00e0 le dire, qui doit payer car c'est bien notre objectif \u00e0 tous. La prime d'activit\u00e9, \nles heures suppl\u00e9mentaires d\u00e9fiscalis\u00e9es, la d\u00e9fiscalisation des pourboires que nous vous \nproposons, la suppression des cotisations patronales au niveau  du SMIC, l'int\u00e9ressement, la \nparticipation, l'actionnariat salari\u00e9, tout cela permet \u00e0 un salari\u00e9 au niveau du SMIC de toucher \nnon pas 1 250 euros nets par mois, mais 1 490 euros net par mois. Les pr\u00e8s de 1 500 euros \nque certains promettent pendant la cam pagne pr\u00e9sidentielle, nous, nous les avons r\u00e9alis\u00e9s.  \n \nJe souhaite d\u00e9sormais que les entreprises poursuivent leurs n\u00e9gociations dans les branches \nen tension pour mieux r\u00e9mun\u00e9rer les salari\u00e9s, notamment les plus modestes. L'\u00c9tat a fait sa \npart. Il est juste  et n\u00e9cessaire que dans les branches qui sont les plus en tension et qui peinent \n\u00e0 recruter, les entreprises fassent \u00e9galement leur part du chemin.  \n \nEnfin, je voudrais pour terminer que chacun mesure bien les d\u00e9fis qui sont devant nous. Oui, \nnous avons un e politique \u00e9conomique qui a donn\u00e9 des r\u00e9sultats. Oui, la protection a \u00e9t\u00e9 \nefficace. Oui, la relance nous a permis d'avoir les r\u00e9sultats dont je viens de vous parler. Mais \nmesurons les d\u00e9fis de la sortie de crise. Ils sont consid\u00e9rables aussi.  \n \nLe premier  d\u00e9fi, vous le savez tous et vous en parlez tous l\u00e9gitimement, c'est l'inflation. Nous \nsuivons le niveau de l'inflation avec une grande vigilance. L'inflation est selon nous transitoire, \net li\u00e9e \u00e0 la reprise \u00e9conomique . \n \nTout cela explique l'augmentation c onjoncturelle des prix que nous suivons avec la plus grande \nattention. Notre responsabilit\u00e9, c'est de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais face \u00e0 des hausses qui seraient \ninsupportables, et je pense en particulier \u00e0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie . C'est ce qui justifie \nles mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises  par le Premier ministre et le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique, \nnotamment pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais contre la hausse des  prix de l'\u00e9nergie. Le ch\u00e8que \n\u00e9nergie qui vous est propos\u00e9 dans le PLFR 2021. Le bouclier tarifaire qui va notamment \nprot\u00e9ger contre l'explosion des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui vous est propos\u00e9 dans le PLF 2022 et \nl'indemnit\u00e9 inflation qui vous est propos\u00e9e dans le PLFR 2021.  \n \nLe deuxi\u00e8me grand d\u00e9fi en sortie de crise apr\u00e8s l'inflation, c'est la relocalisation des cha\u00eenes \nde production. C'est la relocalisation des cha\u00eenes de valeur dans laquelle toutes les grandes \npuissances sont engag\u00e9es et dans laquelle la  France et l'Union europ\u00e9enne doivent donner \nl'exemple.  \n \nC'est l'objectif du plan d'investissement France 2030 qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique, qui doit nous permettre sur l'hydrog\u00e8ne, sur les semi -conducteurs, sur les batteries \n\u00e9lectr iques, sur les bio -technologies, sur toutes les technologies dont d\u00e9pend l'ind\u00e9pendance \npolitique de la France et la souverainet\u00e9 politique de la France qui va nous permettre de garantir \ncette ind\u00e9pendance et cette souverainet\u00e9.  \n \nTroisi\u00e8me enjeu de la sor tie de crise apr\u00e8s l'inflation et la relocalisation des cha\u00eenes de valeur, \nla lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Prenons garde au risque de grandes divergences entre les pays \nd\u00e9velopp\u00e9s e t les pays en d\u00e9veloppement.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/5  \nTous ceux qui s'inqui\u00e8tent de l'immigrati on ill\u00e9gale, tous ceux qui s'inqui\u00e8tent des flux \nmigratoires devraient avoir \u00e0 c\u0153ur de participer au d\u00e9veloppement des pays qui n'ont pas eu \nles m\u00eames ressources financi\u00e8res pour soutenir leurs populations pendant la crise.  \n \nNous nous sommes engag\u00e9s avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 ce que 100 milliards d'euros \nsoient apport\u00e9s aux pays en d\u00e9veloppement. C'est essentiel. Nous avons mis 25 % de nos \nrichesses pour prot\u00e9ger et relancer nos \u00e9conomies, les pays en d\u00e9veloppement, 2,5 %. Nous \nne pouvons pas, no us ne devons pas les laisser tomber.  \n \nEnfin, dernier enjeu, c'est \u00e9videmment la r\u00e9duction de la dette. Nous y sommes engag\u00e9s. Nous \nle ferons par la croissance, par des r\u00e9formes de structure, par de nouvelles mesures de \ngouvernance qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es pa r Eric W oerth et par Laurent S aint-Martin .  \n \nNous n'oublions pas la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire la dette. Nous le faisons au rythme qui nous \npermettra de continuer \u00e0 soutenir la croissance.  \n \nMerci \u00e0 tous.  \n ", "published_date": "2021-11-02", "section": "Discours"}