{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=100719&pn=185%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20\u00e0%20l'occasion%20de%20l'ouverture%20du%20Forum%20Paris%20Infraweek%202022.pdf", "author": "0", "title": "4/10/2022 - Discours de Bruno Le Maire pour l\u2019ouverture du Forum Paris Infraweek 2022", "text": " \n1 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire pour l\u2019ouverture  \ndu Forum Paris Infraweek 2022  \n \nLundi 3 octobre  2022  \nBercy  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20   \n2 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nMonsieur le P r\u00e9sident,  \nCher Augustin de Romanet,  \nMonsieur l'Ambassadeur,  \nMesdames, Messieurs,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de participer \u00e0 cette 6\u00e8me \u00e9dition de l'InfraWeek consacr\u00e9e \u00e0 la \ntransition \u00e9nerg\u00e9tique et climatique. Inutile de vous dire que c'est un sujet majeur, \nchacun le sait ici, chacun en a pris conscience au moins au cours de cet \u00e9t\u00e9 et cela \nfait partie des sujets de mobilisation totale de mon minist\u00e8re, du Minist\u00e8re  de \nl'\u00c9conomie et des Finances.  \n \nNous devon s changer de mod\u00e8le \u00e9conomiqu e pour aller vers un mod\u00e8le d \u00e9carbon\u00e9 , \nplus respectueux de l'environnement, plus respectueux du climat. Mais pour tout \nvous dire, une fois que nous avons dit \u00e7a , nous n\u2019avons  pas dit grand -chose parce \nque nous n'avons rien dit sur la m\u00e9thode, rien dit sur le co\u00fbt , rien dit sur le \nfinancement. Et je voudrais mettre en regard deux crises qui, de toute fa\u00e7on, se \npercutent et doivent vous amener, nous amener , \u00e0 trouver des solutions.  \n \nD\u2019un c\u00f4t\u00e9 la crise climatique avec son lot d'incendies, de catastrophes natur elles, \nd'ouragan, de mont\u00e9e des mers, de d\u00e9placement de population, d\u2019impact \n\u00e9conomique, d'impact  social, d'impact g\u00e9opolitique.  \n \nEt puis de l'autre, la crise qui nous occupe 7 jours sur 7 ave c le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique, qui est la crise \u00e9nerg\u00e9tique, l a flamb\u00e9e des prix du gaz, la flamb\u00e9e des \nprix de l'\u00e9lectricit\u00e9, et le risque de voir un certain nombre d'entreprises en Europe \net en France baisser leur production, voire se mettre au ch\u00f4mage partiel, voire \nfermer  leur porte, voire d\u00e9localiser.  \n \nDonc nous  devons imp\u00e9rativement apporter  \u00e0 la fois  de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 ces entreprises, \net dans le m\u00eame temps, d\u00e9carboner l\u2019\u00e9conomie. Nous devons avoir un mod\u00e8le \n\u00e9conomiquement soutenable et du point de vue environnemental qui accomplit \ncette transition indispensable et  c\u2019est tout le d\u00e9fi que nous avons \u00e0 mener. C'est \ntrop facile de dire qu'on ne s'occupe que d'un d\u00e9fi et pas de l'autre. Si vous ne vous \noccupez que d'un d\u00e9fi et pas de l'autre, vous serez rattrap\u00e9 p ar le premier ou par le \nsecond.  \n \nLa premi\u00e8re chose pour t enir ces deux fils ensemble, c'est d'abord de se fixer des \nobjectifs qui soient clairs.   \n3 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nL'Europe l'a fait, je crois, avec beaucoup de force, 50 % de r\u00e9duction des \u00e9missions \nen 2030 par rapport \u00e0 1990, c\u2019est l'engagement Fit For 55 , et neutralit\u00e9 carbone  en \n2050. Nous avons 4 millions de CO2 en moins par an entre 2012 et 2017, 8 millions \nentre 2017 et 2021, 16 millions entre 2022 et 2030. Donc, il y a des chiffres, il y a un \ncalendrier et il y a un engagement.  \n \nDu point de vue national, je pense que nous avons pris aussi toute la mesure du \nsujet. Et pris les mesures n\u00e9cessaires pour tenir ces engagements ch iffr\u00e9s dont je \nviens de parler.  \n \nD'abord, nous nous sommes engag\u00e9s pour produire plus d'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e \nen renfor\u00e7ant la fili\u00e8re nucl\u00e9aire d\u00e9j\u00e0 unique au monde. Alors j\u2019entends les critiques \nsur le pass\u00e9, je pr\u00e9f\u00e8re regarder l\u2019avenir et les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par \nle pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique depuis plusieurs d\u00e9ce nnies prend l\u2019engagement de construire 6 \nnouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR 2 et de lancer des \u00e9tudes sur la \nconstruc tion de 8 EPR 2 additionnels . \n \nNous avons \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies \nrenouvelables, l'installation d u premier site \u00e9olien offshore, le doublement de la \ncapacit\u00e9 \u00e9olienne terrestre et la multiplication par 10 de la puissance install\u00e9 e \nd'\u00e9nergie solaire d'ici 2028.  \n \nAu-del\u00e0 de cette production, nous avons aussi pris des engagements pour \nd\u00e9carboner nos indu stries. Et l\u00e0 aussi, le d\u00e9fi est consid\u00e9rable, parce qu'il faut \u00e0 la \nfois r\u00e9industrialiser et d\u00e9carboner les industries que nous installons. Il faut \u00eatre \ncomp\u00e9titif pour que les sites industriels s'ouvrent en France avec les emplois, avec \nles technologies,  avec la valeur ajout\u00e9e qui va avec et il faut dans le m\u00eame temps \nconsacrer des dizaines de milliards d'euros \u00e0 la d\u00e9carbonation de cette industrie \nqui, je le rappelle, repr\u00e9sente pr\u00e8s de 20 % des \u00e9missions fran\u00e7aises. Dans France \n2030, je rappelle que nou s allons consacrer pr\u00e8s de 6 milliards d'euros \u00e0 la \nd\u00e9carbonation du mix \u00e9nerg\u00e9tique. Le meilleur exemple, c'est celui d'ArcelorMittal \net de ses hauts fourneaux d e Dunkerque et de Fos -sur-Mer. Je  recommande \u00e0 \nchacun d'entre vous d'aller visiter ces install ations parce que \u00e7a permet de prendre, \nau-del\u00e0 des grands discours de salon, de prendre conscience physiquement, \nmat\u00e9riellement, de l'enjeu \u00e9conomique que cela repr\u00e9sente, de d\u00e9carboner des \nsites qui font des centaines d'hectares, qui repr\u00e9sentent des inst allations \nabsolument consid\u00e9rables, et donc, des co \u00fbts consid\u00e9rables derri\u00e8re.  \n  \n4 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nNous avons \u00e9galement pris des mesures pour am\u00e9liorer nos r\u00e9seaux de transport. Je \npense \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait sur les r\u00e9seaux ferroviaire avec le d\u00e9veloppement du fret \nmais \u00e9g alement le canal Seine -Nord Europe avec 5 milliards d\u2019investissement qui \nreliera le bassin de La Seine au r\u00e9se au fluvial du Nord de l\u2019Europe.  \n \nL\u2019Europe s\u2019est \u00e9galement engag\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de la Nation fran\u00e7aise et des autres \nnations. Dans le cadre du Pacte v ert pour l\u2019Europe, un tiers des 1 800 milliards \nd\u2019euros d\u2019investissements du plan de relance Next Generation EU seront consacr\u00e9s \n\u00e0 la transition et \u00e0 la d\u00e9carbonation de l\u2019\u00e9conomie.  \n \nNous avons \u00e9galement la taxonomie verte, nous avons le Global Gateway  qui se \ndonne pour objectif de mobiliser 300 milliards d\u2019euros pour finance r de nouvelles \ninfrastructures.  \n \nNous avons donc  des d\u00e9cisions et des engage ments europ\u00e9ens qui sont forts. \nMaintenant nous avons besoin et c\u2019est pour \u00e7a que je vo us remercie de votre \npr\u00e9sence ici de la mobilisation totale de l\u2019\u00e9cosyst \u00e8me financier.  \n \nQuand on regarde au niveau mondial, les besoins en nouvelles infrastructures qui \npermettront de r\u00e9duire les \u00e9missions de carbone li\u00e9es au transport ou \u00e0 l\u2019industrie \nsont estim\u00e9s \u00e0 450 milliards d\u2019euros par an au niveau mondial. Ce sont donc des \nsommes absolument consid\u00e9rables. Inutile de vous dire que ce ne sont pas les \nfinanceurs publics et les budgets des Etats qui vont assumer seuls ces co\u00fbts. Ils n\u2019en \nont ni les moye ns ni l\u2019opportunit\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 les tensions sur les march\u00e9s sont \nfortes, o\u00f9 les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sont \u00e9lev\u00e9s et o\u00f9 l\u2019endettement des Etats, je le rappelle \na explos\u00e9 en raison de la pand\u00e9mie, de la crise du Covid et des mesures n\u00e9cessaires \ncontre l\u2019inflat ion. \n \nDonc, nous allons avoir besoin d\u2019un nouveau partenariat beaucoup plus ambitieux \nentre les financeurs publics et les financeurs priv\u00e9s, entre les Etats et les \ninvestisseurs. Mais c\u2019est la condition du succ\u00e8s de la lutte cont re le r\u00e9chauffement \nclimati que.  \n \nTout ne peut pas reposer s ur la puissance publique, tout ne peut pas reposer \nuniquement sur les forces priv\u00e9es non plus, il faut que nous arrivions \u00e0 b\u00e2tir un \nnouveau pacte entre les financeurs publics et les financeurs priv\u00e9s.  \n \n  \n5 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nNous avons un certain nombre d\u2019initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en la mati\u00e8re, je \nvoudrais en citer deux : les principes du G20 pour les investissements des \ninfrastructures de qualit\u00e9 et je remercie l\u2019ambassadeur indien de sa pr\u00e9sence quand \nnos partenaires indiens ont pris  la d\u00e9cision de poursuivre ce travail d'orientation \nstrat\u00e9gique et de remise \u00e0 niveau. Je me rendrai \u00e0 New Delhi dans quelques \nsemaines pour en discute r avec nos partenaires indiens.  \n \nNous avons \u00e9galement une autre initiative lanc\u00e9e par le Premier ministre  Modi lors \ndu sommet action climat de l'ONU en 2019. La Coalition for Disaster Resilient \nInfrastructure  (CDRI), qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2019 et qui vise \u00e0 encourager la r\u00e9alisation \nd'infrastructures r\u00e9silientes aux catastrophes natur elles et aux al\u00e9as climatiques. Je \nvoudr ais saluer cette initiative du P remier ministre Modi . Nous avons eu l'occasion \nd'en parler avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publ ique et le P remier ministre Modi  lors de sa \nvisite \u00e0 Paris. Et je voudrais confirmer \u00e0 l'ambass adeur notre intenti on de soutenir \ncette coalition.  \n \nLa France, \u00e9videmment, souhaite se mettre au c\u0153ur de ces grandes \ntransformations . D'abord pour le faire, i l faut qu'elle reste attractive  : attractive \nglobalement et attractive plus particuli\u00e8rement sur l e financement des \ninfrastructures.  \n \nNous avons r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce \u00e0 vous tous ici , \u00e0 devenir un \u00e9cosyst\u00e8me \nparticuli\u00e8rement riche et attractif pour le financement des infrastructures avec des \nbanques, des soci\u00e9t\u00e9s de gestion et des c abinets de gest ion sp\u00e9cialis\u00e9s.  \n \nNous avons \u00e9galement r\u00e9uni de nouveaux acteurs, mobilis\u00e9 davantage de fond, tout \n\u00e7a avance dans la bonne direction. C\u2019est dans cette perspective et sur la base de  \nces premiers r\u00e9sultats que le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique a soutenu l'initia tive FAST -\nInfra lanc\u00e9e lors du One Planet Summit,  qui avait organis\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment le p r\u00e9sident \nde la R \u00e9publique il y a quelques mois.  \n \nQu'est -ce que c'est que FAST -Infra ? C'est d'abord un label qui va permettre de \ndistinguer entre les infrastructures durab les et celles qui ne le sont pas. Chacun sait \nqu'il existe partout dans le monde, en particulier dans les pays en d\u00e9veloppement, \ndes besoins d'infrastructures qui sont consid\u00e9rables, j\u2019ai donn\u00e9 le chiffre qui suscite \nparfois une convoitise \u00e9conomique consi d\u00e9rable et o\u00f9 les march\u00e9s sont parfois \ngagn\u00e9s par ceux qui offrent les solutions les plus rapides, les plus \u00e9conomiques et \nles moins favorables au climat.   \n6 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nJe pense qu'il \u00e9tait absolument indispensable pour la construction de ponts, de \nroutes, d'a\u00e9roport s, de tout type d'infrastructure, d'acheminement d'eau, de \nsyst\u00e8mes de d\u00e9pollution, qu'il y ait un label de durabilit\u00e9 de ces infrastructures, sans \nquoi les march\u00e9s seront syst\u00e9matiquement gagn\u00e9s par ceux qui proposent le co\u00fbt \nle moins \u00e9lev\u00e9, le prix le pl us faible, sans aucune consid\u00e9ration pour l'impact \n\u00e9cologique de ces infrastructures.  \n \nDonc je crois profond\u00e9ment \u00e0 ce label qui va permettre de valoriser des \nconstructions selon les meilleurs standards environnementaux, sociaux d e r\u00e9silience \net de gouvern ance.  \n \nL\u2019enjeu est \u00e9conomique. Il est aussi tr\u00e8s politique parce que dans le fond, c\u2019est la \nd\u00e9fense du mod\u00e8le \u00e9conomique europ\u00e9en que nous voulons mettre en avant. Il \ns\u2019agit d\u2019expliquer que notre mod\u00e8le qui fait attention aux co\u00fbts financiers d\u2019une \ninfrast ructure, mais \u00e9galement aux co\u00fbts sociaux, aux co\u00fbts environnementaux, est \nle bon mod\u00e8le et qu\u2019il a vocation, donc, \u00e0 servir de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 travers la plan\u00e8te. \nCette r\u00e9f\u00e9rence, elle doit \u00eatre ouverte, c\u2019est pour \u00e7a que Fast Infra sera aussi une \nplateforme digitale de collaboration qui accompagnera les acteurs des \ninfrastructures durables, notamment dans les pays en d\u00e9veloppement dans la \npr\u00e9paration, le financement et le d\u00e9ploiement de programmes \u00e0 grande \u00e9chelle. Il \nne s\u2019agit pas d\u2019imposer, il s\u2019agit de coo p\u00e9rer pour aboutir, au bout du compte, \u00e0 une \n\u00e9conomie qui soit durable, dynamique, respectue use de l'environnement.  \n \nC'est pour toutes ces raisons que je suis fier et heureux de vous annoncer que \nl'association Fast Infra a fait le choix de s'\u00e9tablir \u00e0 Pari s. Je pense que c'est une belle \nvictoire fran\u00e7aise et une belle victoire pour le d\u00e9veloppement durable et notre \nvolont\u00e9 de d\u00e9fendre un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e9conomique plus durable. Nous \nsoutiendrons \u00e9videmment l'association pour qu'elle b\u00e9n\u00e9ficie du dyn amisme de \nnotre \u00e9cosyst\u00e8me.  \n \nVoil\u00e0 les quelques \u00e9l\u00e9ments dont je voulais vous faire part ce matin, monsieur le \nPr\u00e9sident, Cher Augustin, Monsieur l'Ambassadeur, en me r\u00e9jouissant une fois \nencore de me rendre \u00e0 Delhi dans quelques semaines. Je vous souhait e d'excellents \ntravaux aujourd'hui. Faites preuve de volontarisme. Faites preuve d\u2019audace. La \nplan\u00e8te en  a besoin, la France \u00e9galement.  \n \nMerci \u00e0 tous.  \n ", "published_date": "2022-10-04", "section": "Discours"}