{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=7398&pn=2080-Compte-rendu-du-Conseil-des-ministres-exceptionnel.pdf", "author": "0", "title": "2080 - Intervention de Bruno Le Maire - Compte rendu du Conseil des ministres exceptionnel - Mercredi 18 mars 2020", "text": " \nSeul le prononc\u00e9 fa it foi \n 1  \n \nMINIST ERE DE L 'ECONOMIE  \nET DES FINANCES  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nCompte rendu du Conseil des ministres exceptionnel  \n \nIntervention  de Bruno Le Maire , \nminist re de l'Economie  et des Finances  \n \n \n \nParis  \n \nMercredi 18 d\u00e9cembre  2020  \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le M aire   01 53 18 41 13  \n \n \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fa it foi \n 2  \n \nMerci Monsieur le Premier ministre,  \nMonsieur le Ministre de l'Action et des C omptes publics,  \n \nJe me permettrais de revenir un instant sur les mesures d'urgence \u00e9conomique qui ont \u00e9t\u00e9 \npr\u00e9sent\u00e9es par le  Premier ministre avant de  vous dire un mot sur le cadre g\u00e9n\u00e9ral du projet d e loi \nde finances rectifica tive.  \n \nLes mesures qui figurent dans ce plan d'urgence \u00e9conomique sont des mesures radicales, \nmassives et efficaces. Ce sont des mesures qui visent \u00e0 so utenir \u00e0 la fois les salar i\u00e9s et les \nentreprises.  \n \nS'agissant des salari\u00e9s, vous savez que la mesure principale que nous avons propos\u00e9e avec \nMuriel  P\u00e9nicaud , ce sont  des mesures de ch\u00f4mage partiel qui vont faire du dispositif fran\u00e7ais l'un \ndes dispositifs  les plus g\u00e9n\u00e9reux en Euro pe et l'un des plus protecteurs des comp\u00e9tences et des \nsavoir -faire de nos salari\u00e9s , parce que nous estimons  que ce qu'il faut prot\u00e9ger par -dessus tout \npendant cette crise \u00e9conomi que ce sont les comp\u00e9tences et l es savoir -faire des  salari\u00e9s.  \n \nNous avons do nc d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9plafonner le ch\u00f4mage partiel pour un co\u00fbt total de plus de                  \n8 milliards d'euros sur les deux mois \u00e0 venir.  \n \nNous avons \u00e9galement fait en sorte que les entreprises, en particulier les plus petites d'entre elles, \nsoient les mieux prot\u00e9g\u00e9es dans cette crise.  \n \nNous avons donc propos\u00e9 , avec  G\u00e9rald Darmanin,  le report des charges sociales et le report des \ncharges fis cales pour les imp\u00f4ts directs  et si jamais des annulations sont n\u00e9cessaires \u00e0 la sortie de \ncette crise, no us regarde rons au cas par cas si des annulations de ces charges sont possibles .  \n \nCela repr\u00e9sente un effort en tr\u00e9sorerie de 35 milliards d'euros. Nous avons mis \u00e9galement en \nplace avec les R\u00e9gions un fonds de solidarit\u00e9 pour les plus petites entreprises qui font moins          \nd\u20191 million d'euros de chiffre d'affaires , que ce soit les micro -entrepreneur s, les tr\u00e8s petites \nentreprises, les auto -entrepreneurs. T ous ceux qui ne pourraient pas b\u00e9n\u00e9ficier des autres \nmesures de soutien vont b\u00e9n\u00e9ficier de ce fonds de solid arit\u00e9 qui repr\u00e9 sente 1 milliard d\u2019euros sur \nun mois, 2 milliards donc s'il doit se prolonger sur deux mois, avec une participation des R\u00e9gions \nde 250 millions d'euros.  \n \nCe fonds de solidarit\u00e9  aura deux \u00e9tages :  \n \n- un premier qui est un \u00e9tage forfaitaire et  automatique av ec une indemnisation de 1 500 euros \npour toutes les entreprises qui rentreraient dans le champ de ce fonds de solidarit\u00e9, c'est -\u00e0-dire \nsoit les entreprises dont l'activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 e \u2014 je pense aux bars, aux restaurants, \u00e0 toutes \nces activ it\u00e9s qui, aujou rd'hui, ne peuvent plus fonctionner parce que, pour des raisons de \ns\u00e9curit\u00e9 sanitaire, nous les avons arr\u00eat\u00e9 es \u2014 soit qui auraient vu leur chiffre d'affaires r\u00e9duire \nde 70 % entre mars 2019 et mars 2020.  \n \nJe sais parfaitement qu'il y a un c ertain nombre d e petites entreprises qui sont inqui\u00e8tes sur \nces modalit\u00e9s de calcul. Nous ferons preuve \u00e9videmment de souplesse et de compr\u00e9hension \nsur ces modalit\u00e9s de calcul.   \nSeul le prononc\u00e9 fa it foi \n 3  \n \n \n- et puis il y aura un deuxi\u00e8me \u00e9tage qui est un traitement au cas par cas d e toutes les \nentreprises qui seraient au bord de la faillite, toutes ces tr\u00e8s petites entreprises avec moins \nd'un million d'euros de chiffre d'affaires.  \n \nS'il y a besoin d'aller plus loin que cette indemnisation forfaitaire, il y aura un examen de \nchacun des dossiers \u00e0 la fois par l'Etat et par les r\u00e9gions qui sont concern\u00e9es. Ce sera copilot\u00e9 \npar l'Etat et par les r\u00e9gio ns pour voir s'il faut aller au -del\u00e0 et apporter une aide de 5 000, 6 000, \n7 000 euros \u00e0 des entreprises qui seraient particuli\u00e8rement men ac\u00e9es.  \n \nL'ense mble de ces mesures \u2014 reports de charges, fonds de solidarit\u00e9, mesures de ch\u00f4mage \npartiel \u2014 repr\u00e9sentent un effort de 45 milliards d'euros. C'est la somme initiale que nous avons \nmise pour permettre \u00e0 notre \u00e9conomie, \u00e0 nos entreprises, \u00e0 nos  salari\u00e9s de r\u00e9 sister \u00e0 ce choc \n\u00e9conomique qui est particuli\u00e8rement violent pour notre \u00e9conomie.  \n \nJ'ajoute \u00e0 cela deux mesu res particuli\u00e8res importantes  : d'une part, les factures de loyer, de gaz et \nd'\u00e9lectricit\u00e9, l\u00e0 aussi c'es t pour les petites entrepri ses - je le pr\u00e9 cise, ce n'est pas pour les grandes \nentreprises, ce n'est pas non plus pour les particuliers ou pour les m\u00e9nages, c'est vraiment pour \nles entreprises et pour les petites entreprises - nous avons pr\u00e9vu le report, l'\u00e9talement de ces \nfactures.  \n \nS'agissant du  gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9, nous l'avons fait en liaison avec les entreprises concern\u00e9es, \navec Engie, avec EDF. Et s'agissant des loyers, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec les \nop\u00e9rateurs concern\u00e9s , je pense par exemple au Conseil  national des centres com merciaux qui \ng\u00e8re 38 000 commerces. Ils ont accept\u00e9, et je remercie ce C onseil national d'avoir accept\u00e9 de \nreporter des \u00e9ch\u00e9ances de loyers pour 38 000 commerces.  \n \nNous allons \u00e9videmment travailler aussi avec les fonci\u00e8res et travailler ave c les organisme s de \nHLM, les organismes publics , qui d\u00e9pendent soit d'Action logement soit de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et \nconsignations , pour obtenir un report de ces \u00e9ch\u00e9ances de loyers pour les petites entreprises et \nles petits commerces.  \n \nJe pr\u00e9cise bien l e champ d'appli cation de cette mesure.  \n \nEnfin, derni\u00e8re mesure sur laquelle je voulais insister parce qu'elle est absolument vitale pour la \ntr\u00e9sorerie de nos entreprises, c'est la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de \nd\u00e9bloquer une  garantie d'\u00c9ta t \u00e0 hauteur de 300 milliards d'euros pou r l'ensemble des nouveaux \npr\u00eats - je dis bien des nouveau x pr\u00eats - qui seraient apport\u00e9s par les banques et par le r\u00e9seau \nbancaire.  \n \nCela veut dire que n'importe quelle PME, n'importe quelle entrepris e, n'importe qu elle grande \nentreprise aussi , parce qu'on voit bien que certaines grandes entreprises pourraient avoir des \ndifficult\u00e9s de financement dans les jours et dans les semaines \u00e0 venir, peuvent demander un \nnouve au pr\u00eat au r\u00e9seau bancaire.  \n \nCes nou veaux pr\u00eats son t garantis par l'\u00c9tat , donc il n'y a aucune raison que les banques refusent \u00e0 \npartir du moment o\u00f9 il y a cette g arantie d'Etat \u00e0 hauteur de 300 milliards d'euros.  \n \nS'agissant du projet de loi de finance s rectificative, G\u00e9rald Darmanin  va vo us pr\u00e9senter to utes les \ngrandes lignes de ce projet de loi.  \n \nJe voudrais juste insister sur la difficult\u00e9 qu'il y a \u00e0 faire un projet de loi   \nSeul le prononc\u00e9 fa it foi \n 4  \n \n \nCela suppose de mesurer \u00e0 sa juste valeur le choc \u00e9conomique auquel notre \u00e9conomie et les \n\u00e9conomies de la zon e euro sont con front\u00e9es et ensuite de faire des choix politiques clairs.  \n \nSur le choc, trois observations.  \n \nD'abord , c'est un choc sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle et c'est sans doute ce qui fait la diff\u00e9rence par rapport \n\u00e0 la crise de 2008. Vous avez des secteurs entiers de notr e \u00e9conomie qui sont impact\u00e9s tout de \nsuite violemment et qui n'ont pas de possibilit\u00e9 de r\u00e9agir puisque c'est leur chiffre d'affaires qui \nbaisse brutalement en raison de la crise sanitaire.  \n \nJe pense \u00e9videmment au secteur du tourisme, au se cteur de la res tauration, des services, au \nsecteur des transports, au secteur \u00e9v\u00e9nementiel, aux voyagistes, \u00e0 tous ces secteurs -l\u00e0 \naujourd'hui qui n'ont tout simplement plus d'activit\u00e9. Donc c'est bien un choc sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle \net sur des dizaines de m illiers d'entre prises, petites ou grandes, qui n'ont plus d\u2019activit\u00e9.   \n \nEnsuite, c\u2019est un choc violent et vous avez aujourd\u2019hui , au-del\u00e0 des petites entreprises, des \ncommer\u00e7ants, des ind\u00e9pendants, vous avez aussi de tr\u00e8s grandes entreprises dans des secteu rs \nindustriels strat\u00e9giques pour notre pays qui voient des pertes de chiffres d\u2019affaires qui, pour les \ndeux ou trois mois \u00e0 venir, peuvent s\u2019\u00e9lever \u00e0 80 ou 90 % de leurs chiffres d\u2019affaires. Vous \nimaginez la diff\u00e9rence du choc sur les grandes entreprises i ndustrielles qu i peuvent \u00eatre \nconcern\u00e9es.  \n \nEnfin, c\u2018est un choc mondial puisque aucune \u00e9conomie majeure de la plan\u00e8te n\u2019est \u00e9pargn\u00e9e. La \nChine a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, l\u2019Europe est touch\u00e9e aujourd\u2019hui de plein fouet, la zone e uro en particulier et \nles \u00c9tats -Unis so nt en train d\u2019\u00ea tre touch\u00e9s \u00e0 leur tour.  \n \nDonc, l\u2019ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments font un choc \u00e9conomique violent, massif, de niveau mondial qui \nnous a amen\u00e9 s \u00e0 r\u00e9viser de mani\u00e8re s\u00e9v\u00e8re la croissance fran\u00e7aise \u00e0 -1 % en 2020, estimation \ndont je redis que c\u2019est u ne estimation p rovisoire qui d\u00e9pendra tr\u00e8s largement de deux facteurs : la \ndur\u00e9e de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et de son impact en France et dans la zone euro et la mani\u00e8re dont l\u2019\u00e9pid\u00e9mie \nva impacter un de nos partenaires \u00e9conomiques essentiels qui sont les \u00c9tats -Unis.  \n \nEnfin, face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, il faut faire des choix.  \n \nNous  avons fait, avec G\u00e9rald Darmanin, le Premier ministre, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique , un \nchoix clair  : toute notre \u00e9nergie est mise au soutien des salari\u00e9s et des entreprises et nous \nassumons totale ment ce choix politique qui est de dire  : nous allons faire bloc pour soutenir les \nsalari\u00e9s et nos entreprises parce que c'est la meilleure mani\u00e8re de ne pas avoir des faillites en \ncascade. C'est la meilleure mani\u00e8re de prot\u00e9ger nos savoir -faire, nos comp\u00e9 tences, nos \nqualifications et c'est surtout la seule mani\u00e8re de rebondir \u00e9conomiquement une fois que la crise \nsanitaire sera derri\u00e8re nous, je l'esp\u00e8re, le plus t\u00f4t possible.  \n \n ", "published_date": "2020-12-18", "section": "Discours"}