{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=89395&pn=Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Inauguration%20du%20Campus%20Cyber-pdf", "author": "0", "title": "15/02/2022 - Discours de Bruno Le Maire - Inauguration du Campus Cyber", "text": "Inauguration du Campus Cyber \n\n\nDiscours de Bruno Le Maire,\nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance\n\n\n\nLa D\u00e9fense\n\u00a0\n\nMardi 15 f\u00e9vrier 2022 \n\n\nBonjour \u00e0 tous, \n\nJe suis tr\u00e8s heureux de repr\u00e9senter aujourd\u2019hui le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour l\u2019inauguration du Cyber Campus, qui sera le c\u0153ur de la cybers\u00e9curit\u00e9 en France et en Europe. Je pense que c\u2019est un t\u00e9moignage exemplaire de ce que nous voulons pour la cybers\u00e9curit\u00e9 et de ce que nous voulons pour l\u2019industrie pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. \n\nNous voulons \u00e9crire l'histoire au futur, pas au pass\u00e9 et nous pensons que les d\u00e9cennies \u00e0 venir seront plus belles, plus porteuses d'avenir, d'emplois, de prosp\u00e9rit\u00e9 pour nos compatriotes que le pass\u00e9 et les ann\u00e9es 1960. Nous voulons, avec ce lieu, nous projeter dans l'avenir et montrer que la France, sa place est devant, devant les autres nations pour ouvrir une voie, pour montrer un chemin et pour porter son excellence dans les technologies de pointe que requiert la cybers\u00e9curit\u00e9. \n\nLa menace, vous la connaissez. Je ne sais pas si certains d'entre vous ont vu le magnifique film Bo\u00eete noire avec Pierre Niney o\u00f9 un cyber pirate prend le contr\u00f4le d'un avion et le crash en plein vol. Si vous voulez passer un bon moment, allez voir ce film et vous comprendrez encore mieux le d\u00e9fi de la cybers\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s les explications que nous venons d'avoir. \n\nPlus s\u00e9rieusement, la cyber menace, ce n'est pas que du cin\u00e9ma. C'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne. C'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne pour nos services publics. Nous l\u2019avons vu dans des lieux aussi sensibles que les centres m\u00e9dicaux ou les h\u00f4pitaux. Attaque contre l'h\u00f4pital de Marmande, de Villefranche-sur-Sa\u00f4ne, d'autres endroits tr\u00e8s sensibles ou tout d'un coup, des op\u00e9rations sont brutalement arr\u00eat\u00e9es parce qu'il y a une cyberattaque sur un h\u00f4pital. \n\nC'est une menace pour nos entreprises, les tr\u00e8s grandes, mais aussi de petites entreprises qui font l'objet de ran\u00e7ons. Beaucoup de petites entreprises qui font l'objet de cyberattaques font faillite quelques mois apr\u00e8s. C'est une menace directe pour nos transports, pour nos voies de communication, pour nos chemins de fer, pour nos avions. C'est une menace directe lorsque nos v\u00e9hicules seront autonomes et que leur guidage sera autonome. \n\nDonc, nous voyons bien l'enjeu. C'est un enjeu qui est \u00e9conomique. C\u2019est un enjeu qui est moral, parce que lorsque vos donn\u00e9es sont pirat\u00e9es et que l\u2019on commence \u00e0 rentrer dans vos r\u00e9seaux sociaux, c\u2019est une vraie menace directe pour votre vie sociale, pour votre vie quotidienne, pour votre vie personnelle. Et c\u2019est une menace strat\u00e9gique parce que les int\u00e9r\u00eats vitaux de la nation peuvent \u00eatre touch\u00e9s et j\u2019en remercie tous les dirigeants de tr\u00e8s grandes entreprises qui sont pr\u00e9sents ici ainsi que le directeur de cabinet de la ministre des Arm\u00e9es. \n\nFace \u00e0 cela, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a voulu, depuis cinq ans, faire de la France le fer de lance de la r\u00e9ponse aux cyberattaques en Europe. Et ce n\u2019est pas un hasard si d\u00e9sormais dans l\u2019Union europ\u00e9enne, la seule grande arm\u00e9e, ce sont les arm\u00e9es fran\u00e7aises. Et en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9, la nation qui est la plus en pointe, c\u2019est la nation fran\u00e7aise d\u00e9sormais. \n\nC\u2019est la m\u00eame volont\u00e9 derri\u00e8re d\u2019affirmer un continent Europ\u00e9en qui d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats, qui prot\u00e8ge ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, ses int\u00e9r\u00eats sociaux, ses int\u00e9r\u00eats vitaux et qui ne se laisse pas faire entre les deux grandes puissances que sont la Chine et les \u00c9tats-Unis. C\u2019est cela l\u2019enjeu politique derri\u00e8re ce lieu tot\u00e9mique, c\u2019est le mot qu\u2019employait Michel, du Cyber Campus. \n\nNous avons investi dans l'ANSSI 146 millions d'euros. Nous avons investi, ch\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9rique, j'y reviendrai, c'est un enjeu majeur, sur la formation, 2 millions d'euros. Nous avons investi en partenariat avec la r\u00e9gion et je remercie la repr\u00e9sentante de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, qui est pr\u00e9sente aujourd'hui. \n\n\nNous allons investir dans France 2030, qui sera pilot\u00e9 par Bruno Bonnell avec plus de 150 millions d'euros qui seront d\u00e9volus aussi \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9. Parce que la cybers\u00e9curit\u00e9 demande des moyens financiers publics et que nous voulons que ces moyens financiers publics soient mis \u00e0 disposition pour faire de la nation fran\u00e7aise la nation en pointe sur la cybers\u00e9curit\u00e9 en Europe et dans le monde. \n\nDes fonds publics, cela ne suffit pas et c'est vrai pour \u00e0 peu pr\u00e8s tous les sujets. Nous avons de gros investissements consid\u00e9rables \u00e0 faire en mati\u00e8re de d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie, de nouvelles technologies, de cybers\u00e9curit\u00e9. Nous devons concevoir les fonds publics comme un levier pour d\u00e9bloquer trois fois plus de fonds priv\u00e9s. La r\u00e8gle que je d\u00e9fends d\u00e9sormais, c'est un euro d'argent public donne trois euros d'argent priv\u00e9. C'est comme \u00e7a que nous aurons des investissements \u00e0 la hauteur de ce que sont nos besoins pour le XXI\u00e8me si\u00e8cle. \n\nEt de ce point de vue-l\u00e0, je veux remercier toutes les entreprises partenaires, que ce soit Thales, Sopra Steria, Capgemini, Orange ou Atos, je remercie la pr\u00e9sence de son directeur g\u00e9n\u00e9ral. Tout cela offre des perspectives de financement qui peuvent se chiffrer \u00e0 hauteur non pas de dizaines, non pas de centaines de millions d'euros, mais de milliards d'euros en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 et de cyberd\u00e9fense. \n\nEt puis enfin, on voit bien ici que ce qui se construit, c'est une nouvelle m\u00e9thode \u00e0 laquelle je crois profond\u00e9ment, qui est ce qui va nous permettre de r\u00e9ussir une r\u00e9volution technologique au XXI\u00e8me si\u00e8cle. La premi\u00e8re r\u00e9volution que vous manifestez ici, que vous incarnez, peut-\u00eatre la plus importante \u00e0 mes yeux, c'est le combat le plus difficile dans tous les secteurs, universitaires, technologiques, \u00e9conomiques, c'est travailler ensemble. Pas travailler s\u00e9par\u00e9ment, pas travailler en silos, pas travailler dans un esprit querelleur, de rivalit\u00e9 entre petites entreprises et grandes entreprises ou entre grandes entreprises fran\u00e7aises elles-m\u00eames, travailler ensemble en coop\u00e9ration, en faisant venir des profils diff\u00e9rents, en associant la tr\u00e8s grande entreprise technologique de rang mondial comme Atos ou comme Thales et la start-up qui vient de na\u00eetre. \n\nNous avons fait l'erreur au cours des ann\u00e9es pass\u00e9es, des d\u00e9cennies pass\u00e9es, de mettre d'un c\u00f4t\u00e9 la start-up et de l'autre, la tr\u00e8s grande entreprise du CAC40. Eh bien, nous voulons, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, les mettre ensemble pour que la start-up b\u00e9n\u00e9ficie de l'exp\u00e9rience, de la solidit\u00e9 financi\u00e8re, de la capacit\u00e9 de projection de tr\u00e8s grandes entreprises et qu\u2019une tr\u00e8s grande entreprise puisse profiter de l'esprit malicieux, cr\u00e9atif, parfois provocant de la start-up qui va ouvrir de nouvelles voies et de nouveaux chemins. Nous ne voulons plus de barri\u00e8res entre les chercheurs, ch\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9rique, et les entreprises. Nous ne voulons plus de barri\u00e8res entre le monde universitaire et l'industrie parce que nous payons cher, tr\u00e8s cher, ces barri\u00e8res entre le monde universitaire, les chercheurs, les scientifiques et le monde industriel. \u00c0 quoi cela sert d'avoir une magnifique d\u00e9couverte en France dans un laboratoire fran\u00e7ais si c'est pour qu'elle soit d\u00e9velopp\u00e9e outre-Atlantique ou en \u00a0Chine ? \u00c0 rien. \n\nIl faut que nous apprenions \u00e0 travailler ensemble. Et ce qui m'a fascin\u00e9 dans la visite de ce campus, c'est que pour la premi\u00e8re fois, je vois sur un m\u00eame lieu des chercheurs, des scientifiques, des start-up, des PME et des tr\u00e8s grandes entreprises du CAC40 qui travaillent ensemble avec un seul objectif garantir le meilleur niveau de cybers\u00e9curit\u00e9 pour la France, pour l'Europe et pour le reste du monde. \n\nDeuxi\u00e8me enjeu que vous avez soulign\u00e9, la formation. Et l\u00e0 aussi, nous sommes \u00e0 l\u2019aube d\u2019un nouveau monde qui va demander des qualifications radicalement diff\u00e9rentes de celles que nous connaissons. Donc il faut investir dans ces formations, investir dans ces qualifications. Il n\u2019est pas normal que dans beaucoup de secteurs de technologie de pointe, la France ait tellement de mal \u00e0 trouver les talents dont elle a besoin. \n\n\nCe lieu, aussi, est une fa\u00e7on de signifier de mani\u00e8re tr\u00e8s claire que la France va investir dans ces nouvelles qualifications, va investir dans ces nouvelles formations parce qu\u2019elle ne veut pas d\u00e9pendre de l\u2019\u00e9tranger, elle veut \u00eatre ind\u00e9pendante dans le domaine des technologies de pointe. Enfin troisi\u00e8me pilier de ce lieu embl\u00e9matique, c\u2019est l\u2019innovation. Rester \u00e0 la pointe. Rester \u00e0 la pointe de la recherche, \u00eatre capable de d\u00e9tecter, on l\u2019a vu tout \u00e0 l\u2019heure, ces marqueurs qui permettent de signaler une attaque, de les rep\u00e9rer avec des technologies de pointe les plus sensibles, utiliser l\u2019intelligence artificielle, utiliser le calcul quantique, utiliser les ordinateurs quantiques. Tout cela ne fait qu\u2019un. Nous devons rassembler toutes les forces technologiques et scientifiques fran\u00e7aises \u00e0 la fois pour nous prot\u00e9ger, c\u2019est fait ici sur ce campus de cybers\u00e9curit\u00e9, et pour d\u00e9velopper de nouveaux march\u00e9s qui vont nous permettre de garantir des emplois et de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 nos compatriotes. \n\nJe voudrais juste terminer en vous disant une nouvelle fois \u2014 nous parlions ce matin en marge du Conseil des ministres avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de ce campus, c\u2019est une volont\u00e9 tr\u00e8s forte de sa part, une intuition personnelle tr\u00e8s forte du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que la France avait une carte \u00e0 jouer. Et quand vous regardez la carte du monde, aujourd\u2019hui vous avez un centre similaire en Russie, vous en avez un autre en Isra\u00ebl et le troisi\u00e8me est en France. Cela prouve bien, je le redis, la vocation de la France n\u2019est pas d\u2019\u00eatre dans le peloton. \n\nLa vocation de la France, c\u2019est d\u2019\u00eatre devant, sur le podium pour les technologies les plus avanc\u00e9es, et que nous pouvons y arriver si nous employons la m\u00eame m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 retenue par Michel, si nous avons le cap qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, si nous avons des ministres aussi engag\u00e9s que Fr\u00e9d\u00e9rique et C\u00e9dric, et je voulais avoir un petit remerciement tr\u00e8s personnel et tr\u00e8s chaleureux pour C\u00e9dric O parce qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 la cheville ouvri\u00e8re au Gouvernement de ce projet, il a fait un travail formidable, il a rassembl\u00e9 tout le monde, il a lev\u00e9 des obstacles, enfin il a convaincu les plus r\u00e9ticents et les plus sceptiques. Donc on lui doit beaucoup, on doit beaucoup \u00e0 Michel, on doit beaucoup \u00e0 chacun d\u2019entre vous, mais je souhaite \u00e0 ces 1800 personnes qui vont travailler ici dans quelques semaines de cro\u00eetre, de se multiplier et de garantir le mieux possible la s\u00e9curit\u00e9 pour le XXI\u00e8me si\u00e8cle. Merci \u00e0 tous.", "published_date": "2022-02-15", "section": "Discours"}