{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=99649&pn=128%20-%20Discours%20-%20Conf\u00e9rence%20de%20presse%20de%20la%20Premi\u00e8re%20ministre%20sur%20la%20situation%20\u00e9nerg\u00e9tique.pdf", "author": "0", "title": "14/09/2022 - Conf\u00e9rence de presse de la Premi\u00e8re ministre sur la situation \u00e9nerg\u00e9tique - Propos liminaires de Bruno Le Maire", "text": " \n1 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nConf\u00e9rence de presse de la Premi\u00e8re ministre sur la \nsituation \u00e9nerg\u00e9tique  \n \nPropos liminaires de Bruno Le Maire  \n \nMercredi 14  septembre  2022  \nMatignon  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20   \n2 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nMerci Madame la Premi\u00e8re ministre.  \n \nD\u2019abord un mot pour commencer pour rappeler, comme l\u2019a fait la Premi\u00e8re ministre, \nque nous avons fai t un choix strat\u00e9gique avec le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis \noctobre 2021 qui est de prot\u00e9ger nos compatriotes contre l\u2019augmentation du prix de \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du prix du gaz.  \n \nNous avons donc mis en place un bouclier tarifaire, nous avons anticip\u00e9 l\u2019augmentation \ndes prix, nous avons anticip\u00e9 davantage que nos part enaires europ\u00e9ens, la Premi\u00e8re \nministre l\u2019a rappel\u00e9, et nous avons anticip\u00e9 avec efficacit\u00e9. La preuve en est que nous \navons le niveau d\u2019inflation le plus faible de  tous les pays de la zone euro.  \n \nCe choix \u00e9videmment, il a un co\u00fbt. La prolongation du boucl ier tarifaire que vient \nd'annoncer la Premi\u00e8re ministre co\u00fbtera 16 milliards d'euros en 2023. Pour \u00eatre tout \u00e0 \nfait pr\u00e9cis, 11 milliards d'euros pour le gaz, 5 milliards d'euros pour l'\u00e9lectricit\u00e9. Pour \n\u00eatre encore plus pr\u00e9cis, ces 16 milliards d'euros, c' est le co\u00fbt net. La r\u00e9alit\u00e9 du chiffre \nbrut, c'est 45 milliards d'euros. Mais nous retranchons de ces 45 milliards d'euros le \nm\u00e9canisme dont vient de parler \u00c9lisabeth B orne , puisque nous avons mis en place un \nm\u00e9canisme de march\u00e9 qui existe en France, que n ous souhaitons voir \u00e9tendu \u00e0 tous les \npays europ\u00e9ens, qui oblige les \u00e9nerg\u00e9ticiens \u00e0 reverser le montant de la rente qu'ils \ntouchent au titre de la fl amb\u00e9e de ces prix de l'\u00e9nergie.  \n \nCe m\u00e9canisme fran\u00e7ais, il est efficace et nous permet de financer tr\u00e8s la rgement ce \nbouclier tarifaire sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et sur l e gaz. Et comme l'a indiqu\u00e9 le p r\u00e9sident de la \nR\u00e9publique \u00e0 la suite de son entretien avec le chancelier S cholz , nous souhaitons qu'il \nsoit \u00e9tendu au niveau europ\u00e9en et nous nous r\u00e9jouissons des annon ces qui ont \u00e9t\u00e9 \nfaites en ce sens par la pr\u00e9sidente de la  Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen .  \n \nLe ch\u00e8que exceptionnel dont vient de parler la Premi\u00e8re ministre co\u00fbtera, lui, 1,8 \nmilliard d'euros. Il est d\u00e9j\u00e0 budg\u00e9t\u00e9 en 2022 et il permettra de sou tenir largement les \nm\u00e9nages les plus modestes, avec un ciblage pr\u00e9cis correspondant \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 \npar le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.  \n \nJe rappelle de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale que le soutien global que nous avons apport\u00e9 \u00e0 \nnos compatriotes, aux entrepr ises pour faire face \u00e0 cette flamb\u00e9e des co\u00fbts de \nl'\u00e9nergie, gaz et \u00e9lectricit\u00e9, nous situe dans  la moyenne des pays europ\u00e9ens.  \n  \n3 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nLa France va d\u00e9penser en 2022 2,2 % de sa richesse nationale, son PIB, pour prot\u00e9ger \nnos compatriotes et prot\u00e9ger nos entre prises. En Italie, c'est 2,3 % du PIB, au Royaume -\nUni, c'est 3,2 % en incluant les annonces qui viennent d'\u00eatre faites par la nouvelle \nPremi\u00e8re ministre. En Allemagne, c'est 1,3 % pour le moment. Mais vous savez qu'il y a \ndes annonces suppl\u00e9mentaires qui o nt \u00e9t\u00e9 faites par le chancelier S cholz . Pour des \nco\u00fbts comparables, la France a donc des r\u00e9sultats remarquables avec un niveau \nd'inflation de 5,3 \u00e0 comparer avec la moyenne de la zone euro, pr\u00e8s de 4 points \nsup\u00e9rieurs, 9,1 % de niveau d\u2019inf lation moyen dan s la zone euro.  \n \nNous voulons \u00e9galement, la Premi\u00e8re ministre l\u2019a soulign\u00e9, cela me para\u00eet totalement \nessentiel, prot\u00e9ger nos entreprises ; c\u2019est -\u00e0-dire prot\u00e9ger notre capacit\u00e9 de production. \nNous ne voulons pas avoir des PME, des tr\u00e8s grandes entreprises qui ferment les portes \nou qui ralentissent brutalement leurs productions parce que leur facture d\u2019\u00e9nergie \nserait trop co\u00fbteuse. Et nous avons l\u00e0 3 cas de figures auxquels nous voulons appor ter \ndes r\u00e9ponses bien pr\u00e9cises.  \n \nVous avez d\u2019abord 1,5 million  d\u2019en treprises qui sont des PME, qui ont un chiffre \nd'affaires inf\u00e9rieur \u00e0 2 millions d'euros, qui ont moins de 10 salari\u00e9s, ces entreprises ont \nacc\u00e8s aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9, avec le bouclier tarifaire \u00e0 4 %, elles \ncontinueront \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de cet acc\u00e8s aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s. Je le redis, cela conc erne \n1,5 million d'entreprises.  \n \nVous avez ensuite des PME plus importantes qui ont acc\u00e8s \u00e0 l'aide \u00e0 2 millions d'euros \nsur la base de crit\u00e8res dont j'ai d\u00e9j\u00e0 dit qu'ils \u00e9taient beaucoup trop complexe s. Nous \nmettrons en place les nouveaux crit\u00e8res \u00e0 compter du 1er octobre. Toute PME dont le \nchiffre d'affaires comprend au moins 3 % au titre de ses factures \u00e9nerg\u00e9tiques aura \nacc\u00e8s \u00e0 cette aide jusqu'\u00e0 2 millions d'euros d\u00e8s lors que ses b\u00e9n\u00e9fices ont bai ss\u00e9 sur la \ndur\u00e9e d'un mois. Et je dis \u00e0 toutes les PME qui auraient perdu de l'argent au cours du \nmois de juillet, du mois d'ao\u00fbt, au cours des mois pass\u00e9s qu'elles peuvent refaire la \ndemande aupr\u00e8s du Guichet de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publique s pour avoir \nacc\u00e8s \u00e0 ce soutien de mani\u00e8re simpl ifi\u00e9e \u00e0 compter du 1er octobre.  \n \nEnfin, il y a les \u00e9nergo -intensives, c'est -\u00e0-dire les entreprises qui d\u00e9pensent encore \nbeaucoup plus en factures d'\u00e9nergie que les 3 % du chiffre d'affaires et qui peuvent \navoir acc\u00e8s \u00e0 une aide jusqu'\u00e0 50 millions d'euros.  \n  \n4 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nCe sont  des entreprises comme Aluminium Dunkerque, Arc, \u00e0 Duralex ; ce sont les \nimprimeurs, c'est le secteur de la chimie, c'est le secteur de l'acier. Il faut revoir de fond \nen comble le dispositif eur op\u00e9en qui est trop complexe. Et l\u00e0, ce ne sont pas des petits \najustements qu'il faut faire, il faut v\u00e9ritablement revoir de fond en comble un dispositif \ndont nous avions dit d\u00e8s l'origine qu'il \u00e9tait trop complexe et qui  aujourd'hui ne \nfonctionne pas. Nous  sommes en discussion avec la Commission europ\u00e9enne. Nous \nsouhaitons que ces discussions aboutissent avant la fin de l'ann\u00e9e 2022, parce qu'il y a \nurgence pour ces entreprises qui  consomment beaucoup d'\u00e9nergie.  \n \nJe rappelle \u00e9galement qu'il faut agir dans l a dur\u00e9e. Ce qui veut dire que tant que les prix \nde l'\u00e9nergie resteront \u00e9lev\u00e9s, le guichet pour les entreprises restera ouvert, y compr is \nau-del\u00e0 du 31 d\u00e9cembre 2022.  \n \nEn conclusion, je voudr ais, \u00e0 la suite de la Premi\u00e8re m inistre, indiquer \u00e0 quel point il est \nessentiel de maintenir ce soutien pour \u00e9viter d'ajouter une crise \u00e9conomique \u00e0 une crise \n\u00e9nerg\u00e9tique. Nous avons de bons r\u00e9sultats sur la croissance en 2022, 2,7 % envisag\u00e9s. \nNous avons une croissance positiv e envisag\u00e9e pour 2023 avec 1 %.  \n \nIl est esse ntiel de prot\u00e9ger non seulement pour nos compatriotes mais aussi pour la \ncroissance de nos entreprises, la prosp\u00e9rit\u00e9 et la cr\u00e9ation d\u2019emploi.  ", "published_date": "2022-09-14", "section": "Discours"}