{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=62837&pn=780%20-%20Intervention%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20son%20point%20presse%20conjoint%20avec%20John%20Kerry-pdf", "author": "0", "title": "780 - Intervention de Bruno Le Maire lors de son point presse conjoint avec John Kerry - Mercredi 10 octobre 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPoint presse conjoint de Bruno Le Maire et de Jo hn Kerry ,  \nenvoy\u00e9 pr\u00e9sidentiel sp\u00e9cial pour le Climat  \n \n \nIntervention  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nMercredi 10 octobre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/4  \nBonjour \u00e0 tous.  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019accueillir ici au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances, l\u2019envoy\u00e9 sp\u00e9cial du \npr\u00e9sident Biden  pour le Climat, mon ami, John Kerry, avec lequel nous avons eu l\u2019occasion d\u2019\u00e9changer \ndepuis plusieurs ann\u00e9es sur beaucoup de sujet.  \n \nJohn, welcome in Paris. Welcome in the ministry of Economy and Finance and thank you for the \nexcellent discussion that we  just had together about the climate issues, climate change and the key \nquestion of green finance.  \n \nNous sommes t r\u00e8s heureux avec le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel M acron , que vous aurez \nl'occasion de rencontrer dans quelques instants, de voir que l es \u00c9tats -Unis, apr\u00e8s une parenth\u00e8se de \nquatre  ans, ont rejoint l'accord sur le climat.  \n \nLe climat, c'est l'enjeu principal de notre g\u00e9n\u00e9ration et l'enjeu principal des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir.  \n \nLa croissance doit  \u00eatre une croissance verte.  \n \nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a eu l'occasion de le dire \u00e0 plusieurs reprises et de s'engager fortement \ndepuis trois ans dans cette direction. Nous ne pouvons pas continuer, encore moins apr\u00e8s la crise que \nnous venons de conna\u00eetre , dans la voie d'un d\u00e9veloppem ent \u00e9conomique qui se ferait au d\u00e9triment de \nla plan\u00e8te. Nous devons conjuguer croissance et environnement et nous voulons faire de la d\u00e9cennie \nqui vient, la d\u00e9cennie du climat.  \n \nLes \u00c9tats -Unis et l'Europe partagent \u00e0 nouveau cet objectif. Deux continents  d\u00e9velopp\u00e9s, deux \ncontinents puissants qui partagent la m\u00eame r\u00e9solution \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, \u00e0 \nfaire baisser les \u00e9missions de CO 2 et \u00e0 gagner ce combat climatique. Je pense que c'est une excellente \nnouvelle pour les g\u00e9n\u00e9rations qui viennent.  \n \nJe le redis, nous ne voulons ni d\u00e9croissance ni croissance pour la croissance. Nous voulons une \ncroissance durable et c'est ce sur quoi nous avons \u00e9chang\u00e9 avec John K erry tout au long du d\u00e9jeuner. \nCela suppose des con ditions tr\u00e8s concr\u00e8tes.  \n \nIci, nous sommes au minist\u00e8re de l \u2019\u00c9conomie et des Finances et nous essayons de regarder comment \nconcr\u00e8tement , nous pouvons  nous  donner les moyens de parvenir \u00e0 cet objectif de lutte con tre le \nr\u00e9chauffement climatique.   \n \nLa premi\u00e8re condition, c'est d'avoi r une \u00e9lectricit\u00e9 peu co\u00fbteuse, une \u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e et \nune \u00e9lectricit\u00e9 disponible de mani\u00e8re constante.  \n \nNous avons eu l'occasion d'\u00e9changer avec l'envoy\u00e9 sp\u00e9 cial du p r\u00e9sident B iden sur ce sujet. Nous \nestimons que le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente, de ce poi nt de vue, en France comme aux \u00c9tats -Unis, un atout.  \n \nNous consid\u00e9rons que les \u00e9nergies renouvelables doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es et nous le faisons en \nFrance avec l'\u00e9olien offshore.  \n \nJ\u2019ai \u00e9galement indiqu\u00e9 \u00e0 John K erry que nous avions d\u00e9cid\u00e9 avec le p r\u00e9sid ent de la R\u00e9publique, en \nliaison avec l'Allemagne et d'autres pays europ\u00e9ens, de d\u00e9velopper massivement l'hydrog\u00e8ne.  \n \nL'hydrog\u00e8ne est pour nous, dans cette recherche, une \u00e9nergie peu co\u00fbteuse, d\u00e9carbon\u00e9e et d isponible \nde mani\u00e8re constante.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/4  \nC\u2019est la tec hnologie la plus prometteuse et celle sur laquelle nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'investir massivement.  \n \nNous le faisons \u00e0 hauteur de 7 milliards pour la France, d e 9 milliards pour l\u2019Allemagne. 16 milliards \nd\u2019euros au total d\u2019investissements publics qui seront dispo nibles dans le cadre d'un projet d'int\u00e9r\u00eat \ncommun europ\u00e9en avec des applications tr\u00e8s concr\u00e8tes le train, le bus, le camion, avec l'objectif d\u2019avoir \nnos propres productions d'hydrog\u00e8ne verte ici en Europe et nos propres industries qui feront  l'\u00e9lectrolyse \nici en France.  \n \nC\u2019est un d\u00e9fi que nous pouvons nous lancer entre les \u00c9tats -Unis et l'Europe. Le d\u00e9fi de savoir quel sera \nle continent qui, le premier, aura un avion \u00e0 hydrog\u00e8ne ? Est -ce que ce sera Boeing  ? Est -ce que ce \nsera Airbus  ? Je pense que cela peut \u00eatre un d\u00e9fi que nous nous lan\u00e7ons entre \u00c9tats -Unis et Europe.  \n \nNous, nous souhaitons en tout cas qu\u2019Airbus  dispose d'un avion \u00e0 hydrog\u00e8ne d\u00e8s 2035.  \n \nLa deuxi\u00e8me condition, cela suppose de disposer de moyens financiers.  \n \nC'est un des points sur le quel nous avons le plus longuement \u00e9chang\u00e9 avec John K erry tout au long du \nd\u00e9jeuner.  \n \nNous voulons que la finance se mette \u00e0 la disposition pleine et enti\u00e8re de la lutte contre le r\u00e9chauffement \nclimatique. Nous remercions toutes les institutions financi\u00e8r es, priv\u00e9es ou publiques, qui se sont d\u00e9j\u00e0 \nengag\u00e9es  notamment sous l'impulsion du p r\u00e9sident de la R\u00e9publique dans cette finance verte. Nous \npensons que c'est le nerf de la guerre climatique.  \n \nLa finance, c'est le nerf de la guerre climatique, la finance s era verte ou ne sera pas. Elle sert les \nobjectifs climatiques ou bien nos concitoyens se d\u00e9tourneront d\u2019elle. Nous devons pour cela avoir \nl'assurance d'une mobilisation totale de toutes les institutions financi\u00e8res, priv\u00e9es ou publiques, et nous \navons r\u00e9fl \u00e9chi avec John K erry \u00e0 un certain nombre d'initiatives que nous pourrions prendre dans ce \ndomaine pour la mobilisation pleine et enti\u00e8re des institutions, priv\u00e9es comme publiques.  \n \nNous devons \u00e9galement avoir l'assurance que cette finance verte, ce n'est pas du greenwashing , mais \nque les investissements financiers vont bien vers des \u00e9nergies renouvelables, des \u00e9nergies propres et \ndes projets durables. J'ai donc propos\u00e9 \u00e0 John K erry que nous ayons une taxonomie identique entre \nles \u00c9tats -Unis et l'Europe.  \n \nL'Europe a d\u00e9j\u00e0 beaucoup avanc\u00e9 sur la taxonomie pour garantir qu e la finance soit verte. S avoir \nexactement quels sont les investissements qui sont verts et ceux qui ne sont pas vert s. Il serait \ndommage qu'au bout du compte, nous ayons deux r\u00e8gles et deux taxonomies, l'une aux \u00c9tats -Unis et \nl\u2019UD en Europe.  \n \nCe serait une source de confusion consid\u00e9rable entre nos deux continents.  \n \nNous sommes donc favorables \u00e0 une harmonisation des r\u00e8gles de taxonomie sur la finance verte pour \nque les r\u00e8gles soient les m\u00eames d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre de l'Atlantique pour plus d'efficacit\u00e9. Il a donc \n\u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que nous travaillons ensemble sur ce sujet.  \n \nEnfin, le troisi\u00e8me point important dont nous a vons parl\u00e9 avec John K erry, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 de \nd\u00e9fendre aussi nos int\u00e9r\u00eats \u00e0 partir du moment o\u00f9 nous avons d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire nos \u00e9missions \nde CO 2. Il faut nous assurer que nous n\u2019importons pas du CO 2 \u00e0 partir de produits qui ne respecteraient \npas les m\u00eames normes environnementales et qui seraient produits \u00e0 l'\u00e9tranger.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/4  \nVous savez que le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait de la taxe carbone aux fronti\u00e8res un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif \nde la prochaine pr\u00e9sidence  fran\u00e7aise  de l'Union europ\u00e9enne, que la p r\u00e9sidente de l'Union europ\u00e9enne, \nla pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne , Ursula V on der Leyen, est \u00e9galement tr\u00e8s engag\u00e9e sur ce \nsujet.  \n \nJe pense qu'il est important que nous ouvrions les discussions avec nos a mis am\u00e9ricains sur la question \ndu m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res qui se fera, je le rappelle, dans le respect des r\u00e8gles \nde l'Organisation mondiale du commerce et avec le souci d'associer le plus grand nombre de pays \u00e0 \ncette initiative.  \n \nJe rappelle \u00e9galement que nous organiserons au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances, le 23 mars \nprochain, un \u00e9v\u00e9nement qui sera justement consacr\u00e9 \u00e0 ce m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux \nfronti\u00e8res pour ouvrir les discussions et les \u00e9changes sur le sujet.   \n \nEnfin, dernier mot pour vous dire que cette ambition climatique, elle concerne \u00e9videmment les \npays les plus \u00e9metteurs, mais doit aussi \u00eatre une ambition partag\u00e9e.  \n \nIl est hors de question de laisser les pays en d\u00e9veloppement au bord du chemin. Les \u00e9go\u00ef smes \nnationaux n'ont aucun sens quand c'est l'avenir de notre plan\u00e8te qui est en jeu, c'est la solidarit\u00e9 qui \ndoit guider nos choix politiq ues.  \n \nJe voudrais vous dire \u00e0 nouveau \u00e0 quel point nous nous r\u00e9jouissons de voir que lors du dernier G20 \nFinances, l a ministre des Finances am\u00e9ricaine, Janet Y ellen a soutenu le principe d'une nouvelle \nallocation des droits de tirage sp\u00e9ciaux par le Fonds mon\u00e9taire international  pour les pays en \nd\u00e9veloppement, \u00e0 hauteur de 500 milliards de dollars.  \n \nJe crois que \u00e7a s'i nscrit aussi dans cette politique de d\u00e9veloppement durable \u00e0 laquelle nous sommes \n\u00c9tats -Unis et France favorables . \n ", "published_date": "2021-10-10", "section": "Discours"}