{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=77355&pn=1435%20-%20Intervention%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20sur%20le%20PLF%202022%20lors%20du%20compte-rendu%20du%20conseil%20des%20ministres-pdf", "author": "0", "title": "1435 - Intervention de Bruno Le Maire sur le PLF 2022 lors du compte-rendu du Conseil des ministres \u2013 Mercredi 22 septembre 2021", "text": "Compte-rendu du conseil des ministres \nsur le projet de loi de finances pour 2022\n\u00a0\n\u00a0\nIntervention de Bruno Le Maire,\nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nElys\u00e9e\n\u00a0\nJeudi 22 septembre 2021\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nMerci Gabriel.\n\u00a0\nNous avons pr\u00e9sent\u00e9 ce matin avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Comptes publics, Olivier Dussopt, le projet de loi de finances pour 2022.\n\u00a0\nC\u2019\u00e9tait la cinqui\u00e8me fois du quinquennat que je me livrais comme ministre des Finances \u00e0 cet exercice.\n\u00a0\nCela m\u2019a permis de rappeler les lignes de force de notre politique sur les comptes publics depuis 2017.\n\u00a0\nElle tient en trois mots\u00a0:\n\nma\u00eetrise des comptes publics\nbaisse des imp\u00f4ts\nsinc\u00e9rit\u00e9.\n\n\u00a0\nMa\u00eetrise des comptes publics puisque je rappelle que nous sommes la majorit\u00e9 qui a sorti la France de la proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit public excessif en 2018. La majorit\u00e9 qui a ramen\u00e9 le d\u00e9ficit public sous les 3\u00a0% en 2018 et qui a engag\u00e9 la baisse de la dette publique en d\u00e9but de quinquennat.\n\u00a0\nEnsuite, nous avons eu affaire \u00e0 une crise \u00e9conomique qui est la plus grave depuis 1929. Elle a amen\u00e9 l\u00e9gitimement une augmentation des d\u00e9penses publiques pour faire face \u00e0 la crise, prot\u00e9ger des salari\u00e9s et prot\u00e9ger les entreprises.\n\u00a0\n2022 va marquer maintenant le retour progressif \u00e0 la normale. Ce retour progressif \u00e0 la normale, il se lit dans les chiffres. Nous avions 8,4 % de d\u00e9ficit en 2021, nous en aurons autour de 4,8 % en 2022. Nous avions 116 % de dette publique en 2021, nous en aurons 114 en 2022. Nous avons un calendrier d\u2019amortissement de la dette Covid qui doit rassurer les Fran\u00e7ais.\n\u00a0\nLa deuxi\u00e8me ligne de force de ce quinquennat, c\u2019est la baisse des imp\u00f4ts. Nous avons engag\u00e9 en cinq ans 50 milliards d\u2019euros de baisse d\u2019imp\u00f4t. Moiti\u00e9 pour les m\u00e9nages, moiti\u00e9 pour les entreprises.\n\u00a0\nNous avons tenu tous nos engagements vis-\u00e0-vis des m\u00e9nages comme vis-\u00e0-vis des entreprises. Nous avons tenu l\u2019engagement de baisse de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu. Nous avons tenu l\u2019engagement de suppression de la taxe d\u2019habitation et nous tenons l\u2019engagement de ramener le taux d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s de 33,3 \u00e0 25 % pour toutes les entreprises, sans exception en 2022. Cela nous permet d\u2019obtenir un taux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires de 43,5 % en 2022. C\u2019est le niveau de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires le plus bas depuis 10 ans en France.\n\u00a0\nEnfin, la sinc\u00e9rit\u00e9, puisque nous n\u2019avons jamais cach\u00e9 que dans ce projet de loi de finances pour 2022, il y aurait deux politiques publiques qui seraient pr\u00e9sent\u00e9es plus tard et qui feront l\u2019objet d\u2019un amendement en premi\u00e8re lecture du projet de loi de finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.\n\u00a0\nUne politique qui est li\u00e9e \u00e0 l\u2019investissement, c\u2019est le plan d\u2019investissement qu\u2019annoncera le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans les prochaines semaines et qui demande beaucoup de travail technique et de consultation avec les \u00e9lus locaux, avec les partenaires sociaux, avec les chercheurs, avec les scientifiques. Un plan qui pr\u00e9voit des investissements sur 10 ans, il n\u2019est pas ill\u00e9gitime de prendre le temps de la concertation.\n\u00a0\nPar ailleurs, la politique en faveur de l\u2019emploi des jeunes qui est d\u00e9j\u00e0 bien engag\u00e9e, qui doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e. Mais chacun voit bien que nous sommes dans un contexte tr\u00e8s diff\u00e9rent o\u00f9 nous faisons face \u00e0 une p\u00e9nurie de main d\u2019\u0153uvre dans un certain nombre de secteurs sur la demande d\u2019adapter aussi les dispositifs.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nJ\u2019ai vu les interrogations du Haut conseil des finances publiques sur ce sujet, je suis pr\u00eat \u00e0 faire une deuxi\u00e8me saisine du Haut Conseil pour marquer notre transparence et notre sinc\u00e9rit\u00e9 qui est la n\u00f4tre depuis le premier jour de ce quinquennat.\n\u00a0\nCe projet de loi de finances pour 2022 est un projet de loi de finance de relance et d\u2019investissement. Il va \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 la situation \u00e9conomique en France se redresse rapidement et se redresse fortement.\n\u00a0\nNous avons 6 % de croissance pr\u00e9vus pour 2021. Certains instituts nous mettent m\u00eame au-dessus de 6 %. Nous pr\u00e9voyons 4 % de croissance pour 2022. Je crois que ces chiffres traduisent une chose simple\u00a0: notre plan de relance a \u00e9t\u00e9 rapide et il a \u00e9t\u00e9 efficace. Il nous a permis de revenir \u00e0 un niveau de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions avant la crise. Il nous a permis d\u2019avoir un investissement dynamique. Il a permis de maintenir un niveau de consommation \u00e9lev\u00e9 et nous permet maintenant d\u2019envisager un retour aux niveaux d\u2019activit\u00e9 d\u2019avant-crise en d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e, d\u00e9cembre 2021.\n\u00a0\nPourquoi ? Pourquoi ces r\u00e9sultats ? Pourquoi ce retour fort de la croissance ? Pourquoi cette baisse du ch\u00f4mage ? Parce que nous avons d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 bon escient. Je veux le dire aux Fran\u00e7ais, nous avons d\u00e9pens\u00e9 l\u2019argent public \u00e0 bon escient pour vous prot\u00e9ger, pour prot\u00e9ger l\u2019emploi, pour prot\u00e9ger les comp\u00e9tences, pour prot\u00e9ger les entreprises.\n\u00a0\nLe \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb d\u00e9cid\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 une politique r\u00e9fl\u00e9chie, une politique efficace et une politique n\u00e9cessaire.\n\u00a0\nNous n\u2019avons pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de ceux qui, face \u00e0 la crise pr\u00e9c\u00e9dente deux fois moins importante, ont fait le choix de l\u2019augmentation des imp\u00f4ts, de creuser la dette de 10 points de plus que nous. Tout cela pourquoi ? Pour avoir 0 de croissance, 10 % de taux de ch\u00f4mage et un nombre de faillites deux fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui que nous avons. Notre politique, elle, est plus efficace et elle est plus juste.\n\u00a0\nNous n\u2019avons pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir non plus d\u2019opposition qui veulent remplacer le \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb efficace et juste par le grand n\u2019importe quoi budg\u00e9taire. En proposant 40 milliards d\u2019euros pour acheter les autoroutes, en proposant de doubler le salaire des enseignants pour 50 milliards d\u2019euros, sans pr\u00e9ciser du tout comment le financer ou en proposant d\u2019augmenter tous les salaires de 10 % aux frais de l\u2019Etat, donc aux frais du contribuable pour 25 milliards d\u2019euros.\n\u00a0\nAlors que les oppositions qui critiquent nos d\u00e9penses me disent lesquelles elles voudraient supprimer. Est-ce qu\u2019elles veulent revenir sur l\u2019augmentation du budget de la D\u00e9fense ? Est-ce qu\u2019elles veulent revenir sur l\u2019augmentation des moyens qui sont donn\u00e9s aux policiers, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 ceux qui nous prot\u00e8gent ? Est-ce qu\u2019elles veulent revenir sur le ch\u00e8que \u00e9nergie qui permet d\u2019apporter 100 euros de plus \u00e0 ceux qui ont le plus de difficult\u00e9s \u00e0 se chauffer ? Est-ce qu\u2019elles veulent revenir sur l\u2019assurance agricole ? Est-ce qu\u2019elle veut revenir au soutien \u00e0 nos paysans et \u00e0 nos agriculteurs ?\n\u00a0\nOu peut-\u00eatre qu\u2019elles veulent revenir sur le plan d\u2019investissement qui doit nous permettre pr\u00e9cis\u00e9ment dans des conditions financi\u00e8res qui sont aujourd\u2019hui favorables de garantir que ce retour de la croissance puissant et rapide soit aussi un retour de la croissance durable, qui s\u2019inscrive dans le temps long et qui permette \u00e0 la France de sortir de la crise \u00e9conomique plus forte qu\u2019elle n\u2019y est entr\u00e9e, avec une \u00e9conomie plus dynamique et plus respectueuse de l\u2019environnement.\n\u00a0\nDe ce point de vue, les choix qui sont dans ce PLF sont tr\u00e8s clairs.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nC\u2019est un choix de r\u00e9armement r\u00e9galien 1,7 milliard d\u2019euros pour les arm\u00e9es, 700 millions d\u2019euros pour la justice, 1,5 milliard d\u2019euros pour le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur avec le Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9.\n\u00a0\nLes Fran\u00e7ais veulent de la protection, ils veulent de la s\u00e9curit\u00e9, ils veulent une justice plus rapide. Ils veulent de la lutte contre la d\u00e9linquance. Ils veulent de la protection contre les grandes menaces strat\u00e9giques, au premier rang desquelles le terrorisme. Nous leur apportons dans ce budget la r\u00e9ponse qu\u2019ils attendent.\n\u00a0\nNous engageons aussi dans ce budget pour 2022 la fin du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb. Nous ne laissons pas filer les d\u00e9penses. Nous n\u2019ouvrons pas tout grand le ch\u00e9quier, au contraire. Nous avons le courage de dire que d\u00e9sormais que la croissance est de retour nous mettons fin au \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb.\n\u00a0\nNous fermons le fonds de solidarit\u00e9 au 1er octobre, sauf pour les d\u00e9partements et territoires d\u2019Outre-mer o\u00f9 certains \u00e9tablissements sont encore ferm\u00e9s. Nous rempla\u00e7ons un dispositif forfaitaire qui co\u00fbtait plusieurs milliards d\u2019euros par mois par un dispositif cibl\u00e9 d\u2019indemnisation des charges fixes qui ne co\u00fbtera que 150 millions d\u2019euros.\n\u00a0\nLa fin du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb et le courage de prendre cette d\u00e9cision est la preuve que nous g\u00e9rons s\u00e9rieusement les comptes de la nation.\n\u00a0\nNous acc\u00e9l\u00e9rons \u00e9galement le d\u00e9ploiement de la relance la moiti\u00e9 des budgets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s et nous visons 70 milliards d\u2019euros de la relance engag\u00e9e d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022.\n\u00a0\nDe plus, je le redis, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pr\u00e9sentera dans les prochaines semaines un plan d\u2019investissements dont la vocation sera d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9industrialisation de la France, de nous permettre d\u2019\u00eatre ind\u00e9pendant sur les technologies cl\u00e9s du 21\u00e8me si\u00e8cle l\u2019hydrog\u00e8ne, l\u2019intelligence artificielle, l\u2019espace ou les semi-conducteurs.\n\u00a0\nEnfin, je veux dire que nous confirmons notre calendrier de r\u00e9tablissement des finances publiques. Nous sommes des gestionnaires s\u00e9rieux, nous respectons nos engagements et nous respectons notre calendrier.\n\u00a0\nNous reviendrons sous les 3% de d\u00e9ficit public en 2027. Nous engageons d\u00e8s d\u00e9but 2022 la r\u00e9duction de la dette publique et nous pr\u00e9voyons un amortissement de la dette contract\u00e9e \u00e0 cause des d\u00e9penses exceptionnelles du Covid-19 d\u2019ici 2042.\n\u00a0\nNous avons une strat\u00e9gie et des instruments qui sont clairs pour r\u00e9duire la dette publique, qui ne peut pas rester un fardeau sur les \u00e9paules des g\u00e9n\u00e9rations qui viennent. Nous en avons conscience. Nous avons une politique claire, des instruments clairs et un calendrier clair.\n\u00a0\nLe premier instrument, ce sera la croissance. Elle est l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 la relance et elle sera consolid\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019investissement.\n\u00a0\nLe deuxi\u00e8me instrument, ce sont les r\u00e9formes de structure, dont la r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage qui sera engag\u00e9e au 1er octobre.\n\u00a0\nLe dernier, c\u2019est la pluriannualit\u00e9 des d\u00e9penses publiques, dont vous savez que je souhaite qu\u2019elle devienne \u00e0 terme une r\u00e8gle constitutionnelle.", "published_date": "2021-09-22", "section": "Discours"}