{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=81305&pn=1669%20-%20Intervention%20de%20Bruno%20le%20Maire%20lors%20de%20la%20Journee%20de%20la%20filiere%20automobile-pdf", "author": "0", "title": "1669 - Intervention de Bruno Le Maire - Journ\u00e9e de la fili\u00e8re automobile", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nJourn\u00e9e de la fili\u00e8re automobile  \n \n \n \n Discours de Bruno Le Maire, \nministre de l'Economie, des Finances et de la Relan ce \n \n \n \nCit\u00e9 des sciences \u00e0 la Villette \n \nMardi 26 octobre 2021 \n \n \n \n \nContact presse :   \nCabinet de Bruno Le Maire   01 53 18 41 13  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n2/8  \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident, cher Luc Chatel,  \n \nsi j'\u00e9tais un peu taquin, je vous dirais que si vou s voulez de la stabilit\u00e9 et de la visibilit\u00e9, donne z-nous \ncinq ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires, car je pense que nous avons montr\u00e9 que nous \u00e9tions capables de tenir \nun cap avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en mati\u00e8r e de fiscalit\u00e9, de soutien \u00e0 l'industrie et de sout ien \n\u00e0 l'industrie automobile.  \n \nJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s moqu\u00e9 il y a quelques mois dans un di scours au minist\u00e8re de l'Economie et des Finances, \nquand j'ai dit que j'aimais les voitures, que j'aim ais l'automobile. Mais quitte \u00e0 \u00eatre moqu\u00e9 \u00e0 nouvea u, \nce qui est toujours, finalement, assez plaisant, le s responsables politiques manquent beaucoup \nd'humour sur eux-m\u00eames, je vais vous redire \u00e0 quel point j'aime les automobiles, j'aime l'industrie \nautomobile et je consid\u00e8re que la voiture reste un instrument de libert\u00e9 pour beaucoup de nos \ncompatriotes.  \n \nOui, nous devons soutenir l'industrie automobile. O ui, je consid\u00e8re que la voiture bien utilis\u00e9e est u n \ninstrument de libert\u00e9 pour beaucoup de nos compatri otes. Oui, nous devons faire en sorte que la France  \ngarde une industrie automobile puissante parce que ce n'est pas simplement des centaines de milliers \nd'emplois qui sont en jeu et cela suffirait \u00e0 nous mobiliser totalement pour cette industrie, c'est un e \nculture qui est en jeu. Le lion de Sochaux, le losa nge de Renault, les chevrons de Citro\u00ebn font partie  de \nnotre culture nationale, c'est une partie int\u00e9grant e de notre culture.  \n \nIl est donc indispensable de vous accompagner dans cette r\u00e9volution technologique comme il s'en \npasse une par si\u00e8cle. Passer du v\u00e9hicule thermique aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques, c'est une r\u00e9volution \ntechnologique, c'est une r\u00e9volution industrielle co mme il y en a une par si\u00e8cle. Cela demande, que nou s \nla r\u00e9ussissions. Cela demande la mobilisation de to utes les \u00e9nergies.  \n \nLa v\u00f4tre, cher Luc Chatel. Je voudrais vraiment, pe rsonnellement, vous remercier pour votre \nengagement \u00e0 la t\u00eate de cette fili\u00e8re pour le trava il que vous faites. Je sais que vous avez affaire \u00e0  des \nacteurs, avec tout le respect que je leur dois, qui  ne sont pas les plus faciles de l'industrie. Que l es \nrelations entre les sous-traitants automobiles et l es grands donneurs d'ordre ne se caract\u00e9risent pas \npar la plus grande chaleur, la plus grande affectio n, la plus grande amiti\u00e9, qu\u2019il peut y avoir quelqu efois \ndes frictions, comme dans des opinions pas forc\u00e9men t bien huil\u00e9es, cela arrive.  \n \nIl fallait donc \u00e0 la t\u00eate de cette fili\u00e8re une pers onnalit\u00e9 \u00e0 la fois forte et apte au compromis. Je p ense, \ncher Luc Chatel, que vous remplissez parfaitement c ette fonction. Je voudrais le remercier, vous pouve z \nl'applaudir, parce ce que je pense qu'il le m\u00e9rite.   \n \nJe voudrais remercier \u00e9videmment tous les intervena nts qui se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 cette tribune, le \ndirecteur g\u00e9n\u00e9ral de Renault, Luca de Meo, le commi ssaire europ\u00e9en, Thierry Breton, le pr\u00e9sident de \nMichelin, Florent Menegaux, le pr\u00e9sident Jean Rottn er, le pr\u00e9sident Eric Trappier que j'ai vu dans \nd'autres circonstances hier, les repr\u00e9sentants de S tellantis. Je voudrais remercier le d\u00e9put\u00e9 Damien \nPichereau pour le travail remarquable qu'il fait su r la question cl\u00e9 du v\u00e9hicule autonome.  \n \nVous voyez, tout le monde est mobilis\u00e9. Les acteurs  publics, les acteurs priv\u00e9s, les \u00e9lus, les \nrepr\u00e9sentants des grandes fili\u00e8res, tout le monde e st pleinement mobilis\u00e9 pour r\u00e9ussir cette transitio n \nd\u00e9cisive, du v\u00e9hicule thermique au v\u00e9hicule \u00e9lectri que. Je pense, comme Luc Chatel l'a dit, qu'il faut  \nbien, pour commencer, mesurer les enjeux auxquels n ous sommes confront\u00e9s, et que c'est parce que \nnous aurons parfaitement mesur\u00e9 la gravit\u00e9 des enje ux, que nous apporterons les r\u00e9ponses \u00e0 la hauteur \nde ces enjeux.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n3/8  \nD'abord, nous avons un enjeu technologique. Nous de vons r\u00e9ussir \u00e0 ma\u00eetriser les technologies de pointe  \nqui vont des outils de puissance jusqu'aux batterie s \u00e9lectriques, en passant par les \u00e9l\u00e9ments qui vont  \nservir au guidage des v\u00e9hicules autonomes. Nous dev ons prendre en compte l'impact tr\u00e8s concret que \ncela va avoir sur des centaines de sites industriel s dans notre pays.  \n \nChacun sait qu\u2019un v\u00e9hicule \u00e9lectrique, c'est 35 kil os de fonte, avec le diesel, c'est quatre fois plus , plus \nde 120 kilos. Que va-t-il advenir des fonderies ? Q ue disons-nous aux 15 000 ouvriers qui travaillent \ndans les fonderies ? Comment allons-nous les accomp agner ? Comment les grands donneurs d'ordres \nexercent leurs responsabilit\u00e9s pour accompagner ces  fonderies dans la transition n\u00e9cessaire qui doit \n\u00eatre la leur ?  \n \nTroisi\u00e8me enjeu, nous avons \u00e0 faire face, \u00e0 une rec omposition des cha\u00eenes de valeur \u00e0 l'\u00e9chelle \nmondiale. Croyez-moi, j'y reviendrai tout \u00e0 l'heure , l'enjeu le plus important pour notre pays, c'est que \nnous arrivions \u00e0 relocaliser en France des cha\u00eenes de valeur de cette nouvelle industrie automobile \n\u00e9lectrique.  \n \nNous avons un enjeu r\u00e9glementaire, en particulier a vec la norme Euro 7 et vous avez pu en discuter ce \nmatin avec Thierry Breton. Nous avons un enjeu de c onsommation avec des consommateurs, j'en suis \npersuad\u00e9, qui vont se d\u00e9tourner rapidement du v\u00e9hic ule thermique pour s'orienter de plus en plus \nrapidement vers le v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Puis, nous avons un enjeu d'ind\u00e9pendance, notamment en \nmati\u00e8re de ma\u00eetrise des semi-conducteurs.  \n \nChacun sait aujourd'hui que la p\u00e9nurie de semi-cond ucteurs am\u00e8ne certaines usines en France \u00e0 \ntourner au ralenti, parfois \u00e0 30, 40, 50 % seulemen t de leur capacit\u00e9 parce qu'il n'y a pas de                            \nsemi-conducteurs et que sans semi-conducteurs, il n 'y a pas de v\u00e9hicule. Il y a des milliers de semi-\nconducteurs dans un v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Sans semi- conducteurs, pas de voiture. Sans ind\u00e9pendance \nsur les semi-conducteurs, pas d'ind\u00e9pendance sur l' industrie automobile.  \n \nC'est toute cette r\u00e9volution qu'il faut penser de b out en bout, d'un bout \u00e0 l'autre de la cha\u00eene de va leur, \nd'un bout \u00e0 l'autre de l'industrie automobile et de  l'industrie tout court. C'est la deuxi\u00e8me remarque  que \nje veux faire.  \n \nJe veux \u00e9galement vous garantir que nous continuero ns avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec le \nPremier ministre et tout le Gouvernement \u00e0 nous bat tre pour l'industrie fran\u00e7aise. Je dois \u00eatre d\u00e9sorm ais \nun des plus vieux ministres des \u00c9conomie et des Fin ances en exercice. Je crois que nous n'avons \njamais, cher Luc Chatel, vari\u00e9 de ligne. Nous voulo ns r\u00e9ussir la reconqu\u00eate industrielle fran\u00e7aise et nous \navons \u00e0 notre actif, pour la premi\u00e8re fois depuis p lusieurs ann\u00e9es, la cr\u00e9ation de nouveaux emplois \nindustriels en France, preuve que c'est possible de  r\u00e9ussir cette reconqu\u00eate industrielle, et que \nl'industrie automobile doit \u00eatre une partie de cett e reconqu\u00eate industrielle.  \n \nMais s'il n'y a pas de reconqu\u00eate industrielle glob ale, il ne peut pas y avoir de r\u00e9ussite pour l'indu strie \nautomobile en France. Il ne faut pas d'un c\u00f4t\u00e9 dire  nous abandonnons l'industrie, nous nous moquons \nde la fiscalit\u00e9 et finalement, la comp\u00e9titivit\u00e9 pri x n'a pas d'importance ; mais nous allons quand m\u00eam e \nmaintenir une industrie automobile performante. Ce n'est pas vrai. L'un ne va pas sans l'autre et nos \nchoix courageux, nous les maintenons et nous les ac centuerons au cours des prochaines ann\u00e9es une \nfois encore, une fois, pass\u00e9es les \u00e9lections pr\u00e9sid entielles o\u00f9 chacun sait que je souhaite la r\u00e9\u00e9lect ion \ndu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, justement pour cette  raison de continuit\u00e9 et de stabilit\u00e9.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n4/8  \nPrenez les mesures fiscales. Nous avons baiss\u00e9 l'im p\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, nous l'avons ramen\u00e9 pour \ntoutes les entreprises \u00e0 25 % ; chose promise, prom esse tenue.  \n \nNous avons r\u00e9duit la fiscalit\u00e9 sur le capital parce  que, vous n'avez cess\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter et vous avez rai son, \nque l'industrie automobile est fortement consommatr ice de capital. Par cons\u00e9quent, si vous appuyez l\u00e0 \no\u00f9 cela fait mal en grevant de taxes le capital, vo us ne pouvez pas permettre \u00e0 l'industrie automobile  \nde se d\u00e9velopper parce qu'elle manque de financemen t et qu'elle manque de capital. Chose promise, \npromesse tenue.  \n \nNous avions promis, et je m'\u00e9tais exprim\u00e9 devant vo us il y a 4 ans, que nous baisserons les imp\u00f4ts de \nproduction ; on m'avait dit c'est impossible, cela va \u00eatre compliqu\u00e9. Les r\u00e9gions sont b\u00e9n\u00e9ficiaires d 'une \npart de ces imp\u00f4ts de production, vous n'y arrivere z pas. J'ai travaill\u00e9 sans rel\u00e2che avec tous les \npr\u00e9sidents de r\u00e9gion, certains favorables, d'autres  oppos\u00e9s. Au bout du compte, nous sommes \nparvenus \u00e0 baisser de 10 milliards d'euros au d\u00e9but  de cette ann\u00e9e les imp\u00f4ts de production.  \n \nCe qu'il faut, c\u2019est aller plus loin, j'en suis con vaincu. Bien s\u00fbr que nous devrons aller plus loin s ur la \nbaisse des imp\u00f4ts de production si nous voulons res ter comp\u00e9titifs par rapport \u00e0 nos grands voisins, \nnotamment l'Allemagne, qui ont des imp\u00f4ts de produc tion sept fois moins \u00e9lev\u00e9s. Nous avons r\u00e9duit \nl'\u00e9cart. Il faut continuer \u00e0 r\u00e9duire l'\u00e9cart sur le s imp\u00f4ts de production pour permettre \u00e0 la France d e jouer \ndans la premi\u00e8re cat\u00e9gorie en mati\u00e8re d'industrie e t dans la premi\u00e8re cat\u00e9gorie, la premi\u00e8re division en \nmati\u00e8re d'industrie automobile.  \n \nSimplement, je vous pose une question : qui ? Qui a vait eu le courage de faire ces choix fiscaux ? Qui , \nparmi tous ceux qui se dressent sur leur tonneau en  disant \u00ab Vive l'industrie automobile, il faut d\u00e9fe ndre \nl'industrie automobile, il faut d\u00e9fendre les emploi s \u00bb, qui avait eu le courage d'en tirer les cons\u00e9qu ences \npour baisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, sur toutes l es entreprises fran\u00e7aises, PME comprises, et pour \nbaisser les imp\u00f4ts de production ? Personne. Nous, nous avons une singularit\u00e9 avec le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique, nous mettons en accord nos actes avec n os convictions.  \n \nQuand nous estimons qu'il faut se battre pour l'ind ustrie automobile et pour l'industrie tout court, n ous \nne nous contentons pas de discours, nous prenons de s d\u00e9cisions qui ne sont pas forc\u00e9ment les plus \npopulaires mais qui sont les plus efficaces. Nous c ontinuerons donc dans ce sens-l\u00e0, dans la voie de l a \nbaisse des imp\u00f4ts pour am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 d e nos entreprises, dans la voie de la simplificatio n et \ndans la voie du soutien \u00e0 l'innovation et aux inves tissements.  \n \nJe rappelle que France 2030, c'est 30 milliards d'e uros d'investissements pour nous permettre justemen t \nd'\u00eatre ind\u00e9pendant sur des outils cl\u00e9s de l'industr ie automobile. Je reprends l'exemple des                             \nsemi-conducteurs, il n'y aura pas d\u2019industrie autom obile ind\u00e9pendante en France, si nous ne produisons  \npas davantage de semi-conducteurs sur notre territo ire et en Europe. Nous n\u2019allons pas continuer \u00e0 \nfaire la manche \u00e0 TSMC , \u00e0 faire la manche \u00e0 des producteurs \u00e9trangers en Cor\u00e9e du Sud, \u00e0 Ta\u00efwan, \naux Etats-Unis pour r\u00e9clamer d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des semi -conducteurs.  \n \nNous ne sommes pas une grande nation quand nous som mes oblig\u00e9s de faire la manche pour trouver \ndes semi-conducteurs, pour nos voitures, pour nos a vions ou pour un certain nombre d'outils industriel s \nde technologie avanc\u00e9e. Une grande nation est ind\u00e9p endante et elle doit \u00eatre ind\u00e9pendante sur les \ncomposants critiques. Les semi-conducteurs sont cri tiques. Nous b\u00e2tirons cette ind\u00e9pendance fran\u00e7aise \net europ\u00e9enne, bien s\u00fbr, en mati\u00e8re de semi-conduct eurs.  \n \nUne fois que nous avons d\u00e9fini ce cadre g\u00e9n\u00e9ral et vous voyez, j'insiste l\u00e0-dessus, nous, nous prenons  \nles d\u00e9cisions et je le redis, des d\u00e9cisions qui ne sont pas toujours les plus populaires, mais qui son t \nefficaces.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n5/8  \n \nC'est dans ce cadre global d'attractivit\u00e9 de l'indu strie que nous voulons r\u00e9fl\u00e9chir au soutien \u00e0 l'ind ustrie \nautomobile. Nous avons d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 des soutiens ma ssifs et nous l'avons fait avec le soutien de \nLuc Chatel et de la fili\u00e8re apr\u00e8s des discussions t r\u00e8s longues avec les sous-traitants, les grands \ndonneurs d'ordre pour essayer de trouver les bonnes  r\u00e9ponses.  \n \nNous avons mis en place un plan diesel pour accompa gner la reconversion de la fili\u00e8re et accompagner \nles salari\u00e9s. Nous avons mis en place un plan autom obile dans le cadre de France Relance.  \n \nFrance Relance est un immense succ\u00e8s, cela nous per met d'avoir 6,25% de croissance en 2021. Et \ndans France Relance, il y avait 8 milliards de fond s publics pour soutenir l'industrie automobile. Le \nfinancement massif de la recherche et du d\u00e9veloppem ent avec le CORAM, Fonds de soutien \u00e0 la \nmodernisation de la sous-traitance, fonds d'investi ssement pour renforcer les fonds propres des \nentreprises de la fili\u00e8re - c'est le fameux Fonds a venir automobile - plus des mesures sp\u00e9cifiques pou r \nles fili\u00e8res les plus touch\u00e9es par la transition, l es fonderies et le d\u00e9colletage.  \n \nMaintenant, nous avons le troisi\u00e8me \u00e9tage de la fus \u00e9e. L'accompagnement des fili\u00e8res en difficult\u00e9. \nFrance Relance pour l'industrie automobile, et troi si\u00e8me \u00e9tage de la fus\u00e9e, le plan France 2030 annonc \u00e9 \npar le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avec un objectif : 2 millions de v\u00e9hicules \u00e9lectrifi\u00e9s en France en 2030.  \n \nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pr\u00e9cisera chacun des engagements dans le plan d'investissement. Je \nveux simplement insister sur le fait que ce plan d' investissement doit servir \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer massivement \nl'\u00e9lectrification des usages et l'\u00e9lectrification d e l'industrie automobile fran\u00e7aise.  \n \nLes annonces de Tesla ce matin ne sont pas pass\u00e9es inaper\u00e7ues. La mani\u00e8re dont les Etats-Unis \nacc\u00e9l\u00e8rent sur ce sujet n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne. L'a vance que peut avoir le continent chinois en mati\u00e8r e \nde v\u00e9hicules \u00e9lectriques, de batteries \u00e9lectriques,  d'acc\u00e8s aux mati\u00e8res premi\u00e8res n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 \npersonne non plus. Je suis convaincu que la France et l'Europe peuvent tirer leur \u00e9pingle du jeu, mais  \navec une seule attitude possible, pied au plancher,  acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 fond, solidarit\u00e9 de la fili\u00e8re, ce sont \nles cl\u00e9s pour r\u00e9ussir l'\u00e9lectrification de l'indust rie automobile fran\u00e7aise et europ\u00e9enne.  \n \nNous n'avons pas d'autre choix que de mettre pied a u plancher. Plus de place pour les divisions entre \nles uns et les autres. Plus de place pour les quere lles. Plus de place pour les complications \nadministratives qui emp\u00eachent le d\u00e9ploiement au jus te rythme des bornes de recharge \u00e0 tr\u00e8s haute \npuissance.  \n \nNous ne d\u00e9velopperons pas l'industrie automobile \u00e9l ectrique si nous disons au consommateur qu'au \nbout de 200 km, il faut qu'il recherche pendant 8 h eures. Il faut qu'ils puissent recharger en 20 minu tes \net recharger partout en France sur les d\u00e9partementa les, sur les nationales comme sur les autoroutes.  \n \nIl faut que nous acc\u00e9l\u00e9rions la recherche sur la ba tterie \u00e9lectrique pour passer de l\u2019ion lithium liqu ide au \nlithium solide. Il faut que nous ma\u00eetrisions la fil i\u00e8re sur les m\u00e9taux rares pour nous permettre d'\u00eatr e \ndavantage ind\u00e9pendants sur les batteries \u00e9lectrique s. Il faut que sur l'\u00e9lectronique de puissance, nos  \nsous-traitants qui sont parmi les meilleurs au mond e, continuent \u00e0 innover, continuent \u00e0 investir, \ncontinuent \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du cr\u00e9dit imp\u00f4t recherche p our rester aux meilleurs standards au monde.  \n \nPied au plancher pour rester dans la course par rap port au continent chinois et par rapport au contine nt \nam\u00e9ricain.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n6/8  \n \nIl faut que sur l'hydrog\u00e8ne, o\u00f9 nous avons des atou ts consid\u00e9rables avec la production d'\u00e9nergie \nd\u00e9carbon\u00e9e par le nucl\u00e9aire, nous restions l\u00e0 aussi  parmi les meilleurs au monde. Il faut qu'en mati\u00e8r e \nde stockage de l'\u00e9nergie, nous puissions continuer \u00e0 progresser pour que les v\u00e9hicules \u00e0 hydrog\u00e8ne \npuissent faire partie de la panoplie de solutions d \u00e9carbon\u00e9e que nous offrons aux Fran\u00e7ais.  \n \nJe le redis, je ne vois donc qu'une seule strat\u00e9gie  foncer, foncer, foncer, mais avec des orientations  qui \nsoient claires pour que chacun puisse s'y retrouver .  \n \nJe vois trois orientations pour cette strat\u00e9gie de relocalisation industrielle et de d\u00e9veloppement mas sif \nde l'industrie de l'automobile au XXI \u00e8me  si\u00e8cle en France.  \n \nLa premi\u00e8re chose qui me tient \u00e0 c\u0153ur, c'est que no us soyons d'accord sur la relocalisation des cha\u00eene s \nde valeur en France. Vous ne pouvez pas expliquer a ux Fran\u00e7ais que nous allons investir dans le cadre \ndu plan d'investissement, soutenir dans le cadre du  plan de relance, et ne pas maintenir des aides \nimportantes.  \n \nJe vous confirme par exemple que nous prolongerons de six mois le bonus \u00e0 6 000 euros pour les \nv\u00e9hicules \u00e9lectriques au 1 er  janvier 2022. Il devait passer \u00e0 5 000 euros au 1 er  janvier. Nous avons \nd\u00e9cid\u00e9 avec le Premier ministre de le maintenir \u00e0 6  000 euros pour continuer \u00e0 encourager \nl'\u00e9lectrification des usages et le d\u00e9veloppement du  v\u00e9hicule \u00e9lectrique sur notre territoire.  \n \nNous maintiendrons ces aides, nous maintiendrons le  Quorum, nous continuerons \u00e0 soutenir \nl'investissement, nous maintiendrons le cr\u00e9dit imp\u00f4 t recherche, nous avons d\u00e9ploy\u00e9 le plan \nd'investissement.  \n \nLa contrepartie que je vous demande avec beaucoup d e gravit\u00e9 relocalisez vos cha\u00eenes de valeur en \nFrance. Je dis bien les cha\u00eenes de valeur. Je suis lucide. Je sais bien que vous n'avez pas fabriqu\u00e9 t ous \nvos composants en France et que nous ne pouvons pas  \u00eatre comp\u00e9titifs sur les composants o\u00f9 il y a \npeu de valeur ajout\u00e9e. Mais l\u00e0 o\u00f9 il y a une forte valeur ajout\u00e9e, il doit y avoir des emplois mainten us \nen France.  \n \nCette relocalisation industrielle, elle est absolum ent strat\u00e9gique. Nous, nous continuerons \u00e0 tout fai re \npour am\u00e9liorer votre comp\u00e9titivit\u00e9. Nous continuero ns \u00e0 tout faire pour am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 du te rritoire \nfran\u00e7ais. Nous tiendrons la ligne de la baisse des imp\u00f4ts sur les entreprises, comme nous avons tenu \nla ligne de la baisse des imp\u00f4ts sur les m\u00e9nages, m ais de votre c\u00f4t\u00e9, privil\u00e9gier le territoire fran\u00e7a is, \nprivil\u00e9gier la production en France.  \n \nJe veux, de ce point de vue-l\u00e0 saluer les annonces qui ont \u00e9t\u00e9 faites ce matin. Les annonces faites pa r \nLuca de Meo et par Renault qui a d\u00e9cid\u00e9 de localise r neuf nouveaux mod\u00e8les en France et de viser un \nvolume de 700 000 v\u00e9hicules produits en France d\u00e8s 2025. C'est un geste tr\u00e8s positif. Je veux remercie r \nRenault et remercier son directeur g\u00e9n\u00e9ral Luca de Meo.  \n \nDe la m\u00eame fa\u00e7on, les annonces faites par Stellanti s sur de nouveaux investissements \u00e0 Tr\u00e9mery, \u00e0 \nMetz et sur la production de nouveaux v\u00e9hicules \u00e0 R ennes vont aussi dans la bonne direction. Restez \ndans cette direction-l\u00e0. Relocalisez les cha\u00eenes de  valeur en France, d'abord parce que c'est la juste  \ncontrepartie de la politique industrielle et fiscal e qui est men\u00e9e par le Gouvernement, mais aussi par ce \nque je crois profond\u00e9ment que c'est votre int\u00e9r\u00eat.  \n \nD\u00e9localiser, c'est dat\u00e9. D\u00e9localiser, c\u2019est l\u2019ancie nne politique. D\u00e9localiser, cela n\u2019est plus votre i nt\u00e9r\u00eat.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n7/8  \n \nQuand nous aurons mis en place un m\u00e9canisme d\u2019ajust ement carbone aux fronti\u00e8res, d\u00e9localiser sera \nmoins int\u00e9ressant financi\u00e8rement. Quand les co\u00fbts d e production auront augment\u00e9 en Europe de l\u2019Est \ncomme en Chine, avec une classe moyenne qui va exig er des salaires plus \u00e9lev\u00e9s, d\u00e9localiser sera \nmoins int\u00e9ressant.  \n \nL\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid nous a appris que les cha\u00eenes d e production et que les cha\u00eenes \nd\u2019approvisionnement pouvaient s\u2019interrompre d\u2019un jo ur \u00e0 l\u2019autre et que tous ceux qui nous promettaient  \nque jamais cela n\u2019arriverait et que la globalisatio n \u00e9tait comme une m\u00e9canique bien huil\u00e9 dont les \ncha\u00eenes de valeur ne s\u2019interrompraient jamais ont e u tout faux.  \n \nCes cha\u00eenes peuvent se briser d\u2019un jour \u00e0 l\u2019autre. Par cons\u00e9quent, il est indispensable d\u2019avoir des \nsources d\u2019approvisionnement qui soient plus diversi fi\u00e9es et que vous puissiez d\u00e9velopper vos capacit\u00e9s  \nde production en France.  \n \nEnfin, je voudrais que nous ayons une approche un p eu plus compl\u00e8te et globale des co\u00fbts de la \nd\u00e9localisation. Le co\u00fbt n'est pas que financier. Il  est social, il est environnemental. Il se chiffre en pertes \nd'emplois. Il se chiffre en augmentation des \u00e9missi ons de carbone. Quand on fait le co\u00fbt global des \nd\u00e9localisations pour la France, le bilan est unanim ement n\u00e9gatif.  \n \nPar cons\u00e9quent, je souhaiterais, que nous r\u00e9fl\u00e9chis sions tous collectivement \u00e0 cette politique de \nrelocalisation qui est pour moi le pilier, le premi er de la strat\u00e9gie industrielle automobile que je v ous \npropose cet apr\u00e8s-midi. Je le redis, il ne s'agit p as, une fois encore, de tout relocaliser en France,  mais \nde relocaliser tout ce qui a de la valeur dans notr e pays parce que cela vous garantit la comp\u00e9titivit \u00e9, \nl'ind\u00e9pendance et l'autonomie. \n \nLe deuxi\u00e8me pilier de cette strat\u00e9gie, ce n'est pas  le plus simple. C'est une plus grande solidarit\u00e9 \u00e0  \nl'int\u00e9rieur de la fili\u00e8re. Je ne voudrais pas pr\u00each er dans le d\u00e9sert parce que je vois d\u00e9filer dans mo n \nbureau, sous-traitants de premier rang, de deuxi\u00e8me  rang, de troisi\u00e8me rang, constructeurs.  \n \nLes uns qui m'explique qu'il n'y a absolument aucun  probl\u00e8me et qu\u2019ils ne comprennent pas que les                              \nsous-traitants se plaignent, les sous-traitants qui  viennent me voir sous le sceau du secret \u00ab Surtout , ne \ndonnez pas mon nom, mais c'est vraiment abominable ce que me font vivre les grands constructeurs, \nje ne m'en sors absolument pas \u00bb. La v\u00e9rit\u00e9 doit \u00eat re entre les deux.  \n \nLa v\u00e9rit\u00e9 c'est que cela ne va pas, car si cela all ait personne ne viendrait me voir. D'ailleurs, un m inistre \nde l'Economie et des Finances, quand les choses von t bien, personne ne vient le voir. C\u2019est peut-\u00eatre \npour cela que depuis deux ans on vient beaucoup me voir. Je consid\u00e8re que nous devons pouvoir faire \nmieux tous ensemble en mati\u00e8re de solidarit\u00e9 \u00e0 l'in t\u00e9rieur de la fili\u00e8re. Je sais \u00e0 quel point c'est d ur. Ne \ncroyez pas que je sois n\u00e9 de la derni\u00e8re pluie, la derni\u00e8re pluie \u00e9conomique.  \n \nLa comp\u00e9tition \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'industrie automob ile est f\u00e9roce. La comp\u00e9tition automobile mondiale est \nf\u00e9roce. C'est aussi f\u00e9roce que dans un Grand Prix d e Formule 1 o\u00f9 quasiment tous les coups sont \npermis. Il faut des r\u00e8gles, sans quoi les pilotes f eraient n'importe quoi. C'est la m\u00eame chose pour \nl'industrie automobile la comp\u00e9tition est f\u00e9roce, m ais il faut quand m\u00eame des r\u00e8gles pour \u00e9viter que \ncette f\u00e9rocit\u00e9 ne soit contre-productive.  \n \nLa premi\u00e8re r\u00e8gle doit \u00eatre la solidarit\u00e9 nationale . Entre les grands donneurs d'ordres et les                              \nsous-traitants, il faut plus de solidarit\u00e9, plus d' \u00e9coute, plus de respect des d\u00e9lais de paiement, plu s de \nrespect des contraintes des uns et des autres.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n8/8  \n \nIl faut faire \u00e9voluer, et nous y sommes engag\u00e9s ave c Luc Chatel et je le remercie de son engagement \nl\u00e0-dedans, pour favoriser les relations de long ter me avec les sous-traitants, pour prendre en compte le \nbilan environnemental des produits achet\u00e9s dans les  crit\u00e8res de s\u00e9lection, pour aider les sous-traitan ts \n\u00e0 adapter leurs comp\u00e9tences par un travail en commu n des donneurs d'ordre, pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 \nde nos approvisionnements.  \n \nVoil\u00e0 les t\u00eates de chapitre dont je souhaite que vo us les remplissiez au cours des semaines et des moi s \n\u00e0 venir. Vous verrez, tout le monde en sortira gagn ant. Tout le monde en sortira plus fort, les                         \nsous-traitants comme les grands donneurs d'ordre. C 'est pour moi le deuxi\u00e8me pilier de notre strat\u00e9gie  \nle premier, relocaliser les cha\u00eenes de valeur.  \n \nLe deuxi\u00e8me pilier c\u2019est am\u00e9liorer les relations en tre les donneurs d'ordre et les sous-traitants pour  aller \nvers plus de solidarit\u00e9 et plus de coop\u00e9ration.  \n \nLe troisi\u00e8me pilier n'est peut-\u00eatre pas celui dont on parle le plus souvent, mais il me tient tr\u00e8s \u00e0 c \u0153ur. \nChacun sait et cela explique les inqui\u00e9tudes qu'il peut y avoir dans notre pays que ces mutations \nrapides, ces r\u00e9volutions technologiques vont cr\u00e9er de nouveaux emplois.  \n \nRegardez l'usine de batteries \u00e9lectriques qui va s' ouvrir \u00e0 Douvrin, dans le Nord. Regardez les cha\u00eene s \nde production de r\u00e9servoirs \u00e0 hydrog\u00e8ne. Regardez c e qui va se passer sur les batteries \u00e9lectriques et  \nla recherche au lithium solide. Regardez ce qui va se passer sur les cha\u00eenes de traction. Tout cela va  \ncr\u00e9er de la valeur.  \n \nMais il y a aussi d'autres sites industriels qui so nt aujourd'hui menac\u00e9s. Vous avez des milliers d'ou vriers \nen France, eux et leurs familles, qui sont inquiets  pour leur avenir, qui se demandent ce que va deven ir \nleur fonderie. C'est vrai \u00e0 la SAM, c'est vrai \u00e0 la  Fonderie du Poitou, c'est vrai en Bretagne. Je pou rrais \nciter des dizaines et des dizaines d'exemples.  \n \nCes inqui\u00e9tudes, nous ne pouvons pas les balayer d' un revers de la main et nous avons tous une \nresponsabilit\u00e9 commune d\u2019apporter une r\u00e9ponse \u00e0 cha cun de ces sites et \u00e0 chacun de ces ouvriers.  \n \nParfois, il faudra faire \u00e9voluer le site, nous le s avons tous, il faudra diversifier sa production. Il  faut y \ntravailler ensemble.  \n \nParfois, il faudra donner une nouvelle formation, u ne nouvelle qualification aux salari\u00e9s qui travaill ent \ndepuis 10 ans, 15 ans, 20 ans dans la m\u00eame usine. I l faudra s'y atteler tous ensemble.  \n \nNous ne r\u00e9ussirons pas les transitions, si ces tran sitions sont brutales. Nous ne r\u00e9ussirons pas ces \ntransitions si elles se traduisent par de la violen ce sociale pour ceux qui, depuis des ann\u00e9es et des \nann\u00e9es, ont travaill\u00e9 dans une usine qui ne corresp ond plus \u00e0 la demande de l'industrie automobile.  \n \nNotre responsabilit\u00e9 en la mati\u00e8re est une responsa bilit\u00e9 collective. Voil\u00e0 la strat\u00e9gie que je suis v enu \nvous proposer cet apr\u00e8s-midi la relocalisation des cha\u00eenes de valeur fond\u00e9e sur de l'innovation ; une \nplus grande solidarit\u00e9 entre sous-traitants et donn eurs d'ordres ; une attention particuli\u00e8re aux site s \nindustriels, notamment les fonderies, qui sont mena c\u00e9s par ces r\u00e9volutions technologiques.  \n \nAvec tout cela, j'en ai la conviction, nous gardero ns au XXI \u00e8me  si\u00e8cle une industrie automobile fran\u00e7aise \nqui continuera \u00e0 jouer les premiers r\u00f4les et qui co ntinuera \u00e0 jouer dans la premi\u00e8re division. C'est m on \nsouhait le plus cher et vous pouvez compter sur mon  soutien total pour r\u00e9ussir cette mutation.  \n \nMerci \u00e0 tous. ", "published_date": "2021-10-26", "section": "Discours"}