{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8507&pn=275-Discours-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-la-discussion-generale-du-PLF-2021-a-lAssemblee-nationale.pdf", "author": "0", "title": "275 - Discours de Bruno Le Maire lors de la discussion du projet de loi de finances pour 2021 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nDiscussion du projet de loi de finances pour 2021  \n \n \nDiscours  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nAssembl\u00e9e nationale  \n \nLundi 12 octobre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/10  \nMonsieur le P r\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, cher Richard Ferrand ,  \n \nMonsieur le M inistre, cher Olivier Dussopt , \n \nMonsieur le P r\u00e9sident, cher Eric Woerth , \n \nMonsieur le R apporteur g\u00e9n\u00e9ral, cher Laurent Saint -Martin ,  \n \nMesdames et messieurs les D \u00e9put\u00e9s,  \n \nJe suis heureux de vous pr\u00e9senter pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive les grandes orientations du \nprojet de loi de finances pour 2021.  \n \nCe projet de loi de finances va \u00eatre examin\u00e9 dans des circonstances \u00e9conomiques exceptionnelles.  \n \nLa France, comme tous les autres Etats de la plan\u00e8te, est touch\u00e9e par une crise dont la gravit\u00e9 n\u2019est \ncomparable qu\u2019\u00e0 la Grande r\u00e9cession de 1929. La r\u00e9cessi on en France pour 2020 sera de -10 %.  \n \nCette crise \u00e9conomique dont on oublie parfois la violence, a eu un impact direct sur des centaines de \nmilliers de salari\u00e9s et des dizaines de milliers d\u2019entreprises. Elle a conduit en France \u00e0 la suppression \nde plus de 715  000 emplois au 1er semestre, pour la plupart des int\u00e9rimaires, des CDD, des contrats \ncourts, des emplois peu qualifi\u00e9s.  \n \nSurtout, cette crise frappe in\u00e9galement les secteurs.  \n \nCertains se redressent rapidement  : je pense \u00e0 l\u2019industrie agro-alimentaire, aux secteurs des services, \nau secteur du b\u00e2timent et des travaux publics.  Notamment gr\u00e2ce aux aides et aux mesures d\u2019urgence \ndu Gouvernement.  \n \nD\u2019autres secteurs  en revanche sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s  : l\u2019h\u00e9bergement, la restauration, \nl\u2019a\u00e9ronautique, le transport de voyageurs et la culture. Ils expliquent la moiti\u00e9 de la perte d\u2019activit\u00e9 que \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise subit  aujourd\u2019hui . \n \nL\u2019activit\u00e9 des h\u00f4tels, comme des agences de voyages, est encore en chute de 40  % par rapport \u00e0 la \nnormale.  Celle du transport a\u00e9rien est en recul de 30%. Celle de la production cin\u00e9matographique, \nn\u2019atteint \u00e0 peine que la moiti\u00e9 de l\u2019activit\u00e9 normale. Soyons lucides  : les mois \u00e0 venir resteront difficiles \npour ces secteurs.  \n \nNotre responsabilit\u00e9 est de souteni r les secteurs et les territoires encore durablement affect\u00e9s \npar la crise.  \n \nNous avons fait ce choix depuis le premier jour de la crise, nous co ntinuerons de d\u00e9fendre ce choix tant \nque durera cette crise.   \n  \nNous prot\u00e9gerons les entreprises, nous soutiendrons les salari\u00e9s et nous d\u00e9fendrons le capital humain \net financier que nous avons accumul\u00e9 par notre travail. Ils sont notre principale richesse.   \n \nNous avons accord\u00e9 120 Md\u20ac de pr\u00eats garantis par l\u2019Etat \u00e0 p lus d\u2019un demi -million d\u2019entreprises, dont \n95% d\u2019entre elles sont des TPE et PME.  \n \nNous avons apport\u00e9 plus de 6 Md\u20ac d\u2019aides \u00e0 1,7 million de commer\u00e7ants, d\u2019ind\u00e9pendants et d\u2019artisans \ngr\u00e2ce au fonds de solidarit\u00e9  qui est maintenu pour un certain nombre de s ecteurs .  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/10  \nNous avons accord\u00e9 des reports d\u2019\u00e9ch\u00e9ances fiscales et sociales  pour 42 milliards d\u2019euros depuis mars, \net des suppressions de cotisations sociales \u00e0 hauteur de 5 Md\u20ac pour l\u2019h\u00f4tellerie, la restauration,  la \nculture ou l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel.   \n \nNous avons accompagn\u00e9, enfin, des millions de Fran\u00e7ais et sauv\u00e9 des centaines de milliers d\u2019emplois \ngr\u00e2ce au ch\u00f4mage partiel pour un montant de 22  Md\u20ac. S\u2019y ajoute nt 1600 accords d\u2019activit\u00e9 partielle de \nlongue dur\u00e9e d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s.  C\u2019est la preuve que les entr eprises se saisissent de nos dispositifs.  \n \nNous n\u2019avons cess\u00e9 d\u2019adapter nos dispositifs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la situation et nous continuerons de \nle faire.  \n \nNous avons entendu le cri d\u2019alarme des PME qui sont tr\u00e8s brutalement touch\u00e9es par cette crise.  \n \nNous avons agi en priorit\u00e9 pour elles  en n\u00e9gociant des taux compris entre 1 et 2,5% afin de rembourser \nleur pr\u00eat garanti par l\u2019Etat sur une dur\u00e9e totale de six ans. Je verrai la F \u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise \n(FBF)  le 19 octobre pour confirmer ces taux, leu r demander de les faire respecter dans leurs agences \net finaliser les modalit\u00e9s des pr\u00eats participatifs pour les PME.   \n \nNous avons aussi agi pour les PME et les TPE en renfor\u00e7ant la semaine derni\u00e8re le fonds de \nsolidarit\u00e9 pour les secteurs les plus touch\u00e9s  par la crise.   \n \nIl sera d\u00e9sormais ouvert aux entreprises de moins de 50 salari\u00e9s contre 20 salari\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment.  \n \nLes entreprises ayant perdu 50  % de leur chiffre d\u2019affaires auront toujours acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide de 1500 euros \npar mois.  \n \nL\u2019aide pourra d\u00e9sormais atteindre jusqu\u2019\u00e0 10  000 euros par mois pour les entreprises ayant perdu 70  % \nde leur chiffre d\u2019affaires au lieu de 80  % pr\u00e9c\u00e9demment.   \n \nEnfin, le champ des secteurs \u00e9ligibles au fonds sera consid\u00e9rablement \u00e9largi  : une trentaine d e secteurs \ndont l\u2019activit\u00e9 est li\u00e9e au tourisme et \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel pourront recevoir un soutien du fonds.  \n \nJe pense notamment au secteur des arts de la table, aux commerces non alimentaires situ\u00e9s dans les \nzones touristiques inte rnationales, aux blanchis series, aux graphistes dans l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel, aux \nfleuristes. Je pense aux bouchers traiteurs, aux bouquinistes, aux fabricants de foie gras, aux activit\u00e9s \nde s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9.   \n \nJe le redis ave force  : nous maintiendrons cette politique aussi longtemps que l a crise durera .  \n \nJe le dis \u00e0 toutes les professions qui s\u2019inqui\u00e8tent, \u00e0 tous les salari\u00e9s qui craignent pour leur emploi, aux \nsecteurs les plus touch\u00e9s.  \n \nJe le dis aux constructeurs, aux compagnies et aux sous -traitants de l\u2019a\u00e9ronautique. Je le dis aux \nh\u00f4teliers, aux restaurateurs, aux patrons de bars, aux professionnels du tourisme. Je le dis aux \ncommer\u00e7ants, aux artisans, aux ind\u00e9pendants.  \n \nNous avons \u00e9t \u00e9 l\u00e0 et nous resterons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.  \n \nTout au long de cette crise, l\u2019Etat a apport\u00e9 la preuve de son efficacit\u00e9 et de sa r\u00e9activit\u00e9.  \n \nLe rapport \u00e9conomique, social et financier,  annex\u00e9 au projet de loi de finances 2021 que nous vous \npr\u00e9sentons, d\u00e9montre que gr\u00e2ce aux mesures d\u2019urgence que nous avons mises en place, les \nadministrations publiques ont pris \u00e0 leur charge les deux tiers  du choc \u00e9conomique.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/10  \n \nLes destructions d\u2019emplois  ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9es au regard de la violence de la crise  : au deuxi\u00e8me trimestre \nl\u2019activit\u00e9 partielle a permis d\u2019absorber pr\u00e8s des trois quarts de la baisse des heures travaill\u00e9es.   \n \nLes faillites li\u00e9es \u00e0 un manque de liquidit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9es  : nos disposi tifs de soutien ont permis de \nr\u00e9duire de plus de 80  % le nombre d\u2019entreprises faisant face \u00e0 des probl\u00e8mes de liquidit\u00e9.  \n \nLe pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9  : il n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit que de 0,5% par rapport \u00e0 2019 \nalors que l\u2019activit\u00e9 a, elle, chut\u00e9 de 10%. Il faut mettre en regard cette baisse de pouvoir d\u2019achat \net la baisse de 10% de la production en France.  \n \nL\u2019Etat a donc jou\u00e9 pleinement le r\u00f4le fondamental qui doit \u00eatre le sien en cette p\u00e9riode de crise. Il a \nprot\u00e9g\u00e9 les salari\u00e9s, il a prot\u00e9g\u00e9 le s entreprises, il a prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais. Comme toujours dans son \nhistoire, l\u2019Etat a prot\u00e9g\u00e9 la France.  \n \nNaturellement, ces d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires ont une cons\u00e9quence  : elles ont conduit l\u2019Etat \u00e0 \ns\u2019endetter.  \n \nLa dette atteindra 117,5  % du PIB en 2020, soit une augmentation d\u2019environ 20  points par rapport \u00e0 \nl\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.    \n \nCette dette, nous devrons la rembourser.   \n \nTous ceux qui font croire aux Fran\u00e7ais que nous pourrions nous exon\u00e9rer du remboursement de  la dette \nleur vendent des illusions.  \n \nLes Fran\u00e7ais sont plus lucides que cela. Ils savent que cette dette devra \u00eatre rembours\u00e9e. Ils ne nous \ndemandent pas de leur cacher la v\u00e9rit\u00e9. Ils nous demandent de leur dire quand et comment nous \nrembourserons.  \n \nQuand  ?  \n \nLa dette publique va atteindre 120% d\u2019ici 2025. Elle sera cantonn\u00e9e pour que les Fran\u00e7ais puissent \nsuivre la r\u00e9duction de cette dette ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e. Nous visons, comme nos voisins allemands, \nun remboursement co mplet de la dette COVID en 2042,  soit d\u2019ici 20 ans.   \n \nComment  ?  \n \nD\u2019abord, par la croissance.  \n \nLa croissance est l\u2019instrument le plus efficace et le plus durable de r\u00e9duction de la dette.  En engageant \nmaintenant la relance, nous soutenons la croissance qui servira demain au remboursement de la dette.   \n \nEnsuite par la ma\u00eetrise de nos finances publiques, le principe de responsabilit\u00e9 doit rester au \nc\u0153ur  des finances publiques. Nous devons tenir les d\u00e9penses de fonctionnement et soutenir les \nd\u00e9penses d\u2019investissement.  \n \nCette li gne de conduite doit nous guider dans la ma\u00eetrise de nos finances publiques dans les ann\u00e9es \u00e0 \nvenir.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/10  \n \nEnfin, des r\u00e9formes structurelles seront n\u00e9cessaires le moment venu. Non seulement pour r\u00e9duire \nnotre dette, mais pour d\u00e9gager un meilleur \u00e9quilibre entre d\u00e9penses et recettes. De ce point de vue, je \nle redis la r\u00e9forme des retraites est une priorit\u00e9 absolue.   \n \nNous ne pouvons pas d\u00e9fendre un mod\u00e8le social parmi les plus g\u00e9n\u00e9reux au monde, sans nous \ndonner les moyens de le financer.  \n \nNous ne pouvons pas cr\u00e9er une cinqui\u00e8me  branche de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour la d\u00e9pendance, qui est \nun des grands enjeux humains et sociaux du 21\u00e8me si\u00e8cle, sans nous poser la question du travail que \nnous sommes pr\u00eats \u00e0 fournir pour la financer.  \n \nNous auro ns d\u2019autres occasions de mener ce d\u00e9bat dans le PLF. C\u2019est un des plus grands d\u00e9bats de \nnotre vie politique nationale dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.  \n \nC\u2019est bien pour cela que nous devons engager sans d\u00e9lai la relance de notre \u00e9conomie.  \n \nJe mesure les contraintes que les r\u00e8gles sanitaires font peser sur les entreprises. J\u2019entends les appels \nde tous, y compris  la CGT ce matin qui nous disent qu\u2019il faut privil\u00e9gier la sant\u00e9 sur l\u2019\u00e9conomie.  \n \nNous sommes en d\u00e9saccord avec Philippe Martinez , je le confirme.  \n \nNous devons conjuguer la protection des secteurs les plus fragiles avec la relance de l\u2019activit\u00e9 \n\u00e9conomique sur le long terme.  \n \nCar la crise \u00e9conomique a aussi un impact psychologique et social insupportable sur les plus fragiles.  \n \nLa re lance, c\u2019est donc maintenant. La relance a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.  \n \nJe veux rappeler \u00e0 cette tribune, tous les dispositifs qui sont d\u00e9j\u00e0 ouverts et dont chacun peut faire \nimm\u00e9diatement usage.  \n \nLes appels \u00e0 projets pour la relocalisation industrielle sont ouverts.   \n \nLes aides sont disponibles maintenant pour construire des nouvelles lignes de production, pour innover.  \n1 milliard d\u2019euros sont sur la table.  \n \nLes 4000 euros pour l\u2019embauche d\u2019un jeune, les 8  000 euros pour l\u2019embauche d\u2019un apprenti de plus de \n18 ans et les 5  000 euros pour l\u2019embauche d\u2019un apprenti de moins de 18 ans sont disponibles \nmaintenant.  \n \nLes travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique peuvent commencer maintenant.  \n \nLes investissements dans  la production d\u2019hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9e, dans les biotech , dans l e calcul \nquantique,  peuvent et  doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s maintenant si nous voulons en toucher les premiers \nb\u00e9n\u00e9fices dans les prochaines ann\u00e9es.   \n \nVous connaissez le plan de relance, vous en connaissez la philosophie  : le soutien \u00e0 l\u2019offre.   \n \nVous en connai ssez aussi les priorit\u00e9s: la transition \u00e9cologique, la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises et la \nsolidarit\u00e9.  \n \nPremi\u00e8re  priorit\u00e9  : acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/10  \nNous investirons 4 milliards d\u2019euros  pour la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics.   \n \nNous investirons 1,3 milliard  d\u2019euros pour la r\u00e9novation des b\u00e2timents des collectivit\u00e9s \nterritoriales:  \n\uf0b7 300 millions d\u2019euros pour les b\u00e2timents publics des R\u00e9gi ons ;  \n\uf0b7 1 milliard d\u2019euros \u00e0 la main des pr\u00e9fets de r\u00e9gions pour r\u00e9nover les b\u00e2timents des collectivit\u00e9s \nlocales  tels que les \u00e9coles, les cr\u00e8ches ou les centres culturels.  \n \n2,7 milliards seront consacr\u00e9s \u00e0 la r\u00e9novation des b\u00e2timents publics de l\u2019Etat et d e ses \nop\u00e9rateurs ainsi que les b\u00e2timents de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche .  \n \nCes appels d\u2019offres pour r\u00e9nover les b\u00e2timents de l\u2019Etat sont clos depuis le 9 octobre.  \n \nLes dossiers vont d\u00e9sormais \u00eatre instruits en fonction de la taille des projets.  \n \nSeules les d\u00e9cisions de financement des grands projets de r\u00e9novation seront prises \u00e0 Paris.   \n \nPour tous les autres projets d\u2019un montant inf\u00e9rieur \u00e0 8 millions d\u2019euros en Il e-de-France et d\u2019un montant \ninf\u00e9rieur \u00e0 5 millions d\u2019euros partout ailleurs, les d\u00e9cisions de financement seront prises \u00e0 l\u2019\u00e9chelle \nr\u00e9gionale.  \n \nLes pr\u00e9fets tiendront des Conf\u00e9rences r\u00e9gionales de l\u2019immobilier public d\u2019ici le 10 novembre \npour d\u00e9cider des p rojets qui seront retenus.  Ils transmettront ensuite, sous trois jours, les dossiers \n\u00e0 la Direction de l\u2019Immobilier de l\u2019Etat qui engagera les projets.  \n \nAu niveau national,  je pr\u00e9siderai aux environs du 20 novembre la Conf\u00e9rence nationale de \nl\u2019immobilier  public qui s\u00e9lectionnera les grands projets de r\u00e9novation. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 la \nDirection de l\u2019Immobilier de l\u2019Etat d\u2019engager sans d\u00e9lai toutes les simplifications n\u00e9cessaires pour \nacc\u00e9l\u00e9rer la mise en place de ces projets.   \n \nFin novembre, tous les proj ets de r\u00e9novation des b\u00e2timents publics de l\u2019Etat auront donc \u00e9t\u00e9 retenus \npour que les premiers travaux puissent d\u00e9marrer d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e  2020. En cas de retard dans le \nd\u00e9caissement des sommes, nous nous r\u00e9servons le droit avec le Premier ministre de r\u00e9allouer les fonds \naux projets qui vont le plus vite.  \n \nPour la r\u00e9novation des logements des particuliers, les travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique sont \n\u00e9ligibles \u00e0 MaPrimeR\u00e9 nov depuis le 1er octobre.  \n \nVous pouvez aller sur le site internet du plan de relance, planderelance.gouv.fr . Vous y trouverez toutes \nles informations n\u00e9cessaires pour acc\u00e9der aux  diff\u00e9rents dispositifs du plan de relance.  \n \nPour MaPrimeR \u00e9nov , sur ce site, vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 un simulateur \u2013 SimulAides - qui permet \u00e0 \nchacun en cinq minutes d\u2019estimer le montant de l\u2019aide apport\u00e9e par MaPrimeR \u00e9nov .  \n \nEn quelques clics, apr\u00e8s avoir donn\u00e9 la surface de votre logement, la date de construction, votre type \nde chauffage, les travaux que vous voulez y faire vous obtiendriez le montant de l\u2019aide que vous pourrez \nrecevoir.  \n \nCette aide, si vous engagez des trav aux apr\u00e8s le 1er octobre, vous sera vers\u00e9e au 1er janvier 2021.  \n \nAu total,  chaque Fran\u00e7ais, pourra b\u00e9n\u00e9ficier jusqu\u2019\u00e0 20  000 euros d\u2019aides sur 5 ans.   \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/10  \nEnfin, les entreprises pourront aussi r\u00e9aliser des travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique. Un cr\u00e9dit \nd\u2019imp\u00f4t pour les TPE et les PME est accessible pour les d\u00e9penses engag\u00e9es depuis le 1er \noctobre, et prend en charge 30% des travaux, dans la limite de  25  000\u20ac.  \n \nDeuxi\u00e8me  priorit\u00e9  : am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises  \n \nLes fonds de modernisation des secteurs a\u00e9ronautiques et automobiles ont  \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s cet \u00e9t\u00e9.  \n \n37 projets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s  : 18 dans le secteur automobile, 19 dans le secteur a\u00e9ronautique.  \n \nLes soutiens iront \u00e0 des entreprises comme  :  \n\uf0b7 COMAU sit u\u00e9e \u00e0 Castres qui est un leader mondial dans la fabrication des syst\u00e8mes avanc\u00e9s \nd\u2019automatisation automobile.  \n\uf0b7 Comme E4V qui con\u00e7oit et fabrique des solutions Batteries Lithium -ion-Phosphate de fer au \nMans.  \n\uf0b7 Comme CIMULEC qui travaille sur une nouvelle tech nologie d\u2019impression num\u00e9rique.  \n \nUn appel \u00e0 projets important a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 pour la relocalisation industrielle  dans \ndes secteurs critiques  comme la sant\u00e9, l\u2019agroalimentaire ou l\u2019\u00e9lectronique.  Il restera ouvert \njusqu\u2019au 17 novembre.  \n \nNous continuerons dans les mois \u00e0 venir \u00e0 lancer ce type d\u2019appel \u00e0 projets dans les domaines de la 5G \nou de la chimie.  \n \nNous avons simplifi\u00e9 toutes ces d\u00e9marches administratives afin qu\u2019un maximum d\u2019entreprises, et tout \nparticuli\u00e8rement des PME, puisse en  b\u00e9n\u00e9ficier.  \n \nNous avons fix\u00e9 deux exigences pour am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre \u00e9conomie  : d\u00e9carboner \nl\u2019industrie et num\u00e9riser les PME.  \n \nSur chacun de ces volets, il y  aura  un guichet unique pour candidater aux appels \u00e0 projets.  \n \nChaque entreprise pourra b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une prise en charge jusqu\u2019\u00e0 40% de sa d\u00e9pense de \nd\u00e9carbonation ou de num\u00e9risation sur simple pr\u00e9sentation de sa facture.  \n \nIl suffira \u00e0 une entreprise d\u2019aller sur planderelance.gouv.fr , de s\u00e9lectionner l\u2019aide qu\u2019elle recherche et \nelle ser a orient\u00e9e sur le site de Bpifrance  qui s\u00e9lectionnera les projets et distribuera les aides.  \n \nPour soutenir les PME, nous adopterons deux mesures suppl\u00e9mentaires pr opos\u00e9es par les \nparlementaires  : \n \n\uf0b7 Le dispositif de r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t sur le revenu quand on investit dans des PME va \u00eatre \nprolong\u00e9 de fin 2020 \u00e0 fin 2021 .  \n \n\uf0b7 Le taux r\u00e9duit d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s va \u00eatre port\u00e9 \u00e0 1 5 % pour les PME jusqu\u2019\u00e0 10 \nmillions d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires, au lieu des 7,6 millions actuellement .  \n \nLes CCI doivent \u00e9galement poursuivre leur accompagnement des entreprises et leur \ntransformation qui est indispensable. Nous ne voulons pas  y renon cer. Je me r\u00e9jouis donc  de \nl\u2019accord que n ous avons trouv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 vous, mesdames et messieurs les p arlementaires, avec \nles Chambres de commerce et d\u2019industrie  (CCI)  sur la r\u00e9vision de la trajectoire d\u2019\u00e9conomie.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n8/10  \n \n \nNous avons stabilis\u00e9 le niveau de ressources affect\u00e9es aux CCI en 2021 qui font face \u00e0 une situation \nfinanci\u00e8re tendue cette ann\u00e9e. Nous limiterons \u00e0 50 millions d\u2019euros la baisse du plafond de taxe \naffect\u00e9e en 2022.  \n \nEn \u00e9change, les CCI se sont engag\u00e9es \u00e0 sensibiliser  200 000 entreprises aux enjeux des transitions \n\u00e9cologiques et num\u00e9riques, et \u00e0 poursuivre la modernisation et \u00e0 la r\u00e9organisation de leur r\u00e9seau.  \n \nUn mot, enfin, sur la baisse des imp\u00f4ts de production.  \n \nNous allons les baisser  de 10 milliards d\u2019euros \u00e0 partir du 1er janvier 2021.  \n \nNous ne demanderons pas de condition \u00e0 cette baisse d\u2019imp\u00f4ts.  \n \nPourquoi  ?  \n \nCar nous ne faisons que commencer \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019\u00e9quit\u00e9 fiscale entre la France et les autres pays de \nl\u2019Union europ\u00e9enne.  Les imp\u00f4ts de production sont 7 fois plus \u00e9lev\u00e9s  en France qu\u2019en Allemagne et 2 \nfois plus \u00e9lev\u00e9s que la moyenne des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne.   \n \nLa France demeure le pays de l\u2019OCDE dans lequel les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires sont les plus \nimportants.  \n \nNous nous en tiendrons donc \u00e0 la ligne fix\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et dont d\u00e9pend le succ\u00e8s \nde la relance: aucune augmentation d\u2019imp\u00f4t, aucun nouvel imp\u00f4t.  Et certainement pas la taxation de \nl\u2019\u00e9pargne des Fran\u00e7ais. En tant que ministre des Finances, je ne taxerai jamais l\u2019\u00e9pargne des Fran \u00e7ais, \ncomme certains me le sugg\u00e8rent.  \n \nAugmenter les imp\u00f4ts alors que nous mettons en \u0153uvre toutes les mesures pour que l\u2019investissement \nreparte et pour que la consommation se tienne, tuerait la relance.  \n \nNe r\u00e9p\u00e9tons pas les erreurs de nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui \u00e0 la sortie de la crise de 2008 ont engag\u00e9 une \nhausse constante des imp\u00f4ts pour les m\u00e9nages et pour les entreprises pendant une d\u00e9cennie.  \n \nJe souhaite que les entreprises s\u2019engagent dans trois direction s sur lesquels nous avons \ntravaill\u00e9 ensemble avec les parlementaires.   \n \nPremi\u00e8re  direction: la baisse des \u00e9missions de CO 2 dans les entreprises.   \n \nJe suis favorable \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un bilan d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre simplifi\u00e9 mais obligatoire \npour toutes les entreprises de plus de 250 salari\u00e9s \u00e0 court terme, et pou r les entreprises de plus de \n50 salari\u00e9s dans un second temps.  \n \nCe bilan devra \u00eatre actualis\u00e9 tous les trois ans.   \n \nDeuxi\u00e8me  direction: la parit\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9 femme -homme en entreprise.  \n \nJe suis favorable \u00e0 ce que les entreprises qui b\u00e9n\u00e9ficient du plan de relance mettent en \u0153uvre des \navanc\u00e9es concr\u00e8tes sur ce sujet.  Aujourd\u2019hui le compte n\u2019y est pas.  Je souhaite que le score qu\u2019elles \nobtiennent \u00e0 l\u2019index sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 femme -homme que nous avons cr\u00e9\u00e9 augmente. Et je souhaite que ce \nscore soit rendu public.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n9/10  \nJe reste favorable \u00e0 ce que nous mettions en place dans des d\u00e9lais \u00e0 d\u00e9finir et selon des proc\u00e9dures \u00e0 \nd\u00e9finir la partie dans les comit\u00e9s ex\u00e9cutifs des grandes entreprises fran\u00e7aises.  \n \nTroisi\u00e8me  direction: la promotion du dialogue social dans la mise en \u0153uvre du plan de relance.    \n \nJe suis favorable \u00e0 ce que les salari\u00e9s puissent \u00eatre consult\u00e9s sur la mise en \u0153uvre des aide s re\u00e7ues \ndans le cadre du plan de relance et donner leur avis aux instances de gouvernance de l\u2019entreprise.  \n \nDerni\u00e8res priorit\u00e9 s de ce plan de relance  : lutter contre la pauvre t\u00e9. \n \nLa crise a touch\u00e9 de plein fouet les plus fragiles  : les jeunes qui s\u2019appr\u00eataient \u00e0 rentrer sur le march\u00e9 du \ntravail, les int\u00e9rimaires qui ont repr\u00e9sent\u00e9 un tiers des destructions d\u2019emploi au premier semestre \n(210 500), les salari\u00e9s en CDD qui n\u2019ont pas \u00e9t \u00e9 renouvel\u00e9s.  \n \nLa mont\u00e9e de la pauvret\u00e9 en France \u00e0 cause de la crise est une r\u00e9alit\u00e9. Une r\u00e9alit\u00e9 contre laquelle nous \ndevons lutter avec la plus grande d\u00e9termination.  \n \nLutter d\u2019abord par l\u2019emploi.  \n \nJe rappelle qu\u2019en France 14% des Fran\u00e7ais vivent sous  le seuil de pauvret\u00e9. C\u2019est 37% des ch\u00f4meurs.  \n \nQuand nous l uttons pour pr\u00e9server l\u2019emploi, nous luttons contre la pauvret\u00e9.  \n \nLutter aussi par les aides sociales.  \n \nCe Gouvernement, je tiens \u00e0 le rappeler \u00e0 verser, en avril, une prime de 150  euros aux b\u00e9n\u00e9ficiaires du \nRevenu de Solidarit\u00e9 Active et de l\u2019Allocation de Solidarit\u00e9 Sp\u00e9cifique. Il a revaloris\u00e9 l\u2019allocation de \nrentr\u00e9e scolaire pour \u00bd  milliard d\u2019euros. Il a investi 200 millions d\u2019euros pour augmenter l\u2019offre \nd\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Il a fix\u00e9 le prix des repas universitaires \u00e0 1 euro pour tous les \u00e9tudiants \nboursiers . Mesdames et Messieurs les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 vous n\u2019avez pas \u00e0 rougir sur ce qu\u2019a fait \nce Gouvernement concernant la lutte contre la pauvret\u00e9.  \n \nNous continuerons de lutter co ntre la mont\u00e9e de la pauvret\u00e9, comme l\u2019a annonc\u00e9 le Premier ministre, \nen compl\u00e9tant le plan pauvret\u00e9 annonc\u00e9 en 2018.  \n \nJe ne laisserai personne dire que la solidarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e par Gouvernement. Nous ne laisserons \npersonne sur le c\u00f4t\u00e9.  \n \nMesdames et m essieurs les d \u00e9put\u00e9s,  \n \nDans ces circonstances exceptionnelles, je ne pr\u00e9tendrai jamais que nous avons tout fait parfaitement.  \n \nMais nous avons fait de notre mieux  : nous avons agi vite, nous avons \u00e9cout\u00e9 les besoins de chacun, \nnous avons adapt\u00e9 nos r\u00e9pon se pour tous.  \n \nNous avons limit\u00e9 les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales de la crise.  \n \nNous allons nous relever.  \n \nN\u2019oublions jamais que la France, quelques mois avant la crise, \u00e9tait le pays  le plus attractif d\u2019Europe \npour les investissements \u00e9trangers .  \n \nQue le ch\u00f4mage baissait et \u00e9tait pass\u00e9 sous la barre des 8  %.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n10/10  \n \nQue le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais augmentait.  \n \nQue la croissance \u00e9tait solide et sup\u00e9rieure \u00e0 celle de nos voisins allemands et italiens.  \n \nQue les cr\u00e9ations d\u2019entreprise atteignaient des records et que la France \u00e9tait de nouveau per\u00e7ue comme \nun grand pays d\u2019innovation.   \n \nTous ces succ\u00e8s, nous les retrouverons. Ils sont \u00e0 port\u00e9e de main, \u00e0 port\u00e9e de volont\u00e9 et \u00e0 port\u00e9e de \nd\u00e9cisions.  \n \nNous pr endrons ces d\u00e9cisions avec vous, Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, pour retrouver, enfin, \ndes jours meilleurs.  \n \nMerci \u00e0 tous.  \n \n ", "published_date": "2020-10-12", "section": "Discours"}