{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=98009&pn=61%20-%20D\u00e9claration%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20la%20discussion%20g\u00e9n\u00e9rale%20du%20PLFR%202022%20au%20S\u00e9nat.pdf", "author": "0", "title": "01/08/2022 \u2013 D\u00e9claration de Bruno Le Maire lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du projet de loi de finances rectificative 2022 au S\u00e9nat", "text": "D\u00e9claration de Bruno Le Maire, \nministre de l'\u00c9conomie, des Finances \net de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique,\nlors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du projet de loi de finances rectificative 2022\n\n\nLundi 1er ao\u00fbt 2022\nS\u00e9nat\n\n\n\n\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, \nMonsieur le Pr\u00e9sident de la Commission des finances, \nMonsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, \nMonsieur le Ministre, \nMesdames et Messieurs les S\u00e9nateurs,\n\n\u00a0Je suis tr\u00e8s heureux de vous retrouver ici au S\u00e9nat pour l'examen du paquet pouvoir d'achat sur son volet projet de loi de finances rectificative pour 2022. \n\nNous avons franchi une premi\u00e8re \u00e9tape et je tiens \u00e0 vous en remercier avec l'adoption du projet de loi pouvoir d'achat. Et je tiens \u00e0 vous remercier pour la qualit\u00e9 des d\u00e9bats qui ont permis d'adopter un texte qui est attendu par tous nos compatriotes. Et je souhaite \u00e9videmment que nous puissions avancer dans cette m\u00eame atmosph\u00e8re constructive lors de cette discussion du PLFR. \n\nDans quel contexte est-ce que cette discussion se tient ? D'abord dans un contexte \u00e9conomique dans lequel l'\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste. Nous venons d'avoir les chiffres de la croissance du deuxi\u00e8me trimestre : + 0,5 % pour le deuxi\u00e8me trimestre 2022. La France obtient avec ce chiffre un des meilleurs r\u00e9sultats de la zone euro. Et ce r\u00e9sultat de 0,5 % prouve que l'\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste mieux que les autres \u00e9conomies europ\u00e9ennes aux turbulences \u00e9conomiques actuelles. Il confirme \u00e9galement que \u2014 comme l'avait annonc\u00e9 le Gouvernement \u2014 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise atteindra bien les 2,5 % de croissance en 2022. C'\u00e9tait l'objectif que nous nous \u00e9tions fix\u00e9. Et je crois que pour tous les Fran\u00e7ais, pour tous nos compatriotes, pour toutes les entreprises, c'est une victoire obtenue dans des temps difficiles. L'inflation continue dans ces contextes \u00e9conomiques difficiles de progresser et nous sommes bien \u2014 comme je l'avais indiqu\u00e9 il y a quelques mois \u2014 au c\u0153ur du pic inflationniste. L'inflation reste \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 et elle restera \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022. \n\nEn revanche, je confirme que nous continuons \u00e0 anticiper une baisse de l'inflation dans le courant de l'ann\u00e9e 2023, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9organisation des cha\u00eenes de valeur, \u00e0 la diversification des approvisionnements en mati\u00e8res premi\u00e8res auxquelles nous travaillons avec les autres minist\u00e8res, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre et du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et gr\u00e2ce aux effets de la politique mon\u00e9taire. \n\nCe pic inflationniste est donc un cap difficile \u00e0 passer qui justifie toutes les mesures \nd'accompagnement qui vous sont propos\u00e9es aujourd'hui. \n\n\nQuelles sont ces mesures ? Sans rentrer dans le d\u00e9tail de chacune d'entre elles, je voudrais expliquer la philosophie et la teneur des mesures qui vous sont propos\u00e9es aujourd'hui. \n\nIl y a d'abord tout un volet qui porte sur l'\u00e9nergie. C'est l\u00e9gitime parce que la moiti\u00e9 de l'inflation au moins s'explique par la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie : l'\u00e9lectricit\u00e9, le gaz ou les carburants. Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le bouclier \u00e9nergie jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022, avec le gel du prix du gaz et le plafonnement du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4 %. Ces d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 l\u2019automne 2021, expliquent que la France ait aujourd\u2019hui le taux d\u2019inflation le plus faible de la zone euro. Nous avons anticip\u00e9 et nous avons pris des mesures massives qui nous ont permis de combattre avec efficacit\u00e9 l\u2019augmentation des prix.\n\nJe rappelle \u00e9galement\u00a0 que nous allons \u00e9videmment continuer \u00e0 nous battre au niveau europ\u00e9en pour dissocier d\u00e9finitivement le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 du prix du gaz. Ce syst\u00e8me europ\u00e9en dans lequel le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e est index\u00e9 sur le prix des \u00e9nergies fossiles, c'est-\u00e0-dire sur le prix du gaz, est un syst\u00e8me inacceptable du point de vue \u00e9cologique et compl\u00e8tement contre-productif d'un point de vue \u00e9conomique. Il a \u00e9galement un co\u00fbt social qui le rend insupportable. Nous avons engag\u00e9 cette bataille avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis plusieurs mois. Nous ne l\u00e2cherons jamais rien jusqu'\u00e0 ce que le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e soit d\u00e9finitivement dissoci\u00e9 du prix du gaz. \n\nToujours sur l'\u00e9nergie, des propositions ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale sur la question du fioul. 3 millions de nos compatriotes se chauffent au fioul. Il \u00e9tait donc l\u00e9gitime, et je salue la sagesse des d\u00e9put\u00e9s, de prendre des mesures fortes sur le fioul et la compensation pour nos compatriotes de ce chauffage au fioul. Nous avons donc adopt\u00e9 une aide de 230 millions d'euros pour les m\u00e9nages qui utilisent ce combustible pour se chauffer. Je confirme que nous l\u00e8verons le gaz sur ces 230 millions d'euros et que nos compatriotes auront bien 230 millions d'euros \u00e0 se r\u00e9partir pour amortir le choc de l'augmentation des prix du fioul. \n\nJe propose que les parlementaires du S\u00e9nat et de l'Assembl\u00e9e nationale soient associ\u00e9s \u00e0 la d\u00e9finition du ciblage des m\u00e9nages qui pourront b\u00e9n\u00e9ficier de cette aide suppl\u00e9mentaire. 3 millions de nos compatriotes ; une enveloppe tr\u00e8s significative de 230 millions d'euros, faut-il la cibler ? Sur quels m\u00e9nages ? \n\nEh bien plut\u00f4t que de discuter uniquement entre membres du Gouvernement, je propose que les parlementaires soient associ\u00e9s \u00e0 ce choix politique de la r\u00e9partition de l'enveloppe des 230 millions d'euros en faveur de 3 millions de nos compatriotes. \n\nTroisi\u00e8me sujet, toujours sur l'\u00e9nergie, c'est le prix des carburants qui est probablement ce qu'il y a de plus visible et de plus sensible pour nos compatriotes aujourd'hui. L'Assembl\u00e9e nationale a propos\u00e9 de passer la ristourne sur les carburants \u00e0 30 centimes d'euros en septembre, au lieu de 18 centimes ; 30 centimes en octobre ; 10 centimes en novembre et 10 centimes en d\u00e9cembre. Je sais que d'autres propositions, toutes int\u00e9ressantes et argument\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es par les s\u00e9natrices et les s\u00e9nateurs. Je pense n\u00e9anmoins qu'il est sage de s'en tenir \u00e0 la solution retenue par l'Assembl\u00e9e nationale qui a le m\u00e9rite de couvrir tous nos compatriotes, y compris les retrait\u00e9s, y compris ceux qui ne travaillent pas. Je sugg\u00e8re donc que nous retenions cette proposition qui fait qu'avec les remises accord\u00e9es par certains p\u00e9troliers ou par certains distributeurs, nous pourrions avoir un prix du carburant \u00e0 1,50 euro \u00e0 la rentr\u00e9e de 2022 au lieu du prix que nous connaissons aujourd'hui. Je pense que beaucoup de nos compatriotes attendent d\u00e9sormais tr\u00e8s concr\u00e8tement d'aller \u00e0 la pompe et d'avoir ce chiffre-l\u00e0. Je recommande donc que nous nous en tenions \u00e0 cette solution. \n\nPour tous ceux qui me disent l\u00e9gitimement qu\u2019il faut faire plus pour ceux qui travaillent, je rappelle que d\u2019autres dispositifs seront mis en place. Nous avons accept\u00e9 notamment l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le doublement du plafond d\u2019exon\u00e9ration de la prime carburant vers\u00e9e par les employeurs qui va passer de 200 \u00e0 400 euros. Or, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment une prime qui ne vise que les salari\u00e9s, que les personnes qui travaillent. \n\nNous avons \u00e9galement, deuxi\u00e8me mesure pour les personnes qui travaillent, permis le cumul de cette prime carburant avec la prise en charge d\u2019abonnement transport collectif pour tous ceux qui dans les territoires ruraux, prennent leur voiture pour aller jusqu\u2019\u00e0 la gare, puis de la gare, prennent le train pour aller jusque sur leur lieu de travail, et qui aujourd\u2019hui, ne peuvent pas cumuler l'indemnit\u00e9 carburant avec l\u2019indemnit\u00e9 transport collectif gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9cision de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. D\u00e9sormais, ils pourront cumuler les deux, c\u2019est une deuxi\u00e8me mesure prise tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment en faveur de ceux qui travaillent et qui prennent leur v\u00e9hicule pour aller travailler. \n\nEnfin, troisi\u00e8me mesure que je tiens \u00e0 citer, nous avons revaloris\u00e9 le bar\u00e8me kilom\u00e9trique de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu de 10 % en 2022. Et nous pourrions le revaloriser \u00e0 nouveau le bar\u00e8me kilom\u00e9trique de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu en 2023. \n\nAvec ces 3 mesures qui ciblent sp\u00e9cifiquement les personnes qui travaillent, je pense que nous pourrons conjuguer : r\u00e9duction du prix du carburant \u00e0 la pompe pour tous les Fran\u00e7ais et renforcement de ces mesures pour tous ceux qui travaillent et qui sont particuli\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9s. \n\nTroisi\u00e8me grande orientation de ce projet de loi de finances rectificative : le travail. Nous avons la conviction, avec Gabriel Attal, avec l'ensemble des membres du Gouvernement, que la meilleure r\u00e9ponse au probl\u00e8me du pouvoir d'achat, c'est l'emploi, c'est le travail, c'est la juste r\u00e9mun\u00e9ration du travail. Cela a \u00e9t\u00e9 le fil rouge de notre action politique pendant 5 ans. Cela restera le fil rouge de notre action politique pendant les 5 ann\u00e9es qui viennent, jusqu'\u00e0 ce que nous atteignons ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint en France depuis un demi-si\u00e8cle ; le plein emploi. Le PLFR vise donc \u00e0 rendre du pouvoir d'achat \u00e0 nos compatriotes par la valorisation de leur travail, gr\u00e2ce \u00e0 des mesures tr\u00e8s cibl\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9es par un certain nombre d'amendements de certains groupes pr\u00e9sents aujourd'hui. \n\nPremi\u00e8re mesure : la mon\u00e9tisation des RTT. \u00a0Je vois bien le d\u00e9bat qui a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la faveur de cette proposition sur la mon\u00e9tisation des RTT. Mais je vous confirme que nous estimons que permettre aux salari\u00e9s qui souhaitent travailler plus, d'augmenter leur r\u00e9mun\u00e9ration, en mon\u00e9tisant leurs RTT nous para\u00eet une mesure juste, efficace et qui m\u00e9rite d'\u00eatre retenue. \n\nDeuxi\u00e8me mesure\u00a0: la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires. L'id\u00e9e de relever le plafond d'exon\u00e9ration fiscale de 5 000 \u00e0 7\u202f500 euros va dans la bonne direction et je vous confirme que nous sommes pr\u00eats \u00e0 rendre cette d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires port\u00e9 \u00e0 7\u202f500 euros d\u00e9finitive. Et il me semble que le caract\u00e8re d\u00e9finitif de cette mesure garantira l\u00e0 aussi sa justice. \n\nEt je le dis pour ceux qui s'inqui\u00e8tent sur les RTT, c'est le compl\u00e9ment de cette mesure pour que l'ensemble des personnes qui souhaitent travailler puissent \u00eatre mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es. \u00c7a restera notre philosophie et personne n'arrivera \u00e0 me convaincre qu'il vaut mieux inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 travailler moins et \u00e0 gagner moins. Il me semble qu\u2019en ces temps de difficult\u00e9, il vaut mieux travailler davantage et avoir la juste r\u00e9mun\u00e9ration de son travail, j\u2019attends avec impatience le d\u00e9bat qui nous permettra d\u2019\u00e9changer sur ce sujet. \n\nM\u00eame chose sur les heures suppl\u00e9mentaires. Le groupe Les R\u00e9publicains a propos\u00e9 que nous avancions encore plus loin, en demandant \u00e0 ce que les entreprises puissent voir leurs charges sociales patronales r\u00e9duites. Elles le sont d\u00e9j\u00e0, pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis, de 1,50 euro pour les entreprises de moins de 20 salari\u00e9s. Le groupe a propos\u00e9 que pour les entreprises de 20 \u00e0 250 salari\u00e9s, je le dis devant le pr\u00e9sident Retailleau, il y ait \u00e0 nouveau une r\u00e9duction de 50 centimes d\u2019euros qui n\u2019existe pas aujourd\u2019hui pour all\u00e9ger le\u00a0 co\u00fbt pour les entreprises qui sont les PME, 20 \u00e0 250 salari\u00e9s. J\u2019estime que c\u2019est une id\u00e9e constructive, utile pour le pays, \u00e0 laquelle je suis favorable. \n\nQuatri\u00e8me sujet : les collectivit\u00e9s locales. Je suis ici dans l\u2019assembl\u00e9e des collectivit\u00e9s locales. Je sais que l\u2019inflation et que les revalorisations qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es peuvent susciter des inqui\u00e9tudes mais je rappelle que les d\u00e9put\u00e9s, dans leur grande sagesse, ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 tenir compte de l\u2019impact de l'inflation sur les collectivit\u00e9s locales et que le Gouvernement qui, sans doute, n\u2019avait pas fait suffisamment sur le sujet, a accept\u00e9 de faire davantage \u00e0 l\u2019occasion des d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, notamment \u00e0 l\u2019initiative, je le dis pour le groupe socialiste, de Madame Christine Pir\u00e8s Beaune. \n\nNous avons port\u00e9 preuve que le Gouvernement est \u0153cum\u00e9nique. Nous avons accept\u00e9 180 millions d\u2019euros de dispositif cibl\u00e9 qui va s\u2019adresser aux 6 000 communes qui sont les plus en difficult\u00e9, qui peinent \u00e0 faire face \u00e0 la hausse du prix de l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 la hausse du point d\u2019indice. Les collectivit\u00e9s d\u2019Outre-mer sont particuli\u00e8rement concern\u00e9es par ce dispositif. Je sais que vous y \u00eates sensibles et je sais que nous aurons d\u2019autres discussions sur le sujet. \n\nNous avons \u00e9galement accept\u00e9 de compenser la hausse du RSA pour les d\u00e9partements, nous avons eu de longs d\u00e9bats sur le sujet, nous avons accept\u00e9 une compensation de 120 millions d\u2019euros, ce qui fait au total d\u00e9j\u00e0 300 millions d\u2019euros de compensation pour les collectivit\u00e9s locales confront\u00e9es aux cons\u00e9quences de l'inflation sur le prix de l\u2019\u00e9nergie ou sur le prix d\u2019un certain nombre de fournitures. Je suis certain que ce d\u00e9bat ne s\u2019arr\u00eatera pas l\u00e0 et se poursuivra ici avec l\u2019ensemble des groupes. \n\nJe veux vous dire ma disponibilit\u00e9 \u00e0 faire encore plus attention aux collectivit\u00e9s qui en ont r\u00e9ellement besoin pour b\u00e9n\u00e9ficier de ce filet de s\u00e9curit\u00e9. Je le dis devant le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral qui, je le sais, est particuli\u00e8rement mobilis\u00e9 sur ce sujet.\n\n\nMais je sais aussi que j\u2019ai ici devant moi une assembl\u00e9e de s\u00e9natrices et de s\u00e9nateurs aussi attach\u00e9s que moi \u00e0 la bonne tenue des comptes publics et qui savent que pour bien tenir les comptes publics, il faut demander des efforts \u00e0 tous, \u00e0 l\u2019\u00c9tat, aux d\u00e9penses sociales mais aussi aux collectivit\u00e9s locales. Tout n\u2019est pas possible financi\u00e8rement, ni pour l\u2019Etat, ni pour les collectivit\u00e9s locales, ni pour les d\u00e9penses sociales. J\u2019appelle donc chacun au sens des responsabilit\u00e9s pour que nous ayons une enveloppe qui prot\u00e8ge les collectivit\u00e9s locales mais qui ne menace pas nos finances publiques. \n\nEnfin, il y a un sujet qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique depuis plusieurs semaines, qui est le sujet de la taxation des superprofits. Je me m\u00e9fie des termes, la taxation par d\u00e9finition et les superprofits parce que je pense qu\u2019ils recouvrent des r\u00e9alit\u00e9s qui sont bien diff\u00e9rentes. Et je sais qu\u2019un certain nombre d\u2019entre vous, notamment le groupe de l'Union centriste, \nont d\u00e9pos\u00e9 des amendements sur ce sujet. \n\nJe voudrais dire d'abord que je comprends, j'imagine que d'autres bancs, dans cette partie-l\u00e0 de l'h\u00e9micycle, l'ont fait \u00e9galement. Sinon, je serais surpris, voire, pour tout dire le fond de ma pens\u00e9e, d\u00e9\u00e7u. Je veux dire d'abord qu\u2019au risque de vous surprendre, je comprends le raisonnement qui vous a amen\u00e9s \u00e0 faire cette proposition car j'imagine bien que ce raisonnement est d'abord dict\u00e9 par un souci de justice. Et que sous ce souci de justice, qu'il soit sur les bancs de droite ou les bancs de gauche de cette assembl\u00e9e, trouvera toujours avec moi son plus fervent soutien. Il faut partager le fardeau de l'inflation et je ne l'ai jamais contest\u00e9. Et j'ai toujours dit, comme ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, que ce n'\u00e9tait pas \u00e0 l'Etat tout seul de porter le fardeau de l'inflation. Nous avons d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup, notamment avec le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique. Les m\u00e9nages font \u00e9videmment beaucoup parce qu'ils supportent une part de cette inflation dans leur vie quotidienne, il est l\u00e9gitime que les entreprises portent elles aussi une part du fardeau de l'inflation. \n\nMais je voudrais rappeler, et c'est l\u00e0 que je me m\u00e9fie de ces termes un peu brutaux de taxation sur les superprofits, je voudrais rappeler que l'immense majorit\u00e9 des entreprises, des petites entreprises, des PME, des TPE, des ind\u00e9pendants souffrent de l'inflation. Elles voient augmenter le prix de leurs intrants, elles voient augmenter leurs prix de leurs approvisionnements, elles ont des d\u00e9lais dans leurs approvisionnements, elles sont l\u00e9s\u00e9es par le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, elles ont dans l'h\u00f4tellerie, dans la restauration, dans la distribution, dans l'industrie agroalimentaire, des difficult\u00e9s de recrutement comme elles n'en ont jamais connues. Tenons compte aussi des difficult\u00e9s de nos entreprises. \n\n\n\nJe voudrais \u00e9galement rappeler que lorsque vous regardez les n\u00e9gociations salariales, vous apercevez que beaucoup d'entreprises participent \u00e0 la lutte contre l'inflation, que la meilleure fa\u00e7on pour une entreprise de participer \u00e0 la lutte contre l'inflation, ce n'est pas d'\u00eatre tax\u00e9e, c'est d'augmenter les salaires de leurs salari\u00e9s. Et je veux redire ici avec beaucoup de force que toutes les entreprises qui le peuvent, toutes les entreprises, qui en ont les moyens, toutes les entreprises qui ont les marges n\u00e9cessaires doivent augmenter les salaires. Et toutes celles qui ont des inqui\u00e9tudes en me disant l\u00e9gitimement \u201cmais on ne peut pas se projeter au-del\u00e0 de quelques mois, on redoute \u00a0ce que va \u00eatre l'ann\u00e9e 2023, on ne veut pas s'engager sur des augmentations de salaires\u201d. Je peux entendre \u00e7a, mais je dis \u00e0 ces entrepreneurs : vous avez les instruments pour augmenter la r\u00e9mun\u00e9ration de vos salari\u00e9s sans menacer la survie de votre entreprise. \u00c7a s'appelle la participation, \u00e7a s'appelle l'int\u00e9ressement, \u00e7a s'appelle la prime d\u00e9fiscalis\u00e9e. Utilisez ces instruments qui augmentent la r\u00e9mun\u00e9ration sans affecter la survie de l\u2019entreprise. \n\nEn revanche, quelques entreprises, effectivement, font des b\u00e9n\u00e9fices importants, et elles doivent participer \u00e0 l\u2019effort collectif, mais elles doivent y participer comme le font CMA CGM, Total ou Engie en rendant l\u2019argent directement aux Fran\u00e7ais plut\u00f4t qu\u2019au tr\u00e9sor public, et je pense qu\u2019il est plus juste, plus efficace, plus conforme aux convictions de cette majorit\u00e9 de proc\u00e9der de cette mani\u00e8re-l\u00e0, que de c\u00e9der \u00e0 nouveau au r\u00e9flexe pavlovien de la taxe. \n\nJe m\u2019adresse \u00e0 mes amis de l'Union centriste, je ne crois pas que ce soit conforme \u00e0 votre ADN politique que de multiplier les taxes et les pr\u00e9l\u00e8vements. Cette approche que nous proposons, elle est plus juste car elle ne p\u00e9nalise pas les entreprises que vous allez toutes frapper de mani\u00e8re indiff\u00e9rente, quelle que soit leur situation, par une taxe qui les couvrira sans exception. Elle est plus efficace car elle va directement dans les poches de nos compatriotes : 20 centimes de remise \u00e0 la pompe, cela mettra le prix du carburant \u00e0 1,50 euro \u00e0 la rentr\u00e9e, et je pense que nos compatriotes pr\u00e9f\u00e9reront voir un litre d'essence \u00e0 1,50 euro \u00e0 la rentr\u00e9e, plut\u00f4t qu'une ligne du tr\u00e9sor qui est abond\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle taxe \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022. \n\nEnfin, c'est plus conforme \u00e0 notre ligne politique car cela va dans le sens de la baisse des imp\u00f4ts et cela favorise l'attractivit\u00e9 de notre territoire. \n\n\nEt \u00e0 tous ceux qui me donnent sans cesse l'exemple de la Grande-Bretagne, de l'Italie qui, eux, ont tax\u00e9 les superprofits, je voudrais juste rappeler que, eux, ont des industries productrices, notamment la Grande-Bretagne, qui extraient du p\u00e9trole en mer du Nord, et que ces pays-l\u00e0 ont de 10 \u00e0 15 points de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires de moins que la France. Quand on est le pays le plus tax\u00e9 de tous les pays europ\u00e9ens, on ne rajoute pas une taxe suppl\u00e9mentaire \u00e0 toutes les taxes qui existent d\u00e9j\u00e0. \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nEnfin, nous proposons la suppression de la contribution sur l'audiovisuel public qui rendra 138 euros de pouvoir d'achat aux m\u00e9nages, qui l\u00e0 aussi, j'en suis certain, animera notre d\u00e9bat public. Cette d\u00e9cision est conforme \u00e0 notre politique constante de baisse des imp\u00f4ts. Nous avons travaill\u00e9 \u00e0 un dispositif de financement durable de l'audiovisuel public, qui est un gage de son ind\u00e9pendance. J'esp\u00e8re que nous parviendrons, l\u00e0 aussi, \u00e0 un \u00e9quilibre constructif sur ces sujets. \n\nJe vous remercie.", "published_date": "2022-08-01", "section": "Discours"}