{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=96673&pn=Intervention-sur-le-paquet-pouvoir-dachat-de-Bruno-Le-Maire-lors-du-Compte-rendu-du-Conseil-des-ministres-\u2013-Jeudi-7-juillet-2022.pdf", "author": "0", "title": "08/07/2022 - Intervention sur le paquet pouvoir d\u2019achat de Bruno Le Maire lors du Compte rendu du Conseil des ministres \u2013 Jeudi 7 juillet 2022", "text": "Intervention sur le paquet pouvoir d\u2019achat de Bruno Le Maire, \nministre de l\u2019Economie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, lors du Compte rendu du Conseil des ministres\n\n\n\n\nJeudi 7 juillet 2022\nElys\u00e9e \n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\nContact presse\u00a0:\nCabinet de Bruno Le Maire\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 01 53 18 41 20\n\n\n\n\n\n\n\n\nMesdames, Messieurs, \n\nNous avons pr\u00e9sent\u00e9 avec l\u2019ensemble des ministres pr\u00e9sents aujourd\u2019hui le projet de loi de finances rectificative et le projet de loi pouvoir d\u2019achat qui repr\u00e9sentent l\u2019ensemble du paquet pouvoir d\u2019achat pour prot\u00e9ger nos compatriotes contre l\u2019inflation.\n\nUn mot d\u2019abord sur la situation que nous connaissons aujourd\u2019hui. C\u2019est une situation exceptionnelle. Le retour de l\u2019inflation est une nouveaut\u00e9 en Europe depuis plusieurs ann\u00e9es et nous avons pris depuis plusieurs mois un certain nombre de dispositions pour prot\u00e9ger nos compatriotes contre la vie ch\u00e8re. Nous sommes la premi\u00e8re Nation \u00e0 l\u2019avoir fait en Europe d\u00e8s l\u2019automne\u00a02021 et la seule Nation \u00e0 l\u2019avoir fait aussi massivement contre l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie qui explique pour 60\u00a0% l\u2019augmentation globale des prix.\n\nNous avons pris la d\u00e9cision \u00e0 l\u2019automne\u00a02021 de geler les prix du gaz. Sans ce gel, les prix du gaz auraient augment\u00e9 de 50\u00a0%, et donc la facture de gaz des Fran\u00e7ais aurait augment\u00e9 de 50\u00a0%. Nous avons pris la d\u00e9cision de plafonner les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont augment\u00e9 de 4\u00a0%, ils auraient d\u00fb augmenter de 35\u00a0%. C\u2019est une deuxi\u00e8me mesure de protection massive que nous avons prise.\n\nToujours sur l\u2019\u00e9nergie, nous avons compl\u00e9t\u00e9 ce bouclier \u00e9nerg\u00e9tique par une remise sur les carburants de 18\u00a0centimes d\u2019euro par litre\u00a0; par une revalorisation de 10\u00a0% du bar\u00e8me kilom\u00e9trique de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu, par un ch\u00e8que \u00e9nergie exceptionnel d\u2019un montant de 100\u00a0euros vers\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 6\u00a0millions de Fran\u00e7ais. Nous avons donc mis en place le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique le plus efficace de tous les pays europ\u00e9ens. La preuve en est que nous avons aujourd\u2019hui en France un taux d\u2019inflation qui certes est \u00e9lev\u00e9, trop \u00e9lev\u00e9 pour tous nos compatriotes, mais je veux que chacun sache que c\u2019est le plus faible de tous les pays de la zone euro et que dans d\u2019autres pays de la zone euro, l\u2019inflation d\u00e9passe les 10\u00a0%. Elle est plus du double de celle que nous avons \u00e0 supporter aujourd\u2019hui.\n\nNous sommes maintenant au c\u0153ur du pic inflationniste et je crois avoir dit depuis plusieurs mois que le plus dur \u00e9tait devant nous. Le plus dur, nous y sommes. Le pic inflationniste, c\u2019est maintenant et c\u2019est cela qui justifie les mesures que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre nous ont demand\u00e9 de prendre. Cette inflation, il faut bien comprendre qu\u2019elle a d\u2019abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par la vigueur de la reprise \u00e9conomique au lendemain du Covid. \n\nTout le monde cherchait de l\u2019\u00e9nergie pour faire tourner son \u00e9conomie, tout le monde cherchait du p\u00e9trole, tout le monde cherchait du gaz et tout le monde cherchait des composants, des mat\u00e9riaux pour faire tourner son entreprise, son usine dans le b\u00e2timent, dans les travaux publics, dans la distribution, dans tous les secteurs d\u2019activit\u00e9. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 le premier d\u00e9clencheur de l\u2019inflation \u00e0 l\u2019automne\u00a02021.\n\nEt puis cette inflation, elle a ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9multipli\u00e9e par la guerre en Ukraine qui avait comme protagoniste l\u2019un des premiers producteurs de mati\u00e8res premi\u00e8res au monde, la Russie. S\u2019ajoutent \u00e0 cela le confinement en Chine dont a parl\u00e9 Olivier V\u00e9ran et la d\u00e9sorganisation des cha\u00eenes de valeur. \nC\u2019est donc maintenant qu\u2019il faut compl\u00e9ter notre arsenal de mesures pour prot\u00e9ger nos compatriotes et c\u2019est tout le sens de ces deux textes que nous avons pr\u00e9sent\u00e9s en Conseil des ministres. \nQuelle est la philosophie de ce paquet sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0? Il repose sur trois principes qui seront au c\u0153ur des d\u00e9bats politiques \u00e0 venir. \n\nLe premier principe, je le r\u00e9p\u00e8te, c\u2019est l\u2018efficacit\u00e9. Nos compatriotes, ils regardent le niveau d\u2019inflation et ils veulent qu\u2019il soit le plus contenu possible. C\u2019est au nom de cette efficacit\u00e9 que nous avons pris avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre la d\u00e9cision de maintenir int\u00e9gralement le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a02022. Les prix du gaz seront donc totalement gel\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a02022 et les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 seront plafonn\u00e9s int\u00e9gralement \u00e0 4\u00a0% jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a02022. Et je confirme qu\u2019il n\u2019y aura aucun rattrapage d\u00e9but\u00a02023 sur la facture du consommateur d\u00fb \u00e0 ce plafonnement en 2022, contrairement \u00e0 ce que laissent encore entendre certains partis d\u2019opposition. Il n\u2019y aura aucun rattrapage. S\u2019il y a besoin de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires en fonction de l\u2019\u00e9volution des prix, ce sera pr\u00e9vu en projet de loi de finances\u00a02023 mais il n\u2019y aura pas de rattrapage.\n\nDeuxi\u00e8me principe, c\u2019est la justice. Pourquoi est-ce que nous voulons indexer les pensions des retrait\u00e9s\u00a0? C\u2019est parce que c\u2019est juste, que les retrait\u00e9s n\u2019ont pas les moyens de compl\u00e9ter leurs revenus et qu\u2019il faut donc les prot\u00e9ger contre l\u2019augmentation des prix. Revaloriser les fonctionnaires, Olivier V\u00e9ran l\u2019a expliqu\u00e9, c\u2019est juste. Ils ont un traitement, il faut qu\u2019ils puissent vivre dignement de leur traitement. Revaloriser les prestations sociales, revaloriser les prestations familiales qui sont incluses dans l\u2019ensemble des prestations sociales qui seront revaloris\u00e9es, c\u2019est juste parce que ce sont les familles, ceux qui ont des enfants qui sont les premiers impact\u00e9s par l\u2019augmentation des prix alimentaires. \n\nQuand on a trois ou quatre bouches \u00e0 nourrir, \u00e7a co\u00fbte forc\u00e9ment cher. Il est normal, l\u00e9gitime et juste que les allocations familiales soient incluses dans les prestations sociales qui seront revaloris\u00e9es.\nEnfin le troisi\u00e8me principe, pas forc\u00e9ment le plus simple \u00e0 d\u00e9fendre mais un de ceux auxquels je crois profond\u00e9ment, ce sont les finances publiques. \n\nNous pouvons et nous devons prot\u00e9ger nos compatriotes contre l\u2019inflation tout en pr\u00e9servant nos finances publiques. Je rappelle qu\u2019une grande partie de ce paquet pour le pouvoir d\u2019achat, il est d\u2019abord financ\u00e9 par les bonnes rentr\u00e9es fiscales de l\u2019ann\u00e9e\u00a02022. Nous avons des recettes d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s qui sont tr\u00e8s bonnes, des recettes de cotisations sociales qui sont tr\u00e8s bonnes. Pourquoi\u00a0? Parce qu\u2019il y de la croissance, \u00e7a fait de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, et parce que nous cr\u00e9ons des emplois, \u00e7a fait des cotisations sociales. Et donc nous ne voulons pas sortir de ce principe simple\u00a0: avant de redistribuer des richesses, il faut les cr\u00e9er. Par cons\u00e9quent, notre ligne restera celle du r\u00e9tablissement des finances publiques. Elle restera celle de la ma\u00eetrise de la fiscalit\u00e9 et de la baisse des imp\u00f4ts qui \u00e9tait rappel\u00e9e hier par la Premi\u00e8re ministre. Nous ne voulons pas financer le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais par de la dette, nous voulons le financer par de la cr\u00e9ation de richesse.\n\nPartant de ces principes, quelles sont les grandes lignes de ce paquet pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0? \nNous avons d\u00e9j\u00e0 23\u00a0milliards d\u2019euros qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s depuis octobre 2021 pour les premi\u00e8res mesures de protection, principalement le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique dont je vous ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9. Nous rajoutons aujourd\u2019hui 20\u00a0milliards d\u2019euros de mesures nouvelles pour prot\u00e9ger nos compatriotes contre la vie ch\u00e8re. Ces 20\u00a0milliards d\u2019euros, ce sont d\u2019abord des mesures d\u2019indexation. Indexation des retraites de 4\u00a0% en plus du 1,1\u00a0% accord\u00e9 au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. Vous voyez que \u00e7a couvre bien les 5\u00a0% d\u2019inflation. Revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires. Revalorisation des allocations et des prestations sociales pour un montant global de 2\u00a0milliards d\u2019euros.\n\nLe deuxi\u00e8me volet, ce sont des aides sp\u00e9cifiques portant sur les d\u00e9penses contraintes les plus importantes des m\u00e9nages et de nos compatriotes. Qu\u2019est-ce qui, aujourd\u2019hui, p\u00e9nalise le plus la vie quotidienne de nos compatriotes\u00a0? Le logement, l\u2019essence et d\u2019alimentation. Eh bien sur ces trois postes de d\u00e9penses, nous apportons trois r\u00e9ponses rapides, massives, efficaces. \n\nD\u2019abord sur le logement, avec un plafonnement \u00e0 3,5\u00a0% de l\u2019indice de revalorisation des loyers. \u00c7a veut dire qu\u2019entre le 1er\u00a0octobre\u00a02022 et le 1er\u00a0octobre 2023, il ne pourra pas y avoir d\u2019augmentation des loyers de plus de 3,5\u00a0%. C\u2019est le fruit de l\u2019accord que nous avons conclu avec l\u2019ensemble des partenaires concern\u00e9s sur les questions de loyer, que ce soit le logement social, les bailleurs, les propri\u00e9taires priv\u00e9s. Nous avons trouv\u00e9 cet accord, c\u2019est un bouclier sur les prix de la location \u00e0 3,5\u00a0%. S\u2019il n\u2019y avait pas ce bouclier, la hausse pourrait aller jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0%. Et elle est chez nos voisins europ\u00e9ens de pr\u00e8s de 10\u00a0%.\n\nDeuxi\u00e8me poste de d\u00e9penses contraintes et massives et qui pr\u00e9occupe tous nos compatriotes, les carburants. Nous faisons le choix de prot\u00e9ger en priorit\u00e9 absolue tous ceux qui n\u2019ont pas d\u2019autre choix en France que de prendre leur v\u00e9hicule pour aller travailler, tous ces salari\u00e9s qui renoncent \u00e0 aller \u00e0 leur usine parce qu\u2019ils disent \u00ab\u00a0Moi, \u00e7a me co\u00fbte plus cher de prendre ma voiture que de toucher mon salaire. Je pr\u00e9f\u00e8re rester chez moi, je n\u2019ai pas le choix\u00a0\u00bb. \n\nTous ceux qui sont professions ind\u00e9pendantes, qui sont travailleurs m\u00e9dicaux, salari\u00e9s dans le domaine du social et qui disent \u00ab\u00a0Moi, je ne peux plus faire les kilom\u00e8tres que je dois faire chaque jour parce que le carburant me co\u00fbte trop cher et que je ne m\u2019y retrouve pas\u00a0\u00bb. Il n\u2019est pas possible qu\u2019en France, on ne puisse pas travailler parce que le plein est trop cher. C\u2019est inacceptable et c\u2019est contraire \u00e0 notre engagement qui est de tout faire pour favoriser l\u2019emploi.\n\nNous avons, comme vous le savez, mis en place cette remise de 18\u00a0centimes d\u2019euro\u00a0 par litre. Elle n\u2019est pas suffisante pour ceux qui travaillent et elle couvre tout le monde. Donc nous allons recentrer le dispositif en rempla\u00e7ant progressivement cette indemnit\u00e9 de 18\u00a0centimes d\u2019euro/litre de carburant par une indemnit\u00e9 carburant travailleurs qui sera mise en place \u00e0 compter du 1er\u00a0octobre de cette ann\u00e9e. A partir du 1er\u00a0octobre, la remise de 18\u00a0centimes va dispara\u00eetre progressivement. Ce seront 12\u00a0centimes de remise en octobre, 6\u00a0centimes en novembre et ensuite, cette remise s\u2019\u00e9teindra. A la place, tous ceux qui travaillent pourront d\u00e8s le 1er\u00a0octobre s\u2019inscrire sur le site de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques pour se d\u00e9clarer et demander cette indemnit\u00e9 carburant travailleurs.\n\nCette indemnit\u00e9 concernera la moiti\u00e9 des travailleurs qui utilisent leur v\u00e9hicule. La moiti\u00e9 des travailleurs sera concern\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire des travailleurs modestes mais aussi les classes moyennes. \u00c7a repr\u00e9sente environ 11\u00a0millions de foyers fiscaux. Pourront la solliciter tous ceux sans exception qui utilisent leur voiture pour se d\u00e9placer\u00a0: \u00e7a peut \u00eatre des salari\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre des fonctionnaires, des ind\u00e9pendants mais aussi, j\u2019insiste l\u00e0-dessus, des jeunes en alternance. L\u2019indemnisation sera de 200\u00a0euros pour les d\u00e9ciles\u00a01, 2 et 3 et de 100\u00a0euros pour les d\u00e9ciles\u00a04 et 5 puisque cette indemnisation couvrirait jusqu\u2019au cinqui\u00e8me d\u00e9cile. \n\nNous avons \u00e9galement rajout\u00e9 une majoration de 50\u00a0% pour tous ceux dont le travail est \u00e0 plus de 30\u00a0kilom\u00e8tres de leur lieu d\u2019habitation. Ce dispositif est donc simple, il est sur une base d\u00e9claratoire, il permet, je le redis, de toucher 200\u00a0euros quand on fait partie des d\u00e9ciles\u00a01, 2 et 3, 100\u00a0euros pour les d\u00e9ciles\u00a04 et 5 avec une majoration si votre lieu de travail est particuli\u00e8rement \u00e9loign\u00e9 de votre domicile. Il n\u2019y aura qu\u2019\u00e0 s\u2019inscrire sur le site de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques, d\u00e9clarer sa situation et recevoir en contrepartie l\u2019indemnisation.\n\nTroisi\u00e8me poste de d\u00e9penses, l\u2019alimentation. Nous mettrons, comme vous le savez, en place un ch\u00e8que alimentaire de 100\u00a0euros par foyer avec 50\u00a0euros en plus par enfant. Cette disposition concernera les 8\u00a0millions de foyers les plus modestes.\n\nEnfin ce paquet pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit, conform\u00e9ment \u00e0 ce qui a toujours \u00e9t\u00e9 la ligne du Gouvernement et du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, de prot\u00e9ger tous ceux qui travaillent pour que le travail paye et garantisse une vie digne, m\u00eame lorsqu\u2019il y a un niveau d\u2019inflation aussi \u00e9lev\u00e9. Nous allons donc revaloriser la prime d\u2019activit\u00e9 \u00e0 4\u00a0%. Nous allons baisser les cotisations sociales pour les ind\u00e9pendants. Nous allons mettre en place une prime\u00a0PEPA qui sera tripl\u00e9e et port\u00e9e \u00e0 6.000\u00a0euros. \nOlivier Dussopt apportera toutes les pr\u00e9cisions sur ce sujet. Nous soutiendrons l\u2019int\u00e9ressement et la participation qui ont l\u00e0 aussi, depuis plus de cinq ans maintenant, toujours \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de notre philosophie sociale, le travail doit payer et garantir une vie digne.\n\nL\u2019ensemble de ces mesures de revalorisation, de soutien aux d\u00e9penses. Contraintes, de protection de ceux qui travaillent nous permettra donc de pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Je voudrais rappeler que ce projet comporte aussi deux dispositions qui ne sont pas des dispositions financi\u00e8res mais qui sont importantes pour permettre de prot\u00e9ger nos compatriotes contre les abus actuels de certains. \n\nD\u2019abord, nous allons traquer un certain nombre d\u2019arnaques qui se multiplient sur Internet et qui sont encore plus inacceptables dans cette p\u00e9riode de vie ch\u00e8re. Je pense aux arnaques sur le compte personnel formation, sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique ou sur les placements financiers. Je le redis, elles sont inacceptables. Nous allons donc donner instruction \u00e0 l\u2019ensemble des services de l\u2019Etat qui disposent des informations n\u00e9cessaires de se mobiliser totalement pour traquer de mani\u00e8re coordonn\u00e9e tous ceux qui arnaquent les Fran\u00e7ais.\n\nPour les fraudes, pour TRACFIN, pour le fisc, la Direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques, les douanes ou la police judiciaire, nous avons tous ensemble donn\u00e9 les instructions n\u00e9cessaires pour en faire une priorit\u00e9. Nous durcirons \u00e9galement les sanctions p\u00e9nales contre tous ceux qui abusent les Fran\u00e7ais. Les peines d\u2019emprisonnement pourront \u00eatre port\u00e9es \u00e0 sept ans lorsque ces arnaques sont commises en bande organis\u00e9e.\n\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, nous voulons aussi rendre leur libert\u00e9 de choix aux consommateurs. Beaucoup de consommateurs sont aujourd\u2019hui prisonniers d\u2019un certain nombre d\u2019abonnements dont ils n\u2019arrivent pas \u00e0 se lib\u00e9rer ou dont ils se lib\u00e8rent de mani\u00e8re beaucoup trop complexe. Nous allons donc mettre en place une proc\u00e9dure de r\u00e9siliation simplifi\u00e9e en trois clics via un bouton \u00ab\u00a0r\u00e9siliation\u00a0\u00bb qui sera mis en ligne et rendu obligatoire.\n\nDeux \u00e9l\u00e9ments de conclusion sur ces dispositions qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es en Conseil des ministres aujourd\u2019hui \u00e0 la demande du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre. \n\nMa premi\u00e8re remarque porte \u00e0 nouveau sur les finances publiques. J\u2019ai alert\u00e9 sur les finances publiques et je le redis, nous avons atteint la cote d\u2019alerte en mati\u00e8re de finances publiques. Nous avons pu maintenir en 2022 un niveau de d\u00e9ficit \u00e0 5\u00a0% gr\u00e2ce aux bonnes recettes que nous avons en 2021 et 20022. \n\nNous voulons, et Olivier V\u00e9ran l\u2019a dit, arriver \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat dans un esprit d\u2019ouverture et de compromis. Mais je veux dire aussi que tout n\u2019est pas possible financi\u00e8rement et que le compromis, ce n\u2019est pas le reniement d\u2019un principe fondamental de cette majorit\u00e9, la bonne tenue des finances publiques, la r\u00e9duction des d\u00e9ficits et la r\u00e9duction de la dette. Je confirme que partant d\u2019un d\u00e9ficit de 6,5\u00a0% en 2021, nous voulons un d\u00e9ficit de 5\u00a0% en 2022 et nous voulons atteindre 3\u00a0% de d\u00e9ficit public en 2027. \n\nC\u2019est est la trajectoire qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui a \u00e9t\u00e9 retenue par le peuple fran\u00e7ais et qui doit donc \u00eatre respect\u00e9e.\n\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment sur lequel je veux insister, le fardeau de l\u2019inflation doit \u00eatre \u00e9quitablement partag\u00e9. L\u2019Etat a fait beaucoup et l\u2019Etat continue de faire beaucoup. Et l\u2019Etat, c\u2019est le contribuable. Il faut que les entreprises qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 porter une part de fardeau continuent \u00e0 le porter, que toutes celles qui le peuvent augmentent les salaires et que toutes celles qui profitent de la crise, mais parce que tout simplement les conditions leur sont favorables \u2013\u00a0\u00e7a peut \u00eatre le cas d\u2019un certain nombre d\u2019entreprises dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie ou dans le domaine des transports ou dans le domaine et le secteur bancaire\u00a0\u2013 fassent les efforts n\u00e9cessaires pour redistribuer l\u2019argent aux Fran\u00e7ais. Et nous pr\u00e9f\u00e9rons cette m\u00e9thode qui consiste \u00e0 inciter les entreprises \u00e0 verser directement l\u2019argent aux Fran\u00e7ais pour les soutenir imm\u00e9diatement contre la vie ch\u00e8re \u00e0 la m\u00e9thode de taxation. Mais nous ferons les comptes d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e sur ce que les entreprises profitables auront revers\u00e9 \u00e0 nos compatriotes. Le combat contre l\u2019inflation est un combat difficile. C\u2019est un combat qui est lourd \u00e0 porter, il faut que le fardeau soit \u00e9quitablement r\u00e9parti. \n\nMerci \u00e0 tous.", "published_date": "2022-07-08", "section": "Discours"}