{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=14435&pn=22064.pdf", "author": "0", "title": "Discours d'Annick Girardin :  Voeux Fonction publique, lundi 30 janvier", "text": " \n1  \nDiscours  d\u2019Annick  Girardin  \nV\u0153ux Fonction  publique  \nLundi  30 janvier  \n \n \nMesdames  et messieurs  les parlementaires,   \nMesdames  et messieurs  les Directeurs  g\u00e9n\u00e9raux,   \nMesdames  et messieurs  les Secr\u00e9taires  g\u00e9n\u00e9raux  \nMesdames  et messieurs,   \nChers  amis,   \nJe veux  tout d\u2019abord  vous  dire que je suis tr\u00e8s heureuse  de vous  \nretrouver  \u00e0 l\u2019occasion  de ces traditionnels  v\u0153ux  de rentr\u00e9e.  Il s\u2019agit  l\u00e0 \nd\u2019un moment  solennel,  certes,  mais  qui doit aussi  nous  permettre  de \nnous  retrouver  dans la convivialit\u00e9,  ce qui est pr\u00e9cieux  apr\u00e8s  l\u2019ann\u00e9e  \ncharg\u00e9e  que j\u2019ai travers\u00e9e  et qui vient  de s\u2019achever.   \nNous  sommes  r\u00e9unis  \u00e0 l\u2019h\u00f4tel  de Seignelay  qui accueille  depuis  2012  \nle minist\u00e8re  de la Fonction  publique.  Un lieu charg\u00e9  d\u2019histoire  \npuisqu\u2019il  appartenait  \u00e0 la famille  de Colbert  et qu\u2019il  fut bri\u00e8vement  \noccup\u00e9  par la nourrice  de Marie -Antoinette.  J\u2019en veux  pour preuve  la \ntombe  de son chien  Coco  qui se trouve  encore  dans les jardins.  \nEn France,  la fonction  publique  repr\u00e9sente  5,4 millions  d\u2019agents.  \nR\u00e9partis  sur plus de 700 m\u00e9tiers,  ces agents  assurent  la s\u00e9curit\u00e9  des \nFran\u00e7ais,  les soignent,  les forment  mais  aussi  les accompagnent  dans \nleurs  d\u00e9marches.  Et parce  que leur action  renforce  le bien-\u00eatre et le \nvivre  ensemble,  ils sont au c\u0153ur  du pacte  r\u00e9publicain.   \n \n2 \u00catre fonctionnaire  n\u2019est  pas un m\u00e9tier  comme  les autres.  Par leur \nengagement,   ces derniers  sont les garants  de l\u2019\u00e9quilibre  social  et de \nnos principes  fondamentaux  de libert\u00e9,  d\u2019\u00e9ga lit\u00e9, de fraternit\u00e9.   \nLe travail  des fonctionnaires,  vous  le savez,  c\u2019est  de construire  la \nR\u00e9publique  jour apr\u00e8s  jour et d\u2019en p\u00e9renniser  l\u2019h\u00e9ritage.  Ils sont en \nquelque  sorte  des passeurs  qui perp\u00e9tue nt les fondements  de notre  \nmod\u00e8le  social.  Ces fondements  pour n\u2019en citer que quelques -uns, ce \nsont la solidarit\u00e9,  la redistribution,  l\u2019entraide  et mais  aussi  l\u2019\u00e9thique  et \nl\u2019exemplarit\u00e9  des agents.   \nJe crois  que ce rappel  de la vocation  de la Fonction  publique  n\u2019est  pas \nsuperflu.  Il est m\u00eame  important  de rappele r ces quelques  v\u00e9rit\u00e9s  \u00e0 \nl\u2019heure  o\u00f9 elle ne cesse  d\u2019\u00eatre  montr\u00e9e  du doigt  comme  responsable  \nde tous les maux  de notre  soci\u00e9t\u00e9,  \u00e0 l\u2019heure  o\u00f9 des caricatures  sont \nr\u00e9pand ues dans l\u2019opinion  sur les pr\u00e9tendus  privil\u00e8ges  et avantages  des \nfonctionnaires.   \nA ce titre, j\u2019en profite  pour remercie r le Conseil  \u00e9conomique,  social  et \nenvironnemental  (dont  je salue  les repr\u00e9sentants  ce soir) et la grande  \nmajorit\u00e9  des groupes  qui le composent  d\u2019avoir  adopt\u00e9  un avis sur \nl\u2019avenir  de la fonction  publique  qui rappelle  ces v\u00e9rit\u00e9s.   \nCe discours  tr\u00e8s politique  n\u2019est  pas seulement  un recueil  de clich\u00e9s  \n\u00e9cul\u00e9s,  c\u2019est  aussi  et surtout  une menace  directe  sur notre  mod\u00e8le  \nsocial.  D\u00e9nigrer  les fonctionnaires,  questionner  leur utilit\u00e9  m\u00eame,   \nc\u2019est  mettre  en cause  leur engagement  au service  de l\u2019int\u00e9r\u00eat  g\u00e9n\u00e9ral.  \nC\u2019est  affaiblir  la R\u00e9publique.   \nCritiquer  gratuitement  les agents  publics  c\u2019est  opposer  les Fran\u00e7 ais. \nC\u2019est  alimenter  un clivage  absurde  entre  secteur  public  et secteur  \npriv\u00e9,  c\u2019est  mettre  en concurrence  ses diff\u00e9rents  versants.  C\u2019est  \najouter,  en somme,  des fractures  \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9  qui n\u2019en a pas besoin.   \nCeux  qui proposent  de supprimer  500 000 emplois  dans la fonction  \npublique  ignorent  sa vocation  premi\u00e8re.     \n3 La Fonction  publique  est l\u2019h\u00e9ritage  de ceux  qui n\u2019en  ont pas. De \nl\u2019\u00e9cole  \u00e0 l\u2019h\u00f4pital,  de la s\u00e9curit\u00e9  sociale \u00e0 la police  et la gendarmerie,  \nles services  publics  sont indispensables  au bon fonctionnement  de la \nsoci\u00e9t\u00e9.  Comme  le rappelait  Marylise  Lebranchu  avant  moi, ils sont \nles garants  de l\u2019\u00e9quilibre  social.   \nEn effet,  quand  on conn a\u00eet les besoins  de s\u00e9curit \u00e9, d\u2019\u00e9ducation,  de \nsant\u00e9  et d\u2019acc\u00e8s aux services  publics  des Fran\u00e7ais,  notamment  dans les \nzones  isol\u00e9es,  il est absolument  consternant  qu\u2019une  des propositions  \nphares  d\u00e9fendue  par la droite  soit de supprimer  des centaines  de \nmilliers  de fonctionnaires.  Notre  pays n\u2019a pas besoin  de suppressions  \nde pans entiers  de l\u2019action  publique  mais  de solidarit\u00e9  et d\u2019un \nprogramme  politique  \u00e0 la hauteur  des d\u00e9fis  de la France.   \n \nMesdames  et messieurs,  nous  avons  connu  une ann\u00e9e  2016  faste  pour \nla fonction  publique.  Ce faste  s'est traduit  tr\u00e8s concr \u00e8tement  par un \nagenda  social  particuli\u00e8rement  charg\u00e9.     \nDepuis  mon arriv\u00e9e  \u00e0 la t\u00eate de ce minist\u00e8re,  j\u2019ai fait de la \nmodernisation  de la Fonction  publique  le fil conducteur  de mon \naction . \nPendant  ce quinquennat,  nous  avons  prouv\u00e9  une chose  : notre  fonction  \npublique  est capable  de relever  les d\u00e9fis de la modernit \u00e9.  Elle bouge,  \nelle se transforme  et elle sait r\u00e9pondre  aux crises  tout comme  elle sait \ns\u2019adapter  aux demandes  quotidiennes  de ses usagers.  \nC\u2019est  la grandeur  de ce minist\u00e8re  que d'assurer  modestement,  mais  \nfermement,  le cap que nous  avions  annonc\u00e9  il y a bient \u00f4t 5 ans.  \nJ\u2019aime  \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter,  la Fonction  publique  construite  au lendemain  de la \nguerre  sous l\u2019influence  du conseil  national  de la R\u00e9sistance  et \nrenforc\u00e9e  par le statut  g\u00e9n\u00e9ral  du fonctionnaire  est une sp\u00e9cificit\u00e9  bien \nfran\u00e7aise  qui garantit  aux agents  publics  un certain  nombre  de droits  et \nde devoirs.    \n4 Autour  de ces principes,  nous  avons  construits  collectivement  un \n\u00e9difice  solide  qui, loin d\u2019\u00eatre  fig\u00e9, est en mesure  de s\u2019adapter  aux \n\u00e9volutions  de la soci\u00e9t\u00e9  et notamment  aux mutations  profondes  des \nattentes  des Fran\u00e7 ais.  \nAinsi,  l\u2019un de mes objectifs  est de construire  la Fonction  publique  de \ndemain.  Une fonction  publique  plus souple,  plus agile  et plus juste . \nEt contrairement  \u00e0 ce que peuvent  dire certaines  mauvaises  langues,  \nce n\u2019est  pas un saut dans l'inconnu.  Au contraire,  c'est  un pari sur \nl'intelligence  et la responsabilit\u00e9  des agents  publics . \nLe premier  dossier  que j\u2019ai eu \u00e0 traiter  en arrivant  n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 une \nmince  affaire.  La d\u00e9cision  prise  par le gouvernement,  sur ma \nproposition,  de d\u00e9geler  le point  d\u2019indice  de 1,2%  a \u00e9t\u00e9 importante  en \nelle-m\u00eame  mais  aussi  car elle nous  a permis  d\u2019avancer  sereinement  sur \ntous les dossiers  avec les partenaires  sociaux.   \nComme  vous  le savez,  j\u2019ai rapidement  identifi\u00e9  trois \npriorit\u00e9s  politiques  :  \nLa la\u00efcit\u00e9 tout d\u2019abord  qui est un principe  auquel  je suis \nparticuli\u00e8rement  attach\u00e9 e et qui fonde  mon engagement  au sein du \nParti  radical  de gauche.  Sur ce point,  j\u2019ai mis en place en juin 2016  la \ncommission  \u00ab La\u00efcit\u00e9  et Fonction  publique  \u00bb qui a mobilis\u00e9  plusieurs  \nuniversitaires,  chercheurs,  experts  et fonctionnaires.  Cette  initiative  a \nabouti  \u00e0 la remise  d\u2019un excellen t rapport  en d\u00e9cembre  dernier  et a \nouvert  la voie \u00e0 la mise  en \u0153uvre  d\u2019un certain  nombre  de mesures  \nfortes  qui seront  effectives  dans les plus brefs  d\u00e9lais.     \nEnsuite,  j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de mieux  valoriser  l\u2019innovation  dans la Fonction  \npublique.  Dans  un monde  en plein  bouleversement,  je porte  la \nconviction  que l\u2019innovation  est un moyen  d\u2019optimiser  nos outils  pour \nrenforcer  nos politiques  publiques.    \n5 C\u2019est  dans cet esprit  que j\u2019ai lanc\u00e9  une grande  consultation  dans toute  \nla France  intitul\u00e9e  \u00ab Ma Fonction  publique  se r\u00e9invente  \u00bb et qui a \nabouti  \u00e0 la cr\u00e9ation  d\u2019un fond d\u2019innovation  RH d\u20191 million  d\u2019euros.   \nJe vous  donne  tous rendez -vous  le 7 mars  prochai n apr\u00e8s -midi pour \nd\u00e9couvrir  les nombreuses  initiatives  prises,  partout  en France,  pour \ninnover  et anticiper  les transformations  de la Fonction  publique  \u00e0 \nl\u2019horizon  2025.  Cette  journ\u00e9e  sera l\u2019occasion  de pr\u00e9senter  les \ninitiatives  multiples  prises  pour une Fonction  publique  plus ouverte,  \nplus diverse  et plus innovante.  \nEnfin,  et c\u2019est  un sujet  qui me tient particuli\u00e8rement  \u00e0 c\u0153ur,  j\u2019ai \nsouhait\u00e9  encourager  davantage  l\u2019engagement  des jeunes  dans notre  \nFonction  publique.  Des jeunes  de tous les horizons  afin que personne  \nne se sente  exclu  de la vari\u00e9t\u00e9  de m\u00e9tiers  que propose  notre  Fonction  \npublique.   \nNous  avons  ainsi  pris de vraies  dispositions  en faveur  des jeunes  \nnotamment  en mati\u00e8re  d\u2019ouverture  de la Fonction  publique  \u00e0 la \ndiversit \u00e9. Et ce \u00e0 travers  une s\u00e9rie  d\u2019amendements  de la loi Egalit\u00e9  et \ncitoyennet\u00e9  promulgu\u00e9e  avant -hier.  \nMais  au-del\u00e0 de ces trois grands  axes,  nous  avons  \u0153uvr\u00e9  pour une \nmeilleure  reconnaissance  des fonctionnaires  dans la sp\u00e9cificit\u00e9  de \nleurs  missions.   \n \nEt c\u2019est cette  approche  que j\u2019ai toujours  d\u00e9fendue  \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s : \nredonner  confiance  aux fonctionnaires , leur envoyer  le signal  qu\u2019ils  \nsont entendus  et que leur avis compte  mais  aussi  leur rappeler  leur \nutilit\u00e9  au service  de l\u2019int\u00e9r\u00eat  g\u00e9n\u00e9ral . Plusieurs  mesures  fortes  ont \n\u00e9t\u00e9 prises  en ce sens, je n\u2019en citerais  que quelques -unes : \n \nLe vote de la loi relative  \u00e0 la d\u00e9ontologie  et aux droits  et devoirs  \ndes fonctionnaires  du 20 avril dernier  qui acte de nouveaux  droits  et \nqui rappellent  avec fermet\u00e9  les devoirs  des agents.    \n6 La poursuite  de la mise  en \u0153uvre  du protocole  PPCR  qui \ncontinuera  \u00e0 porter  ses fruits  dans les prochaines  ann\u00e9es.  \n \nVous  le savez  tous,  nous  entrons  dans une ann\u00e9e  de campagne  \npr\u00e9sidentielle.  Mon  message  est clair sur ce point  : notre  travail  n'est \npas fini. Comptez  sur moi pour  rester  mobilis\u00e9e  jusqu\u2019au  bout.  Je \nvous  le disais  tout \u00e0 l\u2019heure,  m\u00eame  s\u2019il ne nous  reste  que trois mois,  \nles chantiers  que nous  devons  encore  finalis er sont nombreux.   \nL\u2019ordonnance  mobilit\u00e9 , pr\u00e9vue  dans le cadre  de la Loi sur la \nD\u00e9ontologie,  est un objectif  majeur  puisqu\u2019il  s\u2019agit  de pr\u00e9voir  et \nd\u2019adopter  toutes  les mesures  de nature  \u00e0 favoriser  la mobilit\u00e9  des \nagents  publics  entre les trois versants  de la fonction  publique  et de \nlever  les freins  statutaires  et indemnitaires  qui bloquent  aujourd\u2019hui  \nles fonctionnaires  dans leur l\u00e9gitime  souhait  de changement  et \nd\u2019\u00e9volution  professionnelle.  La loi Egalit\u00e9  r\u00e9elle  en outre -mer s\u2019inscr it \ndans cette  d\u00e9marche  car elle renforce  le CIMM  et facilite  la mobilit\u00e9  \ndes fonctionnaires  ultramarins .  \nNous  serons  \u00e9galement  amen\u00e9 s \u00e0 travailler  sur la Protection  sociale  \ncompl\u00e9mentaire  qui n\u00e9cessite  un important  travail  de concertation  \navec les OS et les diff\u00e9rents  Minist\u00e8res.   \nCette  concertation  a permis  de repr\u00e9ciser  le cadre  r\u00e8glementaire  du \nprocessus  de r\u00e9f\u00e9rencement  des organismes  de mutuelles  dans le cadre  \nde la protection  sociale  compl\u00e9mentair e des agents  de l\u2019Etat.  Ce \ntravail  se poursuivra  en 2017  sur la base d\u2019un bilan  des dispositifs  qui \nsera concert\u00e9  avec les organisations  syndicales.  \nJe pense  \u00e0 la question  de l\u2019acc\u00e8s au logement  des fonctionnaires . En \nsignant  la convention  avec la Caisse  des d\u00e9p\u00f4ts  et consignations  et \nl\u2019ERAFP,  nous  allons  accompagner  la construction  de 600 logements  \nau b\u00e9n\u00e9fice  des fonctionnaires  de l\u2019Etat  en \u00cele-de-France  gr\u00e2ce  \u00e0 la \nmobilisation  des fonds  de retraites  compl\u00e9mentaires  des \nfonctionnaires.   \n7 Je veux  \u00e9galement  souligner  le bon aboutissement  des deux  \nconcertations  engag\u00e9es  l\u2019an dernier  : l\u2019une  sur la formation  et le \nparcours  des agents  et l\u2019autre  sur la sant\u00e9  et la s\u00e9curit\u00e9.  L\u2019ordonnance  \nsur le compte  personnel  d\u2019activit\u00e9  des agents  publics  vient  d\u2019ailleurs  \nd\u2019\u00eatre  adopt\u00e9e . Elle reprend  ces deux  volets  et a n\u00e9cessit \u00e9 beaucoup  \nd\u2019investissement  et de concertation  entre  les trois versants  de la \nFonction  publique,  les OS, puis le Conseil  d\u2019Etat.  Je porte  la \nconviction  que nous  devons  aller plus loin et renforcer  davanta ge le \nCompte  \u00e9pargne  temps.   \nLa question  du temps  de travail  est aussi  au c\u0153ur de nos \npr\u00e9occupations.  Nous  allons  prochainement  discuter  de la circulaire  \nqui rappellera  la n\u00e9cessit \u00e9 d\u2019une  plus grande  observance  de la \nr\u00e8glementation.   \nIl en va de l\u2019exemplar it\u00e9 de la fonction  publique  et c\u2019est  de courage  \nmanag\u00e9rial  dont nous  avons  besoin.  Mais  ma position  est claire  : faire \nrespecter  les 35 heures.  Elle n\u2019est  pas le passage  \u00e0 37 ou 39 heures  \ndans des conditions  hasardeuses  et conduisant  \u00e0 des baisses  de \nr\u00e9mun \u00e9ration  pour les agents.   \n \nJe pr\u00e9senterai  prochainement  un plan  d\u2019actions  en mati\u00e8re  \nd\u2019ouverture  de la Fonction  publique  et de promotion  de la \ndiversit\u00e9 . Ce plan sera accompagn\u00e9  de mesures  fortes  en faveur  de \nl\u2019\u00e9galit\u00e9  femmes -hommes  puisque  dans quelques  jours,  la D\u00e9put\u00e9e  \nFran\u00e7oise  Descamps  Crosnier,  que je salue  chaleureusement,  remettra  \nson rapport  au Premier  ministre  sur le sujet.   \n  \nEnfin , je souhaiterais  vous  dire un mot sur la mise  en place  de la \nDRH  de l\u2019Etat . J\u2019en profite  pour remercier  toutes  les \u00e9quipes  de la \nDGAFP  et plus particuli\u00e8rement  Thierry  Le Goff  pour leur \nengagement  total dans cette  r\u00e9organisation.     \n8 Cette  DRH  de l\u2019\u00e9tat  permettra  d\u2019harmoniser  les pratiques  RH entre  les \ndiff\u00e9rents  versants , de favoriser  la mobilit\u00e9  des agents  mais  aussi  \nd\u2019am\u00e9liorer  l\u2019efficacit\u00e9  de services  publics.   \nMesdames  et messieurs,  nous  sommes  face \u00e0 une \u00e9ch\u00e9ance  \u00e9lectorale  \nmajeure.  Dans  cette  derni\u00e8re  ligne  droite,  la Fonction  publique  sera au \nc\u0153ur  des d\u00e9bats.  En tant que Ministre  de la Fonction  publique,  ma \nposition  est sans appel  : il n\u2019y aura pas de redressement  sans la \npuissance  publique,  c\u2019est -\u00e0-dire sans le service  public  et sans les \nfonctionnaires.  La Fonction  publique  du XXI\u00e8me  si\u00e8cle  que j\u2019appelle  \nde mes v\u0153ux,  c\u2019est  une Fonction  publique  ancr\u00e9e  dans les attentes  des \nfran\u00e7ais,  capable  de relever  les d\u00e9fis  de la modernit\u00e9  et d\u2019anticiper  les \n\u00e9volutions  du monde.   \nDepuis  le d\u00e9but  du quinquennat,  nous  nous  sommes  efforc\u00e9s  de \nprendre  des mesures  fortes  pour r\u00e9concilier  les agents  avec leurs  \nmissions  mais  aussi r\u00e9concilier  les citoyens  avec l\u2019action  publique.  \nL\u00e0 est une de mes convictions  fondamentales  : rien ne se construira  de \ndurable  sans le renforcement  de l\u2019adh\u00e9sion  des citoyens  \u00e0 notre  \nmod\u00e8le  fran\u00e7ais  de fonction  publique  et sans redonner  aux agents  la \nfiert\u00e9 du service  public.  \nVoil\u00e0  l\u2019esprit  de ces v\u0153ux  : redonner  ses lettres  de noblesse  \u00e0 la \nFonction  publique  dans un climat  qui n\u2019est  pas toujours  favorable , \npenser  son futur  dans un monde  de plus en plus instable  mais  surtout  \nrendre  hommage  \u00e0 ses agents.  Tous  ses agents,  quel que soit leur \nversant,  leur cat\u00e9gorie,  leur \u00e9chelon  ou leur grade.  Aujourd\u2019hui  c\u2019est  \ntous les fonctionnaires  qui sont \u00e0 l\u2019honneur  ! \nJe vous  remercie  \n \n \n ", "published_date": "2023-01-30", "section": "Discours"}