{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=58991&pn=632%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20son%20audition%20par%20la%20commission%20des%20affaires%20economiques%20du%20Senat-pdf", "author": "0", "title": "632 - Discours de Bruno Le Maire lors de son audition par la commission des affaires \u00e9conomiques du S\u00e9nat \u2013 Mardi 2 f\u00e9vrier 2021", "text": "Bonjour \u00e0 tous,\n\u00a0\nPardons de prendre un peu de temps mais je vous propose de bouleverser un peu l\u2019ordre des choses pour respecter vos recommandations et donc plut\u00f4t que de vous faire un expos\u00e9 liminaire et r\u00e9pondre directement aux questions de la pr\u00e9sidente, je ferais juste une br\u00e8ve introduction avant de r\u00e9pondre concr\u00e8tement \u00e0 toutes les questions essentielles qui m\u2019ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es.\n\u00a0\nD\u2019abord, une premi\u00e8re remarque pour vous dire ma confiance profonde dans l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Je sais que les temps sont extr\u00eamement difficiles pour les Fran\u00e7ais. Extr\u00eamement difficiles pour beaucoup d\u2019entrepreneurs qui sont aujourd\u2019hui les volets ferm\u00e9s qui ne peuvent pas exercer leur activit\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire. Extr\u00eamement difficiles pour des centaines de milliers de salari\u00e9s qui ont perdu leur emploi m\u00eame si nous avons amorti le choc.\n\u00a0\nPour autant, je le redis, la France a une capacit\u00e9 de rebond \u00e9conomique exceptionnelle et je ne voudrais pas que nous c\u00e9dions par fatigue, par lassitude \u00e0 un discours d\u00e9faitiste que n\u2019attendent pas les Fran\u00e7ais et qui ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ce que les entrepreneurs fran\u00e7ais, les salari\u00e9s fran\u00e7ais essaient de faire tous les jours sur vos territoires.\n\u00a0\nNous avons des capacit\u00e9s de rebond exceptionnelles et nous l\u2019avons montr\u00e9 au troisi\u00e8me trimestre de 2020 avec plus de 18 % de croissance. Nous l\u2019avons montr\u00e9 en ayant une r\u00e9cession moins importante que pr\u00e9vue en 2020, 8,3 % au lieu des 11 % que nous attendions. Nous l\u2019avons montr\u00e9 aussi avec un tr\u00e8s fort rebond de la consommation des m\u00e9nages en d\u00e9cembre. Ne confondons pas un probl\u00e8me conjoncturel, lourd, difficile qui est celui de la pand\u00e9mie et des r\u00e8gles sanitaires, avec la r\u00e9alit\u00e9 structurelle de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise.\n\u00a0\nL\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise a des fondamentaux qui sont solides et que nous avons consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9s en l\u2019espace de trois ans en transformant la fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise, en rendant le territoire fran\u00e7ais le plus attractif de tous les pays europ\u00e9ens, en am\u00e9liorant la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre \u00e9conomie, en recr\u00e9ant pour la premi\u00e8re fois depuis plus de dix ans des emplois industriels et en faisant baisser massivement le ch\u00f4mage. Donc, ayons confiance.\n\u00a0\nL'\u00e9conomie fran\u00e7aise, je le redis, a des capacit\u00e9s de rebond qui sont tr\u00e8s importantes. Cela n'interdit pas de r\u00e9fl\u00e9chir comme vous m'y avez invit\u00e9 \u00e0 des transformations structurelles qui restent n\u00e9cessaires.\n\u00a0\nIl est \u00e9vident que nous devons encore am\u00e9liorer ce qui est fait en termes de formation, de qualification des salari\u00e9s, beaucoup est fait par Elisabeth Borne mais dans un moment de grande transition technologique, il est indispensable de permettre aux salari\u00e9s de changer plus facilement d'emploi et d'acqu\u00e9rir plus facilement une qualification.\n\u00a0\nJe reste convaincu que la somme globale de travail sur une dur\u00e9e de vie de la nation fran\u00e7aise est insuffisante par rapport \u00e0 ses grands partenaires d\u00e9velopp\u00e9s et c'est pour moi une conviction forte. Si nous ne voulons pas l'appauvrissement de notre pays, nous devons tous travailler collectivement davantage et je ne le dis pas en critiquant l'un ou l'autre bien s\u00fbr que les salari\u00e9s fran\u00e7ais travaillent beaucoup. Bien s\u00fbr que les salari\u00e9s fran\u00e7ais ont fait des efforts absolument consid\u00e9rables. Mais vous pouvez tourner le probl\u00e8me dans tous les sens, tant que nous aurons un niveau de ch\u00f4mage aussi \u00e9lev\u00e9, des personnes qui partent plus t\u00f4t que dans d'autres pays \u00e0 la retraite et des jeunes qui entrent si difficilement sur le march\u00e9 du travail, r\u00e9alit\u00e9 qui est encore plus cruelle aujourd'hui, nous risquons de ne pas garantir aux g\u00e9n\u00e9rations qui viennent, \u00e0 nos enfants et \u00e0 nos petits-enfants le m\u00eame niveau de vie que celui que nous avons.\n\u00a0\n\u00a0\nJe pense qu'une des responsabilit\u00e9s fortes que nous avons, c'est de garantir \u00e0 nos enfants et \u00e0 nos petits-enfants qu'ils puissent avoir un niveau de vie meilleur que le n\u00f4tre. Ce n'est certainement pas en mettant les probl\u00e8mes structurels de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise sous le tapis que nous leur rendrons service. Voil\u00e0 pour la question des r\u00e9formes de structure. Vous voyez que je change assez peu de convictions sur le sujet.\n\u00a0\nSur le plan de relance, certains ont propos\u00e9, vous m\u2019avez interrog\u00e9 sur ce sujet, de multiplier par deux le plan de relance. Pardonnez-moi de trouver cette id\u00e9e surprenante. Nous avons, vous avez vot\u00e9 un plan de relance et je vous remercie parce qu'il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 tr\u00e8s largement par les deux assembl\u00e9es il y a quelques semaines\u00a0: il repr\u00e9sente 100 milliards d'euros.\n\u00a0\nLa vraie difficult\u00e9 aujourd'hui n'est pas de rajouter des milliards fictifs. C\u2019est que l'argent arrive dans les territoires, dans les entreprises, dans les PME, dans la formation des salari\u00e9s, sur les jeunes pour qu'ils puissent \u00eatre embauch\u00e9s, sur les apprentis pour qu'ils puissent trouver une place.\n\u00a0\nCroyez-moi, il est beaucoup plus difficile de garantir la bonne ex\u00e9cution du plan de relance que d'annoncer \u00e0 grand renfort de roulements de tambours et de sonneries de trompettes que nous allons rajouter \u00e0 nouveau 20, 30, 40 ou 100 milliards. Je pr\u00e9f\u00e8re toujours dans ma vie politique la difficult\u00e9 \u00e0 la facilit\u00e9.\n\u00a0\nMa responsabilit\u00e9 aujourd'hui, c'est de faire en sorte que l'argent soit d\u00e9caiss\u00e9 pour qu'il donne des r\u00e9sultats en termes d'emplois et en termes de croissance \u00e9conomique pour nos compatriotes.\n\u00a0\nJe peux donner quelques exemples. Il y a des politiques qui marchent tr\u00e8s bien.\n\u00a0\nPrenez la politique de digitalisation des PME industrielles. Nous avions pr\u00e9vu 280 millions d'euros. Il se trouve que des milliers de PME industrielles ont demand\u00e9 \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 ce cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la digitalisation et nous aurons sans doute 800 millions d'euros \u00e0 d\u00e9caisser sur cette politique. Tant mieux, elle marche, mais je pr\u00e9f\u00e8re me concentrer sur les cr\u00e9dits que nous allons trouver qui sont n\u00e9cessaires pour que cette politique soit financ\u00e9e plut\u00f4t qu'une nouvelle fois de voir rajouter de nouveaux milliards qui risquent fort d'\u00eatre des milliards fictifs.\n\u00a0\nDeuxi\u00e8me exemple\u00a0: les appels \u00e0 la relocalisation industrielle, qui fonctionnent aussi tr\u00e8s bien. Je pense que j'ai pu voir dans vos territoires que certaines entreprises n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es. C'est dommage. Il y avait de \u00a0beaux projets. J'ai fait le point aujourd'hui avec les pr\u00e9fets, nous avons largement \u00e9puis\u00e9 ces enveloppes-l\u00e0. Il sera n\u00e9cessaire de r\u00e9allouer des fonds de politiques qui marchent moins bien vers ces politiques qui rencontrent un grand succ\u00e8s.\n\u00a0\nMaPrimeR\u00e9nov\u2019 rencontre aussi un grand succ\u00e8s. La prime \u00e0 la conversion rencontre un grand succ\u00e8s. La prime pour l'embauche des jeunes rencontre un grand succ\u00e8s. La prime pour l'embauche d'apprentis rencontre un grand succ\u00e8s \u00e0 tel point que nous avons eu en 2020 plus d'apprentis embauch\u00e9s en pleine p\u00e9riode de crise qu'en 2019\u00a0: 485 000 tr\u00e8s exactement.\n\u00a0\nDonc, toutes les propositions sont les bienvenues et les instituts sont dans leur r\u00f4le de faire des propositions, mais ne c\u00e9dons pas \u00e0 la facilit\u00e9 de rajouter des annonces de dizaines de milliards d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires quand, en r\u00e9alit\u00e9, le vrai d\u00e9fi est de s'assurer que ces euros sont d\u00e9pens\u00e9s intelligemment, rapidement, de mani\u00e8re efficace pour nos compatriotes.\n\u00a0\nBien entendu, cela nous am\u00e8ne \u00e0 la question de l'endettement que vous m'avez pos\u00e9e. Est-il raisonnable de s\u2019endetter aujourd'hui ? La r\u00e9ponse est oui.\n\u00a0\nIl est raisonnable de s'endetter d'abord parce que le co\u00fbt de l'endettement est faible. Je rappelle qu'en moyenne, sur les obligations du Tr\u00e9sor \u00e0 dix\u00a0ans, nous avons un taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif \u00e0 - 0,33. C\u2019est la premi\u00e8re raison pour laquelle il est raisonnable de s'endetter, c'est que le co\u00fbt est limit\u00e9 pour les finances publiques.\n\u00a0\nLa deuxi\u00e8me raison, c'est que nous avons besoin d'investir et c'est tout le sens des questions pos\u00e9es, madame la Pr\u00e9sidente. Si notre politique devait se r\u00e9sumer en un seul mot, aujourd'hui, c'est l'investissement. Or, aujourd'hui, les entreprises ne sont pas n\u00e9cessairement incit\u00e9es \u00e0 investir. L'environnement \u00e9conomique est trop incertain. Il y a trop d'inqui\u00e9tudes. Donc le r\u00f4le de la puissance publique aujourd'hui est de soutenir l'investissement, y compris par de la d\u00e9pense publique.\n\u00a0\nCette dette, si elle va \u00e0 l'investissement, c\u2019est de la bonne dette. En revanche, je ne suis pas favorable \u00e0 de l'endettement qui irait \u00e0 des d\u00e9penses de fonctionnement p\u00e9renne.\n\u00a0\nC\u2019est le r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat de se substituer \u00e0 de la d\u00e9pense priv\u00e9e quand les investisseurs h\u00e9sitent parce qu\u2019ils se disent \u00ab Mais est-ce que c\u2019est vraiment le bon moment ?\u00a0\u00bb. C\u2019est le r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat de soutenir l\u2019investissement des entreprises priv\u00e9es notamment en leur donnant acc\u00e8s \u00e0 des fonds propres, en particulier par les pr\u00eats participatifs dont j'annoncerai le fonctionnement dans les prochains jours. Parce que l\u00e0, nous cr\u00e9ons l'incitation \u00e0 l'entreprise pour qu'elles investissent, qu'elles innovent, qu'elles mettent de l'argent dans la recherche avant qu'elles ne le feraient peut-\u00eatre pas naturellement.\n\u00a0\nC\u2019est notre r\u00f4le. Alors que recr\u00e9er des d\u00e9penses p\u00e9rennes de fonctionnement qui p\u00e8seraient durablement sur les finances publiques nous emp\u00eacheraient de r\u00e9tablir les finances publiques \u00e0 terme et d\u00e9graderaient la situation du pays. C'est la ligne de partage tr\u00e8s claire que nous avons fix\u00e9e avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et avec le Premier ministre. S'endetter pour investir ? Oui. S'endetter pour la d\u00e9pense de fonctionnement\u00a0? Non.\n\u00a0\nVous m\u2019interrogez \u00e9galement sur l'ind\u00e9pendance de notre pays en mati\u00e8re \u00e9conomique. Je reviendrai sur les dossiers plus pr\u00e9cis sur lesquels vous m'avez interrog\u00e9, qui ont \u00e9t\u00e9 sur le devant de l'actualit\u00e9.\n\u00a0\nNous avons, avec cette crise, une opportunit\u00e9 unique de nous interroger sur les cha\u00eenes de valeurs fran\u00e7aises et de nous apercevoir qu'effectivement, quand nous regardons la mani\u00e8re la plus objective possible, notre situation \u00e9conomique, ces cha\u00eenes de valeur souffrent de deux d\u00e9fauts.\n\u00a0\nLe premier, c'est qu'elles ne sont pas suffisamment nombreuses et que nous nous sommes repos\u00e9s depuis un peu pr\u00e8s de trente ans sur les m\u00eames cha\u00eenes de valeur exc\u00e9dentaires \u00e0 l'exportation qui irriguent tout notre territoire. Elles sont des motifs de fiert\u00e9, mais nous exposent terriblement en cas de retournement de conjoncture.\n\u00a0\nCes cha\u00eenes de valeur, vous les connaissez, c'est l'agroalimentaire, c'est l'a\u00e9ronautique, c'est le luxe, c'est la chimie. Sur tous ces secteurs-l\u00e0, nous sommes effectivement exc\u00e9dentaires et \u00e9conomiquement solides.\n\u00a0\nLe malheur, c'est lorsqu\u2019il y a une pand\u00e9mie, les avions restent clou\u00e9s au sol. L'a\u00e9ronautique se retrouve alors en tr\u00e8s grande difficult\u00e9. Lorsque vous avez Donald Trump au pouvoir, qui impose 25 % de sanctions sur les exportations de vin, c'est toute la fili\u00e8re agroalimentaire dans laquelle les vins et spiritueux repr\u00e9sentent une part tr\u00e8s importante, qui se retrouve fragilis\u00e9e \u00e9galement.\n\u00a0\n\u00a0\nLorsque vous n'avez plus de composants critiques, notamment dans le secteur m\u00e9dical, tout le secteur de la sant\u00e9 et de la chimie m\u00e9dicale qui y est li\u00e9 se retrouvent aussi fragilis\u00e9.\n\u00a0\nIl est indispensable de recr\u00e9er des nouvelles cha\u00eenes de valeur pour ne pas nous reposer sur nos lauriers.\n\u00a0\nNous avons fait ce travail depuis maintenant pr\u00e8s d'un an avec la direction g\u00e9n\u00e9rale des entreprises, avec des chercheurs, avec des \u00e9conomistes pour essayer de d\u00e9finir de nouvelles cha\u00eenes de valeur.\n\u00a0\nLe deuxi\u00e8me d\u00e9faut que nous avons, c'est un probl\u00e8me d'ind\u00e9pendance et de souverainet\u00e9. \n\u00a0\nNous nous sommes aper\u00e7us \u00e0 la faveur de cette crise, premi\u00e8rement, que nous \u00e9tions trop expos\u00e9s parce que nos richesses reposaient sur un nombre trop limit\u00e9 de fili\u00e8res, et en deuxi\u00e8me lieu, que nous \u00e9tions trop d\u00e9pendants de l'approvisionnement ext\u00e9rieur.\n\u00a0\nQuand nous nous sommes aper\u00e7us que le v\u00e9hicule \u00e9lectrique d\u00e9collait de mani\u00e8re tout \u00e0 fait stup\u00e9fiante et que les achats progressaient fortement, mais que nous nous sommes aper\u00e7us dans le m\u00eame temps que le tiers de la valeur d'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique, c'est-\u00e0-dire la batterie \u00e9lectrique, venait \u00e0 85 % de Chine ou de Cor\u00e9e du Sud. L\u00e0 vous touchez du doigt tr\u00e8s concr\u00e8tement, le probl\u00e8me strat\u00e9gique que vous avez. Votre valeur n'est plus cr\u00e9\u00e9e en France, elle est import\u00e9e.\n\u00a0\nQuand nous disons \u00ab\u00a0relocalisation \u00bb, le terme est \u00e0 mon sens inappropri\u00e9. Le vrai terme, c'est de recr\u00e9er des cha\u00eenes de valeur en France, c'est-\u00e0-dire de la production qui va reposer sur du savoir-faire, des technologies, de la formation dont va d\u00e9pendre la cr\u00e9ation de valeur et d'emplois dans notre pays. Le v\u00e9hicule \u00e9lectrique et la batterie \u00e9lectrique est un excellent exemple.\n\u00a0\nSi l'industrie automobile fran\u00e7aise se contente de faire la carrosserie et des pneus, mais ne fait pas les batteries \u00e9lectriques, vous perdez toute la valeur future de l'industrie automobile. D'o\u00f9 la d\u00e9cision que nous avons prise de cr\u00e9er nos propres batteries \u00e9lectriques avec l'alliance qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par PSA, Total et Saft et qui permettra la cr\u00e9ation d'une premi\u00e8re usine en 2022 dans le nord de la France.\n\u00a0\nDeuxi\u00e8me exemple\u00a0: l'hydrog\u00e8ne. C'est tr\u00e8s bien de se dire que nous aurons en 2035 un avion d\u00e9carbon\u00e9. Mais pour cela, il faut des piles \u00e0 hydrog\u00e8ne. Il faut donc ma\u00eetriser la production d'hydrog\u00e8ne en France. Ce sont des investissements qui se chiffrent en milliards d'euros. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire de l'hydrog\u00e8ne une des cha\u00eenes de valeur critiques dans notre pays.\n\u00a0\nJe pourrais citer d'autres cha\u00eenes de valeur sur lesquelles je pense que nous pouvons \u00eatre leader dans les ann\u00e9es qui viennent\u00a0: le quantique, les t\u00e9l\u00e9communications, les nano\u00e9lectroniques et notamment les composants \u00e9lectroniques de la nano\u00e9lectronique, les bioth\u00e9rapies qui font partie de ces cha\u00eenes de valeur sur lesquelles la France a des avantages comparatifs consid\u00e9rables.\n\u00a0\nSur tout cela, nous avons d\u00e9cid\u00e9, dans le cadre du plan de relance et du plan d'investissements d'avenir, d'investir 11 milliards d'euros dans les deux ann\u00e9es qui viennent.\n\u00a0\nJ'ajoute deux points importants\u00a0: ces cha\u00eenes de valeur supposent qu'il y ait derri\u00e8re une v\u00e9ritable strat\u00e9gie industrielle de long terme. Les choix n'ont pas \u00e9t\u00e9 faits par le ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, tout seul dans son bureau. Je le redis, c'est venu du terrain, des entreprises, des chefs d'entreprises, des chercheurs, des \u00e9conomistes, sur la base de trois crit\u00e8res qui sont remplis dans chacune de ces cha\u00eenes de valeur.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nPremier crit\u00e8re\u00a0: il faut qu'il y ait un march\u00e9. Nous n\u2019allons pas d\u00e9velopper des cha\u00eenes de valeur sur des march\u00e9s qui n'existent pas. Sur l'hydrog\u00e8ne, pour reprendre cet exemple-l\u00e0, nous savons que pour les transports collectifs, pour l'avion, pour les bus, pour les trains, l'hydrog\u00e8ne est effectivement une technologie porteuse d'avenir sur lesquels il existe un march\u00e9 et une demande.\n\u00a0\nDeuxi\u00e8me crit\u00e8re\u00a0: il faut que la France ait des technologies et des investissements dans ces technologies qui soient d\u00e9j\u00e0 en cours de r\u00e9alisation pour que nous ne partions pas de rien. C'est le cas sur le quantique. Nous avons une \u00e9cole de math\u00e9matiques exceptionnelle. Nous avons des chercheurs du CNRS exceptionnels, nous avons le plateau de Saclay que nous avons visit\u00e9 avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique il y a quelques jours, qui a des atouts et des avantages comparatifs consid\u00e9rables. Il faut enfin qu'il y ait des industriels qui puissent d\u00e9velopper ces technologies.\n\u00a0\nNous l\u2019avons vu dans le domaine m\u00e9dical et dans le domaine des vaccins. C'est bien ce qui nous a manqu\u00e9. Donc, nous avons en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement industriel, quand vous regardez l'hydrog\u00e8ne, je reprends toujours cet exemple, au moins deux entreprises, une tr\u00e8s grande connue de tout le monde, Air Liquide, une plus petite, mais tr\u00e8s performante, McPhy, qui fait que si nous mettons de l'argent, que nous faisons de la recherche, le d\u00e9veloppement industriel ne se fera pas \u00e0 l'\u00e9tranger, mais bien en France parce que nous avons d\u00e9j\u00e0 les briques industrielles.\n\u00a0\nQuand nous regardons les le\u00e7ons que nous pouvons tirer de l'exp\u00e9rience de cette crise. Qu'est-ce qui manque \u00e0 la France ? Un lien plus \u00e9troit entre recherche et d\u00e9veloppement industriel. Nous nous sommes battus dans le cadre de la loi PACTE pour que ce lien soit plus \u00e9troit.\n\u00a0\nJe ne cesserai de le dire\u00a0: c'est important de regarder quand il y a des conflits d'int\u00e9r\u00eats, oui. Mais c'est tr\u00e8s important aussi de v\u00e9rifier qu'il y a vraiment un lien \u00e9troit entre recherche et d\u00e9veloppement industriel. Sinon, nous allons syst\u00e9matiquement nous faire doubler par les Am\u00e9ricains, les Chinois, voire d'autres pays europ\u00e9ens.\n\u00a0\nIl faut que nous tous, ici, comme responsables politiques, nous nous interrogions sur les barri\u00e8res \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0peut-\u00eatre excessives que nous avons mises entre le monde de la recherche et le d\u00e9veloppement industriel pour, au contraire, permettre d'avoir plus de fluidit\u00e9 entre le monde de la recherche et le d\u00e9veloppement industriel derri\u00e8re.\n\u00a0\nDeuxi\u00e8me chose sur laquelle il faut que nous nous interrogions collectivement, j'en prends toute ma part\u00a0: tous ces d\u00e9veloppements industriels demandent beaucoup de financements, beaucoup d'argent, et le ticket d'entr\u00e9e pour une startup qui veut se d\u00e9velopper dans des domaines aussi comp\u00e9titifs, ce n'est pas le million, ce n'est pas la dizaine de millions, ce n'est pas la centaine de millions, notamment dans le domaine m\u00e9dical\u00a0: c'est le milliard d'euros.\n\u00a0\nIl faut que nous ayons, en mati\u00e8re de capital risque de financement de l'investissement, d'union des march\u00e9s de capitaux, beaucoup plus ambitieux. Si nous ne mettons pas l'argent \u00e0 disposition des entreprises qui veulent grandir dans ces technologies d'avenir, nous nous ferons doubler une nouvelle fois par des g\u00e9ants adoss\u00e9s \u00e0 des startups qui se trouvent aux Etats-Unis et en Chine, parce que nous n'aurons pas donn\u00e9 les moyens \u00e0 nos entreprises de se d\u00e9velopper suffisamment.\n\u00a0\nEnfin, troisi\u00e8me point, la strat\u00e9gie qui doit nous permettre de tirer les le\u00e7ons de ce qui s'est pass\u00e9 pendant cette crise \u00e9conomique et sanitaire, il faut jouer collectif avec nos partenaires europ\u00e9ens parce que les enjeux financiers sont tels et les besoins de recherche sont tels que c'est uniquement en travaillant main dans la main, notamment avec nos partenaires allemands, que nous pouvons esp\u00e9rer \u00eatre \u00e0 la taille critique des deux autres continents que sont la Chine et les Etats-Unis.\n\u00a0\n\u00a0\nJe suis persuad\u00e9 que si nous tirons les trois le\u00e7ons de ces retards que nous avons pu prendre\u00a0: un lien plus \u00e9troit entre la recherche et l\u2019industrie, de capacit\u00e9 de financement et une capacit\u00e9 \u00e0 travailler en au niveau europ\u00e9en, nous avons bon lieu d'esp\u00e9rer que nous serons au m\u00eame niveau que les Etats-Unis et la Chine dans les d\u00e9cennies qui viennent.\n\u00a0\nSur les chantiers de l'Atlantique, je voudrais juste revenir une seconde sur l'historique de ces chantiers qui sont un fleuron industriel fran\u00e7ais qui fait notre fiert\u00e9 collective.\n\u00a0\nEn grande difficult\u00e9 \u00e9conomique, les chantiers de l'Atlantique avaient \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9s en 2008 \u00e0 un acteur cor\u00e9en\u00a0: STX. Cet acteur cor\u00e9en a fait faillite en 2016. Un accord a alors \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 lors du pr\u00e9c\u00e9dent mandat pour une reprise de STX par les Italiens Fincantieri, avec un partage 54/46 en faveur de la partie italienne.\n\u00a0\nEn 2017, lors d'un d\u00e9placement sur les chantiers de l'Atlantique, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a indiqu\u00e9 qu'il estimait que cette cession \u00e0 54/46 \u00e9tait d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et il a demand\u00e9 \u00e0 son ministre de l'Economie et des Finances, que vous avez avec vous ce soir, de ren\u00e9gocier les modalit\u00e9s de cet accord avec la partie italienne.\n\u00a0\nApr\u00e8s plusieurs semaines de n\u00e9gociations, nous sommes arriv\u00e9s le 27 septembre 2017 \u00e0 un accord pr\u00e9voyant que les chantiers de l'Atlantique seraient partag\u00e9s \u00e0 50/50 entre l'Italie et la France, plus 1 % trait\u00e9 par l'Etat fran\u00e7ais sur une dur\u00e9e de 12 ans \u00e0 la partie italienne. Si, au bout de 12 ans, l'ensemble des conditions que nous avions fix\u00e9es \u00e0 la partie italienne \u00e9taient remplies, dans ce cas-l\u00e0 et dans ce \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0cas-l\u00e0 seulement, la partie italienne pouvait prendre la majorit\u00e9 dans les chantiers de l'Atlantique.\n\u00a0\nEntre 2017 et maintenant, inutile de vous dire que la situation a profond\u00e9ment \u00e9volu\u00e9. Elle a profond\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 parce que le tourisme a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 de plein fouet par la crise sanitaire et les croisi\u00e9ristes par la m\u00eame occasion. Dans ces conditions-l\u00e0, il nous a sembl\u00e9 en France comme en Italie et du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne \u00e9galement, que l'op\u00e9ration perdait de sa pertinence.\n\u00a0\nNous avons donc d\u00e9cid\u00e9, il y a quelques jours, au regard des nouvelles conditions de march\u00e9 et de la situation de march\u00e9 de la croisi\u00e8re et du tourisme d'abandonner le projet de fusion entre Fincantieri et les chantiers de l'Atlantique.\n\u00a0\nMaintenant, il faut trouver un partenaire pour les chantiers de l'Atlantique qui d\u00e9sormais sont d\u00e9tenus \u00e0 plus de 80 % par l'\u00c9tat fran\u00e7ais. J\u2019ai re\u00e7u l'ensemble des acteurs locaux, nous agirons en toute transparence avec eux, nous voulons trouver des partenaires \u00e9conomiques et industriels pour les chantiers de l'Atlantique. Nous le ferons en coordination \u00e9troite avec les \u00e9lus locaux et nous le ferons sans pr\u00e9cipitation.\n\u00a0\n\u00c0 partir du moment o\u00f9 les chantiers de l'Atlantique sont d\u00e9tenus \u00e0 80 % par l'Etat, s'il y a une option cr\u00e9dible, nous prendrons cette option. Mais nous voulons \u00e9tudier ces options en transparence totale avec les \u00e9lus locaux, que cela fasse l'objet d'un accord de la part des \u00e9lus locaux et nous le ferons sans pr\u00e9cipitation.\n\u00a0\nS'agissant du Mercosur, je change totalement de sujet, mais je suis l'ordre des questions. Je rappelle que nous estimons que les conditions ne sont pas remplies pour une signature de cet accord du Mercosur, notamment quand nous regardons ce qui se passe en mati\u00e8re de d\u00e9forestation dans l'Am\u00e9rique du Sud.\n\u00a0\nQuand nous voyons les le\u00e7ons que nous pouvons tirer en termes de risque de pand\u00e9mie, de cette d\u00e9forestation et des liens qui commencent \u00e0 \u00eatre \u00e9tablis par certains chercheurs, je ne suis pas un sp\u00e9cialiste, mais je lis comme vous les publications, des liens commencent \u00e0 \u00eatre \u00e9tablis entre la d\u00e9forestation massive et les risques de pand\u00e9mies. Par cons\u00e9quent, il ne nous para\u00eet pas raisonnable de signer, ratifier un accord dans lequel des mesures drastiques ne sont pas prises pour lutter contre cette d\u00e9forestation en Am\u00e9rique du Sud.\n\u00a0\nS'agissant du rapport IEF, il doit vous \u00eatre transmis, il vous parviendra dans les prochaines semaines, mais c'est effectivement un engagement qui doit \u00eatre respect\u00e9 vis-\u00e0-vis du Parlement.\n\u00a0\nUn dernier mot, enfin, sur un sujet important, comme tous ceux qui viennent d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9s, mais celui-ci a fait aussi la une de l'actualit\u00e9. Deux sujets, pardon, qui me restent \u00e0 traiter\u00a0: Carrefour, \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Couche-Tard et V\u00e9olia Suez.\n\u00a0\nSur Carrefour, Couche-Tard, je veux \u00eatre tr\u00e8s simple avec vous. Si j'avais \u00e0 reprendre cette d\u00e9cision aujourd'hui, je prendrais la m\u00eame d\u00e9cision parce que l'enjeu derri\u00e8re, c'est la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire des Fran\u00e7ais. Je le dis autant comme ministre de l'\u00c9conomie et des Finances que comme ancien ministre de l'Agriculture, qui est rompu aux n\u00e9gociations commerciales entre la grande distribution et les fili\u00e8res agricoles fran\u00e7aises.\n\u00a0\nLa grande distribution fran\u00e7aise a b\u00e2ti un mod\u00e8le dont nous devons \u00eatre fiers et elle a su inverser au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es une tendance qui \u00e9tait vers l'approvisionnement en produits, qui ne venait pas n\u00e9cessairement de France, qui ne valorisait pas n\u00e9cessairement la production fran\u00e7aise. Elle a compris, et je salue l'orientation qui a \u00e9t\u00e9 prise par toutes les enseignes fran\u00e7aises, qu'il fallait valoriser les fili\u00e8res agricoles fran\u00e7aises, et avoir une int\u00e9gration du champ jusqu'aux rayons.\n\u00a0\nC'est ce que fait l\u2019enseigne Carrefour et elle s'en porte bien puisque Carrefour a obtenu de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats \u00e9conomiques la semaine derni\u00e8re. C'est ce que fait Leclerc, c'est ce que fait Intermarch\u00e9, avec des mod\u00e8les chaque fois diff\u00e9rents en termes de taille. Je suis attach\u00e9 \u00e0 ce mod\u00e8le de distribution fran\u00e7ais qui valorise la production agricole fran\u00e7aise.\n\u00a0\nCarrefour, pour vous donner un seul chiffre, repr\u00e9sente dans ce syst\u00e8me de distribution fran\u00e7aise 35 % de l'ensemble des contrats de fili\u00e8re entre la fili\u00e8re agricole et la grande distribution fran\u00e7aise. Vous voyez bien que l'enjeu, nous pouvons le prendre comme nous le voulons, est un enjeu strat\u00e9gique.\n\u00a0\nC\u00e9der l'int\u00e9gralit\u00e9 de Carrefour \u00e0 un acteur, aussi respectable soit-il que Couche-Tard, sans avoir de garantie que ces 35 % de contrats des fili\u00e8res agricoles seront renouvel\u00e9s et que c'est bien ce \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0mod\u00e8le-l\u00e0 qui sera d\u00e9fendu, est un risque que je n'\u00e9tais pas pr\u00eat \u00e0 prendre ni hier ni aujourd'hui.\n\u00a0\nEn deuxi\u00e8me lieu, je me permettrais juste d'observer que Carrefour est le premier employeur priv\u00e9 fran\u00e7ais\u00a0: 105 000 emplois. J'imagine mal le jour o\u00f9 il y a une difficult\u00e9 chez Walmart aux Etats-Unis, le gouvernement am\u00e9ricain laisser son premier employeur priv\u00e9 se faire racheter par un acteur \u00e9tranger.\n\u00a0\nDonc, je ne vois pas pourquoi nous pousserions des cris d'admiration devant la mani\u00e8re dont les\u00a0 Etats-Unis arrivent \u00e0 d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques et que nous, en France, nous ne serions pas capable quand le premier employeur fran\u00e7ais est en jeu de ne pas prendre le m\u00eame genre de d\u00e9cision. Je reprendrais la m\u00eame d\u00e9cision si c'\u00e9tait \u00e0 refaire.\n\u00a0\n\u00a0\nEnfin, sur V\u00e9olia Suez. Je vais r\u00e9p\u00e9ter ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 dit dans cette Assembl\u00e9e. Quels sont les enjeux\u00a0?\n\u00a0\nIl y a un enjeu en termes d'emplois, bien entendu. Cet enjeu en termes d'emplois est encore plus sensible lorsque nous avons une crise \u00e9conomique de cette ampleur. Il y a un enjeu auquel vous serez tous sensibles comme \u00e9lus locaux en termes de concurrence sur le march\u00e9 du traitement de l'eau et du traitement des d\u00e9chets. Enfin, il y a un enjeu industriel parce que ce sont deux grands acteurs industriels sur des activit\u00e9s qui demandent du savoir-faire et des comp\u00e9tences.\n\u00a0\nJ'ai toujours indiqu\u00e9 que ce rapprochement entre Veolia et Suez devait se faire dans un cadre amical.\n\u00a0\nJe continue de penser qu'une solution amiable est possible, qu\u2019elle est \u00e0 port\u00e9e de main.\n\u00a0\nIl faut simplement que tous les acteurs fassent preuve de bonne volont\u00e9. Je souhaite que dans les jours et les semaines \u00e0 venir, les acteurs de ce rapprochement entre Veolia et Suez fassent preuve de la bonne volont\u00e9 n\u00e9cessaire pour que ce rapprochement se fasse de mani\u00e8re amicale.\n\u00a0\nMerci.", "published_date": "2021-02-02", "section": "Discours"}