{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=91851&pn=2121%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Presentation%20des%2015%20projets%20francais%20selectionnes%20pour%20le%20PIIEC%20hydrogene%20-%20le%208%20mars%202022-pdf", "author": "0", "title": "08/03/2022 - Discours de Bruno Le Maire - Pr\u00e9sentation des 15 projets fran\u00e7ais s\u00e9lectionn\u00e9s pour le PIIEC hydrog\u00e8ne", "text": "Pr\u00e9sentation des 15 projets fran\u00e7ais s\u00e9lectionn\u00e9s pour le PIIEC hydrog\u00e8ne \n\nDiscours de Bruno Le Maire,\nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance\n\n\n\nPort-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine (76)\n\n8 mars 2022\n\n\n\u00a0\n\nContact presse\u00a0:\nCabinet de Bruno Le Maire\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 01 53 18 41 13\n\n\n\n\n\nBonjour \u00e0 tous, \n\nMerci pour votre accueil sous un temps typiquement normand, ensoleill\u00e9 et le ciel bleu. \n\nJe voudrais conclure cette pr\u00e9sentation par des mots tr\u00e8s brefs et tr\u00e8s simples sur cette question de l'hydrog\u00e8ne et de notre strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique que j\u2019aurai l\u2019occasion de d\u00e9velopper demain, \u00e0 l'occasion d'un rendez-vous au minist\u00e8re de l'Economie et des Finances avec l'ensemble des acteurs europ\u00e9ens de l'\u00e9nergie. \n\nNous sommes face \u00e0 un tournant \u00e9nerg\u00e9tique majeur. Mais la crise en Ukraine, je m'associe aux propos de Beno\u00eet Potier, en soutien au peuple ukrainien, nous fait prendre conscience avec une acuit\u00e9 encore plus forte de l'importance de ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique. La crise ukrainienne, c'est un tournant g\u00e9opolitique. C'est aussi un tournant \u00e9nerg\u00e9tique. \n\nFace \u00e0 ce tournant, il ne s'agit pas de changer de strat\u00e9gie. Nous avons une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Elle est coh\u00e9rente, elle est solide et a sans doute encore plus de pertinence aujourd'hui qu'elle ne l'avait il y a encore quelques mois. C'est une strat\u00e9gie qui prot\u00e8ge. C'est une strat\u00e9gie qui accompagne. C'est une strat\u00e9gie qui investit. Donc je veux dire \u00e0 tous nos compatriotes, il ne s\u2019agit pas tout d'un coup de c\u00e9der \u00e0 la panique ou \u00e0 une inqui\u00e9tude excessive sur les questions \u00e9nerg\u00e9tiques. Il ne s\u2019agit pas de se dire on a eu tout faux, il faudrait qu\u2019on change tout et qu\u2019on change totalement d'orientation. Non. Nous avons d\u00e9fini avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec le Premier ministre, avec d'ailleurs l'ensemble des responsables politiques, une strat\u00e9gie qui est la bonne. \n\nLe d\u00e9fi aujourd'hui est d'acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique avec un objectif strat\u00e9gique et un seul, celui pour lequel la France se bat depuis des d\u00e9cennies, celui qui a toujours \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de la strat\u00e9gie industrielle fran\u00e7aise, celui que nous avons d\u00e9fendu contre vents et mar\u00e9es parfois contre certains de nos partenaires europ\u00e9ens et qui, comme toute bonne strat\u00e9gie, se r\u00e9sume en un seul mot, pas 10, pas 15, un seul\u00a0: l\u2019ind\u00e9pendance. Voil\u00e0, c'est le c\u0153ur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise, et du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, en passant par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique actuel, le fil rouge de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique nationale, c'est l'ind\u00e9pendance, parce que nous avons compris depuis bien longtemps, que rien n\u2019\u00e9tait plus dangereux que de d\u00e9pendre des autres sur ce qui est essentiel \u00e0 la vie quotidienne de nos compatriotes, ce qui est essentiel \u00e0 nos d\u00e9placements, ce qui est essentiel au chauffage de nos maisons, ce qui est essentiel au fonctionnement de nos usines, ce qui est essentiel au fonctionnement de nos \u00e9coles, de nos coll\u00e8ges, de nos h\u00f4pitaux, de nos administrations, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9nergie. \n\nL'\u00e9nergie est vitale et c'est bien pour cela qu'une nation doit \u00eatre ind\u00e9pendante dans sa production d'\u00e9nergie. Pour cela, il faut \u00eatre capable de d\u00e9ployer, je le redis, une strat\u00e9gie avec plusieurs volets qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s tr\u00e8s clairement \u00e0 Belfort par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00eatre capable d'\u00e9conomiser cette \u00e9nergie, \u00eatre capable de s'appuyer sur le nucl\u00e9aire, qui est un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de notre strat\u00e9gie nationale. Et puis d\u00e9velopper des \u00e9nergies alternatives les \u00e9nergies renouvelables et bien entendu l\u2019hydrog\u00e8ne, en particulier l\u2019hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9. \n\nL\u2019hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9 est d\u00e9sormais l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments moteur de la strat\u00e9gie de d\u00e9carbonation de la France. Le choix a \u00e9t\u00e9 fait par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique il y a plusieurs mois, avec un investissement de 7 milliards d\u2019euros qui se concr\u00e9tise aujourd\u2019hui avec les 15 projets hydrog\u00e8ne qui vont \u00eatre transmis \u00e0 la Commission europ\u00e9enne dans le cadre de ce qu\u2019on appelle, pardon pour le barbarisme, un PIIEC. \n\n\n\nLes PIIEC, c\u2019est un barbarisme pour habiller une v\u00e9ritable r\u00e9volution copernicienne de la Commission europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 \u00e0 soutenir avec de l\u2019argent public des projets qui ne sont pas rentables tout de suite. C\u2019est quelque chose qui \u00e9tait inconcevable il y a des ann\u00e9es, les Chinois le faisaient, les Am\u00e9ricains le faisaient mais l\u2019Union europ\u00e9enne qui veut toujours laver plus blanc que blanc et plus respectueux des droits de la concurrence que toutes les autres nations de la plan\u00e8te r\u00e9unies, avait d\u00e9cid\u00e9 que jamais on ne ferait d\u2019aide publique \u00e0 des projets industriels. Dieu soit lou\u00e9, les choses ont chang\u00e9, l\u00e0 aussi sous l\u2019impulsion de la France. Et d\u00e9sormais, nous avons le droit en Europe d\u2019apporter du soutien public \u00e0 des projets industriels qui seront rentables dans 5 ans ou dans 10 ans mais qui ne le sont pas tout de suite. \n\nL'hydrog\u00e8ne n'est pas rentable tout de suite. Mais si nous voulons demain \u00eatre ind\u00e9pendant sur la production d'hydrog\u00e8ne, c'est maintenant qu'il faut investir. Et c'est le choix que nous avons fait avec Emmanuel Macron d'investir massivement dans l'hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9, avec l\u00e0 aussi un objectif simple \u00eatre l'un des champions mondiaux de la production d'hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9. Le projet qui va se d\u00e9velopper ici, sur le site de Port J\u00e9r\u00f4me, est de ce point de vue totalement exemplaire. 200 m\u00e9gawatts de production, c'est le projet le plus important au monde. \n\nEt je le dis \u00e0 tous les d\u00e9faitistes, je le dis \u00e0 tous les d\u00e9clinistes, \u00e0 tous ceux qui estiment que la France est finie, non, la France a la capacit\u00e9 de jouer dans la cour des grands et d'occuper les premiers r\u00f4les dans cette transition \u00e9nerg\u00e9tique. Elle en a le savoir-faire, elle en a les \u00e9nergies, elle en a les technologies, elle en a les industries n\u00e9cessaires et elle en a la volont\u00e9. La France doit \u00eatre au premier rang, pas en milieu de peloton et certainement pas en arri\u00e8re en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique. Et nous en apportons la preuve concr\u00e8tement aujourd'hui \u00e0 Port J\u00e9r\u00f4me en inaugurant le site de production d'hydrog\u00e8ne vert le plus important de la plan\u00e8te. \n\nLa France veut et va occuper les premiers rangs en mati\u00e8re de production d'hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9. Ce n'est plus des sites exp\u00e9rimentaux, ce sont des sites industriels \u00e0 grande \u00e9chelle. Pour que \u00e7a marche, il faut un \u00e9cosyst\u00e8me, Beno\u00eet Potier l\u2019a parfaitement dit. C'est une condition imp\u00e9rative. L'\u00e9cosyst\u00e8me, il est d'abord local. C\u2019est tr\u00e8s bien de penser global, mais c'est bien aussi de commencer par le local. Et pour le local, il faut avoir des villes, des communes, des r\u00e9gions qui sont engag\u00e9es dans cette transition. Et je salue l'activit\u00e9 et la d\u00e9termination de la maire de la commune qui, pr\u00e9cis\u00e9ment, nous permet aujourd'hui, ici, de d\u00e9velopper ce projet parce que je sais que vous avez toujours cru \u00e0 ces projets de d\u00e9carbonation de l'\u00e9nergie. Il faut aussi un \u00e9cosyst\u00e8me national. C'est extr\u00eamement important, c'est-\u00e0-dire avoir partout sur le territoire un certain nombre de projets que l'on peut d\u00e9velopper. \n\nIl y en aura 15, je vous montre la liste des sites qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9notifi\u00e9s \u00e0 la Commission europ\u00e9enne. Vous avez des sites que certains connaissent bien le site de Faurecia \u00e0 Valence, le site de McPhy \u00e0 Belfort, qui est aussi un autre \u00e9cosyst\u00e8me local de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, le site d'Alstom \u00e0 Tarbes. Tout \u00e7a fait que 15 projets financ\u00e9s \u00e0 hauteur de plus d'1,7 milliard dans le cadre de ce PIIEC qui vont nous permettre d'avoir partout en France des p\u00f4les de production d'hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9 de standard mondial. \n\nEnfin, l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me, il doit aussi \u00eatre europ\u00e9en et c'est bien pour \u00e7a que nous avons port\u00e9, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'Alliance europ\u00e9enne pour l\u2019hydrog\u00e8ne, qui va rassembler tr\u00e8s exactement 23 \u00c9tats membre dans le cadre de ce fameux PIIEC pour que dans cette production d'hydrog\u00e8ne vert la France soit moteur, mais vous aidez aussi des relais partout en Europe, que ce soit en Allemagne, en Italie, en Espagne ou ailleurs. Voil\u00e0 ce que nous vous dirons aujourd'hui. Vous voyez que c'est bien plus qu'une usine. \n\n\nNous inaugurons une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de d\u00e9carbonation de l'\u00e9conomie en acc\u00e9l\u00e9rant cette d\u00e9carbonation au regard des \u00e9v\u00e9nements que nous connaissons actuellement. \n\nUn petit mot plus personnel. Toutes les strat\u00e9gies sont de la th\u00e9orie. Il serait rest\u00e9 des plans sur une feuille de papier sans des hommes et des femmes pour la porter, pour l'incarner. Moi, je me souviens quand j'ai d\u00e9marr\u00e9, je raconte souvent cette anecdote \u00e0 Beno\u00eet, quand j'ai d\u00e9marr\u00e9 comme ministre de l\u2019\u00c9conomie et des finances, l'hydrog\u00e8ne \u00e9tait une esp\u00e8ce de lubie d'ing\u00e9nieur extraordinairement lointaine. On faisait semblant de croire mais dans son for int\u00e9rieur, on se disait tout \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame bien lointain. Et puis on se d\u00e9place, on voit dans telle ville des bus \u00e0 hydrog\u00e8ne. C'est vrai, ils sont plus chers que les bus classiques, mais \u00e7a marche. On voit des stations d'hydrog\u00e8ne pour des flottes de v\u00e9hicules. C'est vrai que c'est plus cher, mais \u00e7a marche, \u00e7a ne fait aucun bruit, c'est puissant, c'est efficace. On voit sur le site de grands m\u00e9tallurgistes europ\u00e9ens ou mondiaux la n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rative d'utiliser l'hydrog\u00e8ne pour d\u00e9carboner les fours et passer \u00e0 une production m\u00e9tallurgique sans CO2 ou avec moins de CO2. Et on se met \u00e0 y croire. Et on se dit que ce n'\u00e9tait qu'un r\u00eave tr\u00e8s lointain, est en train de devenir une r\u00e9alit\u00e9 qui se rapproche \u00e0 vitesse grand V. Et tant mieux parce que je ne suis pas le seul \u00e0 d\u00e9carboner ici. \n\nDonc, je veux rendre un hommage appuy\u00e9 \u00e0 toutes les salari\u00e9s et \u00e0 tous les salari\u00e9s que j'ai rencontr\u00e9s qui ont cru \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, \u00e0 tous les ing\u00e9nieurs qui ont travaill\u00e9 dessus, \u00e0 tous ces techniciens, \u00e0 tous ces scientifiques qui ont port\u00e9 ce projet hydrog\u00e8ne et qui, d'ailleurs, ont port\u00e9 un esprit de conqu\u00eate scientifique fran\u00e7ais, qui ont cru \u00e0 cette technologie et qui ont cru que l'avenir fran\u00e7ais s'\u00e9crira au futur mais pas au pass\u00e9 et qu'en mati\u00e8re de recherche, de science, de savoirs fondamentaux, de technologie, de disruption, la France avait encore quelque chose \u00e0 dire et encore quelque chose \u00e0 faire. Et en fait, de tous ces salari\u00e9s, ing\u00e9nieurs, patrons d\u2019entreprises, patrons de PME qui ont cru \u00e0 cette strat\u00e9gie hydrog\u00e8ne, je voudrais citer un homme en particulier sans lequel nous ne serions pas l\u00e0, sinon cette inauguration n'aurait pas eu lieu sans lequel, sans doute, cette strat\u00e9gie europ\u00e9enne d'hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9e serait rest\u00e9e lettre morte. C'est le pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Air Liquide, il est ici devant moi, c'est Beno\u00eet Potier. Ne m\u2019applaudissez pas, applaudissez-le lui car c\u2019est \u00e0 lui que vous devez ces r\u00e9alisations aujourd\u2019hui. \n\nMerci \u00e0 tous.\n\n\nSeul le prononc\u00e9 fait foi", "published_date": "2022-03-08", "section": "Discours"}