{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=7954&pn=17-Reception-des-agents-de-la-Douane-ayant-defile-lors-de-la-ceremonie-militaire-a-loccasion-du-14-juillet.pdf", "author": "0", "title": "17 - Discours de Bruno Le Maire lors de la r\u00e9ception des agents de la Douane ayant d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de la c\u00e9r\u00e9monie du 14 juillet", "text": " \n \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n1/4  \n \n \n \n \n \nDiscours d\u2019introduction lors de la  R\u00e9ception des agents de la Douane \nayant d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de la c\u00e9r\u00e9monie du 14 juillet  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nMardi 14 juillet 2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13   \n \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/4  \nMonsieur le ministre, cher Olivier,  \n \nMadame  la directrice g\u00e9n\u00e9rale des Douanes, ch\u00e8re Isabelle,  \n \nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint,  \n \nMonsieur  le directeur de l'\u00e9cole de La Rochelle,  \n \nMadame la cheffe du d\u00e9tachement,  \n \nMesdames  et Messieurs,  \n \nJe connais bien le chef d' Etat-major  de l'arm\u00e9e de terre qui n'est pas r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre un homme tr \u00e8s \nprodigue en compliments. J e sais qu'il a di t ce mat in \u00e0 votre chef de d\u00e9tachement et au directeur de \nl'\u00c9cole des douanes de La Rochelle, que vous aviez \u00e9t\u00e9 le d\u00e9tachement qui a le mieux d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 l'occasion \ndu d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet.  \n \nJe tenais donc, \u00e0 vous adresser toutes mes f\u00e9licitations, \u00e0 adress er toutes mes f\u00e9licitations \u00e0 votre chef \nde d\u00e9tachement qui, visiblement, sait faire preuve d'autorit\u00e9 bienveillante aupr\u00e8s de son d\u00e9tachement \net qui en obtient les meilleurs r\u00e9sultats. C'est une fiert\u00e9 pour Olivier D ussopt . C'est une fiert\u00e9 pour moi \net c'est une fiert\u00e9 pour le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie, des Finances et de la Relance que je dirige \nd\u00e9sormais.  \n \nIl n'y a pas de r\u00e8gle qui puisse fonctionner sans contr\u00f4les ni sanctions. Nous nous fixons des r\u00e8gles \navec Olivier D ussopt , avec l'ensemble des ministr es de ce minist\u00e8re, c e sont des r\u00e8gles qui sont \nexigeantes, qui sont protectrices pour nos compatriotes, notamment sur les biens de consommation. \nJ'aurai l'occasion d'y revenir.  \n \nIl faut des personnes pour les garantir, il faut des agents pour les faire r especter. C'est votre \nresponsabilit\u00e9 et vous l'exe rcez depuis maintenant plus de deux  si\u00e8cles avec beaucoup de talent, \nbeaucoup de professionna lisme et beaucoup de force. C 'est \u00e7a qui est reconnu dans votre participation \nau d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet, dans les f \u00e9licitations qui vous ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es ce matin.  \n \nVous \u00eates, pour moi qui prends de nouvelles fonctions depuis quelques jours, un corps absolument \nessentiel au bon fonctionnement de l'administration des finances. J'ai parfois l'occasion, tout en \u00e9tant \nun farouche r\u00e9publicain comme Olivier D ussopt , de dire que l'histoire de France n e se r\u00e9sume pas \u00e0 la \nR\u00e9publique, q u'elle a connue aussi avant la monarchie absolue d'autres r\u00e9gimes, mais qu'il y a toujours \neu une armature tr\u00e8s forte  dans notre histoire autou r de deux  administrations  : l'administration des \narm\u00e9es et l'administration des finances.  \n \nVous, vous \u00eates \u00e0 la jonction des deux . Vous exercez l'autorit\u00e9, qui est quasiment une autorit\u00e9 militaire, \npour faire respecter le bon fonctionnement des finances d ont d\u00e9pend la vie de la nation. Vous avez, \u00e0 \nmes yeux, un r\u00f4le absolument essentiel au sein de cette administration.  \n \nVous l'avez exerc\u00e9e pendant la crise du Covid -19. Olivier D ussopt l'a rappel\u00e9, avec beaucoup de \nd\u00e9termination  et beaucoup de d\u00e9vouement. Je sais, vous n'avez pas compt\u00e9 vos heures pour vous \nassurer que les \u00e9quipements m\u00e9dicaux qui arrivaient, les blouses de protection, les masques \u00e9taient \nconformes aux normes sanitaires que nos compatriotes \u00e9taient en droit d'attendre et d'esp\u00e9rer. Croyez -\nmoi, si vous n'aviez pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour arr\u00eater un certain nombre de chargements de masse qui ne \ncorrespondaient pas aux r\u00e8gles sanitaires fran\u00e7aises et aux r\u00e8gles sanitaires europ\u00e9ennes, \u00e7a aurait  \n \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/4 \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable scandale pour nombre de nos compatriotes. Vou s l'avez fait et vous l'avez fait avec \nfermet\u00e9 et efficacit\u00e9.  \n \nVous allez avoir enc ore plus de travail devant vous. J e pr\u00e9f\u00e8re vous le dire. N ous allons tous avoir plus \nde travail devant nous parce que nous sommes dans une situation exceptionnelle qu'on oubli e parfois \nparce que c'est l'\u00e9t\u00e9. O n a tous besoin de prendre un peu de repos, un peu de distance mais ma \nresponsabilit\u00e9 de ministre de l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de la Relance c\u2019est de vous dire que des \np\u00e9riodes c omme \u00e7a, vous n\u2019en vivrez jamais deux  dans votre vie.  \n \nDes p\u00e9riodes o\u00f9 vous allez avoir sans doute \u00e0 revivre des ressauts de la crise sanitair e ici ou l\u00e0 sur le \nterritoire. J \u2019esp\u00e8re que \u00e7a ne sera  pas sur tout le territoire. U ne crise \u00e9conomique qui est la plus grave \nque la France ait eu \u00e0 a ffronter depuis 1929 et qui va amener effectivement son lot de trafics, de \nd\u00e9tournements, de comportements opportunistes. Ce sera \u00e0 vous de veiller \u00e0 ce que ces \ncomportements so ient rep\u00e9r\u00e9s et sanctionn\u00e9s. J e vous demande de faire preuve de la plus grande \nautorit\u00e9. De ne faire preuve d\u2019aucune complaisance. Vous avez mon soutien total.  \n \nLes r\u00e8gles sont l\u00e0 pour \u00eatre respect\u00e9es. En p\u00e9riode de crise c\u2019est en g\u00e9n\u00e9ral le moment o\u00f9 elles sont le \nplus fragilis\u00e9es. Je compte sur vous pour les faire respecter. \u00c7a va ut pour les contr\u00f4les des biens que \nvous contr\u00f4lez sur mer et sur terre. \u00c7a vaut pour les trafics en tout genre qui vont \u00e9videmment se \nmultiplier parce que quand on a 800 000, 900 000 ou un million de ch\u00f4meurs en plus, je peux vous \ngarantir que vous aurez \u00e0 faire face \u00e0 des trafics de toute sorte pour arriver \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer quelques \nsommes ici ou l\u00e0 et arriver \u00e0 s\u2019en tirer par un moyen ou par un autre, l\u00e9gal ou non.  \n \nTout ce qui est ill\u00e9gal doit amener de votre part une sanction, un contr\u00f4le et une autorit\u00e9 sa ns faille. Ne \nfaites  preuve d\u2019aucune faiblesse. J e dirais m\u00eame d\u2019aucune compr\u00e9hension avec ceux qui trichent avec \nles r\u00e8gles et avec ceux qui trichent avec la loi. Parce que ce faisant, vous prot\u00e9gerez les pl us faibles. \nVous prot\u00e9gerez tous ceux qui compte nt sur vous pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats et pour d\u00e9fendre la vie \n\u00e9conomique de la nation.  \n \nVous allez aussi avoir une situation exceptionnelle parce  que le Brexit va s'acc\u00e9l\u00e9rer. L es n\u00e9gociations \nsont com pliqu\u00e9es et  c'est une de vos responsabilit\u00e9s essent ielles de garantir que des biens qui ont \u00e9t\u00e9 \nproduits en Grande -Bretagne ou import\u00e9s \u00e0 travers la Grande -Bretagne n'arrivent pas en France alors \nqu'ils ne respectent pas nos r\u00e8gles environnementales, nos r\u00e8gles sanitaires ou nos r\u00e8gles de \nproduction social e. C'est un enjeu absolument majeur.  \n \nVous avez la responsabilit\u00e9 de pr\u00e9server le march\u00e9 unique europ\u00e9en. Le march\u00e9 unique europ\u00e9en est \nun de nos atouts ma\u00eetre s dans cette crise \u00e9conomique, parce que cela permet d'\u00e9changer entre nous \ndes biens qui respect ent les m\u00eames r\u00e8gles sanitaires, qui respectent les m\u00eames r\u00e8gles de production \n\u00e9conom ique ou environnementale. S i au moment o\u00f9 nous allons demander avec Olivier D ussopt \u00e0 tous \nles industriels, \u00e0 toutes les entreprises de mieux respecter les r\u00e8gles environn ementales, pour  ne \nprendre que cet exemple, dans le m\u00eame temps, nous nous faisons envahir par des produits qui \ntraversent la Manche et qui ne respectent pas les m\u00eames r\u00e8gles environnementales et qui, par \ncons\u00e9quent, sont moins chers \u00e0 acheter ; au bout du compte, c'est notre \u00e9conomie, notre industrie, nos \nemplois qui sont fragilis\u00e9s.  \n \nCe sera votre responsabilit\u00e9 de vous assurer que le march\u00e9 unique europ\u00e9en est prot\u00e9g\u00e9. L\u00e0 encore, \nje vous demande de faire preuve de la grande efficacit\u00e9 dans les contr\u00f4les et de la plus grande autorit\u00e9 \ndans la mise en \u0153uvre de ces contr\u00f4les.  \n \n \n  \n \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/4  \n \nUn dernier mot enfin, parce que vous avez tous eu une longue journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0, vous vous \u00eates lev\u00e9s t\u00f4t \net vous \u00eates en station debout depuis de longues heures donc je ne voudrais pas prolonger le discours \n; mais je voudrais vous dire que c'est une fiert\u00e9 pour moi de diriger d\u00e9sormais un corps qui appartient \nnon seulement \u00e0 l'histoire du minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances, mais qui appartient \u00e0 l'histoire \nde notre nation.  \n \nLes dou anes font partie de l'histoire de notre nation. P our Olivier D ussopt comme pour moi, diriger un \ncorps d'\u00e9lite comme le v\u00f4tre, croyez -moi, c'est une vraie fiert\u00e9 et c'est cette fiert\u00e9 que nous allons \nr\u00e9compenser par les m\u00e9dailles que nous allons vous attrib uer imm\u00e9diatement.  \n \nMerci \u00e0 tous,  \n \nBravo  pour ce matin et bravo pour votre engagement au service de la R\u00e9publique.  \n \n \n ", "published_date": "2020-07-14", "section": "Discours"}