{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=97841&pn=53%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20l'examen%20du%20projet%20de%20loi%20portant%20mesures%20durgence%20au%20S\u00e9nat.pdf", "author": "0", "title": "28/07/2022 -\u00a0 Discours de Bruno Le Maire\u00a0 lors de l'examen du projet de loi portant mesures d\u2019urgence\u00a0 pour la protection du pouvoir d\u2019achat, le 28 juillet", "text": " \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire  \nlors de l'examen d u projet de loi portant mesures d\u2019urgenc e  \npour la protection du pouvoir d\u2019achat  \n \n \n \n \nJeudi 28 juillet 2022  \nS\u00e9nat  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20   \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2 \n \n \n \n \n \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident,  \nMadame la Rapporteur g\u00e9n\u00e9rale,  \nMadame la Pr\u00e9sidente,  \nMonsieur le m Ministre,  \nMesda mes et Messieurs les s\u00e9nateurs.  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous retrouver ce matin pour vous pr\u00e9senter, avec                             \nOlivier Dussopt , les principales mesures de ce paquet pouvoir d\u2019achat qui comporte \nun projet de loi et un projet d e loi de finance s rectificative.  \n \nSon ob jectif, et je n\u2019aurais de cesse de le rappeler au S\u00e9nat comme je l\u2019ai fait \u00e0 \nl\u2019Assembl\u00e9e nationale, c\u2019est de prot\u00e9ger nos compatriotes face \u00e0 une augmentation \ndes prix qui n\u2019a pas d\u2019\u00e9quivalent depuis plusieurs ann\u00e9es et qui les touche dans leur \nvie quotidi enne : augmentation du prix des carburants, augmentation des prix de \nl\u2019alimentation.  \n \nLa vie ch\u00e8re est une souffrance pour des millions de nos compatriotes et un facteur \nd\u2019inqui\u00e9tude profond. Nous avons apport\u00e9 des r\u00e9ponses avec la Premi\u00e8re ministre et \nle pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y a plusieurs mois, en engageant des mesures sur \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9, sur le gaz, en plafonnant le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, en gelant les prix du gaz \net en mettant en place un bouclier \u00e9nerg\u00e9tique qui a permis de contenir  \nl'augmenta tion de l'inflation.  \n \nJe rappelle qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, l'inflation en France est la plus faible de tous \nles pays de la zone euro. Mais face au pic inflationniste, nous devons prendre de \nnouvelles mesures qui continuent \u00e0 prot\u00e9ger, dans ce pic inf lationniste, nos \ncompatriotes.  \n \nCes mesures, elles doivent ob\u00e9ir \u00e0 une vision politique. Il ne s'agit pas de prendre des \nmesures au petit bonheur la chance, il s'agit de r\u00e9pondre aussi \u00e0 des orientations \npolitiques que je v oulais vous pr\u00e9senter ce matin.  \n \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3 \n \n \n \n \n \n \nLa premi\u00e8re orientation, c'est la valorisation du travail.  Nous estimons que la meilleure \nr\u00e9ponse aux probl\u00e8mes de pouvoir d'achat, c'est la valorisation du travail et la \nreconnaissance de tous ceux qui travaillent. Je sais que c'est importan t pour  \nbeaucoup de groupes ici.  \n \nNous continuerons donc \u00e0 valoriser le travail, avec le triplement de la prime PEPA, que \nnous vous proposons de porter \u00e0 6 000 euros, avec le soutien \u00e0 l\u2019int\u00e9ressement, \u00e0 la \nparticipation et je consid\u00e8re que tous ces dispositifs -l\u00e0 doivent \u00eatre soutenus \nmassivement dans les mois qui viennent, avec la baisse des cotisations sociales pour \nles ind\u00e9pendants, avec la revalorisation de la prime d'activit\u00e9 de 4 % ou la \nrevalorisation du point d'indice des  fonctionnaires pr\u00e9vue \u00e0 3,5 %.  \n \nNous avons ajout\u00e9 \u00e0 ces mesures un certain nombre de propositions qui ont \u00e9t\u00e9 \nformul\u00e9es par des d\u00e9put\u00e9s lors de la discussion \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, d'autres \ngroupes que le groupe majoritaire. Je pense \u00e0 la mon\u00e9tisation des RTT qui me para\u00eet \nune tr\u00e8s bonn e mesure, et qui a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e \u00e0 l'occasion des d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e \nnationale.  \n \nJe pense \u00e9galement au d\u00e9plafonnement des heures suppl\u00e9mentaires qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \nde 5 000 \u00e0 7 500 euros. Et je sais que certains veulent une mesure de mon\u00e9tisation des \nRTT et d\u00e9plafonnement de 5 000 \u00e0 7 500 euros des heures suppl\u00e9mentaires, cela me \nsemble une id\u00e9e judicieuse. Vous avez \u00e9galement des propositions sur la \nd\u00e9socialisation des heures suppl\u00e9mentaires, pa s simplement la d\u00e9fiscalisation.  \n \nJe crois qu'il faut que nous a yons une discussion constructive sur ce sujet, en faisant \ntr\u00e8s attention \u00e0 cibler les petites et les moyennes entreprises. Je crois que dans ce \ncadre -l\u00e0, nous devrions pouvoir trouver des avanc\u00e9es, ensemble. Nous avons \n\u00e9galement, dans ce paquet pouvoir d'a chat, d\u00e9cid\u00e9 le maintien du bouclier \u00e9nergie. \nAu moment o\u00f9 le prix du gaz et le prix d'\u00e9lectricit\u00e9 n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9s, il \nnous para\u00eet essentiel, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et avec la Premi\u00e8re ministre \n\u00c9lisabeth Borne , de maintenir le gel  du prix du gaz et de maintenir le plafonnement \ndu prix d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4 % jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022 . Je veux redire qu'il n'y aura \naucun rattrapage sur 2023 su r la facture des consommateurs.  \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4 \n \n \n \n \n \n \nNous avons par ailleurs trouv\u00e9 un compromis \u00e0 l\u2019Asse mbl\u00e9e nationale sur le fioul et ce \nsont les d\u00e9put\u00e9s d'autres groupes que le n\u00f4tre qui ont insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux \nprendre en compte le co\u00fbt pour les Fran\u00e7ais qui doivent remplir leur cuve \u00e0 fioul. \nDonc, nous avons adopt\u00e9 une aide de 230 millions d'euros pour tous nos compatriotes \nqui utilisent ce combustible pour se chauffer, tout en prenant aussi des mesures pour \nacc\u00e9l\u00e9rer la transition et permettre \u00e0 chacun de changer sa chaudi\u00e8re . Une chaudi\u00e8re, \nil faut la remplir tout de suite. Le co\u00fbt, il est  imm\u00e9diat. Donc, nous avons accept\u00e9 \ncette mesure \u00e0 230 millions d'euros et j'ai indiqu\u00e9 que lors des d\u00e9bats au S\u00e9nat, nous \nl\u00e8verons le gage sur cette aide \u00e0 tous nos compatriotes qui se chauffent au fioul parce \nque c'est une mesure d'urgence et que nous vo ulons aussi r\u00e9pondre aux situations \nd'urgence auxquelles nos compatriotes sont confront\u00e9s.  \n \nSur le carburant, nous avons voulu mettre en place une remise de 18 centimes d'euros \npar litre. Nous avons ensuite propos\u00e9 que se substitue \u00e0 cette aide, une aide p lus \ncibl\u00e9e pour les salari\u00e9s, c'\u00e9tait l'indemnit\u00e9 carburants  pour les travailleurs.  \n \nDes groupes \u00e0 l'Assembl\u00e9e notamment le groupe Les R\u00e9publicains ont estim\u00e9 que \ncette mesure \u00e9tait trop complexe et qu'il fallait une mesure plus simple et plus \nmassive. Nou s avons donc trouv\u00e9 un compromis avec le groupe des R\u00e9publicains en \nportant la remise de 18 centimes \u00e0 30 centimes d'euros par litre \u00e0 compter du 1er \nseptembre. Nous avons donc adopt\u00e9 une remise de 30 centimes d'euro par litre au \n1er septembre, 30 centimes  en octobre, 10 centimes en novembre, 10 centimes en \nd\u00e9cembre.  \n \nCette aide, je le rappelle, sera compl\u00e9t\u00e9e par les remises qui sont faites soit par les \ndistributeurs, soit par les p\u00e9troliers. Notamment Total, 20 centimes d'euros par litre \n\u00e0 partir du 1 \u1d49\u02b3 septembre. Je pense que pour nos compatriotes qui nous \u00e9coutent, la \nseule chose qu\u2019ils regardent, c'est \u00e0 combien va \u00eatre le prix du litre d'essence ou de \ndiesel \u00e0 la rentr\u00e9e ? Eh bien, si on accumule toutes ces mesures, nous pouvons avoir \nun prix du litre  d'essence ou de diesel \u00e0 la rentr\u00e9e autou r de 1,50 euro.  Au bout du \ncompte, la seule chose qui compte, c'est la vie de nos compatriotes et elle sera \nam\u00e9lior\u00e9e par cette mesure . \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5 \n \n \n \n \n \n \nJe souhaite donc, je le dis avec beaucoup de clart\u00e9, que nous puissions pr\u00e9server ce \ncompromis et que nous ne rouvrions pas \u00e0 nouveau le d\u00e9bat sur la question des \ncarburants . Je pense que revenir l\u00e0 -dessus causerait plus de difficult\u00e9s \u00e0 nos \ncompatriotes qu'autre chose.  \n \nEnfin, je rappelle que les parlementaires ont  \u00e9t\u00e9 sensibles \u00e0 la situation des petites \nstations -service  rurales et \u00e0 leurs clients. Ils ont propos\u00e9 un accompagnement de 15 \nmillions d'euros pour les petites stations -service  rurales, \u00e0 la fois pour les \naccompagner et pour les aider \u00e0 se transformer. Je pe nse que c'est une bonne mesure. \nJe souhaite l\u00e0  aussi que nous la maintenions.  \n \nJe sais que certains groupes au S\u00e9nat estiment que ce n'est pas suffisant et qu'il \nfaudrait raj outer \u00e0 ces mesures une taxation sur les superprofits. Je veux redire mon \nopposition \u00e0 de nouvelles taxes dans notre pays. Pour des raisons tr\u00e8s profondes , je \nsais bien que dans notre pays, d\u00e8s qu'il y a une entreprise qui r\u00e9ussit, le r\u00e9flexe \npavlovien, c' est de lui dire il faut imm\u00e9diatement la taxer. Je consid\u00e8re que dans un \npays, comme la France, o\u00f9 le niveau de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires est le plus \u00e9lev\u00e9 de \ntous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, la bonne voie \u00e0 suivre n\u2019est pas celle de l\u2019augmentation des \nimp\u00f4ts, de s taxes ou des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, mais celle de la baisse des taxes, \ndes imp\u00f4ts et des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoir es. \n \nUne taxe n\u2019est pas une r\u00e9ponse \u00e0 la situation \u00e9conomique de notre pays et je trouve \naussi que taxer les entreprises nationales n\u2019est pas la meilleure fa\u00e7on de renforcer \nnotre \u00e9conomie, notre capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er de la richesse, notre capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des \nemplois. Et les m\u00eames qui r\u00e9clament des taxes aujourd\u2019hui sur les entreprises qui sont \nb\u00e9n\u00e9ficiaires ne s\u2019alarmaient pas quand ces m\u00eames e ntreprises connaissaient des \ndifficult\u00e9s \u00e9conomiques, accumulaient des perte s et avaient du mal \u00e0 investir.  \n \nJ\u2019estime donc que nous devons tenir notre ligne, qui est une des lignes directrices de \ncette majorit\u00e9 : baisser les imp\u00f4ts et ne pas consid\u00e9rer que  les taxes soient  les \nsolution s aux difficult\u00e9s des Fran\u00e7ais.  \n \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6 \n \n \n \n \n \n \nEt puis je reviens \u00e0 nos compatriotes, vous pouvez vous faire plaisir en r\u00e9clamant des \ntaxes, Mesdames et Messieurs les s\u00e9nateurs, moi je pr\u00e9f\u00e8re faire plaisir \u00e0 nos \ncompatriotes en obte nant des remises qui vont directement dans leurs poches plut\u00f4t \nque dans la poche du Tr\u00e9sor public. Et \u00e7a restera ma philosophie et  ma ligne de \nconduite.  \n \nNous proposons enfin la suppression de la contribution sur l\u2019audiovisuel public. Vous \nvoyez toute la d iff\u00e9rence, nous, nous proposons les baisses de taxe et les baisses \nd\u2019imp\u00f4t et nous persistons dans cette ligne en proposant la suppression de la \ncontribution sur l\u2019audiovisuel public qui rend 138 euros de pouvoir d\u2019achat \u00e0 chaque \nm\u00e9nage, parce que c\u2019est un e suppression de t axe et une suppression d\u2019imp\u00f4t.  \n \nEnfin, et j\u2019imagine bien volontiers qu\u2019un des sujets de discussion importants que nous \naurons dans cet h\u00e9micycle sera de r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes des collectivit\u00e9s locales.  \nJe veux d\u00e9j\u00e0 souligner qu\u2019\u00e0 l\u2019in itiative de Madame Christine Pir\u00e8s -Beaune  du groupe \nsocialiste, les d\u00e9put\u00e9s, preuve d\u2019ailleurs que nous avons trouv\u00e9 des compromis avec \ntous les groupes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ont vot\u00e9 180 millions d\u2019euros pour la mise \nen place de  dispositifs cibl\u00e9s qui  s\u2019adressent aux plus de 6 000 communes en difficult\u00e9 \nqui font face \u00e0 la hausse du prix de l\u2019\u00e9nergie ainsi qu\u2019 \u00e0 la hausse du point d\u2019indice et \n120 millions d\u2019euros pour compenser la hausse du RSA au niveau des d\u00e9partements . \nJe veux dire devant cette Assemb l\u00e9e que le Gouvernement, Olivier D ussopt,                  \nGabriel Attal , moi -m\u00eame sommes particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 la situa tion des \ncollectivit\u00e9s locales.  \n \nToute la difficult\u00e9, c'est de savoir \u00e9tablir un diagnostic qui soit le plus pr\u00e9cis possible \n\u00e0 la situation de ces collectivit\u00e9s locales et puis pardon de le dire avec autant de \nfranchise, il n'est pas mauvais non plus de tenir compte de la bonne ou de la mauvaise \ngestion de ces collectivit\u00e9s locales. Et il me para\u00eet essentiel de soutenir les collecti vit\u00e9s \nlocales qui ont des difficult\u00e9s et qui ont eu une bonne gestion. Mais ce ne doit pas \n\u00eatre les communes qui ont une bonne gestion qui payent pour les communes q ui ont \neu une mauvaise gestion.  \n \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7 \n \n \n \n \n \n \nLes textes que nous vous pr\u00e9sentons proposent \u00e9galement des cr\u00e9dits pour reprendre \nle contr\u00f4le d'EDF, notre service public de l'\u00e9nergie \u00e0 100 %. EDF est un outil industriel \nfondamental pour l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique et la souverainet\u00e9 de notre pays. \nMais EDF fait face \u00e0 des d\u00e9fis de modernisation importants, l'augmentation de la \ndemande d'\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019imp\u00e9ratif de produire une \u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e, la n\u00e9cessit\u00e9 \nabsolue de relancer le programme nucl\u00e9aire comme l\u2019a propos\u00e9 le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique \u00e0 Belfort avec la r\u00e9alisation de six nouveaux r\u00e9acteurs EPR. Pour cela, nous \navons besoin d'une unit\u00e9 de commandement total sur EDF. C'est l'objectif de cette \nnationalisation que n ous vous demandons d'approuver.  \n \nEnfin, je rappelle que dans ce paquet pouvo ir d'achat, au -del\u00e0 des mesures pour nos \ncompatriotes, au -del\u00e0 de la nationalisation d'EDF, vous avez \u00e9galement 12 milliards \nd'euros de cr\u00e9dits ouverts afin de prendre en compte l'augmentation de la charge de \nla dette. Nous avons 10 % de la dette fran\u00e7aise  qui est index\u00e9e sur l'inflation et dans \nces pourcents, deux tiers qui sont index\u00e9s sur le niveau moyen d'inflation de la zone \neuro qui est plus \u00e9lev\u00e9 que le niveau d'inflation en France. Le r\u00e9sultat c'est 12 milliards \nd'euros de cha rge de la dette suppl\u00e9mentaire.  \n \nTout cela m'am\u00e8ne \u00e0 redire avec beaucoup de gravit\u00e9 que chaque euro compte et \nque le r\u00e9tablissement des finances publiques fran\u00e7aises n\u2019est pas n\u00e9gociable, il est \nengag\u00e9. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 un calendrier de 3 % de d\u00e9ficit  en 2027 \net amorc\u00e9 la baisse de la dette publique \u00e0 partir de 2025. Je suis le garant du respect \nde cet engagement du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, du retour \u00e0 l'\u00e9quil ibre de nos \nfinances publiques.  \n \nNous devons donc, dans nos d\u00e9bats, faire attention \u00e0 ce qu e chaque euro soit bien \nemploy\u00e9. Et je constate que lors de nos d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et Dieu sait \nque le combat a \u00e9t\u00e9 rude pour les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, pour les d\u00e9put\u00e9s qui \nvoulaient refuser la d\u00e9rive de nos comptes publics, pour les ministre s au banc du \nGouvernement, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 maintenir le cap.  \n \n \n \n  \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n8 \n \n \n \n \n \n \nNous sommes entr\u00e9s dans le d\u00e9bat avec 20 milliards d'euros de proposition d'aides \nsuppl\u00e9mentaires pour nos compatriotes.  Nous avons eu des dizaines et des dizaines \nd'amendements rep r\u00e9sentant des dizaines de milliards d'euros de d\u00e9penses \nsuppl\u00e9mentaires, de mani\u00e8re, je le dis, irresponsables par rapport \u00e0 nos finances \npubliques. Nous sortons de l'Assembl\u00e9e nationale avec un texte qui engage \npr\u00e9cis\u00e9ment 350 millions d'euros de d\u00e9penses  suppl\u00e9mentaires. Cela me para\u00eet \nresponsable  et cela me para\u00eet raisonnable.  \n \nJe souhaite, pour fixer le cap, qu'\u00e0 l'issue de nos d\u00e9bats au S\u00e9nat, nous puissions avoir \ndes augmentations de d\u00e9penses qui soient comparables, de l'ordre de 350 millions \nd'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires, ce qui nous am\u00e8nerait \u00e0 un paquet pouvoir \nd'achat qui, de 20 milliards, passerait \u00e0 20 milliards et 700 millions d'euros de \nd\u00e9penses suppl\u00e9ment aires.  \n \nPourquoi ce chiffre -l\u00e0 ? Tout simplement parce qu'il nous permet de tenir no s 5 % de \nd\u00e9ficit public en 2022 et que je crois qu'il est essentiel, en mati\u00e8re de finances \npubliques, d'avoir des lignes claires, d'avoir des objectifs chiffr\u00e9s.  \n \nNotre objectif dans la majorit\u00e9 pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour la Premi\u00e8re \nministre et pour le ministre des Finances, c'est de tenir les 5 % de d\u00e9ficit public en \n2022. Cela doit nous amener \u00e0 700 millions d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires dans \nle paquet pou voir d'achat. Ni plus ni moins.  \n \nVoil\u00e0 les grandes lignes que je tenais \u00e0 vous pr\u00e9senter ce matin, Mesdames et \nMessieurs les S\u00e9nateurs. Je crois qu'il est essentiel que nous ayons un d\u00e9bat serein, \napprofondi, comme nous avons toujours dans cet h\u00e9micycle et je vous en remercie.  \n \nJe rappelle les grandes lignes politiques qui son t au c\u0153ur de ce projet de loi pouvoir \nd'achat, la question de l'\u00e9nergie qui est essentielle, la valorisation du travail qui est \nabsolument fondamentale, la protection des collectivit\u00e9s locales face \u00e0 l'inflation \nparce qu'elles sont touch\u00e9es elles aussi. Vo il\u00e0 ce dont nous allons d\u00e9batt re dans les \njours qui viennent.  \n \nJe vous remercie.  ", "published_date": "2022-07-28", "section": "Discours"}