{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=80757&pn=1638%20-%20Cloture%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20du%20Colloque%20Relocaliser%20a%20Bercy%20-%20Mardi%2026%20octobre%202021-pdf", "author": "0", "title": "1638 - Cl\u00f4ture de Bruno Le Maire du Colloque (Re)localiser \u00e0 Bercy - Mardi 26 octobre 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nColloque (Re)localiser  \n \n \nCl\u00f4ture  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nMardi 26 octobre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le  Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/6  \nBonjour \u00e0 tous,  \n \nMadame la M inistre, ch\u00e8re Agn\u00e8s.  \n \nVous avez tous tr\u00e8s faim, moi le premier. Je vais donc me contenter de vous donner quelques \nconvictions sur un sujet qui me tient tr\u00e8s \u00e0 c\u0153ur, qui tient tr\u00e8s \u00e0 c\u0153ur \u00e0 la ministre  de l\u2019Industrie, \nAgn\u00e8s  Pannier -Runacher , que je remercie de son initiative, parce que je trouve qu\u2019elle est \nparticuli\u00e8rement bienvenue, particuli\u00e8rement utile et je sais que les \u00e9changes avec le pr\u00e9sident de \nl\u2019UIMM avec tous les repr\u00e9sentants des fili\u00e8res qui sont pr\u00e9sents ici ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement utiles et \nefficaces.  \n \nQuelques convictions rapides mais profond\u00e9ment ancr\u00e9es chez moi et que nous partageons avec le \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique.  \n \nLa premi\u00e8re conviction, c\u2019est la n\u00e9cessit\u00e9 de reconstruire un  imaginaire industriel. Vous avez d\u00fb parler \nbeaucoup de financement, j\u2019y reviendrai, de technologie, j\u2019y rev iendrai aussi rapidement.  \n \nJe voudrais commencer par ce point de d\u00e9part. Nous devons reconstruire un imaginaire industriel \nfran\u00e7ais. Vous savez que  je suis tr\u00e8s li\u00e9 avec un \u00e9crivain que vous connai ssez tous, qui s\u2019appelle \nMichel  Houellebecq , qui a \u00e9crit des ouvrages tous aussi exceptionnels les uns que les autres, qui sont \npeut-\u00eatre le meilleur sismographe de ce qu\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise aujo urd\u2019hu i, dont un qui s\u2019appelle \n\u00ab La carte et le territoire  \u00bb et qui pr\u00e9sente l\u2019avenir fran\u00e7ais comme un avenir de Disneyland am\u00e9lior\u00e9 o\u00f9 \nla France serait un territoire de tourisme, accueillant dans des lieux tous aussi jolis les uns que les \nautres des services, du tourisme, des \u00e9trangers, mais qui aurait renonc\u00e9 \u00e0 toute capacit\u00e9 de production. \nJe ne veux pas faire de grandes r\u00e9v\u00e9lations. Mais je pense qu e le prochain ouvrage de \nMichel  Houellebecq reviendra sur cette th\u00e8se et d\u00e9fendra l\u2019industrie.  \n \nJ\u2019ai eu l\u2019occasion d\u2019en parler avec lui et je pense que c\u2019est un signe. C\u2019est un signe important parce que \nMichel H ouellebecq est probablement celui qui saisit le mieux les courants profonds qui animent la \nsoci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.  \n \nNous venons d\u2019une nation qui a r\u00e9ussi  la premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle. Nous sommes les h\u00e9ritiers \nd\u2019un peuple qui a \u00e9t\u00e9 un peuple d\u2019industrie, qui a \u00e9t\u00e9 un peuple d\u2019ouvriers, qui a \u00e9t\u00e9 un peuple de culture \nindustrielle. Je pense qu\u2019une des fautes politiques les plus graves connue dans l\u2019\u00e9c onomie fran\u00e7aise au \ncours des quarante  derni\u00e8res ann\u00e9es, c\u2019est le reno ncement \u00e0 notre industrie.  \n \nNous en sommes tous collectivement responsables les politiques, les chefs d\u2019entreprise, les fili\u00e8res \nindustrielles, tous ceux qui on t invent\u00e9 le fameux conce pt de \u00ab  fabless industries  \u00bb, tous ceux qui ont \nrecouvert d\u2019un vernis scientifique ce qui \u00e9tait une d\u00e9faite politique.  \n \nAucune autre nation europ\u00e9enne n\u2019a connu la m\u00eame d\u00e9faite. L\u2019Allemagne est rest\u00e9e \u00e0 24 -26 % \nd\u2019industrie dans son PNB, l\u2019Italie, m\u00eame chose. Il n\u2019y avait aucune raison que la France abandonne son \nindustrie. La France a abandonn\u00e9 son industrie et nous en payo ns encore aujourd\u2019hui le prix \n\u00e9conomique, le prix financier, le prix en termes d\u2019emplois et le prix politique.  \n \nJe l\u2019ai toujours dit depuis 15 ans que je suis \u00e9lu dans une circonscription qui \u00e9tait une circonscription \nindustrielle. L\u00e0 o\u00f9 une usine ferme, une permanence du Front national ouvre. C\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 po litique. \nJe l\u2019ai vu dans les cantons de mon territoire, dans mon d\u00e9partement que j\u2019arpente depuis pr\u00e8s de 15  ans. \nJ\u2019ai vu com ment l\u00e0 o\u00f9 des usines fermaient, o\u00f9 des cultures disparaissaient, o\u00f9 nous nous retrouvions  \navec des friches, n ous avions effectivement les extr\u00eames qui montaient, qui s\u2019implantai ent et qui se \nd\u00e9veloppaient. N ous en sommes tous responsables.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/6  \nIl n\u2019y a aucune excuse \u00e0 cette d\u00e9faite collective. La seule fa\u00e7on de rem\u00e9dier \u00e0 cela,  c\u2019est de retrouver \nune volont\u00e9 industrielle, de reconstruire cet imaginaire industriel, et c\u2019est exactement ce que nous \nessayons de faire avec Agn\u00e8s et avec le pr\u00e9 sident de la R\u00e9publique depuis quatre  ans.  \n \nQue chacun prenne ses responsabilit\u00e9s, parce qu e nous, nous ne nous contentons pas de mots, nous \nprenons des d\u00e9cisions. Relocaliser, c\u2019e st indispensable, c\u2019est vital. C \u2019est vital pour l\u2019emploi, c\u2019est vital \npour atteindre le plein emploi dans notre pays, c\u2019est vital pour lutter contre les extr\u00eames, c\u2019es t vital pour \nredonner de la confiance aux Fran\u00e7ais dans l\u2019avenir de la nation fran\u00e7aise.  \n \nNous devons, je le redis, reb\u00e2tir un imaginaire industriel fran\u00e7ais qui soit compatible avec la lutte contre \nle r\u00e9chauffement climatique, compatible avec la vocation  de progr\u00e8s qui a toujours \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de la \nnation fran\u00e7aise. Mais il faut aussi remplir certaines conditions pour retrouver cet imaginaire industriel.  \n \nD\u2019abord, il faut que ce soit rentable. Pardon d\u2019\u00eatre un peu trivial. Mais un industriel, il compte, i l regarde \ns\u2019il est comp\u00e9titif, s\u2019il ne l\u2019est pas, si c\u2019est rentable, si cela ne l\u2019est pas, si ses co\u00fbts de production sont \ntrop \u00e9lev\u00e9s ou ne le sont pas. Il faut donc prendre les d\u00e9cisions qu\u2019en g\u00e9n\u00e9ral tous ceux qui nous \ndonnent les le\u00e7ons sont incapables  de prendre ou ont \u00e9t\u00e9 incapables de prendre.  \n \nJe vois un ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui se r\u00e9pand matin, midi et soir sur toutes les cha\u00eenes de \nradio et t\u00e9l\u00e9visions pour expliquer que nous faisons tout mal et que lui, il fait tout bien. S\u2019il avait  fait tout \nbien, peut -\u00eatre aurait -il pu se repr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ? Nous, nous avons pris avec \nEmmanuel M acron les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires.  \n \nD\u2019abord, nous avons r\u00e9duit la fiscalit\u00e9 sur le capital. Alors, bien entendu, le m\u00eame et d\u2019autres op positions \nnous diront que nous avons voulu servir les riches. Non, nous avons d\u00e9fendu l\u2019industrie. Nous avons \nd\u00e9fendu l\u2019emploi industriel.  \n \nQuand nous baissons les imp\u00f4ts de production, nous ne faisons pas un cadeau \u00e0 l\u2019 UMM . Nous faisons \nun ca deau aux ouvriers fran\u00e7ais. N ous permettons de recr\u00e9er des emplois industriels dans notre pays. \nSimplement ces d\u00e9cisions qui paraissent triviales, qui sont difficiles \u00e0 prendre, elles sont la base de la \nreconqu\u00eate industrielle. Tout le reste, c\u2019est de la litt\u00e9ratur e.  \n \nJe l\u2019ai dit avec Michel H ouellebecq , j\u2019adore la litt\u00e9rature, c\u2019est mon autre passion avec la politique. Mais \nquand je fais de la politiqu e, je fais de la politique. Q uand je me bats pour l\u2019industrie, j e me bats pour \nl\u2019industrie. Q uand j\u2019essaye de recr \u00e9er des emplois industriels avec Agn\u00e8s P annier -Runache r, je sais \nqu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019emplois industriels de cr\u00e9\u00e9s si nous ne baissons  pas les imp\u00f4ts de production, si \nnous ne r\u00e9tablissons  pas la comp\u00e9titivit\u00e9 de prix de nos industries. Si nous ne baissons  pas le co\u00fbt de \nl\u2019emploi et si nous ne permettons  pas \u00e0 nos industriels de se battre \u00e0 armes \u00e9gales par rapport \u00e0 leurs \ncomp \u00e9titeurs europ\u00e9ens et mondiaux. C \u2019est un fait. Et les faits sont t\u00eatus. C \u2019est la premi\u00e8re condition.  \n \nJe suis pr\u00eat \u00e0 ce qu e nous al lions plus loin. J \u2019estime que notre baisse d\u2019imp\u00f4t de production, 10 milliards \nd\u2019euros, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re \u00e9tape, mais qu\u2019il faudra aller sans doute plus loin dans la baisse des \nimp\u00f4ts de production pour rester comp\u00e9titifs par rapport \u00e0 nos grands voi sins allemands. J\u2019estime qu\u2019il \nne faut pas fermer la porte sur la question des co\u00fbts de production et du co\u00fbt du travail dans notre pays.  \n \nAujourd\u2019hui, nous avons  un plafonnement 1,6 SMIC. Je pense que ce plafonnement est raisonnable. Il \nfaut faire tr\u00e8s a ttention aux trappes \u00e0 bas salaires. Il faut bien se poser la question est -il l\u00e9gitime ou non \nd\u2019augmenter ces all\u00e8gements de charges d\u00e8s lors que nous sommes  quasiment en plein emploi             \nau-dessus de 1,6 SMIC ? Mais je ne ferme la porte \u00e0 aucun d\u00e9 bat parce que je veux que vous \nr\u00e9ussissiez et que je veux que nous r\u00e9ussissions cette relocalisation industrielle.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/6  \nLa premi\u00e8re condition, ce sont des conditions de comp\u00e9titivit\u00e9 prix, ce sont  des conditions financi\u00e8res. \nSans cela, pardon, mais les polit iques ne servent \u00e0 rien. Beaucoup  de nos compatriotes pensent d\u00e9j\u00e0 \nque nous ne servons \u00e0 rien. Autant leur montrer que nous pouvons  \u00eatre un peu utiles  en prenant des \nd\u00e9cisions courageuses.  \n \nLa deuxi\u00e8me condition, elle est d\u00e9cisive. Elle est plus compliqu\u00e9 e que la premi\u00e8re. C\u2019est la formation et \nc\u2019est inciter les jeunes \u00e0 s\u2019orienter vers les m\u00e9tiers industriels. Je ne vais pas vous faire l\u2019article, vous \nle connaissez mieux que moi. Vous cherchez tous d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des chaudronniers, des soudeurs \ndans le dom aine nucl\u00e9aire. Vous avez du mal \u00e0 faire la maintenance de vos usines, du mal \u00e0 faire la \nmaintenance de vos  outils de production, p arce que c\u2019est difficile de recruter dans l\u2019industrie.  \n \nHier, j\u2019\u00e9tais avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et avec Agn\u00e8s dans une magnifique entreprise \nindustrielle \u00e0 Saint -Etienne. Nous avons d\u00e9jeun\u00e9 avec les salari\u00e9s de cette entreprise, tous tr\u00e8s jeunes. \nLe directeur des ressources humaines  de l\u2019entreprise m\u2019a  dit \u00ab A ujourd\u2019hui, j\u2019ai deux sujets, l\u2019un sur \nlequel je reviendrai, qui est l\u2019approvisionnement en semi -conducteurs. Mais le second sujet et qui, en \nr\u00e9alit\u00e9, \u00e9tait le premier, c\u2019est trouver des salari\u00e9s. C\u2019est  trouver des comp\u00e9tences \u00bb. L e maire de                 \nSaint -Etienne, qui est un ami de longue date, m\u2019a dit qu\u2019il avait du mal \u00e0 remplir son CFA dans les \nsecteurs industriels, parce que l\u2019image de l\u2019industrie reste une image totalement d\u00e9cal\u00e9e par rapport \u00e0 \nla r\u00e9alit\u00e9 des m\u00e9tiers industriels.  \n \nNous visitons  des mus\u00e9es, tant mieux. Nous emmenons  des enfants du primaire et du coll\u00e8ge visiter \ndes lieux de m\u00e9moire, visiter des mus\u00e9es, vi siter des lieux du patrimoine, tant mieux. C \u2019est \nindispensable de transmettre nos m\u00e9moires. Mais notre m\u00e9moire, c\u2019est aussi notre m\u00e9moire industrielle. \nSi l\u2019industrie fait partie de notre culture, pourquoi ne pas inviter nos enfants \u00e0  partir du coll\u00e8ge, du \nprimaire - comme vous voulez, discutons -en - \u00e0 se rendre dans des usines, \u00e0 visiter ce que sont des \nlieux de pr oduction pour  d\u00e9couvrir juste ce que c\u2019est. C omment cela fonctionne et qu\u2019ils s\u2019en fassent \nune autre id\u00e9e.  \n \nComment faire pour changer la culture fran\u00e7aise par rapport \u00e0 l\u2019industrie ou plut\u00f4t pour renouer avec \ncette culture industrielle fran\u00e7aise ? C\u2019est indispensable pour r\u00e9ussir ce deuxi\u00e8me d\u00e9fi qui est celui de \nla formation et de la qualification.  \n \nFaisons -le aussi fili\u00e8re par fili\u00e8re. Nous l\u2019avons fait avec Agn\u00e8s sur la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Nous avons \nrecr\u00e9\u00e9, je le rappelle, une universit\u00e9 des m\u00e9tiers d u nucl\u00e9aire parce que nous nous sommes aper\u00e7us \navec Agn\u00e8s qu\u2019en mati\u00e8re nucl\u00e9aire, nous avions perdu de la comp\u00e9tence et que si nous prenions tant \nde retard sur la r\u00e9alisation de certains projets dans l\u2019industrie nucl\u00e9aire, c\u2019est parce que nous avions \nperdu en comp\u00e9tences et que les  jeunes \u00e9tudient le nucl\u00e9aire, p lus personne n\u2019y croit. Ce n\u2019est donc \npas la peine que j\u2019aille me mettre dans cette fili\u00e8re. Nous , nous leur disons \u00ab Nous y croyons, cela vaut \nle coup de se mettre dans cette fili\u00e8re, aller vers c es formations, aller vers ces qualifications.  \u00bb C\u2019est la \ndeuxi\u00e8me condition \u00e0 r\u00e9unir.  \n \nLa troisi\u00e8me, elle tient en un seul mot innovation. Il n\u2019y pas d\u2019avenir pour l\u2019industrie fran\u00e7aise en dehors \nde l\u2019innovation, et je salue vraiment le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par Agn\u00e8s P annier -Runacher  pour lancer des \nappels \u00e0 projets, lancer des appels \u00e0 manifestations d\u2019int\u00e9r\u00eat, relancer la machine \u00e0 innover dans tout \nl\u2019appareil industriel fran\u00e7ais. La digitalisation, la num\u00e9risation, la robotisation de l\u2019industrie fran\u00e7 aise sont \nune n\u00e9cessit\u00e9 absolue. Le plan de relance de ce point de vue-l\u00e0 est un immense succ\u00e8s puisqu\u2019il a \npermis d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ce travail .  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/6  \nLa relocalisation ne sera pas la relocalisation de toutes les cha\u00eenes de valeur, nous le savons . Ce sera \nla relo calisation de certaines cha\u00eenes de valeur, celles sur lesquelles nous pouvons \u00eatre comp\u00e9titifs, \ncelles sur lesquelles nous avons une valeur ajout\u00e9e.  \n \nLe plan d\u2019investissement annonc\u00e9 par le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique, France 2030, doit nous permettre \nd\u2019op\u00e9rer ces relocalisations dans un certain nombre de fili\u00e8res strat\u00e9giques et cibl\u00e9es les \nbiotechnologies, l\u2019intelligence artificielle, l\u2019hydrog\u00e8ne, les semi -conducteurs, le calcul quantique. Sur ces \ncinq grandes fili\u00e8res, \u00e0 laquelle j\u2019ajoute \u00e9videmment le n ucl\u00e9aire, no us allons mettre le paquet, n ous \nallons regagner notre ind\u00e9pendance et nous allons relocaliser.  \n \nRelocaliser ne veut pas dire faire revenir de l\u2019\u00e9tranger en France. Relocaliser veut dire d\u00e9velopper en \nFrance des fili\u00e8res ind\u00e9pendantes sans les quelles il n\u2019y aura pas d\u2019industrie. Regardez ce qui se  passe \nsur les semi -conducteurs. J e vois cet apr\u00e8s -midi la fil i\u00e8re de l\u2019industrie automobile car certaines  usines \ntournent  seulement  \u00e0 50% de leurs capacit\u00e9s. Vous avez des ouvriers au ch\u00f4mage techniqu e parce \nque nous n\u2019avons  pas de semi -conducteurs.  \n \nL\u2019usine de robotique dans laquelle nous sommes all\u00e9s hier doit ex\u00e9cuter des commandes dans un mois. \nElle les ex\u00e9cutera dans six \u00e0 huit mois parce qu\u2019elle n\u2019a pas les semi -conducteurs dont elle a besoin \npour produire ses pi\u00e8ces. Quelle est la solution ? Produire nous -m\u00eames des semi -conducteurs, c\u2019est ce \nque nous allons faire.  \n \nLe financement, la formation, l\u2019innovation, voil\u00e0 les trois premiers piliers.  \n \nJ\u2019en ajoute un dernier, la coop\u00e9ration europ\u00e9enne. Il est indispensable de mettre en commun nos \ninvestissements parce que nous sommes devant un tel mur d\u2019investissements industriels, notamment \nsur les semi -conducteurs ou sur l\u2019hydrog\u00e8ne vert, que si nous n e faisons pas ces investissements en \ncommun, ce sera tr\u00e8s difficile de r\u00e9ussir.  \n \nJe souhaite bonne chance de ce point de vue-l\u00e0 \u00e0 la Grande -Bretagne qui a choisi le splendide \nisolement. J\u2019ai peur que le splendide isolement se traduise en mati\u00e8re industrie lle par un d\u00e9classement. \nJe crois au contraire que la France peut retrouver les premi\u00e8res places en mati\u00e8re industrielle en \ntravaillant main dans la main av ec ses partenaires europ\u00e9ens. S ur l\u2019espace, les lanceurs et les satellites, \navec l\u2019Allemagne et avec  l\u2019Italie ; sur l\u2019hydrog\u00e8ne avec l\u2019Allemagne et sans doute aussi avec la Pologne \n; sur les batteries \u00e9lectriques avec l\u2019Allemagne et avec la Pologne pour le recyclage de ces batteries, \n\u00e9galement avec l\u2019Espagne et peut -\u00eatre le Portugal \u00e9galement, qui est in t\u00e9ress\u00e9 par cette production ; \nsur le nucl\u00e9aire avec les Etats qui sont int\u00e9ress\u00e9s, comme la R\u00e9publique tch\u00e8que ou la Pologne. Sur \ntous ces sujets -l\u00e0, nous devons avoir des partenariats \u00e0 g\u00e9om\u00e9tries variables europ\u00e9ens, fond\u00e9s en \nparticulier sur le lien en tre la France et l\u2019Allemagne.  \n \nC\u2019est la derni\u00e8re condition de succ\u00e8s pour ces relocalisations industrielles.  \n \nFinancer, en vous rendant plus comp\u00e9titif du point de vue des prix, parce que je sais que vous \u00eates \u00e0 \nun centime d\u2019euro pr\u00e8s sur chaque pi\u00e8ce. Former, parce qu\u2019il n\u2019y a pas de grandes industries sans \nformation de haut niveau. Innover parce que l\u2019avenir de l\u2019industrie fran\u00e7aise, il est \u00e9videmment dans la \nhaute technologie et pas dans les produits de moyenne gamme. Coop\u00e9rer avec nos partenaires \neurop\u00e9ens. Avec tout cela, nous allons retrouver un imag inaire industriel fran\u00e7ais.  \n \nCroyez -moi, ce grand malaise fran\u00e7ais que nous vivons aujourd\u2019hui, qui se traduit par une mont\u00e9e sans \npr\u00e9c\u00e9dent des extr\u00eames, face \u00e0 ce grand malaise fran\u00e7ais, l\u2019industrie e t la culture industrielle sont une \ndes r\u00e9ponses, pas la seule, mais une des r\u00e9ponses, parce que cela nous permettra de renouer avec \nnotre pass\u00e9 et avec notre m\u00e9moire commune plut\u00f4t que de la balayer d\u2019un revers de main.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/6  \nJe termine par une histoire plus p ersonnelle. Je me souviens d\u2019\u00eatre all\u00e9 dans une commune de l\u2019Est de \nla France qui \u00e9tait convoit\u00e9e par un \u00e9 lu connu du Front national. J e me souviens d\u2019\u00eatre all\u00e9 dans la \nmaison d \u2019anciens ouvriers fondeurs. C e qui m\u2019avait frapp\u00e9, c\u2019est \u00e0 quel point, ils \u00e9tai ent attach\u00e9s \u00e0 leur \nculture, \u00e0 leur patrimoine, \u00e0 leur mode de vie, \u00e0 tout ce qu\u2019il y avait derri\u00e8re la fonderie qui avait h\u00e9las \ndisparu, et \u00e0 quel point ils ressentaient \u00e0 juste titre, du m\u00e9pris pour ce qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9. En gros, on \nleur expliquait tout  cela, c\u2019est fini, votre vie, c\u2019est fini, votre culture, c\u2019est fini, oubli\u00e9, d\u00e9pass\u00e9, on passe \n\u00e0 autre chose, de plus moderne, plus flamboyant, de plus propre, de mieux. Je pense que c\u2019est ce \nm\u00e9pris que nous payons aujourd\u2019hui.  \n \nNous devons redonner de la  fiert\u00e9 \u00e0 l\u2019industrie fran\u00e7aise et de la consid\u00e9ration \u00e0 ces ouvriers.  \n \nMerci \u00e0 tous.  \n ", "published_date": "2021-10-26", "section": "Discours"}