{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=100163&pn=162%20-%20Propos%20liminaires%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20\u00e0%20l\u2019occasion%20des%20Assises%20du%20b\u00e2timent%20et%20des%20travaux%20publics.pdf", "author": "0", "title": "22/09/2022 - Propos liminaires de Bruno Le Maire \u00e0 l\u2019occasion des Assises du b\u00e2timent et des travaux publics\n\nJeudi 22 septembre", "text": " \n1 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPropos liminaires de  Bruno Le Maire  \u00e0 l\u2019occasion des \nAssises du b\u00e2timent et des travaux publics  \n \nJeudi 22 septembre 2022  \nBercy  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20  \n \n \n \n \n  \n2 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.  \n \nNous venons de faire un point d\u2019\u00e9tape sur les Assises du b\u00e2timent et des travaux \npublics. Je voudrais remercier l\u2019ensemble des participantes et de s participants \u00e0 \ncette r\u00e9union.  \n \n15 f\u00e9d\u00e9rations professionnelles ont particip\u00e9, des repr\u00e9sentants des salari\u00e9s, de s \nrepr\u00e9sentants des employeurs. N ous avons travaill\u00e9 dans un \u00e9tat d\u2019esprit \nconstructif, c\u2019est le cas de le dire, sans mauvais jeu de mot, et tr\u00e8s utile je crois \npour cette activit\u00e9 essentiel le pour notre \u00e9conomie que sont le b\u00e2tim ent et les \ntravaux publics.  \n \nAlors qu\u2019est -ce que c\u2019est que ces A ssises ? C\u2019est d\u2019a bord, je le redis, une \npromesse. U ne promesse qui avait \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 l\u2019occasion de la campagne \npr\u00e9sidentielle lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9r ale de la CAPEB. Et apr\u00e8s discussion avec \nd\u2019autres f\u00e9 d\u00e9rations, avec Olivier Salleron de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise du \nb\u00e2timent , avec Bruno C avanier de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des Travaux Publics , \net Emmanuelle C osse . \n \nNous nous sommes aper\u00e7us qu\u2019il y avait u n certain nombre de sujets touchant \nle b\u00e2timent et les travaux publics, qui \u00e9taient des sujets r\u00e9glementaires, des \nsujets fiscaux, des sujets financiers, \u00e9videmment des sujets environnementaux \nqui devaient \u00eatre repens\u00e9s, et qu\u2019il fallait prendre le temps n \u00e9cessaires pour les \nrepenser ensemble et trouver de nouvelles solutions, et que la bonne m\u00e9thode \nc\u2019\u00e9tait celle de la concertation et du dialogue.  \n \nEt c\u2019est quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau, que de voir le ministre qui est en \ncharge du logement, la mini stre en charge des PME, le ministre de s \u00c9conomies \net des Finances qui  rassemble toutes les f\u00e9d\u00e9rations, tous les professionnels et \nqui disent comment est -ce qu\u2019on repense  le b\u00e2timent et les travaux publics p our \nles d\u00e9cennies \u00e0 venir ? C 'est une ambition \u00e0 tr\u00e8s long terme, et ce qui exp lique \nque, j'y reviendrai, ces A ssises vont  s'inscrire dans le temps long.  \n \n  \n3 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nOn ne change pas des politiques structurelles en 15  jours, \u00e7a prend plus de \ntemps. I l faut du dialogue, il faut de la concertation, il faut trouver  des moyens \nde financement, il faut associer tous les acteurs. C'est donc aussi une m\u00e9thode, \nune m\u00e9thode de concertation \u00e9largie et durable, car ce s assises ont vocation \u00e0 \ndurer.  \n \nC'est un point d'\u00e9tape, mais nous aurons d'autres travaux qui vont \u00eatre cond uits \njusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022 , qui se poursuivront au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2023 sur \nun certain nombre de th\u00e9matiques, et nous ferons un nouveau point d'\u00e9tape \navec une nouvelle s\u00e9rie de d\u00e9cisions au printemps 2023. Je nous donne donc                   \n6 mois pour pa rvenir \u00e0 de nouvelles d\u00e9cisions. J e pense que pour prendre  des \nd\u00e9cisions solides, il faut au moins 6 mois de travail ensemble et de concertation.  \n \nUne promesse, une m\u00e9thode, c'est aussi enfin une ambition. L'ambition, c'est \nde simplifier la vie  des entrepreneurs du b\u00e2timent et des travaux publics et \nd'acc\u00e9l\u00e9rer la construction en conciliant climat et croissance. Ce sera un des fils \nrouges, si ce n'est le fil rouge de la mission qui m'a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par le pr\u00e9sident \nde la R\u00e9pu blique et la Premi\u00e8re  ministre.  \n \nNous devons concilier dans tous les secteurs d'activit\u00e9 climat et croissance. Dieu \nsait que dans le secteur du b\u00e2timent, qui est un des secteurs qui reste le plus \n\u00e9metteur de CO 2 en France, c'est un d\u00e9fi financier, social, \u00e9conomique, \ntechnolog ique absolument consid\u00e9rable. Donc, plut\u00f4t que de traiter les sujets \u00e0 \nla va vite, nous prenons de la hauteur, nous prenons le temps n\u00e9cessaire pour \nles traiter en profondeur et apporter de v\u00e9ritables solutions.  \n \n\u00c0 quoi est-ce que nous sommes parvenus aujourd'hui ? D'abord, nous avons eu \nun \u00e9change, je le dis parce que c'est un sujet conjoncturel majeur, sur le soutien \naux PME face \u00e0  l'explosion des co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques.  \n \nJe veux rappeler ce qu'a dit le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique ce matin : \u00ab ne signez \npas vos contrats pour l'ann\u00e9e prochaine \u00bb.  \n \n  \n4 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nJe le dis aux entrepreneurs, je le dis aux PME, je le dis aux TPE, l\u00e0, nous sommes \nen train de nous battre a vec la Premi\u00e8re ministre et le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique \npour faire baisser les prix d e l'\u00e9nergie au niveau europ\u00e9en.  \n \nNous sommes en train de nous battre pour obtenir un cadre europ\u00e9en plus \nfavorable pour soutenir les PME et leur apporter des aides directes. Donc, \nprenez encore un peu de temps avant de n\u00e9gocier vos contrats parce que l\u00e0, \nvous le fer ez da ns de mauvaises conditions. No us nous battons pour am\u00e9liorer \nles conditions de financement des factures \u00e9nerg\u00e9t iques des PME et des TPE et  \nje voulais profiter de ces assises pour passer ce message.  \n \nEnsuite, nous avons pris et d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui un cer tain nombre de mesures qui \nsont  des mesures tr\u00e8s significatives. D'abord, des mesures contre l'inflation. Sur \nla r\u00e9vision des prix des march\u00e9s publics en cours, j'ai saisi le Conseil d'Etat il y a \nplusieurs semaines. Nous avons eu maintenant la r\u00e9ponse du Con seil d'Etat et \nnous avons la possibilit\u00e9 juridique de r\u00e9viser les prix des march\u00e9s publics en \ncours en arguant des circonstances exceptionnelles auxquelles sont confront\u00e9es \nles PME , du fait de  l'augmentation du co\u00fbt  des mati\u00e8res premi\u00e8res et d es \ndifficult\u00e9 s \u00e0 s'approvisionner.  \n \nNous publie rons dans les prochains jours une circulaire qui permettra aux PME \nd'obtenir la r\u00e9vision des prix des march\u00e9s publics en cours. C'est indispensable \nparce que tr\u00e8s concr\u00e8tement, je pense que vous en \u00eates tous conscients, vo us \npartez sur un march\u00e9 avec des prix donn\u00e9s. Une semaine, deux semaines, trois \nsemaines plus tard et trois mois plus tard, les prix ont explos\u00e9. Ce n'est plus \nrentable pour la PME. Elle est prise \u00e0 la gorge. Elle doit pouvoir r\u00e9viser ses prix. \nCe sera cho se faite avec cette circulaire.  \n \nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, nous voulons raccourcir les d\u00e9lais entre l\u2019attribution d\u2019un \nmarch\u00e9 public et le d\u00e9marrage des travaux. L\u00e0 aussi quand il y a une telle \nvolatilit\u00e9 des prix, plus les d\u00e9lais sont courts, mieux c\u2019est. Nous ra m\u00e8nerons donc \nces d\u00e9lais de 6 mois \u00e0 4 mois pour acc\u00e9l\u00e9rer les mises en chantier et prot\u00e9ger les \nentreprises, en particulier les plus petites d\u2019entre ell es contre l\u2019explosion des \nprix.   \n5 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nEnfin, nous avons d\u00e9cid\u00e9 avec Olivier K lein et Olivia G r\u00e9goire  de confier une \nmission au m\u00e9diateur des entreprises sur la pr\u00e9visibilit\u00e9 des prix des mati\u00e8res \npremi\u00e8res pour voir s\u2019il y a des actions publiques \u00e0 prendre pour  am\u00e9liorer cette \npr\u00e9visibilit\u00e9.  \n \nDeuxi\u00e8me s\u00e9rie de mesures, des mesures de simplification. La m esure la plus \nimportante, et elle est exceptionnelle en Europe, c'est le seuil de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 qui \nsera p\u00e9rennis\u00e9 \u00e0 100 \u202f000 \u20ac. Je rappelle qu'il \u00e9tait \u00e0 40\u202f000 \u20ac avant la crise du \nCovid, que nous l'avons port \u00e9e ensuite \u00e0 70\u202f000 \u20ac, puis \u00e0 100\u202f000 \u20ac. Nous \nmaint iendrons de mani \u00e8re d \u00e9finitive le seuil de gr \u00e9 \u00e0 gr\u00e9 \u00e0 100\u202f000 \u20ac pour \nl'exemption des appels d' offres sur les march\u00e9s publics. C'est une mesure de \nsimplification massive pour les PME. Maintenir d\u00e9finitivement ce seuil \u00e0                       \n100\u202f000 \u20ac va simplifier la vie de nombre de PME en France. Enfin, nous mettrons \nen place, toujours sur la simplification, une p \u00e9riode de tol\u00e9rance de 4 mois pour \nla mise en conformit\u00e9 des entreprises \u00e0 responsabilit\u00e9 \u00e9largie . \n \nTroisi\u00e8me s\u00e9rie de mesures, des mesures de tr\u00e9sorerie. Nous allons augmenter \nle seuil des avances de tr\u00e9sorerie, qui va passer de 20 % \u00e0 30 % pour tous les \nmarch\u00e9s publics de l'Etat qui sont pass\u00e9s avec des PME. Il faut  bien entendu  que \nles collectivit\u00e9s locales soient \u00e9galement  associ\u00e9 es par ces m esures de \ntr\u00e9sorerie. Nous avons donc pris la d\u00e9cision d'ouvrir des discussions avec toutes \nles collectivit\u00e9s locales pour voir comment  ces mesures qui sont prises par l'Etat \npeuvent servir de r\u00e9f\u00e9rences et de mod\u00e8les pour les collectivit\u00e9s locales, qui \nsont \u00e9videmment essentielles pour le b\u00e2timent et les travaux publics. Nous \nn\u2019oublions pas que certaines  d\u2019entre elles sont  confront\u00e9e s \u00e0 des difficult\u00e9s \nfinanci\u00e8res.  Nous \u00e9changer ons avec ces collectivit\u00e9s  pour trouver la meilleure \nvoie de passage. Ces avan ces, vous savez qu'elles sont ensuite rembours\u00e9es.  \n \nDonc, nous allons \u00e9tudier un \u00e9chelonnement du remboursement de ces avances \npour que ce soit plus avantageux pour les entreprises, notamment les plus \npetites d'entre elles.  \n \n  \n6 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nEnfin, derni\u00e8re s\u00e9rie de mesures, ce sont les mesures environnementales. Je \npense que ce combat pour l'am\u00e9lioration du caract\u00e8re environnemental du \nsecteur du b\u00e2timent et travaux p ublics est un combat essentiel.  \n \nNous \u00e9tudio ns la mise en place d'un carbon  score  des mat\u00e9riaux qui p ermettra \nde construire autant ou plus et de construire mieux. Apr\u00e8s tout, c\u2019est le mod\u00e8le \ndu nutri -score. Il ne s'agit pas de moins manger, il s'agit de manger mieux avec \nle nutri -score. Le carbone score pour le b\u00e2timent, c'est la m\u00eame chose. Il ne \ns'agit pas de construire moins, il s'agit de construire mieux, avec des mat\u00e9riaux \ndont on pourrait mesurer l'impact CO 2. C\u2019est un \u00e9norme d\u00e9fi, ce n'est pas simple \ndu tout, il y a des enjeux \u00e9conomiques et financiers qui sont tr\u00e8s lourds, mais je \npense que c\u2019est u ne p iste qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante.  \n \nRendez -vous donc au printemps pro chain pour de nouvelles mesures. N ous \nallons \u00e9chelonner tous les mois les rencontres avec les diff\u00e9rentes f\u00e9d\u00e9rations. \nJe pense qu\u2019il y a au moins 3 sujets qui sont a bsolument essentiels  \u00e0 \u00e9tudier.  \n \nLe premier, c\u2019est la formation des prix : la transparence, \u00e9viter toute sp\u00e9culation \net garantir qu\u2019il y ait des prix raisonnables. Le deuxi\u00e8me sujet, c\u2019est tout  ce qui \na attrait \u00e0 la formation, \u00e0 la qualification, \u00e0 l\u2019attractivit\u00e9 du m\u00e9tier. C'est un enjeu \nabsolument majeur pour le b\u00e2timent et les travaux publics. Il faut renforcer \nl'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers, d\u00e9velopper des formations, notamment dans le \ndomaine du num\u00e9rique et dans le domaine environnemental. C'est un enjeu de \ntr\u00e8s long terme.  Enfin, le troisi\u00e8me enjeu, \u00e9videmment, c'est la transition \n\u00e9nerg\u00e9tique , l'accompagnement des acteurs.  \n \nNous en avons beaucoup parl\u00e9 avec Emmanuelle C osse . Les sujets sont tr\u00e8s \nlourds financi\u00e8rement. C'est tr\u00e8s bien de dire : il faut moins de gestes indivi duels \net plus de r\u00e9novation globale. Mais une fois qu'on a dit \u00e7a, on n'a pas beaucoup \navanc\u00e9 parce qu'il faut les financer. Il faut trouver les fonds propres.  \n \n \n  \n7 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nIl faut voir comment est -ce qu\u2019on peut avancer les fonds. Il faut soutenir les \nm\u00e9nages. To ut \u00e7a est extraordinairement co\u00fbteux et demande don c \u00e0 \u00eatre \nrepens\u00e9 en profondeur. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 avancer dans cette direction, aller \nvers plus de r\u00e9novation globale et plus d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Mais nous \ndevons trouver les solutions techniques, financi\u00e8res, d'accompagnement qui \nfont que cette ambition ne reste pas lettre morte, mais se traduise \nconcr\u00e8tement dans des d \u00e9cisions de politique publique.  \n \nVoil\u00e0, je ne suis pas plus long. Je voudrais vraiment remercier une nouvelle fois \nles acteurs qui ont particip\u00e9 \u00e0 ces assises et qui continueront \u00e0 y participer parce \nque quand on a sa politique, \u00e7a fait plaisir de travailler dans ce climat qui est un \nclimat, je le redis, constructif, positif, ambitieux et donc utile pour nos \ncompatriotes.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n ", "published_date": "2022-09-22", "section": "Discours"}