{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=83805&pn=1854%20-%20Propos%20liminaires%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Point%20presse%20a%20la%20suite%20du%20point%20de%20situation%20avec%20les%20secteurs%20affectes%20par%20les%20restrictions%20sanitaires-pdf", "author": "0", "title": "1854 - Propos liminaires de Bruno Le Maire - Point presse \u00e0 la suite du point de situation avec les secteurs affect\u00e9s par les restrictions sanitaires lundi 3 janvier 2022", "text": "Point presse de Bruno Le Maire et de Jean-Baptiste Lemoyne \n\u00e0 la suite du point de situation avec les secteurs affect\u00e9s par les restrictions sanitaires\n\nPropos liminaires de Bruno Le Maire,\nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance\n\n\n\nBercy\n\nLundi 3 janvier 2022\n\n\nBonjour \u00e0 tous ! \n\nD\u2019abord, meilleurs v\u0153ux 2022 \u00e0 chacune et \u00e0 chacun d\u2019entre vous. \n\nComme vous le savez, nous avons re\u00e7u ce matin avec la ministre du Travail, de l\u2019Emploi et de l\u2019Insertion Elisabeth Borne, et le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des Petites et Moyennes Entreprises,\u00a0 Jean-Baptiste\u00a0Lemoyne, l\u2019ensemble des repr\u00e9sentants des secteurs qui sont concern\u00e9s par les mesures de restriction sanitaire et qui pourraient avoir \u00e0 souffrir des cons\u00e9quences \u00e9conomiques de ces mesures de restriction sanitaire. \n\nNous l'avons fait \u00e9galement avec l'ensemble des repr\u00e9sentants des organisations patronales, le Mouvement des entreprises de France (Medef), la Conf\u00e9d\u00e9ration des petites et moyennes entreprises (CPME), l\u2019Union des entreprises de proximit\u00e9 (U2P) qui ont aussi apport\u00e9 leur contribution. \n\nNous avons aid\u00e9 tous les secteurs \u00e9conomiques en difficult\u00e9, depuis le premier jour de cette crise sanitaire et de cette crise \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire depuis mars 2020, et nous n'avons cess\u00e9, au cours des derniers mois, des derni\u00e8res semaines, des derniers jours, de continuer \u00e0 apporter notre soutien. Nous serons toujours l\u00e0 pour les secteurs \u00e9conomiques en difficult\u00e9, pour les entreprises, pour les salari\u00e9s qui sont touch\u00e9s par les cons\u00e9quences de cette crise sanitaire. \n\nNous avons d'abord mis en place un dispositif de \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 son pic et lorsqu'elle avait un impact tr\u00e8s fort sur l'activit\u00e9 des entreprises et sur l'activit\u00e9 des salari\u00e9s. Nous sommes pass\u00e9s, comme je l'ai indiqu\u00e9 depuis le d\u00e9but du mois de septembre, \u00e0 un dispositif cibl\u00e9, au cas par cas, pour soutenir chaque entreprise qui conna\u00eet des difficult\u00e9s r\u00e9elles. \n\nLes conclusions auxquelles nous sommes arriv\u00e9s aujourd'hui sont le renforcement de deux dispositifs et le travail sur deux dispositifs compl\u00e9mentaires. \n\nLe premier dispositif de soutien que nous allons mettre en place et qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par \u00c9lisabeth\u00a0Borne, c'est l'activit\u00e9 partielle rembours\u00e9e \u00e0 100 % pour les entreprises, sans reste \u00e0 charge. Toutes les entreprises qui auront perdu 65 % de leur chiffre d'affaires, je rappelle qu'auparavant c'\u00e9tait 80 %, nous avons abaiss\u00e9 le seuil de perte de chiffre d'affaires, seront \u00e9ligibles au remboursement de l'activit\u00e9 partielle \u00e0 100 % sans reste \u00e0 charge. \n\nToutes les entreprises qui font l'objet de mesures de restrictions sanitaires auront \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 cette indemnisation \u00e0 100 % de l'activit\u00e9 partielle. Par exemple, un bar qui n'a plus le droit aujourd'hui de servir ses clients debout, qui va donc conna\u00eetre une mesure de restriction sanitaire, aura acc\u00e8s \u00e0 l'activit\u00e9 partielle rembours\u00e9e \u00e0 100 %, sans reste \u00e0 charge. \n\nA fortiori, une discoth\u00e8que qui est ferm\u00e9e aura acc\u00e8s au m\u00eame dispositif, puisqu\u2019elle fait l\u2019objet de mesures de restrictions sanitaires. C\u2019est le premier dispositif de soutien sur lequel nous sommes tomb\u00e9s d\u2019accord au cours de l'heure et demie de discussion que nous avons eu avec les professionnels. \n\nLe deuxi\u00e8me dispositif sera au c\u0153ur du soutien \u00e9conomique que nous apporterons au mois de d\u00e9cembre et au mois de janvier aux entreprises touch\u00e9es par la crise sanitaire. C'est le dispositif co\u00fbts fixes, avec la prise en charge des co\u00fbts fixes pour les entreprises qui sont touch\u00e9es par les cons\u00e9quences de ces restrictions sanitaires. \n\nNous allons abaisser le seuil d'acc\u00e8s au dispositif de prise en charge de l'int\u00e9gralit\u00e9 des co\u00fbts fixes \u00e0 50 % de perte de chiffre d'affaires. C'\u00e9tait 65 % auparavant, d\u00e9sormais, d\u00e8s lors que vous perdez 50 % de votre chiffre d'affaires, vous pouvez vous voir rembourser vos co\u00fbts fixes pour ne pas avoir de difficult\u00e9s de tr\u00e9sorerie. \n\nEn deuxi\u00e8me lieu, nous allons \u00e9largir le b\u00e9n\u00e9fice de ce dispositif co\u00fbts fixes. Je rappelle que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un tout petit nombre d'entreprises. C'\u00e9taient les entreprises du secteur \u00e9v\u00e9nementiel, c'\u00e9taient les loisirs indoor, c'\u00e9taient les traiteurs, donc c'\u00e9tait un tout petit nombre d'entreprises tr\u00e8s cibl\u00e9es et tr\u00e8s particuli\u00e8res. Nous allons \u00e9largir le b\u00e9n\u00e9fice du dispositif co\u00fbts fixes \u00e0 l'ensemble des entreprises des secteurs S1 S1bis. Il y a les h\u00f4tels, les bars, les restaurants, les agences de voyages, toutes les activit\u00e9s qui sont dans le domaine du tourisme seront \u00e9ligibles \u00e0 ce dispositif co\u00fbts fixes. \n\nTroisi\u00e8me changement, nous allons mettre en place une proc\u00e9dure de remboursement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pour tous les remboursements inf\u00e9rieurs \u00e0 50 000 euros. D\u00e8s lors que le remboursement sera inf\u00e9rieur \u00e0 50\u00a0000 euros, ce qui repr\u00e9sente les deux tiers des remboursements des co\u00fbts fixes, il y aura une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e qui se comptera en jours et non plus en semaine. \n\nNous avons parfaitement conscience avec Jean-Baptiste Lemoyne que beaucoup d'entreprises se sont plaintes au cours des semaines pass\u00e9es ou des mois pass\u00e9s, que ce dispositif co\u00fbts fixes \u00e9tait trop compliqu\u00e9, trop astreignant, que le remboursement \u00e9tait trop long. Nous mettons donc en place ce dispositif de remboursement rapide, en quelques jours, pour toutes les indemnisations de moins de 50\u00a0000 euros. Par ailleurs, nous avons d\u00e9gag\u00e9 40 agents suppl\u00e9mentaires de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, ils sont 80 actuellement, ils seront 120 demain, pour traiter l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des dossiers.\n\nVoil\u00e0 pour le c\u0153ur du dispositif de soutien aux entreprises. Le dispositif co\u00fbts fixes, abaissement du seuil de d\u00e9clenchement de 65 \u00e0 50 %, \u00e9largissement \u00e0 l\u2019ensemble des secteurs du tourisme et proc\u00e9dure de traitement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en quelques jours pour toutes les indemnisations inf\u00e9rieures \u00e0 50\u00a0000\u00a0euros, c\u2019est ce qui constituera le c\u0153ur de la r\u00e9ponse cibl\u00e9e que nous apportons aux entreprises. \n\nEnfin, deux demandes r\u00e9currentes survenues de la part des secteurs touch\u00e9s et des entreprises et nous allons les examiner tr\u00e8s soigneusement et tr\u00e8s s\u00e9rieusement. \n\nLa premi\u00e8re, ce sont les exon\u00e9rations de charge. Nous allons \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019une exon\u00e9ration de charge pour les entreprises qui auraient perdu 65 % de leur chiffre d\u2019affaires ou qui feraient l\u2019objet de mesures de restriction sanitaire, ce n\u2019est pas encore valid\u00e9 mais cela fait partie des propositions que nous jugeons utiles et qui vont \u00e9videmment \u00eatre examin\u00e9es avec le plus grand soin. \n\nLa deuxi\u00e8me proposition est majeure pour les entreprises, majeure pour l\u2019ensemble des secteurs concern\u00e9s. Ce sont les pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat. Beaucoup d\u2019entreprises, notamment les plus petites d\u2019entre elles, les TPE, les artisans, les commer\u00e7ants, redoutent de ne pas arriver \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance du printemps prochain en termes de d\u00e9lai de remboursement et d\u2019\u00e9ch\u00e9anciers de remboursement. \n\nJe vais donc regarder dans les heures qui viennent la r\u00e9ponse que nous pouvons apporter sur cette question de pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat. Cela demande de poursuivre et de finaliser les discussions avec la Commission europ\u00e9enne, avec la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise et avec le Gouverneur de la Banque de France. \n\nComme je n\u2019ai pas l\u2019habitude de faire d\u2019annonces avant qu\u2019elles aient \u00e9t\u00e9 instruites et construites avec l\u2019ensemble des acteurs pour ne pas cr\u00e9er de d\u00e9ception, je vais, d\u00e8s cet apr\u00e8s-\u00a0midi, poursuivre les discussions sur ce sujet-l\u00e0 et apporter dans les heures qui viennent une r\u00e9ponse aux entreprises sur cette question de pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat qui constitue, je sais, comme motif d\u2019inqui\u00e9tude tr\u00e8s important pour nombre d\u2019entreprises. \n\nJe tenais simplement \u00e0 d\u00e9marrer cette ann\u00e9e 2022 en marquant que, comme depuis le d\u00e9but de la crise, nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des entreprises en difficult\u00e9, nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s en difficult\u00e9. \n\nNotre m\u00e9thode de gestion de la crise nous a permis de relancer l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique tr\u00e8s vite et tr\u00e8s fort, d\u2019avoir un niveau de croissance \u00e9conomique tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en 2021, de retrouver avant l\u2019Italie, avant l\u2019Allemagne, avant l\u2019Espagne notre niveau d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique d\u2019avant crise, de retrouver un bon niveau d\u2019emploi. Quand la m\u00e9thode est bonne, il ne faut pas en changer.", "published_date": "2022-01-03", "section": "Discours"}