{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=98355&pn=68%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20la%20discussion%20sur%20le%20rapport%20de%20la%20commission%20mixte%20paritaire%20du%20projet%20de%20loi%20de%20finances%20rectificative%20pour%202022%20\u00e0%20l'Assembl\u00e9e%20nationale.pdf", "author": "0", "title": "04/08/2022 - Discours de Bruno Le Maire lors de la discussion sur le rapport de la commission mixte paritaire du projet de loi de finances rectificative pour 2022 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "text": " \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n1/5  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDiscours  de Bruno Le Maire  \nlors de la discussion sur le rapport de la commission mixte \nparitaire du projet de loi de finances rectificative pour \n2022  \n \n \n \nJeudi 4 ao\u00fbt 2022  \nAssembl\u00e9e nationale  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n2/5  \n \n \nMadame la P r\u00e9sidente,  \nMonsieur le Pr\u00e9sident de la Commission des finances,  \nMonsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral,  \nMonsieur le Ministre,  \nMesdames et messieurs les D\u00e9put\u00e9s,  \n \nRassurez -vous, je serai court, je ne veux pas prolonger plus que de raison des d\u00e9bats \nparlementaires qui ont dur\u00e9 plus d\u2019une quarantaine d\u2019heures dans cet h\u00e9micycle, souvent \ntard dans la nuit, parfois t\u00f4t le matin, et toujours en jouant \u00e0 guichets  ferm\u00e9s, preuve de \nla vitalit\u00e9 d\u00e9mocratique de la nation fran\u00e7aise.  \n \nJe voudrais d'abord vous remercier tous, tous les groupes confondus, pour l'esprit de \ncompromis qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 nos d\u00e9bats sur le pouvoir d'achat. Cet esprit nous a permis de \nconfronter d es visions \u00e9conomiques dont il n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne qu'elles \u00e9taient \ndiff\u00e9rentes, voire contradictoires, mais ce qui ne nous a pas emp\u00each\u00e9s d'am\u00e9liorer le texte \ninitial du Gouvernement.  \n \nEnsemble, nous avons enrichi ce paquet pouvoir d'achat par des mesu res tr\u00e8s concr\u00e8tes, \nimportantes pour nos compatriotes et qui, pour certaines, ne figuraient pas, ou pas pour \nle m\u00eame montant, dans la version initiale du Gouvernement.  \n \nJe pense \u00e0 l'aide de 230 millions d'euros pour les m\u00e9nages qui se chauffent au fioul. C 'est \nune aide qui a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par plus de quatre par rapport \u00e0 ce que pr\u00e9voyait le \nGouvernement. Je pense \u00e0 la remise \u00e0 la pompe de 30 centimes d'euros sur les carburants \nqui va toucher l'ensemble de nos compatriotes \u00e0 partir du 1 \u1d49\u02b3 septembre.  \n \nJe pen se aux mesures de valorisation du travail dont a parl\u00e9 le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral Jean -\nRen\u00e9 Cazeneuve, qui sont conformes \u00e0 ce qu'a toujours d\u00e9fendu cette majorit\u00e9 : le travail \ndoit payer, le travail doit payer bien et le travail doit garantir la dignit\u00e9 de tou s. La \nmon\u00e9tisation des RTT qui fait couler tellement d'encre alors qu'elle ne fait qu\u2019accorder la \npossibilit\u00e9 \u00e0 tous ceux qui le souhaitent de transformer des cong\u00e9s en r\u00e9mun\u00e9ration \nsuppl\u00e9mentaire. La d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, qui fait au ssi couler \nbeaucoup d\u2019encre alors qu\u2019elle ne permet qu\u2019\u00e0 des ouvriers, \u00e0 des travailleurs modestes, \nd\u2019avoir des fins de mois moins difficiles, la r\u00e9duction des charges patronales des PME sur \nles heures suppl\u00e9mentaires\u2026 T outes ces mesures sont inspir\u00e9es par  la philosophie de ce \nGouvernement, de cette majorit\u00e9 : le travail doit payer.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n3/5  \n \n \nJe voudrais adresser des remerciements tr\u00e8s particuliers au rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, Jean -Ren\u00e9 \nCazeneuve, qui a fait un travail exceptionnel pendant toute la dur\u00e9e des d\u00e9bats. Me rci \npour votre professionnalisme, merci pour votre constance, merci pour la dignit\u00e9 que vous \navez donn\u00e9e au d\u00e9bat.  \n \nJe voudrais \u00e9galement adresser mes remerciements au Pr\u00e9sident de la commission des \nFinances, Eric C oquerel , qui a contribu\u00e9 \u00e0 la bonne tenue  des d\u00e9bats. Monsieur le \nPr\u00e9sident, merci !  \n \nJe voudrais enfin remercier tous les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 des groupes Renaissance, \nMoDem, Horizons, votre mobilisation constante nous permet de dire aujourd'hui aux \nFran\u00e7ais : nous d\u00e9fendons votre pouvoir d'ac hat. \n \nAu-del\u00e0 des divergences naturelles et n\u00e9cessaires en d\u00e9mocratie, je pense que nous \ndevons nous f\u00e9liciter d'avoir adopt\u00e9 aussi rapidement des mesures pour soulager \nl'inflation.  \n \nContrairement \u00e0 ce que certains pr\u00e9tendent, les 100 premiers jours du quinquennat \nd'Emmanuel Macron ont \u00e9t\u00e9 des journ\u00e9es d'actions, de r\u00e9sultats et de d\u00e9cisions au service \nde nos compatriotes. Il y avait des besoins urgents, nous y avons r\u00e9pondu.  \n \nVous avez prolong\u00e9 le bouclier \u00e9nergie jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022. Nous ma intiendrons \nle gel du prix du gaz, nous plafonnerons le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4 % jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \nNous augmenterons les remises \u00e0 la pompe, je veux le dire avec beaucoup de force, il n'y \na aucun \u00e9quivalent en Europe de protections aussi fortes  contre l'augmentation des prix \nde l'\u00e9nergie, et c'est pour cela que nous avons le niveau d'inflation le plus faible de tous \nles pays de la zone euro.  \n \nNous avons \u00e9galement ajout\u00e9 des mesures de revalorisation : revalorisation du point \nd'indice des fonctio nnaires, revalorisation des retraites, revalorisation de la prime \nd'activit\u00e9, revalorisation des minimas sociaux. Toutes ces revalorisations sont l\u2019illustration \nde ce qu\u2019est le mod\u00e8le social fran\u00e7ais, un mod\u00e8le unique fond\u00e9 sur un principe de \nsolidarit\u00e9 au quel nous sommes tous  attach\u00e9s dans cette Assembl\u00e9e.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n4/5  \n \n \nNous avons enfin compl\u00e9t\u00e9 ce dispositif par un soutien d\u00e9di\u00e9 aux collectivit\u00e9s, il va \ns\u2019adresser aux communes les plus en difficult\u00e9 qui peinent \u00e0 faire face \u00e0 la hausse du prix \nde l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 l a hausse du point d\u2019ind ice. \n \nDans ce texte, nous n\u2019avons laiss\u00e9 aucun de nos compatriotes et aucune de nos \ncollectivit\u00e9s sur le bord du chemin. La solidarit\u00e9 a un nom, c\u2019est le texte que je vous \npropose d\u2019adopter sur la d\u00e9fense du pouvo ir d\u2019achat de nos co mpatriotes.  \n \nNous pouvons \u00eatre d\u2019autant plus fiers que nous avons garanti cette protection sans laisser \nfiler les comptes de la Nation. Malgr\u00e9 3 semaines de d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et au \nS\u00e9nat, malgr\u00e9 la redoutable cr\u00e9ativit\u00e9 de certains d'entre vous  en ma ti\u00e8re de d\u00e9penses \npubliques, que je salue mais que je combats, nous sommes rest\u00e9s \u00e0 500 millions pr\u00e8s dans \nl'enveloppe d es 20 milliards d'euros pr\u00e9vus. Je vous l'avais dit en d\u00e9but de d\u00e9bat, je vous \nle confirme en fin de d\u00e9bat, au moment o\u00f9 vous alle z adopter ce texte, nous avons \nrespect\u00e9 les finances publiques et nous n'avons pas achet\u00e9 de compromis. Nous avons \nconstruit le compromis politique.  \n \nCe texte est important parce qu'il arrive au bon moment. Il soulage nos compatriotes alors \nque l'inflatio n atteint des sommets et nous permet donc de passer ensemble un cap \ndifficile. Je veux dire \u00e0 quel point je reste confiant dans notre capacit\u00e9 collective, en \nFrance comme en Europe, \u00e0 ramener l'inflation \u00e0 un taux raisonnable dans le courant de \nl'ann\u00e9e 202 3.  \n \nNous agissons chaque jour avec le reste du Gouvernement pour prendre des mesures en \nmati\u00e8re d'\u00e9nergie, de s\u00e9curit\u00e9 et d'approvisionnement. Nous pouvons compter sur les \nmesures prises par la Banque centrale europ\u00e9enne et sa politique mon\u00e9taire. Tout ce la \ndoit entra\u00eener une baisse de l'inflation d ans le courant de l'ann\u00e9e 2023.  \n \nPour terminer, je voudrais rappeler qu'au printemps dernier, pour ceux qui parfois ont \ntendance \u00e0 l'oublier, les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais ont r\u00e9\u00e9lu Emmanuel M acron  comme \npr\u00e9sid ent de la R\u00e9publique et ils lui ont donn\u00e9 une majorit\u00e9.  \n \nMais ils ont \u00e9galement voulu marquer une autre volont\u00e9, une volont\u00e9 politique qui nous \nappartient de respecter, celle de voir les diff\u00e9rentes forces politiques, trouver des \ncompromis, dialoguer, dis cuter, faire preuve de sens d\u2019ouverture au service unique et \nexclusif de l\u2019int\u00e9r\u00eat de nos compatriotes sur les textes de loi.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n5/5  \n \n \nNous venons de le faire ! Vous venez de le faire . Je souhaite que nous gardions cet esprit \npour les te xtes \u00e0 venir de la l\u00e9gislature.  \n \nJe vous remercie.  \n ", "published_date": "2022-08-04", "section": "Discours"}