{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=81693&pn=1681%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20la%20discussion%20generale%20sur%20le%20projet%20de%20loi%20de%20finances%20pour%202022%20au%20Senat-pdf", "author": "0", "title": "1681 - Discours de Bruno Le Maire lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi de finances pour 2022 au S\u00e9nat \u2013 Jeudi 18 novembre 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nDiscussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi de finances pour 2022  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nS\u00e9nat  \n \nJeudi 18 novembre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/6  \nMadame la Pr\u00e9sidente,  \n \nMonsieur le P r\u00e9sident de la commission des finances,  \n \nMonsieur le R apporteur g\u00e9n\u00e9ral,  \n \nMonsieur le M inistre, cher Olivier Dussopt,  \n \nJe vous propose de laisser \u00e0 une prochaine s\u00e9ance, qui sinon risque d\u2019\u00eatre longue et houleuse, la \ndiscussion sur l\u2019organisation institutionnelle du pays.  \n \nJe suis gaulliste, j\u2019ai des convictions gaullistes, et sur le sujet de la place du S\u00e9nat et du foncti onnement \nde nos institutions, j\u2019ai une conviction qui ne me para\u00eet pas utile de rappeler lors de la pr \u00e9sentation du \nprojet de loi de f inances.  \n \nJe vais me concentrer sur ce qui, aujourd\u2019hui, int\u00e9resse le d\u00e9bat les r\u00e9sultats \u00e9conomiques de la France.  \n \nNos r\u00e9sultats \u00e9conomiques sont l\u00e0  : 6,25 % de croissance pr\u00e9vue pour l\u2019ann\u00e9e 2021, 4 % pour l'ann\u00e9e \n2022. J'ai re\u00e7u ce matin le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l' Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \n\u00e9conomiques ( OCDE ) qui lui a une \u00e9valuation plus optimiste de la croissance fran\u00e7aise puisqu'il l'\u00e9value \n\u00e0 6,8 % pour cette ann\u00e9e et \u00e0 4,2 % pour l'ann\u00e9e 2022. Les investissements des entreprises \nred\u00e9marrent, la consommation est forte. Nous avons donc devant nous une perspective de \nredressement \u00e9conomique dynamiqu e avec une France qui tire les autres \u00e9conomies de la zone euro.  \n \nCes r\u00e9sultats \u00e9conomiques sont d'abord dus au travail de fond que nous avons engag\u00e9 en d\u00e9but de \nquinquennat, notamment la baisse des imp\u00f4ts sur les m\u00e9nages comme sur les entreprises, qui in cite \u00e0 \nconsommer et \u00e0 investir. Ils sont  d\u00fb \u00e9galement \u00e0 la vigueur du plan de relance que nous avons mis en \nplace, dont 70 milliards d'euros seront engag\u00e9 s d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e 2021. Ils sont \u00e9galement d\u00fb, enfin, \nau plan d'investissements que nous avons c ommenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer.  \n \nIl existe n\u00e9anmoins des risques que je voudrais rappeler \u00e0 cette tribune.  \n \nLe premier risque, chacun en a conscience, c'est le retour de  la pand\u00e9mie. J e voudrais une nouvelle \nfois appeler chacun au sens des responsabilit\u00e9s, \u00e0 la vaccination, au rappel vaccinal, au respect des \ngestes barri\u00e8res pour \u00e9viter que nous ayons \u00e0 revivre en fin d'ann\u00e9e 2021 ce que nous avons connu \nl'ann\u00e9e derni\u00e8re.  \n \nJe me souvie ns tr\u00e8s bien de ces semaines de l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 nous \u00e9tions tous confront\u00e9s \u00e0 des \nfermetures de commerces, \u00e0 des difficult\u00e9s pour les artisans, pour les ind\u00e9pendants, pour les grands \nmagasins, pour les grandes surfaces.  \n \nJe ne voudrais pas qu'\u00e0 quelques semaines de No\u00ebl, alors que tous ces secteurs d'activit\u00e9 red\u00e9marrent \nremarquablement bien, que les restaurants embauchent, cherchent des emplois, que les commerces \npr\u00e9parent les f\u00eates de No\u00ebl, nous ayons \u00e0 nouveau une pand\u00e9 mie qui nous oblige \u00e0 des restrictions et \nqui p\u00e8se sur la vie de nos compatriotes. Je crois que c'est aujourd'hui le risque principal. Il d\u00e9pend de \nchacun d'entre nous et de notre sens des responsabilit\u00e9s.  \n \nLe deuxi\u00e8me risque qui p\u00e8se sur la croissance fr an\u00e7aise, c\u2019est \u00e9videmment le risque de p\u00e9nurie de \nmain -d'\u0153uvre et de composants, n otamment de composants \u00e9lectroniques et de semi -conducteurs. \nVous m\u2019en avez tous fait l\u2019\u00e9cho au cours des derni\u00e8res semaines.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/6  \nCet ajustement prendra du temps, nous n\u2019ajus tons pas les probl\u00e8mes de main d'\u0153uvre du jour au \nlendemain.  \n \nIl prendra du temps en particulier sur les semi -conducteurs qui sont essentiels pour toute industrie, \nautomobile comme a\u00e9ronautique. La seule bonne r\u00e9ponse consiste dans une politique d\u2019investi ssement \nde long terme pour que la France puisse disposer des semi -conducteurs dont elle a besoin pour son \nindustrie, pour ses transports, pour ses t\u00e9l\u00e9communications. C\u2019est exactement ce que nous avons \ncommenc\u00e9 \u00e0 engage r avec le plan France 2030. L a questi on des semi -conducteurs est une question \nqui m\u2019occupe au quotidien pour arriver \u00e0 faire venir de nouveaux investissements en France.  \n \nEnfin, le troisi\u00e8me risque, celui dont on d\u00e9bat beaucoup, c\u2019est celui de l\u2019inflation. Je veux confirmer \u00e0 \ncette tribune q ue notre \u00e9valuation est la suivante  : l\u2019inflation est temporaire. C ette inflation est tir\u00e9e \nprincipal ement par les prix de l'\u00e9nergie. L a v\u00e9ritable difficult\u00e9 est moins la hausse des prix que la forte \naugmentation des prix sp\u00e9cifiques de l'\u00e9nergie qui appel le une r\u00e9ponse forte et rapide comme celle que \nle Gouvernement a apport\u00e9e .  \n \nCette  augmentation des prix de l'\u00e9nergie, elle, s'inscrit sur plusieurs mois. D'abord parce que la \ndemande est tr\u00e8s dynamique en Chine, aux Etats -Unis et partout en Europe. E galem ent parce que \nl'\u00e9puisement des ressources fossiles, le moindre financement  de ces \u00e9nergies, la transition vers des \n\u00e9nergies renouvelables ou vers de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est une affaire de mois et d'ann\u00e9es, beaucoup \nplus qu'une affaire de semaines. Nous som mes donc confront\u00e9s \u00e0 une augmentation durable des prix \nde l'\u00e9nergie qui tire l'inflation, m\u00eame si cette inflation elle -m\u00eame, nous l\u2019\u00e9valuons comme temporaire.  \n \nLe troisi\u00e8me point sur lequel je veux insister sur l'inflation lorsque je vois les craintes su r ce qui se passe \naux Etats -Unis. Le mod\u00e8le am\u00e9ricain n'est pas le mod\u00e8le europ\u00e9en. La politique mon\u00e9taire, la politique \nbudg\u00e9taire ob\u00e9issent \u00e0 une autre logique que les choix qui sont faits en Europe. Par cons\u00e9quent, il n'y \na pas \u00e0 craindre de contagion a utomatique de l'augmentation de l'inflation des Etats -Unis vers l'Union \neurop\u00e9enne. En somme, mieux vaut une analyse lucide que d'exag\u00e9rer la gravit\u00e9 de la situation. Mieux \nvaut garder son sang -froid sur ce sujet tr\u00e8s sensible de l'inflation.  \n \nC'est ce qu i nous a amen\u00e9 \u00e0 apporter deux r\u00e9ponses sp\u00e9cifiques sur l'\u00e9nergie et sur les m\u00e9nages les \nplus modestes.  \n \nSur l'\u00e9nergie, le Premier ministre a annonc\u00e9 le gel des prix du gaz et le plafonnement des prix \nd'\u00e9lectricit\u00e9, qui est absolument vital puisque aujour d'hui, \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, nous sommes \nconfront\u00e9s \u00e0 une augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui pourrait atteindre plus de 15 % fin janvier. \nNous avons garanti aux Fran\u00e7ais que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019augmenterait pas de plus de 4 % \u00e0 la fin du mois de \njanvier, nous prendrons \u00e0 notre charge la diff\u00e9rence entre ces 4 % et l\u2019augmentation automatique.  \n \nJe veux insister aussi, toujours sur cette question, de la r\u00e9ponse sur l\u2019\u00e9nergie, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \nmodifier en profondeur le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie . C\u2019est un d\u00e9bat difficile, chacun conna\u00eet les  \npositions de nos partenaires.  \n \nEnfin, je pense que personnes ici ne peut accepter que les prix de productions de l'\u00e9lectricit\u00e9 en France, \nqui sont mod\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce aux choix \u00e9nerg\u00e9tiques que nous avons faits depuis les ann\u00e9es 60, soient \ndirectement impact\u00e9s par l'augmentation des prix du gaz, et  que le co\u00fbt marginal d'augmentation d'une \ncentrale \u00e0 gaz dans l'est de l'Europe d\u00e9finisse le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui est produit dans une centrale \nnucl\u00e9aire en France. C\u2019est  pourquoi je me bats, sur la d\u00e9corr\u00e9lation du prix du gaz et du prix de \nl'\u00e9lectr icit\u00e9 produit en France. C\u2019est  pourquoi je me bats, pour l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise. \nNous n'avons pas \u00e0 d\u00e9pendre des choix politiques ou \u00e9conomiques qui peuvent \u00eatre faits par monsieur \nPoutine , qui livre, je le rappelle 40 % du gaz en Europe.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/6  \nLa deuxi\u00e8me r\u00e9ponse, c\u2019est la r\u00e9ponse cibl\u00e9e sur les plus modestes, avec une indemnit\u00e9 inflation \nr\u00e9serv\u00e9e \u00e0 chaque personne ayant un revenu inf\u00e9rieur \u00e0 2 000 euros.  \n \nDe ce point de vue, je tiens \u00e0 dire que nous regrettons avec Olivier D ussopt , que vous aye z supprim\u00e9 \nune mesure simple et rapide qui concerne 38 millions de personnes et qui permet d'apporter une \nprotection contre l'augmentation des prix pour toute personne ayant un revenu inf\u00e9rieur \u00e0 2 000 euros.  \n \nVotre mesure de remplacement, que j'ai \u00e9videmment \u00e9tudi\u00e9e soigneusement, exclut les retrait\u00e9s et elle \nexclut les ind\u00e9pendants. Je consid\u00e8re donc qu'elle est moins juste et moins efficace. Par cons\u00e9quent, \nla majorit\u00e9 r\u00e9tablira en seconde lecture notre propo sition initiale, d'indemnit\u00e9 inflation, pour chacun de \nnos compatriotes qui a un revenu inf\u00e9rieur \u00e0 2 000 euros, c'est la protection que nous devons \u00e0 nos \ncompatriotes face \u00e0 l'augmentation des prix.  \n \nJe voudrais, pour terminer, m'int\u00e9resser quelques inst ants aux d\u00e9fis pour l'avenir qui vont aussi occuper \nnos d\u00e9bats sur le projet de loi de finances. Je vois trois sujets majeurs sur lesquels le projet de loi de \nfinances s'engage, et qui doivent nous permettre de poursuivre sur la voie du redressement \u00e9conom ique \ndu pays, pour renouer avec des performances \u00e9conomiques du meilleur niveau et renouer, enfin, avec \nun plein emploi que nous n'avons pas connu depuis un demi -si\u00e8cle  dans notre pays.  \n \nLe premier d\u00e9fi, c'est \u00e9videmment la r\u00e9duction du ch\u00f4mage et des in\u00e9 galit\u00e9s.  \n \nCe combat , nous commen\u00e7ons \u00e0 le gagner. M ais la partie qui reste devant nous, c'es t la partie la plus \ndifficile p arce que pour arriver enfin au plein emploi que beaucoup de nos partenaires europ\u00e9ens  et \nbeaucoup de nos partenaires occidentaux  connaissent , pour sortir d'un demi -si\u00e8cle  de ch\u00f4mage de \nmasse qui a fragilis\u00e9 la so ci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise toute enti\u00e8re, i l faut poursuivre dans la voie d\u2019un certain nombre \nde politiques courageuses, difficiles et qui donnent des r\u00e9sultats.  \n \nR\u00e9former l\u2019assurance ch \u00f4mage lorsqu\u2019il y a des propositions d\u2019emploi qui se multiplient, lorsque nous \navons  cr\u00e9\u00e9 1 million d\u2019emplois en 5 ans, 500 000 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, c\u2019est une question \nd\u2019efficacit\u00e9 et de justice. Il est l\u00e9gitime de r\u00e9former l\u2019assurance ch\u00f4mage, d \u2019augmenter le nombre de \nmois de cotisation avant d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 une indemnisation et d\u2019\u00eatre tr\u00e8s strict sur le respect des r\u00e8gles.  \n \nIl y a des r\u00e8gles qui sont d\u00e9finies pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une indemnisation du ch\u00f4mage, il y a des \noffres d\u2019emploi qui  sont faites. On peut  en refuser. Au bout d\u2019un certain temps, si on refuse ces offres, \nsi on ne respecte pas les r\u00e8gles, si on ne prend pas l\u2019emploi, comme l\u2019a indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique, il est juste de suspendre l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage.  \n \nIl faut \u00e9galement, en d\u00e9but de carri\u00e8re professionnelle, multiplier les dispositifs qui permettent de \nd\u00e9velopper l\u2019apprentissage. Nous sommes en train de gagner cette bataille de l\u2019apprentissage que \nbeaucoup d\u2019entre vous souhaitaient voir livr\u00e9e depuis des ann\u00e9es. Nous sommes en train de devenir \nune grande nation d\u2019apprentis.  \n \nL\u2019apprentissage, nous le savons  tous, c\u2019est la meilleure voie d\u2019entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail. C\u2019est \ncelle qui \u00e9tait employ\u00e9e par notre parten aire allemand avec efficacit\u00e9. C \u2019est ce lle que nous avons \nd\u00e9velopp\u00e9e. Il  faut poursuivre dans cette voie qui donne des r\u00e9sultats et sur laquelle, je tiens \u00e0 le dire, \ntoutes les entreprises, m\u00eame les plus petites, jouent parfaitement le jeu.  \n \nTroisi\u00e8me instrument qu\u2019il faut d\u00e9ployer, c\u2019est celu i d\u2019une formation et d\u2019une formation d\u2019autant plus \ncontinue, d\u2019autant plus appuy\u00e9e que des secteurs entiers de notre \u00e9conomie sont confront\u00e9s \u00e0 des \ntransitions que nous n\u2019avons pas connues depuis un si\u00e8cle.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/6  \nLe v\u00e9hicule thermique est en train de basculer  vers le v\u00e9hicule \u00e9lectrique. L\u2019industrie automobile conna\u00eet \nla r\u00e9volution technologique et industrielle la plus importante depuis le d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle. Il va falloir \naccompagner des dizaines de milliers de salari\u00e9s, leur permettre d\u2019avoir une nouvelle  formation, une \nnouvelle qualification.  \n \nNous devons  pouvoir dire \u00e0 chaque ouvrier qui travaille aujourd\u2019hui dans une fonderie et qui sait \nparfaitement que le volume de commandes va diminuer, parce qu\u2019il y a quatre  fois moins de pi\u00e8ces de \nfonte dans un mo teur \u00e9lectrique que dans un moteur diesel ou essence, que nous allons  lui donner une \nnouvelle formation. N ous allons  l\u2019accompagner vers un nouvel emploi et que de la fonderie o\u00f9 il \ntravaillait il peut parfaitement trouver un emploi  dans l\u2019usine d\u2019\u00e9lectrolyse et dans l a gigafactory \nd\u2019\u00e9lectrolyse que nous sommes en train d\u2019ouvrir soit en Normandie, soit \u00e0 Belfort, soit ailleurs.  \n \nL\u2019accompagnement et la formation de chaque salari\u00e9 confront\u00e9 aux r\u00e9volutions technologiques est un \nimp\u00e9ratif absolu.  \n \nEnfin, pour gagner d\u00e9finitivement cette bataille du ch\u00f4mage, il faut \u00e9videmment engager une r\u00e9forme \ndes retraites de fa\u00e7on \u00e0 ce que nous ayons un \u00e2ge l\u00e9gal du d\u00e9part \u00e0 la retraite qui soit plus tardif, qui \ntienne compte de l\u2019allongement de la dur\u00e9e de la vie et qui, par cons\u00e9quent, incite chacun \u00e0 travailler \nplus longtemps.  \n \nLe deuxi\u00e8me d\u00e9fi, c\u2019est celui d\u2019une \u00e9conomie d\u00e9carbon\u00e9e. Nous vou lons devenir la premi\u00e8re \u00e9conomie \nd\u00e9carbon\u00e9e au monde, la premi\u00e8re  grande \u00e9conomie mondiale \u00e0 \u00eatre totalement d\u00e9carbon\u00e9e, z\u00e9ro \n\u00e9mission de CO 2. Cela suppose des investissements suppl\u00e9mentaires dans le nucl\u00e9aire, l'ouverture de \nnouveaux r\u00e9acteurs, comme l'a  annonc\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'investissement dans des \nr\u00e9acteurs de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, le financement d'installations pour l'hydrog\u00e8ne vert, c'est ce que \nnous avons d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9.  \n \nJe veux souligner \u00e0 quel point ce d\u00e9fi est difficile \u00e0 releve r et demande beaucoup de constance dans \nnos choix.  \n \nPrenez l'exemple d' Ascoval . Ascoval  est une entreprise que nous avons sauv\u00e9e  dans le nord de la \nFrance. C'est une aci\u00e9rie qui est confront\u00e9e aujourd'hui, alors qu'elle est parfaitement rentable, \u00e0 une \naugmentation du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et une augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.  \n \nNous avons commenc\u00e9 \u00e0 apporter une premi\u00e8re r\u00e9ponse pour Ascoval  \u00e0 travers un amendement vot\u00e9 \n\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale pour toutes les entreprises fortement consommatr ices d'\u00e9nergie, qui pr\u00e9voit \nune compensation financi\u00e8re pour l'augmentation des co\u00fbts de CO 2. C'est 150 millions d'euros, dont \nune partie sera sp\u00e9cifiquement consacr\u00e9e \u00e0 Ascoval  qui est confront\u00e9e aujourd'hui \u00e0 cette augmentation \ndes prix, puisqu'elle fonc tionne avec un four \u00e9lectrique qui \u00e9met moins de CO 2, mais qui est \u00e9videmment \nplus co\u00fbteux quand l e prix d'\u00e9lectricit\u00e9 augmente. C 'est la premi\u00e8re r\u00e9ponse que nous apportons pour \nAscoval .  \n \nLa deuxi\u00e8me, c'est que les dirigeants de Saarstahl  seront re\u00e7us ce  soir par le cabinet de la ministre de \nl'Industrie. Ils se sont engag\u00e9s \u00e0 commander un volume minimum de rails au moment de la reprise de \nSaarstahl . Nous ferons respecter cet engagement de Saarstahl  sur une commande minimale de rails, \nde fa\u00e7on \u00e0 ce que l'e ntreprise Ascoval  puisse continuer \u00e0 fonctionne r dans de bonnes conditions. Enfin, \npour \u00e9carter toute ambigu\u00eft\u00e9 sur le sujet, et surtout, toutes craintes et toute inqui\u00e9tude des ouvriers et \ndes salari\u00e9s, une d\u00e9localisation d\u2019 Ascoval est totalement exclue.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/6  \nLe dernier d\u00e9fi, c'est \u00e9videmment celui des finances publiques.  \n \nNous avons r\u00e9tabli nos finances publiques dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es du quinquennat. Nous \navons ensuite engag\u00e9 des d\u00e9penses massives pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s et les entreprises et l'Institut \nd'\u00e9tudes politiques publiques vient de l'indiquer tr\u00e8s clai rement.  \n \nIl \u00e9tait moins co\u00fbteux de d\u00e9penser de l'argent pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s, \u00e9viter l'explosion du ch\u00f4mage, \n\u00e9viter les faillites de masse, plut\u00f4t que de laisser faire, avoir une crise \u00e9conomique, une crise sociale, \net derri\u00e8re des co\u00fbts absolument consid\u00e9rables, nous avons une dette de 115 % au moment o\u00f9 je vous \nparle. Elle aurait \u00e9t\u00e9, selon cet institut, de 126 %, si nous n'avions pas d\u00e9pens\u00e9 l'argent public pour \nprot\u00e9ger les salari\u00e9s et les entreprises.  \n \nNous continuerons de le faire car la r\u00e9duc tion de la dette progressive et d\u00e9termin\u00e9e est un imp\u00e9ratif \npour la nation. Cela passe par de la croissance, cela passe par les r\u00e9formes que j'ai indiqu\u00e9es \nassurance ch\u00f4mage et r\u00e9forme des retraites, cela passe \u00e9galement par un budget adopt\u00e9 sous une \nforme  pluriannuelle, de fa\u00e7on \u00e0 avoir de la visibilit\u00e9 et un calendrier clair sur la r\u00e9duction de cette dette.  \n \nJe vous remercie.  \n ", "published_date": "2021-11-18", "section": "Discours"}