{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=87845&pn=1999%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20la%20Conference%20spatiale%20europeenne%20le%2025%20janvier%202022-pdf", "author": "0", "title": "07/02/2022 - Discours de Bruno Le Maire - Conf\u00e9rence spatiale europ\u00e9enne, le 25 janvier 2022", "text": "Conf\u00e9rence spatiale europ\u00e9enne \n\n\nDiscours de Bruno Le Maire,\nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance\n\n\n\nBercy (visioconf\u00e9rence)\n\n25 janvier 2022\n\n\n\u00a0\n\nContact presse\u00a0:\nCabinet de Bruno Le Maire\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 01 53 18 41 13\n\n\nMerci beaucoup pour votre invitation \u00e0 laquelle j\u2019attache beaucoup d\u2019importance.\n\n\nCette 14\u00e8me Conf\u00e9rence spatiale europ\u00e9enne, arrive \u00e0 un moment cl\u00e9 o\u00f9 la question de l\u2019autonomie strat\u00e9gique et de l\u2019ind\u00e9pendance europ\u00e9enne est revenue au premier plan de nos pr\u00e9occupations, et je voudrais dire \u00e0 quel point, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous attachons une importance majeure \u00e0 la construction de cette ind\u00e9pendance europ\u00e9enne. Or, il n\u2019y aura pas d\u2019ind\u00e9pendance europ\u00e9enne sans ma\u00eetrise de l\u2019espace. \n\nPremi\u00e8re chose, l\u2019Europe n\u2019est pas en arri\u00e8re de la main. Et l\u2019Europe doit arr\u00eater de se jeter des sacs de sable sur la t\u00eate comme si elle n\u2019avait pas une technologie et les savoir-faire, la science suffisante pour ma\u00eetriser la conqu\u00eate spatiale. Elle a ses technologies, elle a ses savoir-faire, elle a les laboratoires, elle a la science n\u00e9cessaire pour \u00eatre l\u2019une des 3 puissances qui comptent dans le domaine spatial aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine et aux c\u00f4t\u00e9s des Etats-Unis au 21\u00e8me si\u00e8cle.\n\nNous avons, en mati\u00e8re de recherche fondamentale, le satellite avec Airbus, Thal\u00e8s, OHB, de consolation Galileo ou avec Copernicus, satellites d\u2019observation du climat. Des outils pr\u00e9cieux et extraordinairement efficaces. Il faut que nous maintenions tous ces acteurs dans la course en consid\u00e9rant que le march\u00e9 spatial n\u2019est pas n\u00e9cessairement un march\u00e9 comme les autres. Cela suppose de d\u00e9finir des orientations strat\u00e9giques qui soient les plus claires possibles. Et je vous propose trois orientations strat\u00e9giques pour l\u2019Europe spatiale au 21\u00e8me si\u00e8cle.\n\nLa premi\u00e8re orientation, c\u2019est de prendre le virage du spatial priv\u00e9 pour concurrencer les Etats-Unis et la Chine \u00e0 armes \u00e9gales en soutenant par des moyens publics les acteurs priv\u00e9s et en reconnaissant que nous le faisons, en l\u2019admettant. C\u2019est un changement de doctrine. L\u2019Europe s\u2019est toujours refus\u00e9 \u00e0 apporter ses financements publics directs aux acteurs priv\u00e9s. Nous devons le faire comme le font les Etats-Unis, comme le fait la Chine. Les pays europ\u00e9ens doivent, selon moi, et c\u2019est le premier axe, accro\u00eetre massivement leur soutien public aux nouveaux champions de l\u2019espace en compl\u00e9ment de capitaux priv\u00e9s plus importants. Il faut que nous apprenions \u00e0 subventionner, je n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 employer ce terme, les acteurs priv\u00e9s du spatial pour leur permettre de r\u00e9ussir aussi bien que les g\u00e9ants am\u00e9ricains ou que les g\u00e9ants chinois. C\u2019est ce que nous avons fait en France avec deux tiers des cr\u00e9dits de France 2030 d\u00e9di\u00e9s au spatial, 1,5 milliard d\u2019euros qui vont \u00eatre fl\u00e9ch\u00e9s vers des acteurs priv\u00e9s. Donc, nous jouons cartes sur table. Il faut une meilleure articulation entre financement public et financement priv\u00e9 pour r\u00e9ussir le virage du nouvel espace au 21\u00e8me si\u00e8cle.\n\nLe deuxi\u00e8me axe strat\u00e9gique - et vous verrez que tous ces axes strat\u00e9giques sont tr\u00e8s transgressifs par rapport \u00e0 tout ce que nous avons connu au 20\u00e8me - c\u2019est la pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne. Nous devons changer de pied, nous devons cr\u00e9er cette r\u00e9volution copernicienne sur l\u2019espace, ou alors nous serons d\u00e9pass\u00e9s par la Chine et par les Etats-Unis. Les Chinois effectuent leurs tirs sur des fus\u00e9es chinoises. Les Am\u00e9ricains lancent leurs satellites sur des fus\u00e9es am\u00e9ricaines. Il faut que les Europ\u00e9ens lancent leurs satellites sur les lanceurs europ\u00e9ens, et que ce principe, de pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9en, ne puisse jamais \u00eatre remis en question par quelques Etats europ\u00e9ens que ce soit. Nous, europ\u00e9ens, nous devons effectuer nos tirs spatiaux sur des fus\u00e9es europ\u00e9ennes, avec des satellites europ\u00e9ens, en d\u00e9veloppant des lanceurs europ\u00e9ens plus performants, sans quoi, une fois encore, nous risquons d\u2019\u00eatre largu\u00e9s par la Chine et par les Etats-Unis.\n\nLes accords que nous avons sign\u00e9s r\u00e9cemment, nous, Fran\u00e7ais, avec l\u2019Allemagne et avec l\u2019Italie, vont exactement dans ce sens-l\u00e0\u00a0: rassembler nos forces et assumer une pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne dans le lancement de nos satellites.\n\n\nNous aurons les premiers tirs de Vega-C et d\u2019Ariane 6 en 2022, qui doivent nous permettre d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer notre positionnement dans ce domaine.\n\nEnfin, troisi\u00e8me orientation que je propose, c\u2019est d\u2019investir massivement dans les technologies spatiales critiques, de fa\u00e7on \u00e0 garder un temps d\u2019avance, ou de rattraper notre retard par rapport aux autres grands joueurs dans ce domaine. D\u2019abord, nous devons nous engager dans la voie des lanceurs r\u00e9utilisables. Et de ce point de vue, les mini lanceurs r\u00e9utilisables doivent \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape dans cette nouvelle orientation, que nous avons refus\u00e9 depuis des ann\u00e9es, l\u00e0 aussi, c\u2019est une nouvelle r\u00e9volution copernicienne que je vous propose, c\u2019est d\u2019admettre la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avancer vers les lanceurs r\u00e9utilisables.\n\nEn France, Ariane Groupe lance un lanceur r\u00e9utilisable Ma\u00efa Space, nous soutenons toutes les start up fran\u00e7aises qui d\u00e9veloppent les lanceurs, m\u00eame sur Orbital Systems, Strato Space System, Hyperespace qui vont dans cette direction. Et le site de Kourou sera modernis\u00e9 pour permettre le lancement des minis et des micros lanceurs europ\u00e9ens.\n\nDeuxi\u00e8me r\u00e9volution, nous voulons avancer dans des constellations de satellites, avec des usages strat\u00e9giques comme couvertures des zones blanches, communications s\u00e9curis\u00e9es, les voitures autonomes, et les avions. France 2030 financera d\u00e9but 2022, les projets fran\u00e7ais de constellation, et nous apportons notre soutien aux projets du commissaire europ\u00e9en de Thierry Breton de b\u00e2tir des constellations de communications europ\u00e9ennes.\n\nEnfin, toujours dans ces technologies, nous proposons qu\u2019il y ait de vraies r\u00e8gles d\u2019usage de l\u2019espace. Il n\u2019y a aujourd\u2019hui, ni r\u00e8gles de navigation, ni r\u00e8gles de gestion des d\u00e9chets en orbite, c\u2019est inacceptable. On ne peut pas d\u00e9velopper massivement l\u2019utilisation de l\u2019espace et ne pas, dans le m\u00eame temps, g\u00e9rer mieux les d\u00e9chets en orbite. De ce point de vue-l\u00e0, nous soutenons la d\u00e9finition de r\u00e8gles communes pour les porter au niveau international \u00e0 partir des r\u00e8gles europ\u00e9ennes, exactement comme nous l\u2019avons fait pour le num\u00e9rique avec le RGPD. Il faut faire le RGPD de l\u2019espace, qui permettra de r\u00e9guler la navigation dans l\u2019espace et les d\u00e9chets en orbite. Vous le voyez, je ne serai pas plus long, mais il me semble que nous sommes \u00e0 un tournant dans l\u2019histoire de l\u2019espace en Europe.\n\nSoit nous en restons \u00e0 la politique que nous menons depuis des d\u00e9cennies, sans op\u00e9rer un virage radical, et dans ce cas-l\u00e0 soyons clairs, nous serons d\u00e9pass\u00e9s par la Chine et par les Etats-Unis. Soit nous avan\u00e7ons dans cette r\u00e9volution copernicienne que je vous propose, sur les technologies, sur les financements, sur les usages et dans ce cas-l\u00e0, je consid\u00e8re que nous avons toutes les technologies, tous les savoir-faire, toutes l\u2019exp\u00e9rience pour \u00eatre l\u2019un trois grands acteurs de l\u2019espace au XXI\u00e8me \u00a0si\u00e8cle.\n\nC\u2019est cette orientation que je vous propose, et je voudrais, \u00e0 ce titre-l\u00e0, saluer l\u2019esprit d\u2019initiative et l\u2019engagement de Thierry Breton et de Josef Aschbacher, qui ont parfaitement compris les enjeux strat\u00e9giques de ces r\u00e9volutions de l\u2019espace, et qui vont nous permettre, avec le soutien de tous les autres Etats europ\u00e9ens, de continuer \u00e0 rester dans la course.\n\nJe vous remercie.", "published_date": "2022-02-07", "section": "Discours"}