{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=13137&pn=14010.pdf", "author": "0", "title": "Voeux aux partenaires sociaux de la fonction publique le 17 janvier 2013", "text": " \n1  \n \n \n \nV\u0153ux aux partenaires sociaux de la fonction publiqu e \njeudi 17 janvier \u2013 16h30 \n \n \nMesdames et messieurs, \n \nPermettez-moi de vous remercier de votre pr\u00e9sence p our cette premi\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie de v\u0153ux \n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.  \n \nSix mois se sont \u00e9coul\u00e9s depuis la Grande Conf\u00e9renc e sociale de juillet dernier. Six mois d\u2019un \ndialogue social intense, de contacts quotidiens et d\u2019\u00e9changes approfondis sur tous les sujets.  \n \nUne trentaine de r\u00e9unions ont \u00e9t\u00e9 tenues depuis le lancement de l\u2019agenda social en \nseptembre. Je m\u2019y suis investie personnellement en pr\u00e9sidant pr\u00e8s d\u2019une r\u00e9union sur trois, \navec \u00e0 chaque fois le sentiment, je crois, d\u2019un res pect mutuel, une volont\u00e9 de faire avancer les \ndossiers au service des agents et une commune d\u00e9ter mination \u00e0 \u0153uvrer dans la dur\u00e9e pour \nr\u00e9habiliter la l\u00e9gitimit\u00e9 de la puissance publique et la confiance de nos concitoyens dans notre \nfonction publique. \n \nLes moments de convivialit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 finalement asse z rares tout au long de ces r\u00e9unions de \ntravail. Mais c\u2019est aussi pour cela que je suis heu reuse de pouvoir vous accueillir aujourd\u2019hui, \npour vous pr\u00e9senter mes meilleurs v\u0153ux en cette nou velle ann\u00e9e et vous dire combien je \ncompte sur nos \u00e9changes pour faire avancer les gran ds dossiers dont j\u2019ai la charge. \n \n2013 s\u2019annonce en effet d\u00e9cisive pour l\u2019avenir de l a fonction publique. Le choix que nous \navons fait en juillet dernier a \u00e9t\u00e9 d\u2019ouvrir sur un e m\u00eame ann\u00e9e l\u2019ensemble des grands \nchantiers de la fonction publique.  \n \nC\u2019\u00e9tait un pari audacieux compte tenu de la complex it\u00e9 des sujets et de leur \u00e9troite \nimbrication, mais je suis convaincue que cette m\u00e9th ode est la seule possible pour donner de la \nvisibilit\u00e9 aux partenaires sociaux et cr\u00e9er les con ditions d\u2019une action en profondeur, coh\u00e9rente \net durable.  \n \n \n2 Au fil des r\u00e9unions, nous avons vu se pr\u00e9ciser les priorit\u00e9s et se dessiner les grands axes \nd\u2019une nouvelle politique de la fonction publique.  \n \nNous avons donn\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019exemplarit\u00e9 des em ployeurs publics avec deux n\u00e9gociations \nqui, sans attendre, ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es. La n\u00e9gociatio n sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle est bient\u00f4t \nachev\u00e9e. C\u2019est un symbole fort pour les agents, et le projet de protocole qui vous a \u00e9t\u00e9 soumis \ncomporte un nombre important de mesures concr\u00e8tes e n mati\u00e8re d\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale, de \nconsolidation du cong\u00e9 de paternit\u00e9, d\u2019am\u00e9lioration  des r\u00e8gles d\u2019avancement et de mobilit\u00e9, de \ncomposition des jurys de recrutement ou encore d\u2019ac c\u00e8s \u00e0 la formation.  \n \nJe souhaite qu\u2019une large majorit\u00e9 d\u2019entre vous puis se valider cet accord, m\u00eame si je mesure \nbien que l\u2019enjeu sera aussi celui de sa mise en \u0153uv re effective, pour cr\u00e9er dans chaque \nadministration une dynamique et un dialogue social positifs en faveur de l\u2019\u00e9galit\u00e9 \nprofessionnelle.  \n \nCette exigence vaudra \u00e9galement pour la n\u00e9gociation  sur les conditions de vie au travail. Les \n\u00e9changes avancent sur la question des risques psych o-sociaux et du r\u00f4le des CHSCT, en \nattendant de revisiter int\u00e9gralement l\u2019accord sant\u00e9 -s\u00e9curit\u00e9 au travail de 2009. L\u2019enjeu est \nd\u2019aboutir \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration concr\u00e8te des conditions de travail et des conditions de vie au travail \nde tous les agents publics. L\u2019objectif est ambitieu x mais n\u00e9cessaire. \n \nAu-del\u00e0 de ces deux n\u00e9gociations, nous avons fait \u00e9 galement le choix d\u2019aller jusqu\u2019au bout \ndes accords que vous avez conclus par le pass\u00e9.  \n \nC\u2019est le cas pour les contractuels de la fonction p ublique. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d\u2019appliquer \nl\u2019accord de 2011, en donnant la priorit\u00e9 \u00e0 la titul arisation par rapport \u00e0 la transformation de \nCDD en CDI. C\u2019est le sens des circulaires que j\u2019ai adress\u00e9es aux employeurs publics et je \nresterai vigilante afin que nous allions jusqu\u2019au b out de l\u2019accord, dans tous ses aspects et \ndans les trois versants de la fonction publique. \n \nCar toutes les r\u00e9unions d\u2019agenda social m\u2019ont d\u00e9mon tr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 absolue d\u2019associer \n\u00e9troitement les employeurs territoriaux et hospital iers \u00e0 l\u2019ensemble de nos discussions. C\u2019est \nle choix que nous avons fait d\u00e8s la Grande conf\u00e9ren ce de juillet et je souhaite vivement que \nles employeurs publics puissent signer les protocol es d\u2019accord que nous soumettons \u00e0 la \nn\u00e9gociation. Ce serait une reconnaissance de la l\u00e9g itimit\u00e9 qu\u2019ils ont acquise et un gage \nd\u2019efficacit\u00e9 pour la mise en \u0153uvre des accords. Par all\u00e8lement, j\u2019ai demand\u00e9 aux trois \ndirections de renforcer leur coop\u00e9ration afin d\u2019har moniser les calendriers de publication des \ntextes dans la FPE et dans les deux autres versants .  \n3  \nJe tiens \u00e0 vous remercier ici de la part active que  chacun a prise aux diff\u00e9rents travaux.  \n \nEn 2013, plusieurs grands chantiers nous attendent,  qui d\u00e9termineront les grands axes de la \npolitique du Gouvernement en mati\u00e8re de fonction pu blique pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \n \nL\u2019objectif est clair : assurer l\u2019avenir du mod\u00e8le f ran\u00e7ais, dont la fonction publique est le ciment.  \n \nLe contexte est difficile. Et les marges de man\u0153uvr e sont \u00e9troites. Le Gouvernement a fait le \nchoix de la responsabilit\u00e9 en donnant la priorit\u00e9 \u00e0  la reconqu\u00eate de notre souverainet\u00e9 \nbudg\u00e9taire et financi\u00e8re.  \n \nMalgr\u00e9 la crise et les contraintes qu\u2019elle impose, nous devons affirmer notre ambition : celle de \nconstruire ensemble la puissance publique du XXI\u00e8me  qui sera le socle du \u00ab nouveau mod\u00e8le \nfran\u00e7ais \u00bb.  \n \nCar comment ne pas sentir l\u2019attente croissante des Fran\u00e7ais vis-\u00e0-vis d\u2019une puissance \npublique pr\u00e9sente et efficace ?  Et comment ne pas voir que la crise ne fait que renforcer cette \nattente ?  \n \nIl n\u2019y aura pas de redressement sans la puissance p ublique, c\u2019est-\u00e0-dire sans le service public \net sans les fonctionnaires. \n \nMais nous ne r\u00e9ussirons que si nous savons d\u2019abord r\u00e9concilier les agents avec leurs \nmissions, et r\u00e9concilier les citoyens avec l\u2019action  publique. \n \nL\u00e0 est une de mes convictions fondamentales : rien ne se construira de durable sans le \nrenforcement de l\u2019adh\u00e9sion des citoyens \u00e0 notre mod \u00e8le fran\u00e7ais de fonction publique et sans \nredonner aux agents la fiert\u00e9 du service public. \n \nC\u2019est tout le sens du projet de loi que je souhaite  soumettre \u00e0 la concertation prochainement et \nqui portera sp\u00e9cifiquement sur la fonction publique . \n \nEn cette ann\u00e9e du trenti\u00e8me anniversaire de la loi Le Pors, nous devons r\u00e9affirmer les valeurs \nfondamentales de la fonction publique et actualiser  les droits et obligations qui constituent la \nsp\u00e9cificit\u00e9 et la raison d\u2019\u00eatre du statut g\u00e9n\u00e9ral d es fonctionnaires.  \n  \n4 Je tiens \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de la fonction publique, dans le  respect des sp\u00e9cificit\u00e9s de chacun de ses \nversants, \u00e0 l\u2019unit\u00e9 du statut g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de s droits et obligations qui s\u2019appliquent aux \nhauts fonctionnaires comme \u00e0 tous les agents public s, quelle que soit leur position \nhi\u00e9rarchique. Les r\u00e8gles de la fonction publique do ivent \u00eatre les m\u00eames pour tous, et c\u2019est \ndans le cadre du statut g\u00e9n\u00e9ral qu\u2019elles doivent \u00eat re d\u00e9termin\u00e9es. \n \nLes droits et les obligations des agents doivent \u00eat re modernis\u00e9s et r\u00e9affirm\u00e9s, pour rappeler \naux Fran\u00e7ais les obligations qui s\u2019attachent \u00e0 la q ualit\u00e9 de fonctionnaire et qui fondent la \nsp\u00e9cificit\u00e9 de leur statut et la fiert\u00e9 de leur mis sion. \n \nJe souhaite donc avancer avec vous sur ces sujets. Nous en discuterons prochainement.   \n \nNous discuterons aussi, tr\u00e8s bient\u00f4t, des parcours professionnels, des carri\u00e8res et des \nr\u00e9mun\u00e9rations, sur la base du bilan concert\u00e9 depuis  novembre. Le Gouvernement vous \npr\u00e9sentera ses propositions sur l\u2019ensemble de ces s ujets.  \n \nLe travail que nous avons men\u00e9 ensemble a permis un e premi\u00e8re hi\u00e9rarchisation des priorit\u00e9s. \nTous les sujets ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s, sans tentation d\u2019\u00e9 vitement ou d\u2019\u00e9chappatoire.  \n \nLa r\u00e9ussite de cette nouvelle \u00e9tape de nos travaux d\u00e9terminera largement la p\u00e9rennit\u00e9 de \nnotre mod\u00e8le de fonction publique. Sa capacit\u00e9, que  nous saurons \u00e0 nouveau prouver, \u00e0 se \nr\u00e9former, sera la garantie de son avenir. \n \nLa situation de la France est difficile, mais dans cette crise que nous traversons, la volont\u00e9 du \nGouvernement est de rompre avec l\u2019id\u00e9e que la fonct ion publique est une charge : elle est le \npremier levier d\u2019intervention de la puissance publi que et constitue \u00e0 cet \u00e9gard une richesse \npour notre pays. \n \nCette richesse est d\u2019abord une richesse humaine, et  notre fonction publique dans son \nensemble demeure l\u2019un des grands h\u00e9ritages que nous  ont l\u00e9gu\u00e9s, \u00e0 la Lib\u00e9ration, les \ngouvernements issus de la R\u00e9sistance.  \n \nLa France, \u00e0 cette \u00e9poque, a pu compter sur la puis sance publique et sur ses agents pour \nconduire la reconstruction du pays et relever des d \u00e9fis immenses dont beaucoup ont oubli\u00e9 \nl\u2019ampleur.  \n  \n5 Je me permets ce rappel historique parce qu\u2019il prou ve la capacit\u00e9 de notre mod\u00e8le fran\u00e7ais de \nfonction publique \u00e0 s\u2019adapter, en permanence, aux n ouveaux besoins de notre soci\u00e9t\u00e9 et aux \nexigences sans cesse renouvel\u00e9es de notre pays. \n \nC\u2019est un vaste programme de travail qui nous attend , mais j\u2019ai la conviction que nous sommes \nsur la bonne voie et que nous allons ensemble const ruire quelque chose de durable. J\u2019ai toute \nconfiance dans le fait que nous en sommes capables,  et vous pouvez compter sur moi pour \nporter ce beau projet qu\u2019est la r\u00e9habilitation des valeurs du service public et du sens de \nl\u2019action publique au service de la coh\u00e9sion sociale  et du d\u00e9veloppement de notre pays. \n \nBonne ann\u00e9e \u00e0 chacune et \u00e0 chacun d\u2019entre vous, \u00e0 t ous vos proches et, \u00e0 travers vous, \u00e0 \ntoutes celles et ceux qui font vivre le dialogue so cial dans la fonction publique.  Ils et elles ont \nfait le choix de s\u2019engager et de consacrer une part ie de leur temps et de leur vie au service \ndes femmes et des hommes qui forment notre fonction  publique mais aussi au service de \nl\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je les remercie et les salue. ", "published_date": "2023-01-17", "section": "Discours"}