{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=77625&pn=1446%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Entree%20exceptionnelle%20dans%20les%20collections%20nationales-pdf", "author": "0", "title": "1446 - Entr\u00e9e exceptionnelle dans les collections nationales - Discours de Bruno Le Maire au mus\u00e9e Picasso", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nEntr\u00e9e exceptionnelle dans les collections national es  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire, \nministre de l'Economie, des Finances et de la Relan ce \n \n \n \nMus\u00e9e Picasso \n \nLundi 20 septembre 2021 \n \n \n \n \nContact presse :   \nCabinet de Bruno Le Maire   01 53 18 41 13 \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n2/4  \nBonjour \u00e0 tous, \n \nVous savez, dans une journ\u00e9e de ministre, Roselyne Bachelot sait cela par c\u0153ur, le moment fatidique, \nc'est le matin, quand vous d\u00e9couvrez votre emploi d u temps de la journ\u00e9e et en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, vous \nvoyez beaucoup de choses qui vous ennuient : pr\u00e9par ation du projet de loi de finances, r\u00e9union avec la  \nCommission des finances, de l\u2019Assembl\u00e9e, du S\u00e9nat. Je le dis avec la libert\u00e9 de celui qui occupe ce \nposte depuis maintenant pr\u00e8s de cinq ans.  \n \nPuis il y a une petite \u00e9claircie sur votre emploi d u temps, une esp\u00e8ce de petit rayon de soleil. Il y en a \ntoujours au moins une dans la journ\u00e9e et celle d\u2019au jourd\u2019hui, c\u2019est \u00e9videmment la dation Picasso en \npr\u00e9sence et en compagnie de mon amie Roselyne Bache lot, ministre de la Culture.  \n \nJe voudrais d'abord avoir un mot pour la famille Pi casso, charg\u00e9e de transmettre toutes mes amiti\u00e9s \u00e0 \nMaya Ruiz-Picasso et tous mes remerciements \u00e9galeme nt pour ce geste sur lequel j\u2019aurai l\u2019occasion de \nrevenir et qui va enrichir consid\u00e9rablement les col lections du mus\u00e9e.  \n \nJe voudrais \u00e9galement avoir un mot tr\u00e8s amical pour  celui qui a dirig\u00e9 ce mus\u00e9e pendant plus de \nsept ans, qui va occuper maintenant l\u00e9gitimement de s fonctions encore plus importantes, si je puis dir e, \ndans le monde de la culture. Cher Laurent, je suis tr\u00e8s heureux du poste que tu vas occuper, la \nreconnaissance de ce que tu as fait ici. Il y a des  amis de trente ans. Laurent parlait de lyc\u00e9e mais la \nr\u00e9alit\u00e9 c\u2019est que nous nous connaissons depuis l'\u00e9c ole primaire. Laurent est un ami depuis                     \nquarante-cinq ans et cela me fait plaisir de voir s on parcours culturel au service de la France qui se  \npoursuit.  \n \nRoselyne a indiqu\u00e9 que la collection que nous allon s d\u00e9couvrir aujourd'hui est d'une exceptionnelle \nimportance puisque Pablo Picasso est lui-m\u00eame l'aut eur du mythe de ses \u0153uvres. Roselyne les a \ncit\u00e9es. Je ne reviendrai pas dessus, mais c'est int \u00e9ressant de voir \u00e0 quel point nous retrouvons dans \nses \u0153uvres le portrait d\u2019Emilie Marguerite, la V\u00e9nu s du gaz, la statuette polyn\u00e9sienne qui appartenait  \u00e0 \nla collection personnelle de Pablo Picasso.  \n \nDans le fond, un petit r\u00e9sum\u00e9 de la France et dans un moment o\u00f9 la tendance est plut\u00f4t au repli sur so i, \n\u00e0 l'affirmation d'une culture fran\u00e7aise \u00e9triqu\u00e9e, p etite, ferm\u00e9e, hostile, cela fait du bien de se rap peler \nque la culture fran\u00e7aise est l'inverse de tout cela , elle est universelle, elle est ouverte sur le mon de. Elle \nva effectivement jusqu'aux confins de l'oc\u00e9an Pacif ique. Elle inclut toutes les cultures europ\u00e9ennes \nabsolument sans exception.  \n \nLa France est une nation ouverte et la culture fran \u00e7aise est grande et ouverte. Lorsqu\u2019elle a conscien ce \nde sa culture et de la force de sa culture, la Fran ce peut r\u00e9sister \u00e0 tous les vents mauvais, notammen t \nceux de la fermeture, et \u00e0 tous ceux qui ne cessent  de plaider depuis quelques semaines, quelques \nmois et qui le feront encore plus \u00e0 l'approche de l '\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour la fermeture de la Fr ance.  \n \nJe voudrais simplement leur poser cette question qu e serait la France sans l'Espagnol Pablo Picasso ?  \n \nQue serait la France sans ces artistes \u00e9trangers qu i sont venus trouver refuge et qui ont apport\u00e9 plus  \nque leur talent, leur g\u00e9nie ? \n \nCes collections viendront donc compl\u00e9ter les collec tions du mus\u00e9e. Je pense qu'elles sont une \nexcellente occasion d'enrichir le patrimoine cultur el fran\u00e7ais.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n3/4  \nC'est la troisi\u00e8me dation de la famille Picasso \u00e0 l '\u00c9tat et une fois encore, je veux dire aux repr\u00e9sen tants \nde la famille qui sont pr\u00e9sents ici, aux petits-enf ants de Pablo Picasso, \u00e0 quel point c'est un honneu r \npour nous d'accueillir ses \u0153uvres et \u00e0 quel point l '\u00c9tat fran\u00e7ais, la nation fran\u00e7aise vous en est \nreconnaissante.  \n \nJ\u2019ai juste une question \u00e0 vous poser qui me taraude  depuis plusieurs ann\u00e9es parce qu\u2019\u00e9videmment pour \nqu\u2019une dation ait de la valeur, il faut que l'artis te lui-m\u00eame ait de la valeur, il faut connaitre le prix. Pardon \nde reprendre mon costume de ministre des Finances e t je raconte tr\u00e8s souvent cette anecdote de \nPicasso \u00e0 des ministres de l\u2019Education et cela m'a toujours beaucoup frapp\u00e9. Je voudrais savoir si ell e \nest authentique ou apocryphe. Vous me le direz apr\u00e8 s mon intervention.  \n \nPablo Picasso se rend un jour \u00e0 la Colombe d\u2019Or, \u00e0 Saint-Paul-de-Vence, c'est juste pour signaler d\u2019un  \npoint de vue financier la valeur de Picasso que Lau rent Le Bon conna\u00eet bien. Il va d\u00eener \u00e0 La Colombe \nd\u2019Or. Il y a \u00e9videmment 10, 12 ou 20 amis, il ne va  pas tout seul d\u00eener \u00e0 La Colombe d\u2019Or. A la fin, p as \nde chance, il n'y a personne pour payer la note. Al ors on est tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9, on fait venir le restaurate ur, \net le restaurateur dit \u00e0 Pablo Picasso \u00ab Ecoutez, i l n'y a pas de probl\u00e8me, vous me faites juste un to ut \npetit dessin sur la nappe et je me contenterai du p etit dessin sur la nappe. \u00bb Pablo Picasso fait \nrapidement un petit dessin sur la nappe, le restaur ateur un peu g\u00ean\u00e9 lui dit \u00ab Mais Monsieur Picasso, \nest-ce que vous pourriez signer le dessin ? \u00bb Et l\u00e0  Pablo Picasso r\u00e9pond \u00ab Ecoutez, je paye le repas, \nje n'ach\u00e8te pas le restaurant. \u00bb C'est dire la vale ur des \u0153uvres de Pablo Picasso. Vous me direz si c\u2019 est \nauthentique, oui ou non.  \n \nCette dation est aussi l'occasion, en reprenant une  fois encore ma casquette de ministre des Finances,  \nde valoriser cet excellent dispositif que constitue  la dation. Il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par un autre g\u00e9nie cul turel \nfran\u00e7ais, Andr\u00e9 Malraux. Il a \u00e9t\u00e9 mis en place par l'une des lois Malraux en d\u00e9cembre 1968.  \n \nC'est un moyen tr\u00e8s fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s ori ginal, de valoriser le patrimoine et de permettre \u00e0  ceux \nqui en ont la possibilit\u00e9 de payer certains imp\u00f4ts : les droits de mutation \u00e0 titre gratuit, l'imp\u00f4t s ur la \nfortune immobili\u00e8re, le droit au partage, tous suje ts que conna\u00eet parfaitement l\u2019excellent directeur g \u00e9n\u00e9ral \ndes finances publiques, J\u00e9r\u00f4me Fournel, que je salu e au passage.  \n \nTout cela se passe par la remise \u00e0 l'Etat d'\u0153uvres d'art, de livres, d'objets de collection, de docume nts, \nde tout objet de haute valeur artistique qui permet tent en lieu et place de payer ses imp\u00f4ts, d'enrich ir \nles collections du patrimoine fran\u00e7ais. C\u2019est quelq ue chose qui est b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 tout le monde. C'est \n\u00e9videmment b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 tous ceux qui peuvent \u00e9viter  par ce moyen de payer l'imp\u00f4t, elle offre aux \nFran\u00e7ais un mode de paiement en nature et elle perm et au patrimoine fran\u00e7ais de s'enrichir.  \n \nLes seuls qui ne sont pas contents, Roselyne l\u2019a ra ppel\u00e9, c\u2019est \u00e9videmment le budget de l\u2019Etat. C\u2019est \nvrai que ce n'est pas une d\u00e9cision si simple \u00e0 pren dre parce que vous avez le choix entre un b\u00e9n\u00e9fice \nimm\u00e9diat, quelques dizaines ou parfois quelques cen taines de millions d'euros qui tombent dans les \ncaisses de l'Etat, ou un gain perp\u00e9tuel pour la nat ion.  \n \nEntre un b\u00e9n\u00e9fice de court terme pour le budget de l\u2019Etat et un b\u00e9n\u00e9fice pour la nation, ch\u00e8re Roselyn e \ntu le sais bien, je n\u2019h\u00e9site jamais, mieux vaut une  \u0153uvre \u00e9ternelle que de l\u2019argent qui file entre les  doigts. \nLe choix \u00e9tait donc facile \u00e0 faire. De toute fa\u00e7on,  Roselyne, comme tr\u00e8s souvent, ne m\u2019aurait pas lais s\u00e9 \nle choix et elle aurait impos\u00e9 ce choix qui \u00e9tait l e seul judicieux pour la nation fran\u00e7aise.  \n \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n4/4  \nTout cela permet donc de contribuer \u00e0 l'enrichissem ent des collections publiques. Ce syst\u00e8me-l\u00e0, je le  \ndis au passage, a permis d'enrichir consid\u00e9rablemen t le patrimoine fran\u00e7ais avec des \u0153uvres litt\u00e9raire s, \ndes manuscrits, des archives, des bandes dessin\u00e9es qui gagnent de plus en plus de valeur, des pi\u00e8ces \narch\u00e9ologiques, des pi\u00e8ces d\u2019art premier, des photo graphies. Elles permettent donc de transmettre \u00e0 \nl'Etat les fonds artistiques et litt\u00e9raires de tr\u00e8s  grande beaut\u00e9.  \n \nJe veux donc saluer les membres de la commission d\u2019 \u00e9valuation qui sont parmi nous, dont le r\u00f4le a \u00e9t\u00e9 \ncentral, qui se prononce, je tiens \u00e0 le dire, en to ute ind\u00e9pendance sur la valeur des \u0153uvres d'art et sur \nl'int\u00e9r\u00eat artistique des \u0153uvres qui sont propos\u00e9es.   \n \nApr\u00e8s, Roselyne et moi avons juste \u00e0 trancher. Comm e ministre des Finances, j\u2019ai juste \u00e0 d\u00e9cider entre  \nla remise d\u2019une somme pour le budget de l\u2019Etat et, une fois encore, la transmission d\u2019\u0153uvres pour le \npatrimoine national. Cependant je tiens \u00e0 rappeler l'ind\u00e9pendance totale de l'\u00e9valuation des \u0153uvres et  \nde la qualit\u00e9 artistique de ces \u0153uvres.  \n \nVoil\u00e0, je ne serai pas plus long. Je veux juste vou s dire que c'est avec beaucoup d'\u00e9motion que je \nparticipe \u00e0 cette dation aujourd\u2019hui.  \n \nJe veux remercier Roselyne qui m'a permis d'y parti ciper, remercier Laurent Le Bon, remercier la famil le \nPicasso. Rien que de prononcer le nom de Picasso, c 'est vous dire toute l'\u00e9motion qui est la mienne \naujourd'hui et toute la reconnaissance de la nation  fran\u00e7aise.  \n \nMerci \u00e0 tous. \n ", "published_date": "2021-09-20", "section": "Discours"}