{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=58299&pn=615%20-%20Assises%20de%20la%20data%20transformation%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire-pdf", "author": "0", "title": "615 - Discours de Bruno Le Maire lors des Assises de la data transformation \u2013 Jeudi 28 janvier 2021", "text": "Mesdames et Messieurs, bonjour \u00e0 tous.\n\u00a0\nMerci de prendre un peu de temps ce matin pour travailler ici au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances sur la question des donn\u00e9es, de leur utilisation, de leur protection et de leur valorisation.\n\u00a0\nC\u2019est un des enjeux majeurs pour notre \u00e9conomie du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Comme vous le savez, dans ces temps de crise, c\u2019est aussi une opportunit\u00e9 exceptionnelle que nous voulons saisir, avec le pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la R\u00e9publique et le Premier ministre, pour acc\u00e9l\u00e9rer la transformation de notre \u00e9conomie et lui permettre de sortir plus forte de la crise.\n\u00a0\nDans ces temps qui sont des temps difficiles pour beaucoup de Fran\u00e7ais, o\u00f9 il y a de l\u2019inqui\u00e9tude, de la lassitude, parfois m\u00eame de la col\u00e8re chez beaucoup de nos compatriotes, je tiens \u00e0 profiter de cet \u00e9v\u00e9nement pour leur dire que nous sortirons de cette crise sanitaire et \u00e9conomique avec une \u00e9conomie qui sera transform\u00e9e, digitalis\u00e9e, plus durable, plus comp\u00e9titive, et que c\u2019est cela qui se joue en ce moment.\n\u00a0\nNotre d\u00e9termination est tr\u00e8s simple et tr\u00e8s claire depuis le d\u00e9but, il faut \u00e0 la fois prot\u00e9ger notre \u00e9conomie, prot\u00e9ger des secteurs qui sont le plus touch\u00e9s\u00a0: les commerces, les restaurants, les bars, les h\u00f4tels, tous ceux qui travaillent dans le secteur du sport, tous ceux qui travaillent dans le secteur de la culture, de l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel, tous les secteurs industriels qui sont de plus en plus impact\u00e9s par la prolongation de la crise, je pense \u00e9videmment au transport a\u00e9rien et \u00e0 l\u2019industrie a\u00e9ronautique. Mais il faut dans le m\u00eame temps, acc\u00e9l\u00e9rer la transformation \u00e9conomique de notre pays.\n\u00a0\nC\u2019est toute la difficult\u00e9 du moment. C\u2019est tout le d\u00e9fi. Mais nous devons le relever.\n\u00a0\nFavoriser les investissements, financer l\u2019innovation, acc\u00e9l\u00e9rer la digitalisation de notre \u00e9conomie, c\u2019est maintenant que cela se joue. Lorsque la crise sera derri\u00e8re nous, et j\u2019esp\u00e8re que c\u2019est une affaire de quelques mois, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e 2021, lorsque la croissance sera de retour, il faut que nous ayons une \u00e9conomie en \u00e9tat de marche, qui soit modernis\u00e9e, qui soit digitalis\u00e9e, qui sache faire un meilleur usage des donn\u00e9es, puisque c\u2019est le th\u00e8me qui nous rassemble aujourd\u2019hui.\n\u00a0\nJe le redis avec beaucoup de force parce que nous avons besoin, en ces temps, qui sont si difficiles pour beaucoup de Fran\u00e7ais, d\u2019un horizon qui soit le plus clair possible. L\u2019horizon de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, c\u2019est une \u00e9conomie comp\u00e9titive, durable, digitalis\u00e9e. C\u2019est cet horizon-l\u00e0 que nous allons essayer de dessiner ensemble.\n\u00a0\nPourquoi ces donn\u00e9es sont aussi importantes pour notre vie \u00e9conomique et pour notre vie d\u00e9mocratique\u00a0? D\u2019abord, elles sont essentielles, \u00e9videmment, pour nos entreprises.\n\u00a0\nJ\u2019aurai dans quelques instants un entretien avec le pr\u00e9sident de PSA, qui vient de r\u00e9ussir cette magnifique alliance avec Fiat-Chrysler Automobiles pour cr\u00e9er Stellantis, un des plus grands groupes industriels automobiles. L\u2019enjeu pour PSA, comme c\u2019est le cas aussi pour Renault, comme c\u2019est le cas pour Volkswagen et pour quasiment tous les grands constructeurs automobiles mondiaux, c\u2019est les donn\u00e9es, les donn\u00e9es que vous r\u00e9cup\u00e9rez sur vos v\u00e9hicules, les donn\u00e9es qui permettent de g\u00e9rer la puissance, les donn\u00e9es qui permettent de g\u00e9rer la navigation, et demain, la navigation autonome de votre v\u00e9hicule. La valeur est dans la donn\u00e9e.\n\u00a0\nQuand nous faisons de l\u2019\u00e9conomie, par d\u00e9finition, l\u2019objectif est bien de cr\u00e9er de la valeur, donc ces donn\u00e9es sont essentielles pour les entreprises. Elles sont essentielles aussi pour les \u00c9tats, car inutile de faire preuve de na\u00efvet\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a de la valeur dans la donn\u00e9e, il y a aussi la volont\u00e9 de capter cette valeur, voire de se l\u2019approprier, parfois par des m\u00e9thodes qui sont tout sauf acceptables.\n\u00a0\nJe pense en particulier aux actions extraterritoriales qui sont men\u00e9es contre les donn\u00e9es de nos plus grandes entreprises.\n\u00a0\nIl est regrettable aussi que certaines grandes entreprises n\u2019aient pas d\u2019autres choix parce que nous n\u2019avons pas suffisamment d\u00e9velopp\u00e9 la valorisation et l\u2019utilisation de ces donn\u00e9es pour les entreprises, que de stocker les donn\u00e9es chez des h\u00e9bergeurs qui leur apportent, en plus des services qui leur permettent de valoriser davantage leurs donn\u00e9es. Nous devons avoir conscience de cela pour permettre, au contraire, \u00e0 ces entreprises qui le souhaiteraient de stocker leurs donn\u00e9es dans des endroits qui soient totalement prot\u00e9g\u00e9s.\n\u00a0\nEnfin, c\u2019est vrai pour nos d\u00e9mocraties parce que chacun voit bien, notamment en mati\u00e8re de vote, que la manipulation des donn\u00e9es fait peser un risque sur nos d\u00e9mocraties. L\u2019enjeu que vous avez \u00e0 traiter ce matin est absolument consid\u00e9rable. Nous avons fait ce choix avec Emmanuel Macron d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la transformation de notre \u00e9conomie et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la transformation technologique de notre \u00e9conomie.\n\u00a0\nToutes les propositions que vous pourrez nous faire iront dans le bon sens.\n\u00a0\nJe veux simplement rappeler concr\u00e8tement ce que cela signifie dans les semaines qui viennent, dans les mois qui viennent. Quelles sont les actions qui sont engag\u00e9es et \u00e0 quel point nous sommes d\u00e9termin\u00e9s une fois encore, malgr\u00e9 la crise \u00e9conomique, malgr\u00e9 les incertitudes sanitaires que nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre.\n\u00a0\nLa premi\u00e8re action pour acc\u00e9l\u00e9rer cette transformation technologique, c\u2019est justement la num\u00e9risation et la robotisation de nos entreprises. C\u2019est toujours pareil en France, nous avons parfois un peu de retard \u00e0 l\u2019allumage, mais nous savons aussi rattraper notre retard et prendre conscience du retard que nous avons \u00e0 rattraper.\n\u00a0\nNous avons pris en mati\u00e8re de digitalisation de nos entreprises, en particulier des PME, un retard important. Nous avons pris un retard important aussi sur la robotisation ; et quand nous regardons les chiffres en comparaison avec ceux de l\u2019Allemagne ou de l\u2019Italie, ce retard est frappant. Il est d\u00fb d\u2019ailleurs \u00e0 cette id\u00e9e fausse que la robotisation d\u00e9truirait de l\u2019emploi, alors m\u00eame que la robotisation permet d\u2019\u00eatre plus comp\u00e9titif, de cr\u00e9er davantage de valeur et donc, au contraire, de cr\u00e9er de nouveaux emplois.\n\u00a0\nNous sommes en train de rattraper ce retard sur la num\u00e9risation comme sur la robotisation. Je me r\u00e9jouis de voir que depuis pr\u00e8s de quatre ans maintenant, depuis que nous avons engag\u00e9 en 2017 des mesures pour favoriser la num\u00e9risation et la robotisation des entreprises, nous sommes en train de rattraper ce retard.\n\u00a0\nNous avions cr\u00e9\u00e9, par exemple, un dispositif de suramortissement pour les TPE et les PME qui se robotisent ou qui se digitalisent, qui a extr\u00eamement bien fonctionn\u00e9.\n\u00a0\nDans le plan de relance, nous avons acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 cette volont\u00e9 de digitalisation en rempla\u00e7ant le suramortissement par une subvention directe un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t \u00e0 40 %. Il a \u00e9t\u00e9 d\u2019une certaine fa\u00e7on victime de son succ\u00e8s, puisque nous avions engag\u00e9 280 millions d\u2019euros tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour la digitalisation des PME industrielles et des tr\u00e8s petites entreprises, et que nous sommes au moment o\u00f9 je vous parle \u00e0 pr\u00e8s de 800 millions d\u2019euros de demandes sur ce cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t. Je pr\u00e9cise pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis que nous avions du coup rabaiss\u00e9 le taux du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t de 40 \u00e0 10 %, mais je souhaite que nous le maintenions et je souhaite que nous puissions acc\u00e9l\u00e9rer cette digitalisation.\n\u00a0\nLe succ\u00e8s de cette mesure montre tout simplement qu\u2019il y a une volont\u00e9 des PME et des TPE de rattraper leur retard sur la digitalisation et une prise de conscience \u00e0 la faveur de cette crise, de l\u2019importance de ce d\u00e9fi.\n\u00a0\nLa deuxi\u00e8me action, c\u2019est \u00e9videmment le d\u00e9veloppement du tr\u00e8s haut d\u00e9bit. Il n\u2019y a pas d\u2019utilisation possible des donn\u00e9es si nous commen\u00e7ons \u00e0 freiner sur le tr\u00e8s haut d\u00e9bit. Nous allons donc investir 240 millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires dans le plan de relance pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement du tr\u00e8s haut d\u00e9bit partout en France. C\u2019est la condition du succ\u00e8s technologique de notre \u00e9conomie, c\u2019est la condition aussi du d\u00e9veloppement des territoires.\n\u00a0\nQuand je vois certains qui vous expliquent qu\u2019ils veulent d\u00e9velopper des territoires, ils ont raison ; qui veulent que m\u00eame les territoires les plus recul\u00e9s aient des industries, des PME industrielles, ils ont raison. Mais jamais ils n\u2019auront une seule PME industrielle, s\u2019ils ne leur garantissent pas l\u2019acc\u00e8s au tr\u00e8s haut d\u00e9bit, la possibilit\u00e9 d\u2019avoir la 5G et la libre circulation des donn\u00e9es \u00e0 travers le territoire. Il faut savoir \u00eatre coh\u00e9rent dans les positions que nous d\u00e9fendons.\n\u00a0\nLe troisi\u00e8me champ d\u2019action que nous avons d\u00e9velopp\u00e9, c\u2019est cette fois-ci prendre un temps d\u2019avance. Nous avons eu un temps de retard sur le digital. Quand je dis \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb, ce n\u2019est pas simplement la France, c\u2019est aussi l\u2019Union europ\u00e9enne dans son ensemble. Nous devons garder le temps d\u2019avance que nous avons sur les technologies quantiques. Nous nous sommes rendus, il y a quelques jours avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sur le plateau de Saclay. Nous avons vu les derniers d\u00e9veloppements du CNRS en mati\u00e8re de calculs et de physiques quantiques.\n\u00a0\nNous avons, comme vous le savez, un enseignement sup\u00e9rieur en math\u00e9matiques qui est probablement l\u2019un des meilleurs au monde. Nous voulons faire du quantique la technologie sur laquelle la France aura un temps d\u2019avance. L\u00e0 o\u00f9 nous avons pris du retard sur le digital, nous voulons garder et accentuer notre avance sur les technologies quantiques qui sont une v\u00e9ritable r\u00e9volution mentale.\n\u00a0\nJe n\u2019essayerais pas de vous expliquer ce que c\u2019est exactement le quantique, mais j\u2019y travaille depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant. Je commence tout juste \u00e0 comprendre \u00e0 peu pr\u00e8s, mais c\u2019est une telle r\u00e9volution mentale, que c\u2019est difficile \u00e0 expliquer.\n\u00a0\nEn tout cas, d\u00e9velopper le quantique en France, c\u2019est l\u2019assurance que sur la r\u00e9volution technologique, sans doute la plus importante du XXI\u00e8me si\u00e8cle, parce qu\u2019elle modifie compl\u00e8tement notre rapport au r\u00e9el et \u00e0 la physique, la France peut \u00eatre parmi les leaders mondiaux.\n\u00a0\nNous voulons faire \u00e9merger un grand centre de calcul quantique europ\u00e9en bas\u00e9 en France. Nous voulons d\u00e9velopper industriellement les technologies de cryog\u00e9nie avec Air Liquide, qui est absolument indispensable pour aider au d\u00e9veloppement de l\u2019ordinateur quantique. Nous voulons soutenir la croissance de startups fran\u00e7aises d\u00e9j\u00e0 pionni\u00e8res dans ce domaine, comme Pasqal, Quandela ou Cryonext, ou de grands groupes comme Atos qui ont pris un temps d\u2019avance important dans ce domaine, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action de son pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9sident, le commissaire europ\u00e9en Thierry\u00a0Breton.\n\u00a0\nEnfin, dernier champ de d\u00e9veloppement, c\u2019est la cybers\u00e9curit\u00e9 pour prot\u00e9ger nos donn\u00e9es. Nous allons d\u00e9velopper une offre nationale souveraine de cybers\u00e9curit\u00e9 avec des \u00e9diteurs fran\u00e7ais de logiciels de s\u00e9curit\u00e9 informatique comme Wallix, et nous ferons \u00e9merger un campus cyber en r\u00e9gion parisienne qui doit rester le centre d\u2019excellence pour la recherche dans ce domaine.\n\u00a0\nUn dernier mot enfin sur notre strat\u00e9gie, ce n\u2019est pas uniquement une strat\u00e9gie fond\u00e9e sur l\u2019investissement et sur l\u2019avance technologique. Il doit aussi y avoir un volet de protection.\n\u00a0\nJe pr\u00e9cise au passage que notre philosophie d\u2019\u00e9conomie politique reste la m\u00eame depuis 2017. Simplement, les points de notre philosophie politique sont plus ou moins accentu\u00e9s en fonction des circonstances et de la situation \u00e9conomique.\n\u00a0\nNous avons toujours voulu, avec cette majorit\u00e9, \u00e0 la fois investir massivement, innover, financer de nouvelles technologies, lib\u00e9rer les capacit\u00e9s de production de notre \u00e9conomie, all\u00e9ger les imp\u00f4ts qui p\u00e8sent sur les entreprises pour qu\u2019elles puissent se d\u00e9velopper le plus rapidement possible et dans le meilleur environnement possible.\n\u00a0\nNous avons toujours voulu faire de la France la terre la plus attractive pour les investissements \u00e9trangers en Europe et elle l\u2019est, je le rappelle. Nous avons voulu aussi prot\u00e9ger un certain nombre de technologies sensibles, d\u2019industries qui sont au c\u0153ur de notre souverainet\u00e9 et qui ont besoin de protection, protection qui est garantie en Chine, aux \u00c9tats-Unis, dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens et qui doit l\u2019\u00eatre aussi en France.\n\u00a0\nC\u2019est l\u2019objectif du cloud souverain que nous sommes en train de d\u00e9velopper avec l\u2019Allemagne et qui doit nous permettre d\u2019h\u00e9berger nos donn\u00e9es les plus strat\u00e9giques. L\u2019id\u00e9e est \u00e0 la fois de prot\u00e9ger ces donn\u00e9es pour \u00e9viter qu\u2019elles soient capt\u00e9es par des puissances \u00e9trang\u00e8res, mais aussi de favoriser la mutualisation des donn\u00e9es par secteurs \u00e9conomiques pour am\u00e9liorer la recherche, le d\u00e9veloppement et la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises. C\u2019est tout l\u2019objectif du projet Gaia-X que nous avons lanc\u00e9 avec Peter\u00a0Altmaier il y a quelques mois, que nous voulons acc\u00e9l\u00e9rer dans les mois qui viennent, et que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la chanceli\u00e8re allemande ont voulu aussi d\u00e9velopper lors de leur entretien \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020.\n\u00a0\nSoyons tr\u00e8s clairs. Si chaque \u00c9tat europ\u00e9en d\u00e9veloppe son propre cloud souverain tout seul dans son coin, il n\u2019y arrivera pas, et cela n\u2019aura aucun int\u00e9r\u00eat pour les entreprises parce que le nombre de donn\u00e9es sera insuffisant. Si, \u00e0 l\u2019inverse, nous sommes capables de d\u00e9velopper une offre europ\u00e9enne de cloud souverain pour le stockage des donn\u00e9es les plus sensibles des entreprises qui ont les technologies les plus sensibles et que la France, l\u2019Italie, l\u2019Allemagne se mettent ensemble comme nous avons commenc\u00e9 \u00e0 le faire l\u00e0, nous pouvons rivaliser avec la Chine et avec les \u00c9tats-Unis.\n\u00a0\nJe termine par-l\u00e0 avec ces deux derniers points qui me paraissent absolument essentiels dans vos travaux.\n\u00a0\nLe premier, c\u2019est pour vous dire que l\u2019enjeu derri\u00e8re ces r\u00e9flexions sur les donn\u00e9es, sur la transformation technologique de notre pays, c\u2019est tout simplement de savoir dans quelle cour nous voulons jouer. Pour ma part, je pr\u00e9f\u00e8re jouer dans la cour des grands. Je pr\u00e9f\u00e8re que la France joue dans la cour des grands. Je pr\u00e9f\u00e8re que l\u2019Europe joue dans la cour des grands.\n\u00a0\nLa cour des grands, c\u2019est celle o\u00f9 deux acteurs sont pr\u00e9sents et pas trois. Les \u00c9tats-Unis et la Chine. Il y a une place \u00e0 prendre pour l\u2019Europe. Mais cette place d\u00e9pend uniquement de notre capacit\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser les technologies de pointe du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Tous ceux qui vous parlent l\u00e9gitimement de souverainet\u00e9 politique, doivent comprendre une chose simple, il n\u2019y a plus au XXI\u00e8me souverainet\u00e9 politique sans souverainet\u00e9 technologique.\n\u00a0\nCela ne sert \u00e0 rien de ma\u00eetriser ses fronti\u00e8res, sa police, sa gendarmerie, son arm\u00e9e si vos donn\u00e9es les plus sensibles sont capt\u00e9es par la Chine et par les \u00c9tats-Unis. Si vous n\u2019avez pas de ma\u00eetrise de l\u2019espace. Si vous ne contr\u00f4lez pas les signaux \u00e0 partir de satellites d\u2019orbite basse. Si vous ne savez pas percer les myst\u00e8res de la mati\u00e8re par la physique quantique. Si vous ne savez pas traiter les donn\u00e9es avec des algorithmes puissants, avec une intelligence artificielle puissante.\n\u00a0\nNous ne pouvons pas parler de souverainet\u00e9 si les logiciels qui guident vos voitures autonomes sont aux mains de la Chine ou des \u00c9tats-Unis. Nous ne pouvons pas parler de souverainet\u00e9 si vos v\u00e9hicules \u00e9lectriques qui se d\u00e9veloppent massivement, et tant mieux, sont \u00e9quip\u00e9s de batteries qui viennent \u00e0 85\u00a0% de la Chine ou de la Cor\u00e9e du Sud. Nous ne pouvons pas parler de souverainet\u00e9 si les donn\u00e9es les plus sensibles des industries les plus sensibles, ma\u00eetrisant les technologies les plus sensibles sont stock\u00e9es sur la c\u00f4te ouest des \u00c9tats-Unis ou au centre de la Chine.\n\u00a0\nCe sont des r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s simples. Il n\u2019y a plus de souverainet\u00e9 politique au XXI\u00e8me si\u00e8cle sans souverainet\u00e9 technologique.\n\u00a0\nEnfin, un tout dernier point. Pardon de revenir \u00e0 des consid\u00e9rations qui vont vous para\u00eetre tr\u00e8s pratiques, mais c\u2019est aussi mon r\u00f4le de ministre des Finances. Vous ne ma\u00eetriserez pas les technologies si vous n\u2019\u00eates pas capable d\u2019investir massivement et de mettre sur la table non pas des dizaines, non pas des centaines de millions d\u2019euros, mais des milliards d\u2019euros.\n\u00a0\nToutes les technologies dont je vous ai parl\u00e9, que ce soit la physique quantique, l\u2019hydrog\u00e8ne, les \u00e9lectrolyses, l\u2019intelligence artificielle, le cloud, la cr\u00e9ation de Gigafactory de batteries \u00e9lectriques comme nous le pr\u00e9parons pour 2022 \u00e0 Douvrin, dans le Nord, avec PSA et Total, plus l\u2019entreprise Saft. Tous ces investissements ne sont pas concevables si l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas capable d\u2019apporter aux startups les moyens de se d\u00e9velopper financi\u00e8rement.\n\u00a0\nL\u2019intelligence, nous l\u2019avons. Mais nous traitons trop souvent de mani\u00e8re d\u00e9tach\u00e9e les questions d\u2019intendance et de financement. Une startup qui r\u00e9ussit dans les biotechnologies, dans l\u2019intelligence artificielle, dans le cloud en quantique arrive tr\u00e8s rapidement \u00e0 avoir des besoins financiers consid\u00e9rables que nous ne savons pas assurer parce que nous n\u2019avons pas la profondeur financi\u00e8re n\u00e9cessaire.\n\u00a0\nNotre \u00e9chec sur le digital, il tient \u00e0 deux choses l\u2019absence de ma\u00eetrise technologique, je pense que ce n\u2019est pas le point le plus important et l\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 mettre sur la table des dizaines de milliards d\u2019euros pour cr\u00e9er des entreprises de taille critique. Voil\u00e0 le point absolument capital.\n\u00a0\nA un moment donn\u00e9, il est trop tard parce que l\u2019accumulation de richesses est telle que vous ne pouvez plus rattraper votre retard. Alors, ne faisons pas au XXI\u00e8me si\u00e8cle l\u2019erreur que nous avons faite au XX\u00e8me. Sachons nous mettre ensemble, nous \u00c9tats Europ\u00e9ens, parce qu\u2019aucun ne peut jouer sa partition tout seul dans ces domaines-l\u00e0.\n\u00a0\nRassemblons nos forces. Investissons massivement sur la recherche et sur l\u2019innovation parce que notre souverainet\u00e9 politique en d\u00e9pend au XXI\u00e8me si\u00e8cle. N\u2019oublions pas l\u2019intendance parce qu\u2019il faut bien des financements pour garantir la croissance de ces startups, de ces entreprises et la ma\u00eetrise de nos donn\u00e9es.\n\u00a0\nMerci \u00e0 tous et je vous souhaite une excellente session de travail ce matin au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances. Vous verrez, c\u2019est un lieu qui est un peu aride, mais qui est tr\u00e8s propice \u00e0 la r\u00e9flexion intellectuelle.", "published_date": "2021-01-28", "section": "Discours"}