{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=63633&pn=810%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20du%20debat%20%20La%20dette%20publique%20la%20payer%20ou%20lannuler%20%20a%20lAssemblee%20nationale%20%20Lundi%2022%20mars%202021-pdf", "author": "0", "title": "Discours de Bruno Le Maire lors du d\u00e9bat \u00ab\u00a0La dette publique la payer ou l'annuler\u00a0\u00bb \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale \u2013 Lundi 22 mars 2021", "text": "D\u00e9bat \u00ab\u00a0La dette publique\u00a0: la payer ou l\u2019annuler\u00a0?\u00a0\u00bb\n\u00a0\n\u00a0\nDiscours de Bruno Le Maire,\nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance\n\nAssembl\u00e9e nationale\n\u00a0\nLundi 22 mars 2021\n\n(Seul le prononc\u00e9 fait foi)\n\nMadame la Pr\u00e9sidente,\n\u00a0\nMonsieur le Ministre, cher Olivier Dussopt,\n\u00a0\nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,\n\u00a0\nLa dette est devenue une pr\u00e9occupation majeure pour nos compatriotes. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re des pr\u00e9occupations mais une des premi\u00e8res pr\u00e9occupations. Je me r\u00e9jouis de voir et je vous remercie, que l\u2019h\u00e9micycle ce soir \u00e0 cette heure tardive est largement garni, preuve que le sujet int\u00e9resse et justifie les d\u00e9bats que nous allons avoir ce soir.\n\u00a0\nNos compatriotes sont inquiets parce qu\u2019ils voient bien que la crise a justifi\u00e9 l\u2019augmentation des d\u00e9penses publiques, qui nous a permis de prot\u00e9ger des entreprises et d\u2019\u00e9viter un ch\u00f4mage de masse brutal. La dette nous a permis de prot\u00e9ger l\u2019ensemble de notre \u00e9conomie. Cette dette, que nous avons contract\u00e9e en 2020, \u00e9tait avant tout un investissement sur notre \u00e9conomie et sur nos comp\u00e9tences.\n\u00a0\nMais ils se posent d\u00e9sormais certaines questions\u00a0: quand allons-nous la rembourser\u00a0? Qui va rembourser\u00a0? Comment allez-vous rembourser\u00a0? Voil\u00e0 les questions que se posent nos compatriotes et auxquelles il faut que nous r\u00e9pondions ce soir par notre d\u00e9bat.\n\u00a0\nIls se demandent si nous allons laisser \u00e0 nos enfants, \u00e0 nos petits-enfants, la charge de cette dette, la charge du remboursement, la charge des int\u00e9r\u00eats. Allons-nous devoir vivre au-dessus de nos t\u00eates avec l\u2019\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s d\u2019une possible remont\u00e9e des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat qui accro\u00eetrait brutalement la charge de la dette ? Est-ce qu\u2019il faut, et c\u2019est peut-\u00eatre la question premi\u00e8re qui se pose, nous attendre comme depuis des d\u00e9cennies \u00e0 une augmentation des imp\u00f4ts parce que les imp\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ponse pavlovienne au remboursement de la dette ? C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment cette r\u00e9ponse que cette majorit\u00e9 veut imp\u00e9rativement \u00e9viter.\n\u00a0\nAlors je sais bien, et c\u2019est ce \u00e0 quoi me faisaient penser les remarques de monsieur M\u00e9lenchon quand il disait qu\u2019il y a un argent qui n\u2019existe pas, que nous sommes tous oblig\u00e9s pour rendre la r\u00e9alit\u00e9 supportable d\u2019entretenir en nous quelques petites folies. C\u2019est ce que disait Marcel Proust. Mais j\u2019ai peur que cette petite folie de l\u2019argent qui n\u2019existe pas soit rattrap\u00e9e par la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019argent qui existe et qui doit \u00eatre rembours\u00e9.\n\u00a0\nNotre objectif doit donc \u00eatre ce soir de r\u00e9pondre \u00e0 ces interrogations de nos compatriotes et de dire tr\u00e8s clairement quelles sont les strat\u00e9gies que nous voulons, nous tous ici, mettre en \u0153uvre pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question lancinante de la dette publique fran\u00e7aise. D\u2019autant plus lancinante que nous pouvons tous s\u2019amuser \u00e0 se renvoyer la balle mais la r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est que majorit\u00e9 de droite ou majorit\u00e9 de gauche, la dette n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter depuis 30 ans.\n\u00a0\nLa premi\u00e8re question, l\u00e9gitime, c\u2019est faut-il ou non rembourser cette dette ? Je pense que c\u2019est bien que nous nous posions aussi clairement cette question. Dans le fond, je vois pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question trois chemins, pour reprendre l'expression de Fabien Roussel, sans aucune hostilit\u00e9, je le pr\u00e9cise, trois camps, trois camps d\u00e9mocratiques.\n\u00a0\nLe premier camp, je l\u2019appellerais celui des utopistes, c'est celui qui rassemble dans une belle unit\u00e9 Fabien Roussel et Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: il est hors de question de rembourser la dette. Nous ne sommes pas responsables de la dette, nous ne la rembourseront pas. \n\u00a0\nJe consid\u00e8re comme ministre des Finances que cette position utopiste est \u00e0 la fois, comme souvent les utopies, dangereuse et inutile.\n\u00a0\n\u00a0\nElle est dangereuse parce qu'elle discr\u00e9dite la signature de la France qui a \u00e9t\u00e9 acquise \u00e0 force de discipline dans le remboursement de la dette. Jamais la France n'a fait d\u00e9faut dans son histoire, sauf une fois en 1797. Je ne veux pas revivre en 2021 ce que nous avons v\u00e9cu en 1797. Nous avons mis plus de deux si\u00e8cles \u00e0 acqu\u00e9rir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la signature fran\u00e7aise, ce n'est pas pour l'effacer d'un trait de plume en proclamant que nous ne rembourserons pas notre dette.\n\u00a0\nC'est inutile parce que, cela a \u00e9t\u00e9 parfaitement expliqu\u00e9 beaucoup mieux que je ne saurais le faire, que nous prenions dans la poche de la Banque de France qui d\u00e9tient la dette de la France pour la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE), ce que l'Etat gagne avec ce non remboursement de la dette, il le prend \u00e0 la Banque de France qui lui appartient en propre. Dans le fond, c'est d\u00e9shabiller Paul pour habiller Jacques ou d\u00e9shabiller Pierre pour habiller Paul. C'est tournez man\u00e8ge et on n'avance pas beaucoup.\n\u00a0\nLe deuxi\u00e8me camp, c'est celui des procrastinateurs. \n\u00a0\nCeux qui, dans le fond, aimeraient ne pas rembourser mais se disent qu'il faudrait quand m\u00eame bien rembourser un petit peu. Eux, c'est la position qui a \u00e9t\u00e9 prise par monsieur Bricout, ils renvoient aux calendes grecques le remboursement de la dette. En attendant de commencer le remboursement de la dette, qu'est-ce qu'ils font ? Ils proposent de d\u00e9penser plus d'argent public.\n\u00a0\nC'est la position qui a \u00e9t\u00e9 prise aussi de mani\u00e8re totalement contradictoire, m\u00eame si elle n'est pas pr\u00e9sente dans l'h\u00e9micycle, par Marine Le Pen, qui nous dit c'est une loi d'airain, il faut rembourser la dette, mais qui, dans le m\u00eame temps, nous explique qu'il faut revenir \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans, c'est-\u00e0-dire d\u00e9penser 40 milliards d'euros de plus par an.\n\u00a0\nNous ne pouvons pas dire d'un c\u00f4t\u00e9 je rembourse la dette et de l'autre j\u2019augmente les d\u00e9penses publiques. Nous ne pouvons pas dire tout et son contraire. C'est ce que fait Marine Le Pen sur la dette. C'est ce que dit le Rassemblement National en augmentant les d\u00e9penses publiques et en proclamant sa volont\u00e9 de rembourser la dette fran\u00e7aise. C'est l'irresponsabilit\u00e9 au pouvoir, c'est la contradiction faite femme.\n\u00a0\nEnfin, il y a le camp des responsables.\n\u00a0\nLe camp des responsables, je note ce soir que c'est celui qui est le plus nourri et donc cela me r\u00e9jouit de voir que Agn\u00e8s Thill, Charles de Courson, Patricia Lemoine, Alexandre Holroyd, Mohamed Laqhila, d\u00e9fendent tous cette id\u00e9e de rembourser la dette. Tous les moyens ne sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames.\n\u00a0\nLes R\u00e9publicains l\u2019ont propos\u00e9 aussi, sans pr\u00e9ciser forc\u00e9ment comment, mais cela arrive\u00a0: je n'aurai pas le caract\u00e8re taquin pour aller expliquer les contradictions qu'il peut y avoir dans les modalit\u00e9s de remboursement de la dette chez Les R\u00e9publicains.\n\u00a0\nJe veux simplement dire que dans ce camp des responsables, nous trouvons ce soir beaucoup d'orateurs et je m'en r\u00e9jouis. Ce camp dit\u00a0: nous allons rembourser et nous allons expliquer aux Fran\u00e7ais comment nous allons rembourser cette dette. C'est bien la deuxi\u00e8me question que se posent les Fran\u00e7ais.\n\u00a0\nUne fois que chacun a choisi son camp, les Fran\u00e7ais demandent\u00a0: mais comment allez-vous faire, ceux qui proclament qu'il faut rembourser la dette ?\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nCertains pensent que dans le fond, la seule solution pour rembourser la dette fran\u00e7aise, c'est d'augmenter les imp\u00f4ts. A tel point que j'ai beau proclamer matin, midi et soir que nous n'augmenterons pas les imp\u00f4ts, les Fran\u00e7ais restent tr\u00e8s sceptiques parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 tellement habitu\u00e9s \u00e0 voir des augmentations syst\u00e9matiques d'imp\u00f4ts qu'ils se disent \u00ab\u00a0de toute fa\u00e7on, au bout du compte, ils augmenteront les imp\u00f4ts.\u00a0\u00bb Je redis que tant que j\u2019occuperai ce poste de ministre des Finances, nous n'augmenterons pas les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais.\n\u00a0\nAlors, quelles sont les autres solutions ? Je vais vous proposer quatre piliers de la sagesse financi\u00e8re. Les quatre piliers de la sagesse financi\u00e8re c\u2019est ceux qui doivent nous permettre, sans pr\u00e9cipitation mais avec de la visibilit\u00e9 et de la constance, d'engager la baisse de la dette publique par rapport \u00e0 notre richesse nationale.\n\u00a0\nLe premier de ces piliers, c'est \u00e9videmment la croissance et nous sommes r\u00e9solument ici dans cette majorit\u00e9 dans le camp de la croissance. Une croissance durable, une croissance plus juste, mais une croissance qui garantit tout simplement la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 nos enfants et \u00e0 nos petits-enfants, qui garantit \u00e0 tous ceux qui vont nous suivre le m\u00eame niveau de vie que celui dont nous b\u00e9n\u00e9ficions aujourd'hui. C'est pour cela que nous sommes l'un des Etats qui a le premier engag\u00e9 son plan de relance.\n\u00a0\nNous sommes un des Etats europ\u00e9ens qui a le mieux d\u00e9caiss\u00e9 son plan de relance jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avec 26 milliards d'euros d\u00e9j\u00e0 d\u00e9caiss\u00e9s pour relancer l'activit\u00e9 dans les territoires, ouvrir des usines, cr\u00e9er des cha\u00eenes de production, embaucher, innover, investir, cr\u00e9er de nouvelles comp\u00e9tences, prot\u00e9ger l'emploi des jeunes. Nous r\u00e9ussirons la relance comme nous avons r\u00e9ussi la protection de notre \u00e9conomie.\n\u00a0\nLe deuxi\u00e8me pilier de la sagesse n\u2019est pas forc\u00e9ment le plus consensuel, mais c'est celui auquel je crois aussi profond\u00e9ment, c'est le r\u00e9tablissement des finances publiques et donc la capacit\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser notre d\u00e9pense publique. \n\u00a0\nJe regarde la situation telle qu'elle est aujourd'hui. Nous avons le niveau de d\u00e9pense publique le plus \u00e9lev\u00e9 des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Les Fran\u00e7ais en ont-ils pour leur argent ? C'est cela, la vraie question.\n\u00a0\nSi avec ce niveau de d\u00e9penses publiques, nous avions les meilleurs services publics de tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, nous avions le syst\u00e8me de protection sociale le plus efficace, nous avions le syst\u00e8me \u00e9ducatif scolaire le plus performant, nous pourrions dire, et chacun des Fran\u00e7ais pourrait dire, nous en avons pour notre argent. J'ai peur que les Fran\u00e7ais viennent nous demander des comptes en nous disant nous d\u00e9pensons, nous contribuons, nous n'en avons pas assez pour notre argent.\n\u00a0\nMon objectif n'est pas de r\u00e9duire la d\u00e9pense publique pour r\u00e9duire la d\u00e9pense publique. Mon objectif, ce n'est pas l'aust\u00e9rit\u00e9. Mon objectif ce n'est pas de tailler dans les d\u00e9penses publiques \u00e0 la hache, comme cela a pu \u00eatre fait. Mon seul objectif, c'est de garantir aux Fran\u00e7ais que l'argent de leurs imp\u00f4ts, c'est-\u00e0-dire de leur travail, sera bien utilis\u00e9 pour avoir des services publics efficaces \u00e0 leur service.\n\u00a0\nMa conviction aussi, c'est qu'il ne faut pas se faire d'illusions. Il se trouve que je suis d\u00e9sormais depuis pr\u00e8s de quatre ans en poste comme ministre de l'Economie et des Finances. \u00c0 force, cela donne un peu de recul sur ce qui a pu se passer lorsque nous adoptons les lois de finances publiques.\n\u00a0\nMa conviction est faite nous ne ma\u00eetriserons pas nos d\u00e9penses publiques si nous ne modifions pas nos r\u00e8gles de gouvernance des finances publiques. C'est ce que dit avec justesse la commission Arthuis. C'est ce que dit tr\u00e8s souvent le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral Laurent Saint-Martin, et je partage totalement son avis l\u00e0-dessus.\n\u00a0\nNous ne pouvons pas ma\u00eetriser nos finances publiques si nous ne modifions pas les r\u00e8gles de gouvernance fran\u00e7aise des finances publiques.\n\u00a0\nDe ce point de vue-l\u00e0, je le redis, je suis favorable \u00e0 la mise en place d'une r\u00e8gle pluriannuelle sous forme d'objectifs de d\u00e9penses, par exemple pour cinq ans, qui s'inscriraient dans la loi de programmation des finances publiques et qui seraient d\u00e9clin\u00e9s chaque ann\u00e9e en loi de finance. Comme cela, nous pourrions expliquer aux Fran\u00e7ais ce que nous comptons d\u00e9penser sur un mandat. Comment allons- nous le faire\u00a0? Comment allons- nous utiliser les d\u00e9penses\u00a0?\n\u00a0\nNous pourrions avoir ici un d\u00e9bat sur les d\u00e9penses qui sont les plus utiles, celles qui sont les plus efficaces, celles qui m\u00e9ritent au contraire d'\u00eatre r\u00e9duites. Je crois \u00e0 cette r\u00e9volution dans la gouvernance des finances publiques si nous voulons avoir des d\u00e9penses publiques plus efficaces au service du bien commun.\n\u00a0\nLe troisi\u00e8me pilier, c'est ce que nous avons appel\u00e9 le cantonnement de la dette Covid. \n\u00a0\nCette dette Covid, nous l'estimons \u00e0 215 milliards d'euros de dette suppl\u00e9mentaire li\u00e9e \u00e0 la crise et aux d\u00e9penses qui allaient avec.\n\u00a0\nJe rappelle que nous avons d\u00e9j\u00e0 cantonn\u00e9 une part de la dette Covid pour un montant de 75 milliards d'euros. C'est la part de la dette sociale li\u00e9e au Covid. Nous l'avons plac\u00e9e, et vous avez adopt\u00e9 cette solution, dans la Caisse d'amortissement de la dette sociale (CRDS). Nous l'amortissons en prolongeant la CRDS de 2025 \u00e0 2033, et je pense que c'est un choix responsable de la majorit\u00e9 parce que cela explique aux g\u00e9n\u00e9rations qui viennent et \u00e0 nos compatriotes comment nous remboursons cette dette sociale qui a \u00e9t\u00e9 contract\u00e9e.\n\u00a0\nNous avons ensuite la part \u00c9tat de cette dette Covid, 140 milliards d'euros, soit au total 140 + 75, 215\u00a0milliards d'euros de dette Covid. Cette dette, je crois profond\u00e9ment que nous devons l'isoler par souci de transparence, savoir exactement quelle est la part de la dette qui correspond aux d\u00e9penses qui nous ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es par la crise.\n\u00a0\nJe rejoins Charles de Courson, ce n'est pas pour autant que nous traitons le sujet, c'est simplement de la transparence, et je crois que la transparence est le d\u00e9but de la vertu en mati\u00e8re de finances publiques. S'il n'y a pas cette transparence mais \u00e0 l'inverse de la complexit\u00e9, de l'accumulation, nos compatriotes ne peuvent pas s'y retrouver.\n\u00a0\nJe tiens aussi \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il ne s'agit pas pour nous de financer cette part de la dette Covid en l'amortissant avec une nouvelle recette fiscale. J'exclus \u00e0 nouveau toute id\u00e9e de toute nouvelle recette fiscale pour financer l'amortissement de la dette Covid, tout simplement parce que ce serait cr\u00e9er un nouvel imp\u00f4t ou alors utiliser un imp\u00f4t dont nous pourrions pr\u00e9voir ensuite l'augmentation et que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette solution de facilit\u00e9 qu'avec la majorit\u00e9, nous refusons.\n\u00a0\nEn revanche, nous pourrions parfaitement envisager, c'est une proposition que nous pouvons d\u00e9battre, ce n'est pas une solution d\u00e9finitive, que nous consacrions une part du produit de la croissance \u00e0 ce remboursement.\n\u00a0\nNous avons, je vous donne cet exemple, beaucoup soutenu les entreprises pendant la crise. Nous les avons prot\u00e9g\u00e9es, nous avons \u00e9vit\u00e9 les faillites, nous avons accord\u00e9 des pr\u00eats garantis par l'Etat, nous avons exon\u00e9r\u00e9 les charges, nous avons pris en charge les salaires avec l'activit\u00e9 partielle, donc nous avons permis aux entreprises de r\u00e9sister \u00e0 cette crise.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nSi demain, ce que je souhaite et ce que je crois, les entreprises renouent avec la croissance, ont une croissance suppl\u00e9mentaire et donc que les recettes de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s augmentent, est-ce qu'il ne serait pas efficace, est-ce qu'il ne serait pas juste, de consacrer une part de l'augmentation de cet imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s qui est d\u00fb \u00e0 la protection que nous avons de nos entreprises au remboursement de la dette Covid ? Je pense que c'est une solution juste et efficace qui m\u00e9rite en tout cas d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e.\n\u00a0\nJe pr\u00e9cise tout de suite qu'il n'est pas question d'augmenter cet imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s que nous avons ramen\u00e9 \u00e0 25 % en 2022. ll s'agit juste de dire il y aura plus de recettes li\u00e9es \u00e0 la protection que nous avons accord\u00e9es aux entreprises, donc les entreprises vont rendre ce qu'elles ont r\u00e9ussi \u00e0 obtenir gr\u00e2ce \u00e0 la protection de l'Etat en consacrant une part de ces recettes au remboursement de la dette Covid.\n\u00a0\nLe quatri\u00e8me pilier de cette sagesse financi\u00e8re, c'est les r\u00e9formes de structure. \n\u00a0\nNous pouvons toujours expliquer aux Fran\u00e7ais que nous pourrons continuer \u00e0 d\u00e9penser toujours autant. Nous pouvons expliquer aux Fran\u00e7ais que nous pouvons garder le m\u00eame volume global d\u2019heures de travail en France sur une dur\u00e9e de vie et que nous garderons et nous pr\u00e9serverons pour nos enfants, pour les g\u00e9n\u00e9rations qui viennent, le m\u00eame niveau de vie que celui qui est le n\u00f4tre.\n\u00a0\nC'est un mensonge, et il n'y a pas d'autres solutions pour enrichir le pays, pour garantir notre prosp\u00e9rit\u00e9 et pour garantir notre niveau de vie, pour pr\u00e9server notre syst\u00e8me de r\u00e9partition, dont les retraites auxquelles nous sommes tous attach\u00e9s, pour prot\u00e9ger notre syst\u00e8me social qui prot\u00e8ge les plus faibles, qui prot\u00e8ge ceux qui ont eu le moins de chance dans la vie, que de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une r\u00e9forme des retraites \u00e0 laquelle je reste attach\u00e9 parce que je crois que c'est elle qui nous permettra, le moment venu, de garantir la protection de notre mod\u00e8le social auquel nous tenons tous ici, dans cet h\u00e9micycle.\n\u00a0\nVoil\u00e0 donc pour moi, je le redis, les quatre piliers de la sagesse sur le remboursement de la dette Covid la croissance, le r\u00e9tablissement de nos finances publiques, le cantonnement de la dette et les r\u00e9formes de structure. Voil\u00e0 la strat\u00e9gie claire, coh\u00e9rente, convaincante que nous proposons avec cette majorit\u00e9.\n\u00a0\nLa derni\u00e8re question n'est pas n\u00e9gligeable, c'est de savoir quand devons-nous engager ce remboursement de la dette\u00a0? L\u00e0, soyons tr\u00e8s clairs, ne recommen\u00e7ons pas \u00e0 faire les erreurs qui avaient \u00e9t\u00e9 celles de 2010 et de 2011 o\u00f9 \u00e0 peine \u00e9tions-nous convalescents et sortis de la crise, nous nous sommes pr\u00e9cipit\u00e9s pour r\u00e9tablir les finances publiques et au bout du compte, nous avons tu\u00e9 dans l'\u0153uf la croissance parce que nous avons voulu r\u00e9tablir trop rapidement les finances publiques et r\u00e9duire le niveau de la dette publique.\n\u00a0\nRien ne doit \u00eatre engag\u00e9 tant que la crise sanitaire n'est pas derri\u00e8re nous. Rien ne doit \u00eatre engag\u00e9 tant que la croissance n'est pas de retour. Rien ne doit \u00eatre engag\u00e9 en mati\u00e8re de remboursement de notre dette publique tant que l'\u00e9conomie fran\u00e7aise n'a pas les \u00e9paules suffisamment solides pour commencer ce remboursement et garantir le bon r\u00e9tablissement des finances publiques.\n\u00a0\nJe vous remercie.", "published_date": "2021-03-22", "section": "Discours"}