{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=56033&pn=534-Intervention-de-Bruno-Le-Maire-lors-du-point-presse-sur-les-engagements-de-la-filiere-BTP-dans-le-cadre-de-France-Relance.pdf", "author": "0", "title": "534 - Intervention de Bruno Le Maire lors du point presse sur les engagements de la fili\u00e8re BTP dans le cadre de France Relance \u2013 Mardi 5 janvier 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPoint presse sur l es engagements de la fili\u00e8re BTP  \ndans le cadre de France Relance  \n \n \nIntervention  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nMardi 5 janvier 2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/3  \nBonjour \u00e0 tous,  \n \nJe voudrais d\u2019abord profiter de cette premi\u00e8re r\u00e9union de travail pour vous adresser \u00e0 tous mes meilleurs \nv\u0153ux pour 2021, mes v\u0153ux pour vous, mes v\u0153ux pour vos proches, pour vos familles, en vous \nsouhaitant le meilleur pour 2021 et, bien entendu, en vo us souhaitant une bonne sant\u00e9. J e pense que \nc\u2019est de circonstance et que chacun mesure \u00e0 quel point c\u2019est le bien le plus pr\u00e9cieux dont nous \ndispo sions chacun d\u2019entre nous.  \n \nJe suis, je ne le cache pas, extr\u00eamement heureux de commencer cette r\u00e9union avec les f\u00e9d\u00e9rations qui \nrepr\u00e9sentent les acteurs du b\u00e2timent, des travaux publics, des tr\u00e8s grandes entreprises, des PME, des \nTPE, des artisans, des ind\u00e9pendants, pour une raison qui est simple, c\u2019est qu\u2019ils sont le symbole de la \nrelance \u00e9conomique que nous voulons pour 2021 avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier \nministre. L\u2019adage dit  : quand le  b\u00e2timent va, tout va.  Je pense que quand la rela nce \u00e9conomique va \ndans le b\u00e2timent, tout va pour la relance \u00e9conomique, qui est ma priorit\u00e9 absolue pour 2021.  \n \nLa relance a commenc\u00e9, la relance fonctionne. Elle donne d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats dans beaucoup de \nsecteurs sur la relocalisation industrielle  ou enc ore sur la digitalisation des PME . Nous avons des \nr\u00e9sultats qui sont tr\u00e8s positifs, des cr\u00e9dits qui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9caiss\u00e9s et qu'il faudra r\u00e9abonder dans les \nsemaines qui viennent.  \n \nNous avons, Elisabeth B orne en parlera mieux que moi, en termes de formation  des jeunes, d'emploi \ndes jeunes, des chiffres qui son t aussi tr\u00e8s satisfaisants. S ur le logement et la r\u00e9novation des b\u00e2 timents, \nl\u00e0 aussi, Emmanuelle Wargon en parlera mieux que moi, nous avons aussi de bons r\u00e9sultats.  \n \nLa relance a commenc\u00e9, la relance fonctionne et nous voulons acc\u00e9l\u00e9rer dans les semaines et dans les \nmois qui viennent pour avoir en 2021 un chiffre de croissance qui doit \u00eatre le plus important en France \ndepuis les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es. C'est notre objectif.  C'est un objectif strat\u00e9gique pour le pays, c'est un \nobjectif strat\u00e9gique pour chacun des Fran\u00e7ais, pour leurs emplois, pour leur prosp\u00e9rit\u00e9 et pour leur \nniveau de vie.  \n \nPuisque c'est la premi\u00e8re fois que je m'exprime devant vous, je veux vous dire \u00e0 que l point il est \nessentiel, \u00e0 mes yeux, de conjuguer relance \u00e9conomique et protection des secteurs \u00e9conomiques les \nplus touch\u00e9s par la crise.  \n \nQuand vous regardez l'agenda de ma journ\u00e9e, je pense que lui aussi est sym boliqu e. Ce matin, je re\u00e7ois \nles f\u00e9d\u00e9rat ions professionnelles des b\u00e2timents et d es travaux publics, qui ont eu des r\u00e9sultats \nspectaculaires en 2020 avec un emploi qui a \u00e9t\u00e9 maintenu, avec un nombre d'apprentis qui a augment\u00e9 \nde 12 % par rapport \u00e0 2019, c'est un exploit, et avec des le\u00e7ons qui on t \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es du premier confinement  \npuisqu\u2019au deuxi\u00e8me confinement. N ous avons  r\u00e9ussi \u00e0 relancer l'activit\u00e9 alors qu'au premier \nconfinement, les choses avaient \u00e9t\u00e9 beaucoup plus difficiles.  \n \nCet apr\u00e8s -midi, je recevrai aussi tous les repr\u00e9sentants du sect eur de l'h\u00f4tellerie, des caf\u00e9s, de la \nrestauration, qui continuent \u00e0 \u00eatre lourdement p\u00e9nalis\u00e9s par les cons\u00e9quences de la crise sanitaire.  \n \nJe veux que les choses soient tr\u00e8s claires. Nous conjuguerons relance \u00e9conomique et maintien aussi \nlongtemps que cela sera n\u00e9cessaire de la protection des secteurs les plus fragilis\u00e9s par la crise.  \n \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/3  \n \nC'est tr\u00e8s dur pour les restaurateurs, c'est tr\u00e8s dur pour tous ceux qui travaillent dans l'h\u00f4tellerie et dans \nla restauration. C'est tr\u00e8s dur pour les patrons de bar. C'est tr\u00e8s dur pour tous ceux qui poss\u00e8dent un \ncin\u00e9ma, un th\u00e9\u00e2tre, qui travaillent dans la culture. C'est tr\u00e8s dur pour tout le secteur de  l'\u00e9v\u00e9nementiel, \nqui ne peut pas se projeter parce qu'il n'y a pas d'\u00e9v\u00e9nements dans les semaines ou dans les mois qui \nviennent qui puissent \u00eatre pr\u00e9vus et organis\u00e9s. Ils ont, depuis le premier jour, droit au soutien total du \nGouvernement, et ils continuer ont \u00e0 avoir droit au soutien total, massif, constant de l'Etat.  \n \nLa troisi\u00e8me chose sur laquelle je veux insister, c'est \u00e0 quel point la m\u00e9thode que nous repr\u00e9sentons ici \nest la seule bonne m\u00e9thode en p\u00e9riode de crise de la solidarit\u00e9, de la coordination,  de la coop\u00e9ration \nentre nous. C'est la solidarit\u00e9 qui permettra aussi \u00e0 la France de surmo nter cette crise \u00e9conomique.  \n \nQuand nous sommes  ensemble avec les autres membres du Gouvernement avec lesquels nous \ntravaillons remarquablement bien, je le dis en p articulier pour Elisabeth B orne parce qu\u2019avoir la  ministre \ndu Travail et le ministre de l'Economie qui travaillent main dans la main depuis le premier jour, je pense \nque c'est extraordinairement pr\u00e9cieux, avec les f\u00e9d\u00e9rations professionnelles, que ce soit une fois encore \nles petits ou les gros, les tr\u00e8s grandes entreprises ou les ind\u00e9pendants et artisans, depuis le premier \njour, nous travaillons ensemble.  \n \nVous faites des remarques, vous faites des critiques. Elles sont bienvenues. Nous en tenons compte, \nnous simplifions, nous ajustons les dispositifs. C\u2019est comme cela que nous  sommes  efficace s, c\u2019est \ncomme \u00e7a qu\u2019on cr\u00e9e de l\u2019emploi. Vous avez besoin du soutien de l\u2019\u00c9tat ? Nous vous le donnons. Vous \navez besoin de simplifications ? Nous les accordons. C\u2019est  vrai par exemple pour le seuil des appels \nd\u2019offres lev\u00e9s \u00e0 100 000 euros.  \n \nVous, de votre c\u00f4t\u00e9, vous prenez vos engagements et vous tenez vos engagements. J e tiens \u00e0 saluer \nla mani\u00e8re dont les acteurs du b\u00e2timent et des travaux publics ont tenu leurs eng agements en mati\u00e8re \nd\u2019emploi. C\u2019est cette France solidaire, entre l'\u00c9tat, les pouvoirs publics et les entreprises, entre les \nrepr\u00e9sentants de la puissance publique et les ind\u00e9pendants, les artisans ou les commer\u00e7ants qui pourra \nsortir plus forte de la cris e. Il n\u2019y a aucune issue dans une attitude individualiste. En revanche, notre \nsalut viendra de cette capacit\u00e9 \u00e0 faire preuve de solidarit\u00e9 en mati\u00e8re \u00e9conomique et en mati\u00e8re \nd'emplois.  \n \nUne fois encore, merci \u00e0 vous de votre engagement. Merci de vos r\u00e9su ltats, merci de votre \nd\u00e9termination dans cette p\u00e9riode qui est si difficile. Je pense que vous \u00eates un exemple pour le reste \nde la N ation et c'est pour cela qu'avec les autres membres du Gouvernement, nous \u00e9tions aussi heureux \nde vous recevoir aujourd'hui et de signer ces quatre chartes avec les repr\u00e9sentants du b\u00e2timent et des \ntravaux publics.  \n \nMerci \u00e0  tous et je laisse la parole \u00e0 madam e la ministre du Travail.  ", "published_date": "2021-01-05", "section": "Discours"}