{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=97169&pn=32-Discours-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-la-discussion-du-projet-de-loi-relatif-aux-mesures-durgence-pour-la-protection-du-pouvoir-dachat.pdf", "author": "0", "title": "18/07/2022 - Discours de Bruno Le Maire lors de la discussion du projet de loi relatif aux mesures d'urgence pour la protection du pouvoir d'achat.", "text": " \n1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire  \n lors de la discussion du projet de loi relatif aux mesures d'urgence \npour la protection du pouvoir d'achat  \n \n \n \n \nLundi 18 juillet 2022  \nAssembl\u00e9e n ationale  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20   \n2 \n \n \n \nMadame la P r\u00e9sidente,  \nMesdames et messieurs les  D\u00e9put\u00e9s,  \n \nJe suis heureux de vous retrouver pour l\u2019examen de ces deux textes attendus par nos \ncompatriotes et qui visent un seul objectif, prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7aises \net des Fran\u00e7ais.  \n \nNous sommes, vous le savez tous, confront\u00e9s \u00e0 une situ ation \u00e9conomique \nexceptionnelle  : le retour de l\u2019 inflation, la guerre en Ukraine et  la d\u00e9sorganisation des \ncha\u00eenes de valeur cr\u00e9ent des inqui\u00e9tudes profondes chez nos compatriotes et des \nrisques majeurs pour l\u2019\u00e9cono mie en Europe et dans le monde.  \n \nJe l\u2019a vais dit il y a plusieurs mois,  le plus dur est devant nous. Le plus dur, nous y \nsommes. Le plus dur nous y sommes pour quelques mois encore, raison pour laquelle \nnous devons maintenant accompa gner nos compatriotes avant que l\u2019inflation d\u2019ici la \nfin de l\u2019ann\u00e9e 2023 retrouve  des niveaux plus raisonnables.  \n \nProt\u00e9ger \u00e9conomiquement les Fran\u00e7ais, c\u2019est notre priorit\u00e9. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \n\u00e0 le faire comme nous l\u2019avons fait, je le ra ppelle, depuis deux  ans face \u00e0 des  crises  \nmajeures.  \n \nNous l\u2019avons fait pendant la crise du Covid face \u00e0 l'effondrement de l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise la plus importante depuis la crise de 1929, nous avons, avec le pr\u00e9sident de \nla R\u00e9publique, avec cette majorit\u00e9 mis en place un quoi qu\u2019il en co\u00fbte qui a sauv\u00e9 des \ndizaines de milliers d\u2019entreprises, \u00e9viter un ch\u00f4mage de masse et aider notre \n\u00e9conomie \u00e0 red\u00e9marrer plus rapidement que le s autres \u00e9conomies europ\u00e9ennes. La \nFrance, je le rappelle, a \u00e9t\u00e9 le premier pays de la zone euro \u00e0  retrouver son niveau \nd\u2019activit\u00e9 d\u2019avant crise gr\u00e2ce \u00e0 la protection du quoi qu\u2019il en co\u00fbte et gr\u00e2ce \u00e0  \nl'efficacit\u00e9 de notre relance.  \n \nNous l'avons fait une deuxi\u00e8me fois, prot\u00e9ger nos compatriotes, face \u00e0 la mont\u00e9e des \nprix de l'\u00e9nergie, en prenant les pr emiers en Europe, et le plus massivement en Europe, \ndes mesures pour contrer la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie. Ces d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises \npar le Premier ministre et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique il y a plusieurs mois d\u00e8s \nl'automne 2021. Nous avons gel\u00e9 l es prix du gaz alors qu'il aurait d\u00fb augmenter de 50 \n% sur la facture de nos compatriotes. Nous avons plafonn\u00e9 les prix d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4 % \nalors que la facture de nos compatriot es aurait d\u00fb augmenter de 35 %.  \n  \n3 \n \n \n \nLe r\u00e9sultat est l\u00e0, il est incontestable, n ous avons le taux d'inflat ion le plus bas de la \nzone euro. 5 %, c'est toujours trop, mais c'est mieux que tous nos partenaires \neurop\u00e9ens.  \n \nNous sommes maintenant au c\u0153ur du pic inflationniste et il p\u00e8se sur tous nos \ncompatriotes, sur leur vie quotidienne, sur les prix de l'alimentation, sur les prix de \nl'essence, sur leur capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer, \u00e0 se nour rir, \u00e0 se loger, \u00e0 se chauffer. Il est \ndonc indispensable de prolonger certaines mesures et d'en prendre de nouvelles pour \naccompagner nos compatriotes dan s cette p\u00e9rio de de difficult\u00e9s \u00e9conomiques.  \n \nNous avons donc pris la d\u00e9cision avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re \nministre de poursuivre l'int\u00e9gralit\u00e9 du bouclier \u00e9nergie jusqu'\u00e0 la fin 2022. Nous \ng\u00e8lerons les prix du gaz jusqu'\u00e0 la fin de l' ann\u00e9e, nous plafonnerons les prix de \nl'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4 % jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et je le pr\u00e9cise, il n'y aura aucun rattrapage, \nquel que soit le niveau de prix du gaz, quel que soit le niveau de prix d'\u00e9lectricit\u00e9 sur \nla facture des consommateurs en 203 3, aucun rattrapage. Nous maintiendrons \n\u00e9galement jusqu'au 1 \u1d49\u02b3 octobre la remise de 0,18 \u20ac d'euros sur les carburants. Et je sais \nque c'est un sujet qui pr\u00eate \u00e0 l a discussion, aux propositions.  \n \nNous avons fait des propositions, nous la majorit\u00e9, pour fair e \u00e9voluer ce dispositif. \nD'autres formations politiques ont fait des propositions \u00e9galement. Nous sommes \npr\u00eats \u00e0 les \u00e9couter, \u00e0 les entendre , \u00e0 modifier nos propositions si d\u2019autres sont \nmeilleurs, c\u2019est l\u2019esprit de compromis et l\u2019esprit constructif qui m\u2019 anime aujourd\u2019hui \net qui anime toute la majorit\u00e9.  \n \nLa seule ligne rouge que nous avons, vous la connaissez, pas de baisse irr\u00e9versible des \ntaxes sur les \u00e9nergies fossiles qui seraient aussi dommageables pour les finances \npubliques que pour le climat, mais pour le reste la discussion est ouverte et j\u2019es p\u00e8re \nqu\u2019elle sera constructive.  \n \nNous allons \u00e9galem ent engager des revalorisations  : les retraites seront revaloris\u00e9es \nde 4 % pour tous nos compatriotes apr\u00e8s une premi\u00e8re hausse de 1,1 % en janvier. Les \nminim as sociaux seront revaloris\u00e9s de 4 %, apr\u00e8s je le rappelle une revalorisation de \n1,8 % en avril. Et quand je dis minimas sociaux, je pense \u00e9videmment au RSA, \u00e0 la prime \nd\u2019activit\u00e9, \u00e0 l'allocation adulte handicap\u00e9e, mais aussi aux allocations familiales car  ce \nsont les familles qui sont aujourd\u2019hui les plus touch\u00e9es par la flamb\u00e9e des prix.  \n  \n4 \n \n \n \nNous revaloriserons enfin les points d\u2019indices des fonctionnaires, de 3,5 % au 1er juillet. \nNous mettrons en place une aide exceptionnelle de rentr\u00e9e de 100  euros par m\u00e9nage \net de 50 euros par enfant. Elle concernera 8 millions de nos compatriotes et leur \npermettra de faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix alimentaires. Enfin, les bourses \n\u00e9tudiantes, pour ne citer que les mesures principales seront revaloris\u00e9es de 4 %. Le  \nticket universitaire sera maintenu \u00e0 1 eur o pour les \u00e9tudiants boursiers.  \n \nVoil\u00e0 les principales mesures de ce paquet pour le pouvoir d\u2019achat que nous vous \nproposons avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre. L\u2019ensemble de \nces mesures repr\u00e9sentent  20 milliards d\u2019euros d\u2019aides suppl\u00e9mentaires \u00e0 nos \ncompatriotes. Aucun pays europ\u00e9en n\u2019aura fait autant que la France pour prot\u00e9ger \nses concitoyens contre l\u2019augmentation des prix.  \n \nToutes ces mesures, \u00e9videmment, elles d\u00e9pendent de votre vote. Je  souhaite donc \nque nous puissions avancer de la mani\u00e8re la plus constructive possible dans les heures \net dans les jours qui viennent sur ces propositions ; toutes propositions peuvent \u00eatre \nam\u00e9lior\u00e9es. Et la majorit\u00e9 sera ouverte \u00e0 toutes les propositions c onstructives. \nSimplement, nous  n\u2019entrerons pas dans une logique de surench\u00e8re.  \n \nNous voulons un compromis, mais le compromis ne s\u2019ach\u00e8te pas \u00e0 coup de milliard ; \nle compromis ne se finance pas sur le dos du contribuable ; le compromis ne se \nconstruit pas au d\u00e9triment de nos finances publiques car sinon, ce ne serait plus la \nvoie du compromis, ce sera la voie de la facilit\u00e9, et la voie de la facilit\u00e9 n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 \ncelle de notre majorit\u00e9.  Nos discussions doivent donc s\u2019engager dans un cadre clair et \ncomme toujours, j\u2019avance en toute transparence et dans la clart\u00e9 avec les \nrepr\u00e9sentantes et les repr\u00e9sentants du peuple fran\u00e7ais.  \n \nLe cadre que je tiens est fix\u00e9 cet apr\u00e8s -midi en accord avec la Premi\u00e8re ministre  est \ndonc le suivant  : rien qui puisse d\u00e9grader no s finances publiques, rien qui puisse \nralentir la transition climatique, et t out pour le travail. Voil\u00e0  le cadre politique que \nnous vous proposons  \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de ces discussions.  Dans ce cadre, je suis convaincu \nque nous pourrons \u00e9laborer ensemble des texte s qui r\u00e9pondent aux attentes, aux \ninqui\u00e9tudes, parfois aux  angoisses de nos compatriotes.  \n \nEnfin, je voudrais dire pour terminer, que cette protection imm\u00e9diate, n\u00e9cessaire face \n\u00e0 la flamb\u00e9e des prix ne doit pas nous faire d\u00e9vier de nos choix \u00e9conomiques \nfondamentaux.   \n5 \n \n \n \nCeux qui ont \u00e9t\u00e9 ceux de la majorit\u00e9 depuis 5 ans et qui nous ont permis de cr\u00e9er 1,3 \nmillion  d\u2019emplois en France et de nous approcher enfin du plein emploi que nous \nn'avons pas atteint depuis plus d'un demi -si\u00e8cle. L'innovation, la formati on, la \nqualification, le soutien aux petites et moyennes entreprises, la baisse des imp\u00f4ts . \n \nVoil\u00e0 la ligne \u00e9conomique qui a toujours \u00e9t\u00e9 la n\u00f4tre, voil\u00e0 ce qui restera de la France \net voil\u00e0 ce qui nous permettra de r\u00e9ussir dans la comp\u00e9tition mondiale.  \n ", "published_date": "2022-07-18", "section": "Discours"}