{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=97473&pn=44-Propos-liminaires-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-la-discussion-sur-le-projet-de-loi-de-finances-rectificative-pour-2022.pdf", "author": "0", "title": "22/07/2022 - Propos liminaires de Bruno Le Maire lors de la discussion sur le projet de loi de finances rectificative pour 2022", "text": "Propos liminaires de Bruno Le Maire lors de la discussion \nsur le projet de loi de finances rectificative pour 2022 \n\n\n\n\nVendredi 22 juillet 2022\nAssembl\u00e9e nationale\n\n\n\n\u00a0\n\nContact presse\u00a0:\nCabinet de Bruno Le Maire\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 01 53 18 41 20\n\n\n\n\n\n\n\n\nMadame la Pr\u00e9sidente,\nMonsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral,\nMesdames les Pr\u00e9sidentes, Mesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,\nMonsieur le Ministre,\n\nNous avons franchi ce matin une premi\u00e8re \u00e9tape majeure avec l\u2019adoption du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. Je voudrais vous remercier pour la qualit\u00e9 des d\u00e9bats qui ont eu lieu depuis plusieurs jours et qui ont permis d\u2019adopter un texte qui, je le rappelle, revalorise les retraites de 4 %, triple le plafond de la prime PEPA jusqu\u2019\u00e0 6 000 euros et met fin \u00e0 l'injustice des salaires des branches professionnelles qui ont des niveaux inf\u00e9rieurs ou qui avaient des niveaux inf\u00e9rieurs du niveau du Smic.\n\nJe voudrais \u00e9galement remercier tous ceux qui, dans cette Assembl\u00e9e ont contribu\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer ce texte. Je souhaite que nous avancions dans la m\u00eame direction pour ce projet de loi de finances rectificative.\n\nPour moi qui suis un grand adepte de l'\u00e9crivain am\u00e9ricain William Faulkner, dans le fond, nous avons le choix pour les journ\u00e9es qui s'ouvrent devant nous. Notre Assembl\u00e9e peut \u00eatre le bruit et la fureur. Je ne suis pas certain que le d\u00e9bat d\u00e9mocratique y gagne beaucoup. Je vous propose plut\u00f4t que cette assembl\u00e9e soit lumi\u00e8re d'ao\u00fbt, avec un texte adopt\u00e9 au service de nos compatriotes et de la d\u00e9fense du pouvoir d'achat. \n\nJe veux vous dire qu\u2019il y a des marges de discussions sur le texte que nous vous proposons, sur la valorisation du travail, sur la mani\u00e8re dont nous prot\u00e9geons nos compatriotes face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix du carburant, sur la situation des Outre-mer ch\u00e8re au groupe LIOT et \u00e0 d\u2019autres, il y a des marges de man\u0153uvres et nous devons tous ensemble les exploiter.\n\nJe ne fixe qu'une seule limite. Vous la connaissez\u00a0: nos finances publiques. Apr\u00e8s la d\u00e9cision prise par la Banque centrale europ\u00e9enne hier, chacun mesure que les conditions de financement de notre dette doivent nous amener \u00e0 \u00eatre particuli\u00e8rement vigilants, chaque euro compte. Nous ne pouvons pas \u00eatre l\u00e9gers avec l'argent du contribuable.\n\nC'est dans cet esprit que nous devons maintenant ouvrir la deuxi\u00e8me \u00e9tape du paquet pouvoir d'achat avec ce projet de loi de finances rectificative. Il comprend des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes qui ont d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de d\u00e9bats en commission. \n\nJe pense \u00e0 l'aide exceptionnelle de rentr\u00e9e, 100 euros par m\u00e9nage et 50 euros par enfant, qui va concerner 14 millions de personnes et qui doit permettre \u00e0 nos compatriotes de mieux faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix alimentaires.\n\nJe pense \u00e9videmment au dispositif portant sur le carburant qui p\u00e9nalise les millions de nos compatriotes, en particulier ceux qui sont oblig\u00e9s de prendre leur v\u00e9hicule pour aller travailler. \u00a0Nous maintiendrons jusqu'au 1\u1d49\u02b3 octobre la remise de 18 centimes sur le litre de carburant. Certains groupes ont d\u00e9j\u00e0 fait des propositions pour augmenter cette remise de 18 centimes d'euro, en estimant qu'elle \u00e9tait trop faible et insuffisante. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter d'une augmentation de cette remise sur les carburants, sous r\u00e9serve que le montant global de l'enveloppe ne d\u00e9passe pas les 4,4 milliards d'euros qui sont consacr\u00e9s aux carburants dans ce texte.\n\nNous sommes \u00e9galement sensibles, comme cela m'a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par un certain nombre d'entre vous, \u00e0 la situation des petites stations-service rurales dans des d\u00e9partements comme la Loz\u00e8re, le Cantal, la Haute-Loire. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 pr\u00e9voir des dispositifs sp\u00e9cifiques d'accompagnement dans le cadre de ce projet de loi de finances rectificative. \n\nPar ailleurs, en plus de ces mesures g\u00e9n\u00e9rales, nous visons des mesures plus cibl\u00e9es pour ceux qui n\u2019ont pas d\u2019autres choix que de prendre leur v\u00e9hicule pour aller travailler. Comme la Premi\u00e8re ministre l\u2019a indiqu\u00e9, nous sommes favorable \u00e0 des dispositifs pour les entreprises qui aident leurs salari\u00e9s.\n\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 doubler le plafond d\u2019exon\u00e9ration de la prime carburant vers\u00e9e par les employeurs, de 200 \u00e0 400 euros. Et nous sommes pr\u00eats aussi \u00e0 autoriser le cumul de cette prime carburant avec la prise en charge de l\u2019abonnement transport collectif. Cela va permettre \u00e0 tous ceux qui se rendent avec leur voiture de leur domicile \u00e0 la gare, puis qui empruntent les transports collectifs pour se rendre sur leur lieu de travail de cumuler un dispositif pour leur voiture et un dispositif pour les transports collectifs. \u00c7a n'\u00e9tait pas autoris\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Nous vous proposons de l'autoriser une fois encore pour mieux prot\u00e9ger nos compatriotes contre l'augmentation des prix de l'essence.\n\nNous proposons \u00e9galement dans ce projet de loi de finances, la suppression de la contribution sur l'audiovisuel public qui permettra de rendre 138 euros de pouvoir d'achat \u00e0 chaque m\u00e9nage. Cette d\u00e9cision est conforme \u00e0 notre politique de baisse des imp\u00f4ts. Nous la compensons en garantissant \u00e0 l'audiovisuel public un financement durable et solide, gage de son ind\u00e9pendance.\n\nJe le redis, au-del\u00e0 de ces mesures que nous vous proposons d'embl\u00e9e, nous abordons les discussions sur ce projet de loi dans un esprit de compromis pour chercher les meilleures solutions pour nos compatriotes.\n\nNous sommes pr\u00eats en particulier \u00e0 examiner toutes les propositions portant sur la valorisation du travail. Je pense \u00e0 la mon\u00e9tisation des RTT, je pense \u00e0 la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires. Le plafond est aujourd'hui fix\u00e9 \u00e0 5\u202f000 euros. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 le porter \u00e0 7\u202f500 euros.\n\nEn revanche, quitte \u00e0 en d\u00e9cevoir certains, je veux redire mon opposition \u00e0 toute taxe suppl\u00e9mentaire. Je constate que nous avons aujourd'hui des dizaines d'amendements d\u00e9pos\u00e9s qui conduiraient, s'ils \u00e9taient tous adopt\u00e9s, \u00e0 des milliards d'euros de taxes suppl\u00e9mentaires. Croyez-vous vraiment que cette nation qui aujourd'hui a le niveau de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires encore parmi les plus \u00e9lev\u00e9s des pays d\u00e9velopp\u00e9s, a besoin de nouvelles taxes, de nouveaux imp\u00f4ts,\u00a0 de nouveau pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire, ma r\u00e9ponse est non.\n\nUne taxe n\u2019a jamais am\u00e9lior\u00e9 la vie de nos compatriotes. Nos compatriotes ont besoin d\u2019argent dans leur poche, pas dans les poches de l\u2019Etat. Par ailleurs, je consid\u00e8re que l\u2019immense majorit\u00e9 de nos entreprises, les PME, les TPE, les ind\u00e9pendants souffrent de l\u2019inflation comme les m\u00e9nages. Elles sont confront\u00e9es \u00e0 des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement, des probl\u00e8mes de mati\u00e8re premi\u00e8re, des probl\u00e8mes de p\u00e9nuries de main-d\u2019\u0153uvre notamment dans le secteur de la distribution, de l'h\u00f4tellerie, de la restauration, mais aussi dans le secteur agricole.\n\nAlors \u00e9videmment, je ne conteste pas que certains secteurs d'activit\u00e9\u00a0; le raffinage, le transport maritime par exemple, font des b\u00e9n\u00e9fices importants. Mais je consid\u00e8re que plut\u00f4t qu'une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement. C'est plus juste, c'est plus rapide, c'est plus efficace et c'est mieux pour l'attractivit\u00e9 de la France.\n\nDe ce point de vue, je salue la d\u00e9cision de TotalEnergies d'accorder 20 centimes d'euro de remise dans toutes ses stations-service, sur autoroute comme dans les zones rurales, parce que c'est du pouvoir d'achat directement dans la poche de nos compatriotes, plut\u00f4t qu'une ligne suppl\u00e9mentaire sur le budget de l'Etat. Je salue \u00e9galement la d\u00e9cision de CMA CGM de porter de 500 euros \u00e0 750 euros la remise par container et de l'\u00e9tendre \u00e0 toutes les entreprises fran\u00e7aises sans exception, PME comme grandes entreprises.\n\nUn mot enfin sur un autre volet de ce projet de loi de finances rectificative qui est essentiel dans le contexte de crise \u00e9nerg\u00e9tique que nous connaissons, et avec l'\u00e9ventualit\u00e9 forte de voir un jour la Russie couper de nos approvisionnements en gaz pour la France comme pour l'Europe\u00a0: EDF.\n\nJe voudrais d'abord redire \u00e0 quel point EDF est un acteur essentiel de notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. A quel point nous devons pr\u00e9server l\u2019unit\u00e9 du groupe. A quel point nous comptons sur l\u2019ensemble des salari\u00e9s du groupe pour faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique actuelle. EDF fait face \u00e0 des d\u00e9fis de modernisation. L\u2019entreprise doit r\u00e9pondre \u00e0 la hausse de la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, elle doit produire plus d\u2019\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e, imm\u00e9diatement.\n\nCes d\u00e9fis n\u00e9cessitent des investissements exceptionnels et n\u00e9cessitent d\u2019engager sans d\u00e9lai la r\u00e9alisation de 6 nouveaux r\u00e9acteurs EPR tels qu\u2019annonc\u00e9s par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Belfort. Ils n\u00e9cessitent \u00e9galement d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. Pour que nous allions vite, pour que nous puissions acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement de ces \u00e9nergies renouvelables comme la r\u00e9alisation de ces 6 nouveaux EPR, il faut une unit\u00e9 de commandement, il faut de la clart\u00e9 dans les directions qui sont donn\u00e9es, il faut la prise de contr\u00f4le par l\u2019Etat \u00e0 100% d\u2019EDF.\n\nElle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il vous est propos\u00e9 dans ce projet de loi de lancer une offre publique d\u2019achat de 9,7 milliards d\u2019euros pour reprendre 100% du contr\u00f4le de l\u2019entreprise. Il faut que ces cr\u00e9dits soient vot\u00e9s pour que l\u2019op\u00e9ration puisse se r\u00e9aliser. Il vous est donc propos\u00e9 d\u2019approuver ces 9,7 milliards d\u2019euros qui rendront cette op\u00e9ration possible et permettront de conduire EDF dans le chemin de l\u2019innovation, de l\u2019excellence industrielle, de l\u2019ind\u00e9pendance et de l\u2019excellence en mati\u00e8re de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire.\n\nEn conclusion, vous le voyez, les lignes de force de ce texte sont claires : protection du pouvoir d\u2019achat, valorisation du travail, politique de l\u2019offre, investissement dans l\u2019innovation.\n\nCes lignes sont \u00e9quilibr\u00e9es, elles r\u00e9pondent aux attentes de nos compatriotes, elles doivent leur permettre d\u2019am\u00e9liorer leur vie quotidienne d\u00e8s le lendemain de l\u2019adoption de ce texte car nos compatriotes n\u2019attendront pas.\n\nNous les avons prot\u00e9g\u00e9s massivement au cours des derni\u00e8res semaines en mettant en place les nouvelles mesures que vous avez adopt\u00e9es. Nous avons prot\u00e9g\u00e9 massivement, mieux que n\u2019importe quel autre pays europ\u00e9en, en adoptant le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique et en ayant le niveau d\u2019inflation le plus faible de tous les pays de la zone euro. \n\nJe vous propose d\u00e9sormais de faire un pas suppl\u00e9mentaire et d\u2019adopter des mesures concr\u00e8tes pour que les Fran\u00e7ais, les Fran\u00e7aises vivent mieux. \n\n\n\n\nSeul le prononc\u00e9 fait foi", "published_date": "2022-07-22", "section": "Discours"}