{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=83107&pn=1991%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20linauguration%20du%20nouveau%20campus%20de%20lInstitut%20Francais%20de%20la%20Mode-pdf", "author": "0", "title": "1991 - Discours de Bruno Le Maire - Inauguration du nouveau campus de l\u2019Institut Fran\u00e7ais de la Mode", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nInauguration du nouveau campus de l\u2019Institut Fran\u00e7ais de la Mode  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nInstitut Fran\u00e7ais de la Mode (IFM)  \n \nMercredi 24 novembre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/5  \nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,  \n \nMonsieur le maire,  \n \nMonsieur le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019Institut fran\u00e7ais de la mode,  \n \ncher Andr\u00e9  Bernhardt, cher Xavier Romatet, ch\u00e8re Sylvie Ebel, cher Sidney Toledano, cher \nGuillaume  de Seynes,  \n \nje crois n\u2019avoir oubli\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s personne,  \n \nmes chers amis surtout,  \n \nmerci d\u2019\u00eatre tous ici pr\u00e9sents pour l\u2019inauguration de ce nouveau campus de l\u2019Institut fran\u00e7ais de la mode.  \n \nEn 2019, ce n\u2019est  pas faire injure \u00e0 l\u2019Institut F ran\u00e7ais de la M ode (IFM) que de dire que nous \u00e9tions , une \npetite cinquantaine dans la salle du rez -de-chauss\u00e9e pou r l\u2019inauguration de l\u2019Institut Fran\u00e7ais de la \nMode. L\u00e0, vou s \u00eates sans exag\u00e9ration, au premier \u00e9tage de l\u2019Institut Fran\u00e7ais de la M ode, plusieurs \ncentaines \u00e0 participer \u00e0 cette inauguration de l\u2019extension en 2021. Je souhaite qu\u2019en 2023, si je jamais \nje suis dans les m\u00eames fonctions, on ne sait jamais, nous puissi ons sur la terrasse, au soleil, f\u00eater  \nl\u2019extension de l\u2019inauguration qui prouvera que cet Ins titut Fran\u00e7ais de la M ode est d\u00e9cid\u00e9ment bien ce \nlieu d\u2019excellence mondiale que nous souhaitons tous qu\u2019il soit et qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mes yeux.  \n \nJe vais vous dire po urquoi je sui s aussi attach\u00e9 \u00e0 cet Institut Fran\u00e7ais de la M ode.  \n \nD\u2019abord, j\u2019y suis attach\u00e9 comme voisin.  \n \nDe mon bureau - tous ceux qui le connaissaient, vous  \u00eates tous cordialement invit\u00e9s - on le voit. On  ne \nvoit qu\u2019un b\u00e2timent, c\u2019est celui de ces grands architectes, J akob et MacFarlane , qu\u2019on d\u00e9crit soit comme \nun vermicelle, soit comme une guirlande, soit comme une tubulure, soit comme un serpent pos\u00e9 sur la \nsc\u00e8ne. Chacun y va de sa comparaison. Il y a un  seul point d\u2019accord, c\u2019est que ce b\u00e2timent est vert \npomme, c\u2019est -\u00e0-dire couleur de l\u2019espoir, couleur qui vous va bien, couleur de mode. Mais en tout cas, \nc\u2019est jour et nuit, surtout de nuit o\u00f9 on le voit davantage, le b\u00e2timent que j\u2019ai sous les yeux en \npermanence.  \n \nJe trouve que c\u2019est une immense r\u00e9ussite architecturale. C\u2019est un beau geste qui est pos\u00e9 le long de la \nseine et c\u2019est la premi\u00e8re raison de mon attachement.  \n \nLa seconde, c\u2019est que cet Institut Fran\u00e7ais de la M ode, c\u2019est un esprit.  \n \nJ\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que l\u2019\u00e9ducation \u00e9tait le projet le plus important de la nation, le plus important \npour une soci\u00e9t\u00e9. Q uand on aime la mode, ce qui est mon cas, on aime l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la mode, la \ntransmission des savoir -faire, la transmission d\u2019une cul ture, la transmission d\u2019une technique, la \ntransmission d\u2019une gestion. C\u2019est exactement ce que fait cet institut.  \n \nC\u2019est un esprit aussi de conqu\u00eate internationale, des r\u00e9cits des \u00e9tudiants en fran\u00e7ais. Il y a beaucoup \nd\u2019\u00e9tudiants \u00e9trangers, mais j\u2019ai auss i toujours consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019une nation qui \u00e9tait forte n\u2019avait jamais peur \nde l\u2019\u00e9tranger.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/5  \nJe dis, en ces temps de repli sur soi, de tentations de r\u00e9tr\u00e9cissement, comme un v\u00eatement r\u00e9tr\u00e9ci au \nlavage que la France n\u2019est pas une nation r\u00e9tr\u00e9cie, avoir une i d\u00e9e des v\u00eatements. Cela n\u2019arrivera jamais \npour une grande nation, comme la France, qui n\u2019a pas avoir peur de l\u2019\u00e9tranger parce qu\u2019elle a une \nculture suffisamment forte, suffisamment puissante, suffisamment riche pour pouvoir accueillir ici dans \nce jeu ne ins titut de la mode l es \u00e9trangers qui vont faire de notre culture de la mode, une culture encore \nplus riche, encore plus puissante, encore plus dominante que ce qu\u2019elle a pu \u00eatre jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.  \n \nIl y a une force de la mode fran\u00e7aise qui supporte et qui acc ueille toutes les cultures et tous les \u00e9trangers \nqui veulent bien nous faire l\u2019honneur de venir faire leurs \u00e9tudes ici \u00e0 l\u2019Institut Fran\u00e7ais de la mode. Je \nleur dis bienvenue, vous \u00eates les bienvenus en France. C\u2019est un esprit de conqu\u00eate qui se conjugue \navec un esprit social.  \n \nIl n\u2019y a pas d\u2019opposition entre viser l\u2019excellence et faire preuve d\u2019une attention \u00e0 ceux qui ont moins de \nmoyens, moins de capital de d\u00e9part. Au contraire, moi, je consid\u00e8re que les  deux sont compl\u00e9mentaires. \nVous trouverez aussi u n peu plus de 25 % de Fran\u00e7ais fiers d\u2019avoir 300 \u00e9tudiants \u00e9trangers, fiers d\u2019avoir \n25 % des \u00e9tudiants boursiers.  \n \nChacun a le droit \u00e0 la mode et la mode n\u2019est pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une \u00e9lite. Elle ne doit surtout pas \u00eatre \nr\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une \u00e9lite. Un mod\u00e8le ouvert \u00e0 toutes et \u00e0 tous parce que la mode  est une partie de notre \nculture et notre culture n\u2019est pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une \u00e9lite. Elle est ouverte \u00e0 tous nos compatriotes sans \noublier les autres.  \n \nC\u2019est enfin un esprit d\u2019excellence  et qu\u2019au regard de la concurrence i nternationale, qu\u2019elle soit \neurop\u00e9enne, italienne, espagnole ou am\u00e9ricain e, qu\u2019elle soit venue d\u2019Asie, il  faut viser l\u2019excellence. Il \nn\u2019y a pas d\u2019autre voie pour la France que la voie de l\u2019excellence. C\u2019est vrai pour la mode et c\u2019est vrai \npour l\u2019agricultur e, c\u2019est vrai pour tous les secteurs d\u2019 activit\u00e9s, dont notre Institut Fran\u00e7ais de la Mode, \npour former des \u00e9tudiants du CAP au doctorat avec un corps professoral exceptionnel de  qualit\u00e9 .  \n \nParce qu\u2019un habit, cela se cr\u00e9e, mais un habit, cela se vend. Un ha bit, cela demande de la cr\u00e9ativit\u00e9, \nde l\u2019imagination. Cela demande aussi des professionnels de la mode. C\u2019est que malgr\u00e9 tout, je suis \nquand m\u00eame  ministre de l\u2019Economie, donc j e suis int\u00e9ress\u00e9 au succ\u00e8s \u00e9con omique de la nation \nfran\u00e7aise.  \n \nL\u2019enjeu \u00e9conomique que vous repr\u00e9sentez est vital pour la France. Il est vital. Ce n\u2019est pas un \naccessoire, c\u2019est vital pour pr\u00e9senter 150 milliards d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires annuel, pardon d\u2019\u00eatre un \ntout petit peu trivial, mais c\u2019est ma responsabilit\u00e9 d \u2019\u00eatre par moment assez trivial. Je regarde si vous \nvous pesez et vous pesez tr\u00e8s lourd, tr\u00e8s lourd dans la balance commerciale de la France, tr\u00e8s lourd \ndans nos exportations, tr\u00e8s lourd dans les emplois 600 000 salari\u00e9s.  \n \nL\u00e0 encore je suis c ontre cette image compl\u00e8tement fausse de la mode qui serait r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une \u00e9lite \nqui serait par isienne serait m\u00e9tropolitaine. J \u2019ai visit\u00e9 avec Guillaume  de Seynes il y a encore quelques \nmois, des usines qui sont install\u00e9es dans le c\u0153ur  de la France dans des territoire s ruraux o\u00f9 nous \nfaisons  du fa briqu\u00e9 en France. O \u00f9 j\u2019ai vu des salari\u00e9s venus d\u2019horizons extraordinairement divers.  \n \nJe me souviens d\u2019une femme qui \u00e9tait une m\u00e9canicienne  \u00e0 bord du Charles de Gaulle. Elle avait pris \nune nouvelle qualification.  Elle faisai t des sacs en cuir , mais elle venait de la m\u00e9canique sur le                       \nporte -avions Charles de Gaulle.  \n \nIl y a dans la mode des foules de parcours comme cela parmi les 600 000 salari\u00e9s de ce secteur, m on \nr\u00f4le est de vous d\u00e9fendre. Pour vous d\u00e9fe ndre,  vous me trouverez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/5  \nC\u2019est un enjeu \u00e9conomique qui repose sur des marques qui repr\u00e9sentent un prestige national \nconsid\u00e9rable. Herm\u00e8s, Chanel, LVMH, Kering , pour ne  citer que quelques noms et ne pas faire de jaloux \nparce qu\u2019il pe ut y avoir un peu de frictions parfois entre les unes et les autres, voire entre leurs dirigeants. \nMais ce n\u2019est apr\u00e8s tout que bien normal au regard des  enjeux \u00e9conomiques et financiers. Ces marques \nprojettent la puissance culturelle fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019\u00e9trange r.  \n \nIl y a quelques jours, j\u2019\u00e9tais aux Emirats arabes unis pour n\u00e9gocier un certain nombre de contrats qui  \nn\u2019ont rien \u00e0 voir avec la mode, vous n\u2019avez pas besoin de moi pour vous vendre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et j\u2019ai eu \nl\u2019occasion de discuter avec un des dirigeants  des Emirats arabes unis et il ne m\u2019a parl\u00e9 que des marques \nde luxe et de s marques de mode fran\u00e7aise.  \n \nIl m\u2019a demand\u00e9 comment faites -vous  pour avoir des marques comme celles -l\u00e0 ? Comment avez -vous  \nr\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir la plan\u00e8te de la mode avec ces marques ? Il a eu cette remarque en anglais, \n\u00e9videmment \u00ab Your brains are your force \u00bb.  Je m\u2019en fais la devise effectivement de la mode fran\u00e7aise, \n\u00ab nos marques sont notre force \u00bb,  nos marques sont notre puissance \u00e9conomique et nos marques sont \nnotre projection cu lturelle. Nous devons en \u00eatre fiers et les soutenir.  \n \nEnfin, l\u2019Institut Fran\u00e7ais de la M ode, c\u2019est un savoir -faire qui m\u00e9lange la cr\u00e9ativit\u00e9 et beaucoup de \ntechniques, qui m\u00e9langent de l\u2019imagination et une rigueur dans la r\u00e9alisation absolue o\u00f9 le moindre  \nd\u00e9tail compte, le moindre d\u00e9faut compte, la moindre subtilit\u00e9 importe au regard de celui qui la cr\u00e9e.  \n \nC\u2019est un savoir -faire que vous conjuguez et je vous en f\u00e9licite avec le respect de l\u2019environnement. De \nplus en plus de nos compatriotes en ont assez de  savoir que le v\u00eatement peut consommer de l\u2019eau, \nconsommer des produits chimiques, \u00eatre polluant. Il demande une attention particuli\u00e8re au respect de \nl\u2019environnement. Vous le faites, vous avez mis en place une charte du d\u00e9veloppement durable. Je pense \nque c\u2019est la bonne direction. La France est la nation qui est la plus engag\u00e9e sur la mode durable. C\u2019est \ngr\u00e2ce \u00e0 vous et vous pouvez en \u00eatre fiers.  \n \nEnfin, je veux vous dire \u00e0 quel point d\u2019un point de vue plus personnel, la mode est quelque chose qui \nn\u2019est pa s accessoire. La mode et le v\u00eatement ne sont pas accessoires. Le v\u00eatement, d\u2019abord, c\u2019est ce \nque nous portons tous les jours. C\u2019est la premi\u00e8re chose avec laquelle nous sommes en contact chaque \nmatin. Ce que nous mettons, ce que  nous portons, ce que nous a vons sur nous, c\u2019est notre premier \ncontact avec le monde ext\u00e9rieur. Il vaut mieux qu\u2019il soit doux. Il vaut mieux qu\u2019il soit agr\u00e9able \u00e0 porter. \nIl vaut mieux qu\u2019il nous repr\u00e9sente bien.  \n \nIl y a dans la mode une attention humaine, bien loin de la superficia lit\u00e9 que l\u2019on d\u00e9crit parfois. Le \nv\u00eatement, ce n\u2019est pas uniquement une n\u00e9cessit\u00e9, le v\u00eatement, c\u2019est une projection de soi. Le v\u00eatement, \nce n\u2019est pas uniquement la n\u00e9cessit\u00e9. Le v\u00eatement, c\u2019est une affirmation de soi. C\u2019est une repr\u00e9sentation \ndu rapport qu e l\u2019on peut avoir avec le monde et avec la r\u00e9alit\u00e9.  \n \nLe v\u00eatement, dans le fond, c\u2019est un paysage, c\u2019est un paysage du corps et c\u2019est un paysage du c\u0153ur. \nComme tout paysage, il \u00e9change par moment, on a l\u2019\u00e2me triste, on a envie de s\u2019habiller en gris, on met  \ndes v\u00eatements gris. On met un costume gris, on met une chemise blanche, une cravate noire et on se \ndit \u00ab Apr\u00e8s tout, c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s mon paysage du moment \u00bb.  \n \nPar d\u2019autres moments, en revanche, on exulte de joie, on est heureux. Il y a une bonne nouvelle et tout \nd\u2019un coup, on va se permettre. Alors pour moi, ce sera uniquement une cravate un peu plus claire. C\u2019est \nla preuve que je suis en tr\u00e8s grande joie car j\u2019 ai une cravate plus claire que d\u2019habitude. Mais pour \nd\u2019autres, ce sera un costume rose, une chemise vert pomme ou un quadrillage particuli\u00e8rement r\u00e9ussi. \nMais le v\u00eatement, c\u2019est vraiment cela. C\u2019est un paysage qui nous accompagne paysage du c\u0153ur, \npaysage d u corps.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/5  \nJe souhaite, comme pour tous les paysages fran\u00e7ais, qu\u2019ils soient les plus beaux du monde, la mode \nfran\u00e7aise est le plus beau visage que vous puissiez offrir au reste du monde. Alors, continuez, foncez \net faites -vous les plus beaux paysages dans  lesquels nous puissions vivre.  \n \nMerci \u00e0 tous !  \n ", "published_date": "2021-11-24", "section": "Discours"}