{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8594&pn=314-Intervention-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-son-audition-par-la-commission-des-affaires-economiques-du-Senat-sur-le-projet-de-loi-de-finances-pour-2021.pdf", "author": "0", "title": "314 - Intervention de Bruno Le Maire lors de son audition par la commission des affaires \u00e9conomiques du S\u00e9nat sur le projet de loi de finances pour 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nAudition par la commission des affaires \u00e9conomiques  \nsur le projet de loi de finances pour 2021  \n \n \nDiscours  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nS\u00e9nat  \n \nMardi 20 octobre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/8  \nMerci madame la P r\u00e9sidente, ch\u00e8re Sophie Primas,  \n \nMesdames et Messieurs les S\u00e9nateurs,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous retrouver et de retrouver cette commission des affaires \u00e9conomiques, cher \n\u00e0 mon c\u0153ur.  \n \nJe voudrais d\u2019abord avoir \u00e9videmment, un mot de soutien au corps enseignant des Yvelines qui a \u00e9t\u00e9 \nparticuli\u00e8rement touch\u00e9 par la trag\u00e9die de Conflans -Sainte -Honorine et dire \u00e0 quel point je suis \nd\u00e9termin\u00e9, comme ministre des Finances, \u00e0 lutter contre les r\u00e9seaux de financement du terrorisme.  \n \nNous pr\u00e9parons des propositions pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour que pas un euro ne puisse \naller en France ni au financement du terrorisme ni aux associations qui peuvent avoir le moindre lien \navec le terrorisme ou avec l\u2019islam politique.  \n \nNous travaillons dans trois directions.  \n \nD\u2019abord, les circuits de financement des associations dites cult uelles, culturelles ou sportives mais qui \nen fait cachent des r\u00e9seaux de l\u2019islam politique, qui soutiennent l\u2019islam politique et son  objectif de \ndestruction de la N ation fran\u00e7aise, de ses valeurs, de son histoire ou de sa culture.  \n \nNous travaillons \u00e9galem ent \u00e0 lutter contre l\u2019anonymat des cryptomonnaies qui permettent de financer \ndes activit\u00e9s li\u00e9es au terrorisme.  \n \nNous travaillons enfin dans une troisi\u00e8me direction qui est la responsabilit\u00e9 des plateformes num\u00e9riques.  \n \nC\u2019est probablement l\u2019enjeu le plus  important, celui qui sera le plus difficile. Mais vous connaissez ma \nd\u00e9termination \u00e0 obtenir une juste r\u00e9gulation des plateformes digitales. Cela passe par leur taxation, cela \npasse aussi par la responsabilit\u00e9 qu\u2019elles doivent avoir dans les contenus qui circulent sur les r\u00e9seaux \ndigitaux.  \n \nQuand des messages qui appellent \u00e0 la haine, qui appellent directement \u00e0 la vengeance contre un \nenseignant , sont diffus\u00e9s sur un r\u00e9seau social, ce r\u00e9seau ne peut pas ne pas consid\u00e9rer qu\u2019il ne porte \naucune responsabili t\u00e9 dans la diffusio n de ces messages. Apr\u00e8s tout c\u2019est ce  que nous demandons  \u00e0 \nun \u00e9diteur, quand nous lui demandons  de retirer un livre qui comporterait des propos haineux, des \npropos qui appellent \u00e0 la violence.  \n \nPourquoi cette obligation qui est faite \u00e0  un \u00e9diteur  ne se ferait pas pour une plateforme num\u00e9rique ? Ma \nd\u00e9termination \u00e0 mettre les plateformes num\u00e9riques devant leur responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s \net par rapport \u00e0 nos valeurs est totale .  \n \nAu-del\u00e0 de cela, je voulais profiter de cette audition pour vous dire \u00e0 quel point le d\u00e9fi qui est devant \nnous est un d\u00e9fi consid\u00e9rable.  \n \nNous sommes et je l\u2019ai dit \u00e0 plusieurs reprises, confront\u00e9  \u00e0 une crise qui n\u2019a pas d\u2019\u00e9quivalent en France \ndepuis un s i\u00e8cle, c\u2019est -\u00e0-dire la grande r\u00e9cession de 1929. Nous avons perdu \u00e0 cause du virus en \nl'espace d'un an, 10 % de notre production nationale,  de notre richesse nationale. J'ai l\u2019impression que \nparfois, certains ont tendance \u00e0 l'oublier et se  disent dans deux  mois, dans trois  mois, tout cela sera \nd'ailleurs nous.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/8  \nNon. \u00c9videmment que lorsqu'il y a une chute aussi importante du produit national brut, notre richesse \nnationale, et c'est vrai dans tous les autres pays europ\u00e9ens et c'est vrai aux \u00c9tats -Unis et c'est vrai dans \nbeaucoup d'autres pays \u00e0 travers la plan\u00e8te, il faut d u temps pour se redresser. Il nous faudra au moins \ndeux  ans pour retrouver notre niveau de d\u00e9veloppement \u00e9conomique d'avant crise, niveau de \nd\u00e9veloppement \u00e9conomique, vous l'avez rappel\u00e9 , qui \u00e9tait satisfaisant.  \n \nTout le d\u00e9fi pour nous tous, pas simplement pour le ministre de l\u2019\u00c9conomie et des Finances, mais pour \nles entrepreneurs, pour les parlementaires que vous \u00eates, pour la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise tout enti\u00e8re, va \u00eatre \nde combiner  protecti on des salari\u00e9s et des entreprises face \u00e0 la crise et relance de l'activit\u00e9 \u00e9conomique \npour pr\u00e9parer  la France \u00e0 l'apr\u00e8s crise.  \n \nJe ne renoncerai  ni l'un ni \u00e0 l'autre. Je compte au contraire continuer \u00e0 prot\u00e9ger les salari\u00e9s des \nentreprises qui en ont le plus besoin, qui sont confront\u00e9s aux obligations sanitaires li\u00e9es au couvre -feu \net dans le m\u00eame temps, investir dans l'avenir, dans les nouvelles technologies, dans la 5G, dans \nl'hydrog\u00e8ne, dans le calcul quantique, dans la formation des salari\u00e9s. Parce qu e ne vous faites aucune \nillusion, l a crise fera des vainqueurs. Elle fera des vaincus.  \n \nLa Chine sortira grande vainqueur de cette crise du point de vue \u00e9conomique et sans doute du point de \nvue financier. Je souhaite que la France et l'Europe sortent auss i grand vainqueur de cette crise, ce qui \nsuppose  que nous expliquions avec le plus de d\u00e9termination possible \u00e0 nos compatriotes que prot\u00e9ger \ndans l\u2019imm\u00e9diat n\u2019exclut pas de pr\u00e9parer pour le futur et c\u2019est bien l\u2019objectif qui est le mien . Afficher un \nvolont arisme \u00e9conomique de tous les instants, de tous les jours, de toutes les semaines pour que nous \npuissions prot\u00e9ger notre \u00e9conomie et la pr\u00e9parer en m\u00eame temps aux d\u00e9fis futurs.  \n \nSur la protection, je crois que vous connaissez l'ampleur de ce qui a \u00e9t\u00e9 mis  en place. Je le rappelle \njuste rapidement. Pour le s pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat  : 120 milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9caiss\u00e9s. 6 milliards \nd'euros d'aide aux ind\u00e9pendants, aux commer\u00e7ants, aux artisans, aux tr\u00e8s pe tites entreprises \u00e0 travers \nle fonds de solidar it\u00e9, des reports d'\u00e9ch\u00e9ances fiscales et sociales pour 42 milliards d'euros depuis le \nmois de mars, 22 milliards d'euros pour le ch\u00f4mage partiel. Tout cela pour \u00e9viter des centaines de \nmilliers de licenciements et des dizaines de milliers de faillites.  \n \nLes chiffres sont clairs  : 38 000 entreprises ont fait faillite en ao\u00fbt 2020. 53 000 en ao\u00fbt 2019 . Quand \non rega rde sur les 12 derniers mois, il  y a eu 30 % de faillites de moins en France en 2020 par rapport \n\u00e0 2019, en raison des mesures de soutien que nou s avons apport\u00e9es.  \n \nNous avons eu 750 000 destructions d'emplois environ. C'est un chiffre qui est consid\u00e9rable et qui \ntouche les plus pr\u00e9caires, qui touche les CDD, qui touche les int\u00e9rimaires, qui touche les personnes les \nmoins qualifi\u00e9es. Mais le chiff re aurait \u00e9t\u00e9 mille fois plus important si nous n'avions pas mis en place les \nmesures de ch\u00f4mage partiel que nous avons d\u00e9cid\u00e9 avec le pr\u00e9sident  de la R\u00e9publique et le \nPremier  ministre.  \n \nBeaucoup de nos compatriotes souffrent aujourd'hui de la situation. Certains sont tomb\u00e9s dans la \npauvret\u00e9 et nous voulons leur apporter des r\u00e9ponses. Mais je rappelle quand m\u00eame que le pouvoir \nd'achat moyen des Fran\u00e7ais n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit que de 0,5 % quand l'activit\u00e9 chutait de 10.  \n \nNous  avons fait le maximum pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et nous continuerons \u00e0 faire le maximum pour \nprot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. Certains me disent mais tout cela ne risque pas de co\u00fbter trop cher ? Cette \npolitique n'est pas aventureuse ? Non, cette politique, elle e st responsable et je me f\u00e9licite que la \npr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne, Christine L agarde , ait rappel\u00e9 encore aujourd\u2019hui qu\u2019il \nfallait que les \u00c9tats continuent de soutenir en 2020 et en 2021 les entreprises et les salari\u00e9s.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/8  \nJe me f\u00e9licite que Christine L agarde ait eu la lucidit\u00e9 de rappeler que rien ne serait plus irresponsable \nque de couper court \u00e0 ces mesures de soutien au moment o\u00f9 elles pr oduisent tout leur effet. C ela vous \nsurprendra peut -\u00eatre de la part d\u2019un ministre des Finances mais  je suis bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 continuer de \nd\u00e9penser l\u2019argent n\u00e9cessaire pour nos compatriotes, pour l\u2019emploi et pour les entreprises.  \n \nParce qu\u2019il est moins cher de financer des projets de d\u00e9veloppement pour un ing\u00e9nieur a\u00e9ronautique \nqui aujourd\u2019hui est priv\u00e9  de tout d\u00e9veloppement chez Airbus, chez Thal\u00e8s, chez Safran ou chez Dassault \nparce que le trafic a\u00e9rien s\u2019est effondr\u00e9. Je pr\u00e9f\u00e8re que l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais finance des actions, des \nformations, des projets pour cet ing\u00e9nieur plut\u00f4t que cet ing\u00e9nieur soit licenc i\u00e9 et que les dix ou douze  \nann\u00e9es d\u2019\u00e9tude et de formation qu\u2019il a fallu pour avoir un ing\u00e9nieur de niveau mondial soient perdues et \ngaspill\u00e9es par son licenciement.  \n \nJe pr\u00e9f\u00e8re que nous d\u00e9pensions  beaucoup d\u2019argent dans les pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat pour sauver notre \ncapital industriel et notre capital \u00e9conomique plut\u00f4t que de le laisser s\u2019effondrer et ensuite de ne plus \navoir les moyens de le redresser.  \n \nLes d\u00e9penses que nous faisons actuellement sont un investissement. Un investissement pour l\u2019avenir \ndes Fran\u00e7ais, un investissement pour l\u2019avenir de notre \u00e9conomie.  \n \nCette dette atteindra donc 117,5 % du PIB en 2020 soit une augmentation, ch\u00e8re Sophie P rimas, \nd\u2019environ 20 points par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.  \n \nNous sommes dans le temps de la d\u00e9pense pub lique et nous continuerons \u00e0 l\u2019\u00eatre tant que le virus \ncirculera. C\u2019est la position de la Banque centrale europ\u00e9enne, c\u2019es t la position du ministre de l\u2019Economie \net des F inances telle qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et d\u00e9cid\u00e9e par l e pr\u00e9sident \nde la R\u00e9publique.  \n \nLe moment venu, quand nous commencerons \u00e0 voir l\u2019horizon s\u2019\u00e9claircir, c\u2019est -\u00e0-dire je l\u2019esp\u00e8 re d\u2019ici la \nfin de l\u2019ann\u00e9e 2021, d\u00e9but 2022, avant de retrouver notre pleine croissance , il faudra rembourser cette \ndette. Ce n\u2019est pas le mom ent mais le moment viendra.  \n \nJe ne veux laisser aucune ambigu\u00eft\u00e9 devant les Fran\u00e7ais sur ce sujet. Comment allons -nous  la \nrembourse r ? Nous la rembourserons d\u2019abord par la croissance que nous aurons retrouv\u00e9e. Nous ne \nremboursons jamais de dette  sans croissance. La dette publique a besoin de croissance pour \u00eatre \nrembours\u00e9e. C\u2019est l\u2019instrument le plus efficace et le plus durable de r\u00e9duction de la dette.  \n \nLe deuxi\u00e8me moyen pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de Sophie P rimas c\u2019est la ma\u00eetrise de nos fina nces \npubliques. Nous devons continuer \u00e0 faire preuve de responsabilit\u00e9 sur les finances publiques, \nnotamment sur les d\u00e9penses de fonctionnement. C'est ce que nous avons fait en 2021 en refusant toute \naugmentation du nombre de fonctionnaires dans la fonctio n publique d'\u00c9tat.  \n \nEnfin, je pense qu'il faut avoir le courage de dire \u00e0 nos compatriotes, parce qu'ils le savent, que seules \nles r\u00e9formes structurelles permettront de garantir des finances publiques saines sur le long terme.  \n \nParmi ces r\u00e9formes structu relles, la r\u00e9forme la plus importante, celle qui permet de garantir l'\u00e9quilibre \nde nos comptes sociaux et de nos comptes publics en g\u00e9n\u00e9ral, c'est la r\u00e9forme des retraites. Tous les \nFran\u00e7ais comprennent que si nous voulons continuer \u00e0 financer un syst\u00e8me d e protection sociale qui \nest l'un des plus g\u00e9n\u00e9reux et des plus efficaces au monde, si nous voulons mieux nous occuper de nos \na\u00een\u00e9s, notamment sur les questions de d\u00e9pendance, nous devons \u00e9galement augmenter le volume \nglobal de travail dans notre pays.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/8  \nComprenez -moi bien, ce n'est pas une accusation contre qui que ce soit. La France est un peuple de \ngens qui travaillent, de professionnels, de gens qui aiment leur travail, qui sont comp\u00e9tents, qui sont \nefficaces, qui sont productifs. Chaque personne qui t ravaille, travaille beaucoup et travaille durement \nen France. Mais il n'y a pas suffisamment de personnes qui travaillent.  \n \nD'abord parce que les jeunes entrent plus tard sur le march\u00e9 du travail. Ensuite parce que nous avons \nun taux de ch\u00f4mage qui reste encore trop \u00e9lev\u00e9 et enfin, parce que nous nous sommes r\u00e9sign\u00e9s dans \nune politique que je juge socialement irresponsable et \u00e9conomiquement contestable, \u00e0 faire partir les \nplus de 50 ans le plus vite possible de l'entreprise.  \n \nPendant des d\u00e9cennies, nous avons  expliqu\u00e9 que les personnes de plus de 50 ans \u00e9taient trop \nco\u00fbteuses, \u00e9taient un poids pour une entreprise, alors que je consid\u00e8re au contraire qu'elles \nrepr\u00e9sentent de l'exp\u00e9rience et qu'un des grands d\u00e9fis culturels que nous avons, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment  de \nredonner toute leur place aux plus de 50 ans dans la vie \u00e9conomique de notre pays.  \n \nJe vous surprendrai peut -\u00eatre en disant \u00e7a, la CGT en a fait un de ses grands combats. Je ne partage \npas beaucoup de combats de la CGT, mais celui -l\u00e0, celui sur l'emplo i des plus de 50 ans, je le partage. \nJe pe nse qu'il est vital pour notre N ation. Nous  ne pouvons  pas dire que nous  voulons  inciter les \nFran\u00e7ais \u00e0 travailler plus longtemps et continuer dans le m\u00eame temps \u00e0 dire aux plus de 50 ans qu'ils \nsont des poids dans  une entreprise.  \n \nJe le redis, la r\u00e9forme des retraites est pour moi un des enjeux strat\u00e9giques des grands \u00e9quilibres \nfinanciers et des gran ds \u00e9quilibres sociaux de notre N ation dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.  \n \nProt\u00e9ger, continuer de prot\u00e9ger, c'est aussi renfo rcer les dispositifs existants. Nous avons mis en place \nun couvre -feu. Il est indispensable du point de vue sanitaire, il est tr\u00e8s p\u00e9nalisant p our beaucoup de \nprofessions.  \n \nJe salue la mani\u00e8re dont l'h\u00f4tellerie, la restauration, le monde du spectacle, de la culture, se battent \npour s'adapter \u00e0 ces r\u00e8gles sanitaires, se battent pour s'ouvrir plus t\u00f4t, pour commencer plus t\u00f4t, pour \nfinir aussi plus t\u00f4t et permettre malgr\u00e9 tout \u00e0 leur client\u00e8le de continuer \u00e0 venir.  \n \nJ\u2019ai parfaitement conscience aussi que po ur beaucoup de ces restaurateurs, pour beaucoup de ces \ngens du spectacle vivant ou de l'\u00e9v\u00e9nementiel, les temps sont terriblement durs . Nous ferons tout pour \ncontinuer \u00e0 les soutenir et adapter nos dispositifs.  \n \nLe fonds de solidar it\u00e9, je l'ai r\u00e9tabli pou r tous les secteurs, tous , qui sont dans les g\u00e9ographies du \ncouvre -feu. Toutes les entreprises de moins de 50 salari\u00e9s ont acc\u00e8s d\u00e9sormais \u00e0 ce fonds de solidarit\u00e9 \nqui leur permet d'avoir jusqu'\u00e0 1 500 euros par mois.  \n \nPour les secteurs les plus touch\u00e9s, l'h\u00f4tellerie, les caf\u00e9s, la restauration, l'\u00e9v\u00e9nementiel, les salles de \nsport, les salles de cin\u00e9ma, les salles de th\u00e9\u00e2tre, les salles de concert, nous avons port\u00e9 le fonds de \nsolidarit\u00e9 \u00e0 10 000 euros par mois. Elles peuvent en b\u00e9n\u00e9ficier d\u00e8s 50 % de pert e de chiffre d'affaires \nau lieu de 70, et j'ai supprim\u00e9 le plafonnement \u00e0 60 % du chiffre d'affaires pour qu'elles puissent aller le \nplus loin possible dans le b\u00e9n\u00e9fice de ce fonds.  \n \nJ\u2019ai \u00e9galement propos\u00e9 des exon\u00e9rations de charge s sociale s suppl\u00e9mentair es aussi bien pour les \ncotisations patronales que pour les cotisations salariales sous forme de cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4ts. L\u2019ensemble de \nces mesures co\u00fbtent 1 milliard d\u2019euros. E lles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es la semaine derni\u00e8re.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/8  \nVous le voyez, \u00e0 chaque fois, nous adopton s le dispositif pour prot\u00e9ger mieux et davantage les \nentreprises qui sont concern\u00e9es.  \n \nNous avons \u00e9galement trait\u00e9 la question des pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat.  \n \nCes pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat, je le r\u00e9p\u00e8te , ont \u00e9t\u00e9 un immense succ\u00e8s  : 120 milliards d\u2019euros de \nd\u00e9caiss\u00e9s, dont 90 % pour des PME et des TPE.  \n \nAujourd\u2019hui, vous en avez dans vos territoires, beaucoup s\u2019inqui\u00e8tent en disant comment allons -nous  \nfaire pour rembourser ?  \n \nPour les plus fragiles, nous avons pr\u00e9vu, en accord avec la F \u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise, qu\u2019elles \npuissent reporter le d\u00e9but de leur remboursement de mars 2021 \u00e0 2022. Nous  leur a vons  donn\u00e9 un an \nsuppl\u00e9mentaire pour commencer le remboursement de leur pr\u00eat. C\u2019est un effort consid\u00e9rable.  \n \nIl sera fait au cas par ca s, je le pr\u00e9cise. Ce ne sera pas les 570 000 contrats qui vont \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9s \ncomme cela. Je pense que ce ne serait bon pour personne. Mais une entreprise qui est vraim ent en \ndifficult\u00e9, elle pourra  aller voir son banquier et lui dire \u00e9coutez, je ne peux pas rembourser \u00e0 partir de \nmars,  est-ce que je peux avoir six mois, huit  mois, douze  mois suppl\u00e9mentaires pour commencer le \nremboursement ?  \n \nCelles qui veulent \u00e9taler pourront \u00e9taler sur cinq ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires, soit six ans au total. Elles \npourront l e faire avec des taux particuli\u00e8rement attractifs. Je les ai n\u00e9goci\u00e9es avec  la F\u00e9d\u00e9ration \nbancaire fran\u00e7aise.  \n \nIls sont compris entre 1 et 2,5 % garantie de l'Etat comprise, qui repr\u00e9sente 100 points de base sur ces \ntaux. Donc ce sont des taux extraordina irement attractifs.  \n \nJe tiens \u00e0 saluer l'esprit de responsabilit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise qui, depuis le d\u00e9but de \ncette crise, a accompagn\u00e9 les entreprises et l'Etat dans la politique de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie.  \n \nPour les entreprises qui souhait eraient disposer de fonds propres et qui se disent \u00ab nous sommes  tr\u00e8s \nendett\u00e9s, mais nous, maintenant, nous voulons investir, nous voulons sortir de la crise  \u00bb. Nous  avons \ndonc mis en place des pr\u00eats participatifs dont je pr\u00e9ciserai le taux d'ici quelques semaines, qui sont des \npr\u00eats de long terme au -del\u00e0 de 7 ans, des pr\u00eats qui sont des quasi fonds propres, donc ils ne p\u00e8sent \npas sur l'endettement des entreprises et des pr\u00eats qui ne donnent pas droit \u00e0 la modification du capital \nde l'entreprise qui est une  vraie inqui\u00e9tude des entreprises de taille interm\u00e9diaire auxquelles nous avons \nfait droit.  \n \nJ'avais indiqu\u00e9 au d\u00e9part que nous mettrions 2 milliards d'euros de garanties de l'\u00c9tat sur ces pr\u00eats \nparticipatifs pour lever 10 \u00e0 15 milliards d'euros de pr\u00eats participatifs. Nous avons vu que c'\u00e9tait \ninsuffisant pour beaucoup d'entreprises. Nous avons donc chang\u00e9 la donne en disant que nous fixions \n20 milliards d'euros de pr\u00eats participatifs comme objectif et que la garantie de l'\u00c9tat s'adapterait \u00e0 ce \nvolume gl obal de pr\u00eats participatifs. Si c'est plus de 2 milliards, nous avons pr\u00e9vu dans le projet de loi \nde finances que cela peut \u00eatre plus de 2 milliards.  \n \nL'important, ce n'est pas la garantie de l'\u00c9tat. L'important, c'est les pr\u00eats participatifs pour les ent reprises, \nc'est les fonds propres des entreprises.  \n \nVoil\u00e0 pour les mesures de protection qui sont donc le premier volet de mon action \u00ab prot\u00e9ger  \u00bb, \ncontinuer \u00e0 prot\u00e9ger aussi longtemps que le virus sera l\u00e0. Adapter les dispositifs sans cesse. Faire \npreuve  de toute la souplesse n\u00e9cessaire pour que personne ne soit laiss\u00e9  au bord du chemin.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/8  \nDans  le m\u00eame temps, je le r\u00e9p\u00e8te , il faut que la relance commence et commence maintenant.  \n \nLes m\u00eames qui me disaient en juin pourquoi vous n\u2019engagez pas la relance tou t de suite sont ceux qui \nme disent maintenant pourquoi vous ne relancez pas plus tard ? Nous, nous avons ten u et je ne le dis \npas pour les s \u00e9nateurs, mais je l'ai beaucoup entendu en dehors de cet h\u00e9micycle.  \n \nLes m\u00eames, une fois encore, qui me disaient qu 'en juin, il n'y avait pas une semaine \u00e0 perdre pour \nengager la relance me disent maintenant c'est trop t\u00f4t, il faut attendre la fin de la circulation du virus. \nNon, je n'attendrai pas la fin de la circulation du virus. Pour une raison qui est simple, c\u2019es t que je n'en \nsais rien et que la seule chose que je sais, c'est que c'est maintenant qu'il faut investir.  C\u2019est maintenant \nqu\u2019il faut investir, maintenant qu\u2019il faut relancer, maintenant que notre \u00e9conomie doit red\u00e9marrer.  \n \nLa seule chose que je sais c\u2019est que nous devons concilier la lutte contre le virus et le red\u00e9marrage de \nl\u2019\u00e9conomie, la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire et la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique. Car cette s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique elle est vitale \npour des millions de Fran\u00e7ais. C\u2019est leur em ploi, c\u2019est leur r\u00e9mun\u00e9ration, c\u2019est leur fin de mois, c\u2019est leur \nactivit\u00e9 qui est en jeu, c\u2019est leur psychologie, c\u2019est leur s\u00e9curit\u00e9 personnelle, c\u2019est la vie de leur famille \nqui est en jeu.  \n \nJe me bats pour tout cela, pour que chaque Fran\u00e7ais se dise l \u2019\u00e9conomie continue \u00e0 tourner. Ce n\u2019est \npas qu\u2019un slogan, c\u2019e st une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne. V ous avez de gens sur vos territoires qui ont envie \nd\u2019aller travailler.  \n \nQuand je vois un restaurateur qui b\u00e9n\u00e9ficie du Fonds de solidarit\u00e9, la premi\u00e8re chose qu\u2019il me dit \u00ab Nous  \npas envie d\u2019aides, nous  avons  envie de travail  \u00bb. Pour eux, ce n\u2019est  pas possible pour des raisons \nsanitaires. Mais je souhaite que pour le plus grand  monde de Fran\u00e7ais il soit possible de continuer \u00e0 \ntravailler malgr\u00e9 la circulation du virus.  \n \nJe constate d\u2019ailleurs qu\u2019aujourd\u2019hui toutes les mesures que nous avons commenc\u00e9es \u00e0 mettre en place \nfonctionnent remarquablement bien. Je dirais m\u00eame trop bien .  \n \nJe donne l\u2019exemple des fonds pour la relocalisation industrielle. Nous avons mis un milliard d\u2019euros sur \nces fonds de relocalisation industrielle,  dont 500 devaient \u00eatre d\u00e9pe ns\u00e9s en 2020. Nous avions \n1 000 projets environ il y a quelques semaines.  \n \nIl nous a \u00e9t\u00e9 dit \u00ab les appels  \u00e0 projets sont trop compliqu\u00e9s  \u00bb. C'\u00e9tait une critique du MEDEF  et de la \nCPME. La critique \u00e9tait justifi\u00e9e. Nous avons simplifi\u00e9 les dispositifs. Nous avons d\u00e9sormais 3 600 \nprojets d'entreprises, de PME, dans vos territoires, q ui demandent 500 000, 1 million , pour financer une \nligne de production en France plut\u00f4t qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.  \n \nNous avons 100 millions d'euros qui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9caiss\u00e9s et nous aurons d\u00e9caiss\u00e9 les 500 millions \nd'euros avant la fin de l'ann\u00e9e. Il sera probablemen t n\u00e9cessaire de rapatrier une partie des cr\u00e9dits de \n2021 sur 2020, tellement la demande de fonds pour la relocalisation industrielle est forte depuis que \nnous avons lanc\u00e9 avec Agn\u00e8s P annier -Runacher  ces projets.  \n \nDeuxi\u00e8me exemple sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9t ique des b\u00e2timents publics  de l\u2019Etat . Nous avions pr\u00e9vu \n2,7 milliards d'euros. Nous avons aujourd'hui pour 8 milliards d'euros de demandes de r\u00e9novation \n\u00e9nerg\u00e9ti que de b\u00e2timents publics  d\u2019Etat  : universit\u00e9s, casernes, brigades de gendarmerie, \ncommissariats .  \n \nJe souhaite vous indiquer, puisque vous repr\u00e9sentez les territoires, qu e notre volont\u00e9 avec le \nPremier  ministre est de placer ces fonds au plus pr\u00e8s possible des territoires.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n8/8  \nPour toutes les r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques de moins de 5 millions d'euros, elles seront d\u00e9cid\u00e9es au \nniveau local par les pr\u00e9fets. Rien ne remontera jusqu'\u00e0 Paris. Seules les r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques de \nplus de 5 millions d'euros pour les territoires, 8 milli ons d'euros pour l'Ile -de-France remonteront \u00e0 mon \nniveau, et je rendrai les arbitrages autour du  20 novembre prochain.  \n \nJe rappelle juste que 92 % des projets de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics sont \u00e0 moins \nde 5 millions d'euros, donc cela veut dire que l'immense majorit\u00e9 de ces d\u00e9cisions seront trait\u00e9es au \nniveau local.  \n \nS'agissant de toutes ces mesures, je rappelle que vous pouvez consulter le site internet unique que \nnous avons ouvert, planderelance.gouv.fr , qui permet \u00e0 chacun de s'infor mer sur les diff\u00e9rentes \nmesures qui sont disponibles et qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place par le plan de relance.  \n \nVoil\u00e0 les quelques \u00e9l\u00e9ments que je voulais vous pr\u00e9senter. Je ne veux pas \u00eatre plus long dans ma \npr\u00e9sentation, sachant que j'ai une contrainte hora ire avec une r\u00e9unio n chez le Premier ministre \u00e0 \n19 heures, mais je voulais vous redire \u00e0 quel point l'enjeu aujourd'hui pour moi est de concilier cette \nprotection de notre \u00e9conomie et la relance qui doit nous permettre, d'ici deux ans, de sortir plus forts  de \ncette crise.  \n ", "published_date": "2020-10-20", "section": "Discours"}