{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=71689&pn=1100%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20la%20discussion%20generale%20du%20PLFR%202021%20a%20lAssemblee%20nationale%20-%2011%20juin%202021-pdf", "author": "0", "title": "1100 - Discours de Bruno Le Maire lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du PLFR 2021 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale - 11 juin 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nDiscussion en s\u00e9ance publique  \ndu projet de loi de finances rectificative pour 2021  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nAssembl\u00e9e nationale  \n \nVendredi 11 juin  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/7  \nMonsieur le P r\u00e9sident,  \n \nMesdames et messieurs les D \u00e9put\u00e9s,  \n \nMonsieur le ministre, cher Olivier Dussopt,  \n \nJe suis heureux de vous retrouver \u00e0 l'occasion de la discussion en s\u00e9 ance publique du projet de loi \nfinances rectificative pour 2021.  \n \nDans quelle p\u00e9riode s'inscrit ce projet de loi de finances rectificative ?  \n \nNous sortons du \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb. Nous ne sommes pas encore revenus tout \u00e0 fait \u00e0 la normale. \nNous devons donc continuer \u00e0 accompagner certains sec teurs de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, m ais notre \nambition est un retour \u00e0 la normale le plus rapide possible de tous les secteu rs de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.  \n \nL'objectif de ce projet de loi d e finances rectificative est bien d'accompagner notre \u00e9conomie \nglobalement et certains secteurs en particulier vers le retour \u00e0 la normale.  \n \nLes indicateurs dont nous disposons montrent que nous sommes dans la bonne voie. La croissance est \nde retour, l'in vestissement est en progression ininterrompue depuis trois trimestres en France. La \nconsommation a fortement red\u00e9marr\u00e9  depuis la r\u00e9ouverture des commerces et des restaurants, puisque \nles d\u00e9penses par carte bleue dans les commerces physiques ont fortement r ebondi depuis d\u00e9but mai \net sont \u00e0 +15 % de leur niveau pendant la m\u00eame p\u00e9riode en 2019. Quant \u00e0 la confiance des \nentrepreneurs, elle est au plus haut depuis le d\u00e9but de la crise.  \n \nCes chiffres valident a posteriori la strat\u00e9gie qui \u00e9tait celle du pr\u00e9siden t de la R\u00e9publique et du \nGouvernement soutenir massivement l'\u00e9conomie, prot\u00e9ger les entreprises, accompagner les salari\u00e9s \npour ne pas avoir de perte de comp\u00e9tences, pas de perte de qualifications, pas de vagues de faillites \npendant la crise la plus grave q u'ait connue la France depuis 1929.  \n \nCette strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 co\u00fbteuse, mais cette  strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 la bonne. C\u2019 est celle qui va nous permettre de \nrebondir plus fort au lendemain de la crise \u00e9conomique. Nous tablons donc, par cons\u00e9quent, sur une \ncroissance pour 2021 de 5 %, un e des meilleures en Europe. N ous estimons que nous pourrons \nretrouver le niveau d\u2019activit\u00e9 que nous avions avant la crise, au premier trimestre de 2022.  \n \nCette estimation pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme prudente au regard des autres \u00e9valuations des instituts \ncomme l' Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques ( OCDE ) ou de la \nCommission  europ\u00e9enne, qui nous placent respectivement \u00e0 5,8 % et 5,7 % p our 2021. C ette prudence \ncorrespond \u00e0 la strat\u00e9gie que nous avons toujour s adopt\u00e9e depuis le d\u00e9but de cette crise, rester r\u00e9aliste \net faire le maximum pour obtenir les meilleurs r\u00e9sultats.  \n \nJe tiens \u00e0 dire que le seul obstacle sur le chemin du retour \u00e0 la croissance, c'est le retour de la pand\u00e9mie, \net donc je voudrais profiter  de cette tribune et de ce d\u00e9bat pour appeler chacun au respect des gestes \nbarri\u00e8re s, au sens des responsabilit\u00e9s et \u00e0 la vaccination. Seule la vaccination collective nous garantira \net nous pr\u00e9munira contre tout risque de retour d e l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 la rentr\u00e9e 2021, et garantira  par \ncons\u00e9quent  la force de la croissance fran\u00e7aise et la cr\u00e9ation d'emplois qui va avec.  \n \n \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/7  \nSur la base de ce constat, quels sont les d\u00e9fis que nous avons devant nous ?  \n \nJ'en v ois au moins trois  qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment trait\u00e9s dans ce  projet de loi de finances rectificative.  \n \nLe premier d\u00e9fi, c'est d'accompagner les secteurs qui red\u00e9marrent et qui ont des d\u00e9penses li\u00e9es au \nred\u00e9marrage de leur activit\u00e9, qui doivent acheter des fournitures, qui doivent embaucher de nouveaux \nsalari\u00e9s, qui  doivent en former certains.  \n \nC'est le c\u0153ur de ce projet de loi de finances rectificative avec le maintien d'un soutien d'urgence pour \nplus de 15 milliards d'euros.  \n \nNous avons d\u00e9cid\u00e9, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, de mainten ir un certain \nnombre de mesures d'accompagnement qui vont aller en d\u00e9croissant au fil des mois qui viennent jusqu'\u00e0 \nla fin du mois d'ao\u00fbt, de fa\u00e7on \u00e0 accompagner ces secteurs et \u00e9viter toute brutalit\u00e9 dans la transition \n\u00e9conomique.  \n \nNous allons donc maint enir un fonds de solidarit\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt pour les secteurs S1 et \nS1 bis, les secteurs touristiques au sens large.  \n \nCe fonds de solidarit\u00e9 sera accessible \u00e0 toutes les entreprises de ce secteur, quel que soit leur niveau \nde pertes de chiff re d'affaires, alors qu'auparavant, il fallait au minimum avoir perdu 50 % de chiffre \nd'affaires. La prise en charge sera d\u00e9gressive. Nous prendrons en charge 40 % des pertes par rapport \nau chiffre d'affaires de 2019 en juin, 30 % en juillet, 20 % au mois d'ao\u00fbt et nous nous reverrons \u00e0 la fin \nde l\u2019\u00e9t\u00e9 pour faire le bilan de ces mesures et regarder quelles sont les d\u00e9cisions \u00e0 prendre. Nous allons \nmaintenir globalement une prise en charge des cotisations salariales \u00e0 hauteur de 15 % de la masse \nsalariale, c ette fois -ci de mani\u00e8re continue pour les mois de juin, juillet et ao\u00fbt.  \n \nL'objectif, il est tr\u00e8s simple, c'est que ces secteurs embauchent massivement le plus rapidement \npossible en disposant de cette aide de 15 % de prise en charge des cotisations salar iales pour \nl'ensemble de la masse salariale.  \n \nL'activit\u00e9 partielle sera maintenue et sera elle aussi dans cette prise en charge d\u00e9gressive sur les mois \nde juin, juillet et ao\u00fbt.  \n \nTout cela confirme que nous sortons progressivement du  \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb pour accompagner \nnotre \u00e9conomie dans son retour \u00e0 la normale.  \n \nS'agissant des discoth\u00e8ques, un secteur qui reste ferm\u00e9 actuellement, et c'est le seul, nous ferons le \npoint le 21 juin, comme l'a indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publiqu e.  \n \nJ'ai bon espoir que les discoth\u00e8ques puissent rouvrir dans des conditions sanitaires satisfaisantes cet \n\u00e9t\u00e9. Nous y travaillons depuis plusieurs jours avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au x Petites et Moyennes \nEntreprises , Alain G riset. Nous rendrons nos conclu sions d\u2019ici quelques jours avant que la d\u00e9cision soit \nprise d'ici la fin du mois de juin.  \n \nJe le redis, j'ai bon espoir que les discoth\u00e8ques puissent rouvrir et je crois pr\u00e9f\u00e9rable que les \ndiscoth\u00e8ques rouvrent dans de bonnes conditions sanitaires suivant un protocole que nous aurons \nd\u00e9fini, plut\u00f4t que d'avoir des rassemblements impr\u00e9vus un peu p artout en France tout au long de l\u2019\u00e9t\u00e9.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/7  \nLe deuxi\u00e8me enjeu, c'est de pr\u00e9venir les risques de faillite. Ces risques de faillite, ils concernent des \nentreprises fragilis\u00e9es, mais vi ables. A utant, chacun peut concevoir que des entreprises disparaissent \nparce qu'elles ne sont pas viables, elles n'ont pas fait les bons choix \u00e9conomiques et n'ont pas adopt\u00e9 \nla bonne strat\u00e9gie, autant nous refusons que des entreprises viables, mais fragilis\u00e9es par des mois et \ndes mois de crise, elles, disparaissent en sortie de crise. Nous avons donc pr\u00e9sent\u00e9 avec le Garde des \nSceaux un plan d 'accompagnement des entreprises.   \n \nCe plan d\u2019accompagnement des entreprises  repose sur un outil totalement novateur et unique au monde \npour rep\u00e9rer les entreprises en difficult\u00e9. Toutes les donn\u00e9es les plus sensibles sur l'activit\u00e9 des \nentreprises dont disposent la Direction g\u00e9n\u00e9rale des entreprises, la Direction g\u00e9n\u00e9rale des finances \npubliques, les Urssaf et la Banque de France, seront pour la premi\u00e8re fois fusionn\u00e9es dans un mod\u00e8le \npr\u00e9dictif utilisant les algorithmes d'intelligence artificielle. Cela nous permettra ensuite d'alerter les \nentreprises pour les accom pagner dans leur redressement. J e tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'\u00e9videmment, ces \ndonn\u00e9es resteront strictement confidentielles.  \n \nCe plan pr\u00e9voit \u00e9galement un fonds de transition de 3 milliards d'euros pour les plus grandes entreprises \net entreprises interm\u00e9diaires pour soutenir en pr\u00eats et en quasi fonds propres les entreprises qui \nrencontrent des besoins de financement en sortie de crise. Cela figure \u00e9galement dans le projet de loi \nde finances rectificative qui est soumis \u00e0 votre approbation.  \n \nLe troisi\u00e8me enjeu, c'est de lever les contraintes sur la production, car je pense que vous le voyez \nchacun dans vos circonscriptions, ce dont vous parlent les chefs d'entreprise, les patrons de PME, de \nTPE, leur premi\u00e8re difficult\u00e9, c'est le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, les difficult\u00e9s d'approvisionnement et \nles difficult\u00e9s de recrutement.  \n \nJ'\u00e9tais en Alsace il y a quelques jours. J'ai pu \u00e9changer a vec des chefs d'entreprises du b\u00e2timent, des \ntravaux publics, de l'h\u00f4tellerie, de la restauration, et ils ont tous eu un seul message \u00ab Nous n'arrivons \npas \u00e0 recruter et nous avons un probl\u00e8me de co\u00fbt des mati\u00e8res premi\u00e8res et d'approvisionnement en \nmati\u00e8r es premi\u00e8res \u00bb . C'est aujourd'hui un des facteurs qui fragilisent le plus le red\u00e9marrage, qui met \nle plus en un certain nombre de chefs d'entreprises de diff\u00e9rents secteurs et qui suscitent le plus \nd'inqui\u00e9tude du monde \u00e9conomique.  \n \nPourquoi avons -nous  cette difficult\u00e9 sur l'approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res ? C'est tr\u00e8s simple. \nIl y a eu moins de production de  mati\u00e8re  premi\u00e8re pendant la crise et il y a beaucoup plus de demandes \nqu'attendu en sortie de crise, \u00e9tant donn\u00e9 la force du red\u00e9marrage qui oblige l'ensemble des \norganisations internationales \u00e0 r\u00e9viser leurs pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la hausse depuis quelques \nsemaines. Nous veillerons donc, pour les contrats de commandes publiques, \u00e0 ne pas appliquer de \np\u00e9nalit\u00e9s de retard lorsque les retards  sont li\u00e9s aux p\u00e9nuries d'approvisionnement.  \n \nJe rencontrerai tous les acteurs concern\u00e9s la semaine prochaine afin mettre en place une m\u00e9diation de \nfili\u00e8re entre les diff\u00e9rents acteurs du secteur et trouver des solutions \u00e0 ces difficult\u00e9s \nd'approvisionnem ent en mati\u00e8res premi\u00e8res qui nous semblent, au moment o\u00f9 je vous parle, une \ndifficult\u00e9 conjoncturelle qui devrait \u00eatre lev\u00e9e d'ici quelques mois.  \n \nLa deuxi\u00e8me contrainte, je le disais, c'est le recrutement, difficult\u00e9 \u00e0 recruter les couvreurs, difficult\u00e9  \u00e0 \nretrouver des salari\u00e9s dans la restauration, dans l'h\u00f4tellerie, dans le b\u00e2timent. Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 \nd'investir massivement avec France Relance pour acc\u00e9l\u00e9rer les dispositifs de qualification et de \nformation que met en \u0153uvre la ministre du Travail, Elisabeth B orne. Le FNE -Formation pour les salari\u00e9s \nen activit\u00e9 partielle, les 200 000 formations aux m\u00e9tiers d'avenir pour les jeunes, un soutien accru \u00e0 la \nreconversion.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/7  \nCe sera un des grands d\u00e9fis des ann\u00e9es qui viennent. Mieux accompagner les salari \u00e9s pour qu'ils \nacqui\u00e8rent les formations qui leur donneront acc\u00e8s aux emplois qui se d\u00e9veloppent pour les prot\u00e9ger \ncontre les disparitions d'emplois dans d'autres secteurs qui, eux, sont fragilis\u00e9s. Cela n'est pas une \nchose que la France fait facilement. C 'est un des d\u00e9fis que nous avons devant nous. Il me para\u00eet tout \u00e0 \nfait essentiel d\u2019accompagner tous ceux qui sont dans des secteurs difficiles ou qui sont au ch\u00f4mage \nvers des m\u00e9tiers d'avenir.  \n \nAu-del\u00e0 de ces d\u00e9fis imm\u00e9diats qui nous occupent dans le proj et de loi de finances rectificative, \nnous avons aussi des d\u00e9fis de long terme en sorti e de crise. J'en vois au moins trois .  \n \nLe premier, c'est la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Nous ne voulons pas que sorte de cette crise \u00e9conomique \nun mod\u00e8le \u00e9conomique moins juste que celui que nous avions auparavant. Nous voulons au contraire \nqu'il permette de lutter davantage contre les in\u00e9gali t\u00e9s et remette de la justice au c\u0153ur de notre mod\u00e8le \n\u00e9conomique.  \n \nNous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de prolonger et de renforcer dans ce projet de loi de finances rectificative les \ndispositifs d'accompagnement qui permettent de soutenir les plus fragiles. L'activit\u00e9  partielle, pour plus \nde 6,4 milliards d'euros, est un moyen de soutenir  ceux qui ont le plus de difficult\u00e9s en mati\u00e8re d'emploi. \nNous avons reconduit la prime exceptionnelle de pouvoir d'achat, qui peut atteindre jusqu '\u00e0 2 000 euros \npar salari\u00e9. N ous avon s maintenu l'ensemble des dispositifs de soutien qui \u00e9taient pr\u00e9vus auparavant \npour les salari\u00e9s les plus modestes.  \n \nCette conception de notre mod\u00e8le \u00e9conomique, elle, passe aussi par plus de justice au niveau \ninternational et par le combat que nous menon s avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec cet te majorit\u00e9 \ndepuis maintenant quatre ans, en payant le prix fort pour la mise en place d'un e fiscalit\u00e9 internationale \ndu XXI\u00e8me si\u00e8cle plus juste et plus efficace. N ous avons \u00e9t\u00e9 entendus et nous avons eu gain de cause \n\u00e0 Londres il y a quelques jours au G7 des ministre s des Finances.  \n \nJe veux dire \u00e0 quel point ce combat lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2017 est le combat de \ntous les Fran\u00e7ais, que les Fran\u00e7ais ont pay\u00e9 le prix fort parce que c\u2019est nous  devant le refus d\u2019un certain \nnombre de pays europ\u00e9ens de mettre en place une fiscalit\u00e9 des g\u00e9ants du digital qui avons avec votre \nsoutien mis en place une taxation nationale des g\u00e9ants du digital qui rapporte pr\u00e8s de 400 millions \nd\u2019euros par an, qui nous a amen\u00e9 aussi \u00e0 \u00eatre victime de sanctions de la part de l\u2019administration TRUMP \net de l\u2019administration am\u00e9ricaine.  \n \nCe succ\u00e8s est le succ\u00e8s de la nation fran\u00e7aise tout enti\u00e8re et le succ\u00e8s des Fran\u00e7ais qui ont pay\u00e9 le \nprix fort pour y parvenir. Nous avons franchi donc ce cap au G7 Finances. Le texte est d\u00e9sormais en \ncours d'examen au niveau des chefs d\u2019\u00c9tat. Il va arriver au G20 au d\u00e9but du mois de juillet, puis il devra \nfaire l'objet d'un accord global \u00e0 l'OCDE, incluant les autres grandes nations et les a utres grands \ncontinents au premier rang desquels la Chine.  \n \nLes d\u00e9fis restent tr\u00e8s importants devant nous et je veux dire \u00e0 quel point nous voulons et nous \ncontinuons \u00e0 nous battr e pour un accord ambitieux. I l n'est pas question pour la France de r\u00e9duire ses \nambitions en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 internationale. Nous sommes ambitieux sur le champ d'application de \ncette fiscalit\u00e9 internationale.  \n \nNous voulons que tous les g\u00e9ants du num\u00e9rique sans exception, y compris Amazon, soient inclus dans \nle champ de la ta xation digitale. Nous voulons que sur l'imposition minimum \u00e0 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, \nle taux d'imposition soit le plus \u00e9lev\u00e9 possible, si possible au -dessus des 15 % qui ont \u00e9t\u00e9 retenus \ncomme point de d\u00e9part au G7 Finances.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/7  \nNous avions accept \u00e9, je le rappelle, les 21 % de Joe  Biden il y a quelques semaines, avant que le \npr\u00e9sident am\u00e9ricain ne se ravise et propose un taux plus bas. N ous souhaitons enfin que le champ \nd'application de cette imposition minimale soit le plus large possible et inclut le plus  grand nombre de \nsecteurs possibles.  \n \nEnfin, cette justice, elle passe aussi par l'ensemble des mesures que nous avons mises e n place \ndepuis  2017 pour les salari\u00e9s, avec la revalorisation de la prime d'activit\u00e9, la suppression des charges \nsur les heures s uppl\u00e9mentaires, la baisse de l'imp\u00f4t sur les revenus, la taxe d'habitation qui fait qu'un \nsalari\u00e9 au SMIC b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui d'un gain de pouvoir d'a chat de 170 euros par mois.  \n \nJe veux l\u00e0 aussi profiter de nos d\u00e9bats pour inviter les entreprises qui l e peuvent \u00e0 utiliser tous les \ndispositifs permettant d'am\u00e9liorer la r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s, en particulier les dispositifs \nd'int\u00e9ressement et de participation que nous avons drastiquement simplifi\u00e9s et sur lesquels nous avons \nsupprim\u00e9 la taxe \u00e0 20 %.  \n \nLe deuxi\u00e8me enjeu de long terme, c'est l'investissement. Pour accompagner les entreprises dans le \nrebond et la reprise d'activit\u00e9 normale, nous avons voulu booster l'investissement des entreprises en \nleur proposant de d\u00e9plafonner totalement le report en ar ri\u00e8re des d\u00e9ficits fiscaux et d'augmenter le \nnombre d'exercices sur lesquels les pertes peuvent \u00eatre imput\u00e9es pour le passer de une \u00e0 trois ann\u00e9es.  \n \nCette modification du carry -back que nous vous proposons dans ce projet de loi de finances rectificative \nest d\u00e9cisive pour beaucoup d'entreprises. Cette mesure exceptionnelle permettra d'am\u00e9liorer la \nsituation financi\u00e8re des entreprises ayant constat\u00e9 des pertes en 2020 en raison de la crise, alors m\u00eame \nqu'elles \u00e9taient profitables avant la crise.  \n \nL'investissement, c'est aussi la r\u00e9ponse \u00e0 cette question que nous devons tous nous poser \nmaintenant quelle croissance demain ? Comment arriver \u00e0 une croissance  plus juste ? Comment \narriver \u00e0 une croissance plus verte ? C omment surtout faire en sorte qu'il n'y ait pas d'\u00e9cart dans \nle potentiel de croissance trop important entre le continent am\u00e9ricain et le continent europ\u00e9en ?  \n \nL'Europe n'a pas vocation \u00e0 avance r plus doucement que les \u00c9tats -Unis en mati\u00e8re de redressement \n\u00e9conomique. Elle n'a pas vocation \u00e0 laisser \u00e0 la Chine et aux \u00c9tats -Unis le monopole des grandes \ninnovations, de la ma\u00eetrise des technologies qui font la ma\u00eetrise de notre souverainet\u00e9 et de no tre \nind\u00e9pendance.  \n \nNous avons engag\u00e9 dans le plan de relance un certain nombre de dispositifs d'investissement. Sur ces \n100 milliards d'euros du plan de relance, 34 milliards d'euros ont d\u00e9 j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s \u00e0 la mi -mai. N otre \nobjectif dans ce plan de relance , qui est pr\u00e9cis\u00e9ment ax\u00e9 sur l'inves tissement, c'est de d\u00e9ployer \n70 milliards d'euros sur les 100 milliards d'euros d'ici la fin de l'ann\u00e9e.  \n \nSi nous voulons un niveau de croissance potentielle ment  plus \u00e9lev\u00e9 qu'avant la crise, nous devons tous \nensemble investir davantage dans le capital humain, dans les hommes et les femmes qui font la \ncroissance fran\u00e7aise en termes de qualification, de formation, de recherche et investir \u00e9galement dans \nle capital physique pour que nos entreprises se digitalisent, se num \u00e9risent, se robotisent et soient aux \nmeilleurs standards internationaux.  \n \nEnfin, le troisi\u00e8me et dernier grand enjeu, ce sera la ma\u00eetrise des finances publiques. Nous savons tous \nqu'au sortir de la crise, quand la croissance sera de retour et solide, nous  devrons r\u00e9tablir nos finances \npubliques.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/7  \nJe le  dis \u00e0 la majorit\u00e9 qui, depuis quatre  ans que je travaille avec elle. Elle nous a constamment \nsolidement soutenus dans des choix parfois difficiles de finances publiques. Je veux la remercier de \nson soutie n. Sans elle, rien n'est possible et lui dire \u00e9galement que nous aurons dans les mois qui \nviennent, \u00e0 engager ce r\u00e9tablissement des finances publiques. Il fait partie de l'ADN de cette majorit\u00e9 \nqui a, je le rappelle, r\u00e9tabli les finances publiques de la Fr ance dans les trois premi\u00e8res ann\u00e9es et r\u00e9ussi \n\u00e0 nous faire passer sous les 3 % de d\u00e9ficit public et sorti la France de la proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit public \nexcessif.  \n \nQuand la crise sera derri\u00e8re nous, quand la croissance sera solide et le retour, nous devro ns r\u00e9tab lir \nnos finances publiques. C ela, je le r\u00e9p\u00e8te, ne peut pas passer par une augmentation des imp\u00f4ts mais \npasser par des solutions plus courageuses comme celles que proposent le pr\u00e9sident W oerth et le \nrapporteur g\u00e9n\u00e9ral Laurent S aint-Martin . Je veux les remercier de leur travail et leur dire que leur \nproposition de loi organique relative \u00e0 la modernisation de la gestion des finances publiques, qui \npermettra justement de fixer une r\u00e8gle pluriannuelle de d\u00e9penses \u00e0 mon plein et total soutien.  \n \nJe vous remercie.  \n ", "published_date": "2021-06-11", "section": "Discours"}