{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8732&pn=374-Discours-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-son-audition-sur-le-4eme-projet-de-loi-de-finances-rectificative-par-la-commission-des-finances-de-lAssemblee-nationale-\u2013-Mercredi-4-novembre-2020.pdf", "author": "0", "title": "374 - Discours de Bruno Le Maire lors de son audition sur le 4\u00e8me projet de loi de finances rectificative par la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 Mercredi 4 novembre 2020", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nAudition sur le 4\u00e8me projet d e loi de finances rectificative  \npar la commission des finances  \n \n \nDiscours  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nAssembl\u00e9e nationale  \n \nMercredi 4 novembre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/8  \nMonsieur le P r\u00e9sident,  \n \nMonsieur le M inistre,  \n \nMonsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral,   \n \nVous venez de le  dire et je reprends vos mots, m onsieur le Pr\u00e9sident, nous vivons une p\u00e9riode \nexceptionnelle qu\u2019aucun d\u2019entre nous n\u2019a jamais connu puisque les chiffres en termes de r\u00e9cession, en \ntermes de choc \u00e9conomique ne trouvent de comparaison que dans la Seconde  Guerre mondiale ou \ndans la Grande r\u00e9cession de  1929.  \n \nCette p\u00e9riode exceptionnelle, elle demande de notre part \u00e0 la fois beaucoup de r\u00e9activit\u00e9, et c\u2019est l\u2019objet \nde ce quatri\u00e8me projet de loi de finances rectificative (PLFR4) , et beaucoup de constance dans la \npolitique \u00e9conomique.  \n \nNotre politique \u00e9 conomique repose d\u00e9sormais sur deux piliers  : la protection de notre \u00e9conomie et la \nrelance de notre \u00e9conomie. L es deux devant aller de pair parce qu\u2019ils ne s\u2019inscrivent pas dans le m\u00eame \ncalendrier et que toutes les d\u00e9cisions de relance qui seront prises m aintenant nous permettront de sortir \nplus fort de la crise \u00e0 partir de 2022.  \n \nAvant de d\u00e9tailler les mesures de soutien et de r\u00e9activit\u00e9 dont j\u2019ai parl\u00e9, je voudrais faire trois remarques \ng\u00e9n\u00e9rales.  \n \nLa premi\u00e8re, c'est sur le contexte \u00e9conomique global.  \n \nNous sommes dans un contexte \u00e9conomique tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9 par la reprise de la pand\u00e9mie. Cette reprise \nde la pand\u00e9mie, elle t ouche tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Elle touche en particulier les pays europ\u00e9ens qui \ntous, prennent de nouvelles mesures de pr\u00e9caution sa nitaire  pouvant  aller du couvre -feu jusqu'au \nconfinement en fonction de la situation des pays. Tout simplement parce que c'est une n\u00e9cessit\u00e9 \nsanitaire mais c'est \u00e9galement une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique parce que rien ne serait plus dommageable \n\u00e0 l'\u00e9conomie que d'avoir un virus qui devie ndrait totalement imma\u00eetrisable . Cela rejoint \u00e0 la fois la \nsagesse et la raison que de prendre ces mesures de protection sanitaire suppl\u00e9mentaires.  \n \nCes mesures, \u00e9videmment, se traduisent par une d\u00e9gradation du chiffre de r\u00e9cession. Comme nous \navions \u00e9t\u00e9, avec Olivier D ussopt , tr\u00e8s prudents dans notre premi\u00e8re \u00e9valuation, comme \u00e0 aucun moment \nnous n'avons c\u00e9d\u00e9 \u00e0 un exc\u00e8s de confiance, nous avions r\u00e9\u00e9va lu\u00e9 la r\u00e9cession de mani\u00e8re tr\u00e8s \nprudente.  \n \nL\u00e0 o\u00f9 certains instituts nous incitaient \u00e0 la ramener \u00e0 -9 ou \u00e0 -8, nous l'avions maintenu \u00e0 -10. Beaucoup \nd'\u00e9conomistes d'ailleurs que j'ai consult\u00e9s tout au long de la semaine, me disent qu'il n'est pas \nimposs ible, en fonction des derniers mois de l'ann\u00e9e, que nous restions autour de -10. Mais par souci \nde prudence, une nouvelle fois, nous avons \u00e9tabli le chiffre de la r\u00e9cession \u00e0 -11 en partant du principe \nque les quatre semaines minimum de confinement auront un impact important sur ce chiffre de la \nr\u00e9cession.  \n \nCe chiffre de -11, il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 sinc\u00e8re par le Haut Conseil des finances publiques, qui estime m\u00eame qu'il \npourrait \u00eatre un peu moins grave que ce que nous avons indiqu\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 \u00e9galement par l e fonds \nmon\u00e9taire international  (FMI) comme la Banque centrale europ\u00e9enne  (BCE) , qui ont appuy\u00e9 la strat\u00e9gie \n\u00e9conomique du Gouvernement fran\u00e7ais dans  leur derni\u00e8re publication.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/8  \nC'est le dernier point sur lequel je veux insister en parlant de la croissa nce : toutes les organisations \ninternationales, sans exception, valident la strat\u00e9gie \u00e9conomique du Gouvernement fran\u00e7ais qui \nconsiste \u00e0 soutenir massivement notre \u00e9conomie , nos entreprises, nos salari\u00e9s avec le ch\u00f4mage partiel, \nplut\u00f4t que de voir se multi plier les faillites et de voir le ch\u00f4mage exploser.  \n \nCette strat\u00e9gie, elle est valid\u00e9e non seulement par les organismes internationaux que j'ai cit\u00e9s, elle est \nvalid\u00e9e aussi par le chiffre de croissance du troisi\u00e8me trimestre. Nous avons au troisi\u00e8me trim estre eu \nun chiffre de croissance de +18,2 %. C'est le meilleur chiffre de la zone euro. Si nous avons obtenu ce \nchiffre, c'est tout simplement parce qu\u2019en prot\u00e9geant nos salari\u00e9s, en prot\u00e9geant nos comp\u00e9tences, en \n\u00e9vitant les faillites, d\u00e8s lors qu'il n'y  a plus de contraintes sanitaires, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise peut rebondir \net red\u00e9marrer fort.  \n \nCela me permet de vous faire part une nouvelle fois de ma conviction  : les fondamentaux de l'\u00e9conomie \nfran\u00e7aise sont bons, ils sont solides . Je ne c\u00e9derai pas \u00e0 l'e sprit de d\u00e9faite que je vois parfois fleurir ici \nou l\u00e0 , de tous ceux qui vous parlent d'un effondrement possible, d'une catastrophe \u00e9conomique \u00e0 venir. \nJe crois au contraire que c'est le moment d'avoir un esprit de r\u00e9sistance, de montrer que nous sommes \ncapables de faire bloc, d'apporter des r\u00e9ponses au monde \u00e9conomique pour pouvoir red\u00e9marrer sur \ndes bases solides le moment venu.  \n \nDeuxi\u00e8me point g\u00e9n\u00e9ral sur lequel je veux insister, c\u2019est la n\u00e9cessit\u00e9 absolue qu'il y a \u00e0 tenir toujours \nles deux bouts de notre strat\u00e9gie, c'est -\u00e0-dire la protection de l'\u00e9conomie, j'y reviendrai, et la relance \n\u00e9conomique.  \n \nIl est \u00e9vident que la baisse des imp\u00f4ts de production ne va pas se traduire par des effets imm\u00e9diats \u00e0 \ntrois semaines. C'est bien pour cela qu'il faut l'engager maintenant pour que, deux ans plus tard, nous \nayons un outil de travail et notamment un outil industriel plus comp\u00e9titif qu' il ne l'est aujourd'hui.  \n \nLa r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, si vous voulez r\u00e9nover une universit\u00e9, un b\u00e2timent public ou \nm\u00eame des b\u00e2timents priv\u00e9s, cela prend plusieurs mois. Il est donc indispensable de le lancer d\u00e8s \nmaintenant.  \n \nLa strat\u00e9gie sur  l'hydrog\u00e8ne ne va pas  avoir  de r\u00e9sultats du jour au lendemain. L\u00e0 aussi, il faut du temps \net c\u2019est bien pour cela qu\u2019il faut la lancer maintenant.  \n \nEnfin, la troisi\u00e8me remarque que je tiens \u00e0 faire, j\u2019ai eu l\u2019occasion de  la faire \u00e0 plusieurs reprises, je  serai \nrapide , c\u2019est qu\u2019\u00e9videmment, ces d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires vont se traduire, Olivier D ussopt y \nreviendra par des d\u00e9ficits plus importants mais surtout par un niveau de  dette qui va approcher les \n120 %. Je rappelle que c\u2019est un chiffre parfaitement co nforme par ce que nous avions donn\u00e9 dans le \ntroisi\u00e8me projet de loi de finances rectificative.  \n \nCette dette, je tiens \u00e0 le redire, elle devra \u00eatre rembours\u00e9e le moment venu par la croissance, par un \nesprit de responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re de finances publique s et par des r\u00e9formes structurelles, dont la \nr\u00e9forme des retraites.  \n \nDans ce quatri\u00e8me projet de loi de finances rectificatives que n ous avons pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en c onseil \ndes ministres avec Olivier D ussopt , l'armature principale, c'est le soutien massif que nous apportons au \nmonde \u00e9conomique et en particulier au commerce et aux tr\u00e8s petites entreprises.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/8  \n \nLe soutien que nous apportons en novembre est beaucoup plus important que celui que nous apportons \ndepuis  mars dernier. Pourquoi ? Tout simplement parce que notre tissu \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9 et \nque nos commer\u00e7ants, nos artisans, nos tr\u00e8s petites entreprises, nos ind\u00e9pendants aujourd'hui, il s ont \nle couteau sous la gorge. I l faut imp\u00e9rativement les souten ir massivement, puissamment, rapidement.  \n \nNous  souhaitons que toutes les mesures que nous avons mises en place avec Olivier D ussopt puissent \n\u00eatre appliqu\u00e9es dans les meilleurs d\u00e9lais possibl es. Je pense en particulier au f onds de solidarit\u00e9.  \n \nLes entrepr ises pourront  se d\u00e9clarer sur le site de la d irection g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques d\u00e8s le \n1er d\u00e9cembre pour des versements qui pourront interven ir dans les tout  premiers jours de d\u00e9cembre. Il \nfaut \u00e9videmment laisser passer le mois pour voir s'il y a une fermeture administrative d'un mois, mais \nelles pourront ensuite s'inscrire d\u00e8s le d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre pou r pouvoir toucher les fonds du \nfonds de solidarit\u00e9 d\u00e8s les premiers jours de d\u00e9cembre.  \n \nJe commence par ce fonds de solidarit\u00e9 parce que je pense que c'est l'expression la plus claire de notre \nd\u00e9termination \u00e0 apporter un soutien encore plus massif que lors de la pr\u00e9c\u00e9dente p\u00e9riode de \nconfinement.  \n \nNous a llons, sur le s eul fonds de solidarit\u00e9, d\u00e9penser en un mois davantage que ce que nous avions \nd\u00e9pens\u00e9 en six mois. Nous allons d\u00e9penser sur le mois de novembre davantage que ce que nous avions \nd\u00e9pens\u00e9 depuis le mois de mars, c'est -\u00e0-dire plus de 6 milliards  d'euros. C'est donc l'expression d'un \nsoutien complet \u00e0 ceux qui sont les plus touch\u00e9s par la crise, aux petits commer\u00e7ants, aux \nind\u00e9pendants, aux coiffeurs, aux fleuristes, aux magasins d'habillement, aux bijoutiers qui sont \naujourd'hui ferm\u00e9s et qui n'o nt aucun chiffre d'affaires.  \n \nNous avons relev\u00e9 et consid\u00e9rablement renforc\u00e9 ce fonds. D'abord, il n'\u00e9tait ouvert qu'aux entreprises \nde moins de 10 salari\u00e9s. Nous l\u2019ouvrons d\u00e9sormais aux entreprises jusqu'\u00e0 50 salari\u00e9s. Il avait un \nplafond qui allait jusq u'\u00e0 1 500 euros. L'indemnisation peut d\u00e9sormais aller jusqu'\u00e0 10 000 euros.  \n \nJe rappelle que ce fonds est ouvert \u00e0 toutes les entreprises qui sont administrativement ferm\u00e9es mais \nil est aussi ouvert \u00e0 certaines entreprises des secteurs dits S1 et S1 bis. Je parle du tourisme, de \nl'\u00e9v\u00e9nementiel, de la culture du sport, qui subissent une perte de chiffre d'affaires d'au moins 50 %.  \n \nVous me direz , pourquoi faisons -nous  une exception pour ces secteurs -l\u00e0 ? Tout simplement parce \nqu\u2019ils  sont touch\u00e9s depuis des  mois, qu'ils n'ont jamais pu se relever et que les perspectives devant \nnous sont malheureusement des perspectives qui ne sont pas positives.  \n \nCe n'est pas demain, h\u00e9las, que nous pourrons rouvrir les restaurants avec le m\u00eame nombre de tables \net le m\u00eame n ombre de clients. Ce n'est probablement pas demain que nous pourrons rouvrir les salles \nde sport avec le m\u00eame nombre de clients. Ce n'est pas demain que les touristes vont se pr\u00e9cipiter dans \nles h\u00f4tels de France. Ce n'est pas demain que les spectateurs von t pouvoir reprendre avec des jauges \n\u00e0 100 %. Et ce n'est pas demain que les acteurs de l'\u00e9v\u00e9nementiel pourront organiser des f\u00eates, faire \nde la sonorisation, faire de l\u2019illumination comme ils le faisaient auparavant.  \n \nIl nous para\u00eet donc juste et n\u00e9cessai re que ce  secteur puisse avoir acc\u00e8s au f onds de solidarit\u00e9 jusqu'\u00e0 \n10 000 euros quand ils perdent 50 % de leur chiffre d'affaires, m\u00eame s'ils ne sont pas ferm\u00e9s \nadministrativement. C'est un choix que nous faisons qui, je pense, marque notre volont\u00e9 de sou tenir \nceux qui sont le plus touch\u00e9s.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/8  \n \nEnfin, je rappelle que toutes les entreprises de moins de 50 salari\u00e9s qui subissent une perte de plus de \n50 % de leur chiffre d'affaires et cette fois sans aucune exception sectorielle, pourront toucher une aide \njusqu'\u00e0 1 500 euros par mois.  \n \nJe le redis parce que j'\u00e9coute beaucoup ce que me disent les commer\u00e7ants, ce qui se dit sur les radios \net t\u00e9l\u00e9visions, et je pense que les choses ne sont pas encore comprises. Je vous l'ai \u00e9crit, je vais l'\u00e9crire \naux f\u00e9d\u00e9rations professionnelles.  \n \nTous ceux qui sont ferm\u00e9s, c'est jusqu'\u00e0 10 000 euros. Tous ceux qui sont les secteurs culture, \n\u00e9v\u00e9nementiel, restauration. C'est aussi jusqu'\u00e0 10 000 euros d\u00e8s lors qu'ils ont perdu 50 % de leur \nchiffre d'affaires, m\u00eame s'ils ne sont pas ferm\u00e9s administrativement. Exemple u n h\u00f4tel n'est pas ferm\u00e9 \nadministrativement, mais il va \u00e9videmment perdre plus de  50 % de son chiffre d'affaires. N ous lui \ndonnons  donc acc\u00e8s \u00e0 c e fonds jusqu'\u00e0 10 000 euros.  \n \nToutes les autres entreprises, sans exception, d\u00e8s lors qu'elles perdent 50 % de leur chiffre d'affaires \npar rapport \u00e0 novembre 2019, ont droit \u00e0 une indemnisation de 1 500 euros par mois.  \n \nJ'ajoute et c\u2019est tr\u00e8s important, que nous allons d\u00e9velopper massi vement le \u00ab click and collect  \u00bb qui peut \nrepr\u00e9senter 20 \u00e0 25 % du chiffre d\u2019affaires d\u2019une entreprise qui est ferm\u00e9e. Les recettes de ce \u00ab click \nand collect  \u00bb ne seront pas comptabilis\u00e9es dans le montant du chiffre d\u2019affaires de l\u2019entreprise. Si vous \navez perdu 6 000 euros de chiffre d\u2019affaires par rapport \u00e0 vos vent es 2019, vous pouvez demander \n6 000 euros au titre du fonds de solidarit\u00e9, si vous \u00eates ferm\u00e9s ; et si vous faites 2 000 euros de \u00ab click \nand collect  \u00bb, les 2 000 euros sont pour vous et ne sont  pas d\u00e9duits de votre chiffre d\u2019affaires.  \n \nEnfin, dernier point que je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser, sur le fonds de solidarit\u00e9 , pour que toutes les choses soient \nvraiment claires, il n\u2019y a aucun reste \u00e0 charge pour les entreprises qui sont ferm\u00e9es administrativement . \nElles r\u00e9cup\u00e8rent l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du chiffre d\u2019affaires qu\u2019elles ont perdu.  \n \nCe fonds de solidarit\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiera donc, selon notre \u00e9valuation, \u00e0 1,6 million d'entreprises pendant le \nmois de confinement. 600 000 entreprises pourront recevoir une aide allant jusqu'\u00e0 10 000 euros ; un \nmillion d'entreprises pourront recevoir une aide allant jusqu'\u00e0 1 500 euros. C'est ce qui explique que le \nco\u00fbt du f onds de solidarit\u00e9 est fortement augment\u00e9 pour passer de 6 milliards sur six  mois \u00e0 6 milliards \npour un seul mois.  \n \nNous avons d\u00e9pens\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 6 milliards jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour le f onds de solidarit\u00e9 et nous \nallons d\u00e9penser pour le seul mois de novembre, avec les nouvelles r\u00e8gles que j'ai propos\u00e9es, 6 milliards \nd'euros pour le seul mois de confinement du mois de novembre.  \n \nLe deuxi\u00e8me instrument de soutien qui vous est propos\u00e9 dans ce PLFR 4, ce sont les exon\u00e9rations de \ncotisations sociales qui sont massivement renforc\u00e9es et \u00e9largies. Par souci de simplicit\u00e9 et de lisibilit\u00e9, \nnous appliquons exactement les m\u00eam es r\u00e8gles aux exon\u00e9rations de cotisations sociales que  celles que \nnous appliquons au f onds de solidarit\u00e9.  \n \nVous \u00eates ferm\u00e9s  ? Exon\u00e9ration totale de charges sociales, exactement co mme vous pouvez avoir \nacc\u00e8s au f onds solidarit\u00e9 jusqu'\u00e0 10 000 euros. S'agis sant des entreprises du secteur S1 et S1 -bis, d\u00e8s \nlors qu\u2019ils perdent 50 % de leur chiffre d'affaires  : exon\u00e9ration aussi totale de charges sociales. Toutes  \nles autres, en revanche, auront droit \u00e0 des all\u00e9gements qui seront davantage cibl\u00e9s.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/8  \nSur l\u2019act ivit\u00e9 partie lle, c'est le troisi\u00e8me instrument que nous avions mis en place, m\u00eame syst\u00e8me les \nsecteurs ferm\u00e9s ont droit \u00e0 un ch\u00f4mage partiel avec une indemnisation \u00e0 100 % sans reste \u00e0 charge \npour les secteurs ferm\u00e9s et pour les entreprises du tourisme.  \n \nLe quatri\u00e8me instrument, ce sont les pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat o\u00f9 nous allons aussi adapter le dispositif \npour r\u00e9pondre \u00e0 la situation nouvelle cr\u00e9\u00e9e par le confinement et par les demandes des entrepreneurs.  \n \nBeaucoup d'entrepreneurs nous ont dit \u00ab \u00c9coutez, nous la date du 30 mars 2021, elle est trop proche. \nNous avons besoin d'un diff\u00e9r\u00e9 de remboursement  \u00bb. Au cas par cas, sans stigmatisation dans le fichier \nde la Banque de France, les entreprises qui ne peuvent absolument pas rembourser \u00e0 partir de  \nmars  2021 auront la possibilit\u00e9 de reporter le premier remboursement \u00e0 mars 2022.  \n \nCe qui est \u00e9videmment un effort consid\u00e9rable puisque \u00e7a laisse douze  mois suppl\u00e9mentaires pour \ncommencer le remboursement de son pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat. C'est un effort consid\u00e9rable qui  est fait, qui \nest tr\u00e8s concret. V ous avez une dette, vous ne la remboursez pas tout de suite ; vous gagnez un an. \nC'est \u00e9videmment un sou tien absolument consid\u00e9rable.  \n \nCe sont les banques qui, au cas par cas, examineront ces demandes de diff\u00e9r\u00e9 des entreprises qui en \nauraient besoin . Nous  veillerons \u00e9videmment \u00e0 ce que cet engagement soit respect\u00e9.  \n \nPour les entreprises qui ont besoin de contracter un nouveau pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat, elles pourront le \nfaire jusqu'au 30 juin 2021 au lieu du 31 d\u00e9cembre 2020. Toutes  les entreprises qui ont pris un pr\u00eat \ngaranti par l'\u00c9tat, mais qui n'ont pas satur\u00e9 le plafond peuvent demander un compl\u00e9ment de  pr\u00eats \ngarantis par l'\u00c9tat. Toutes celles qui n'ont pas encore souscrit de pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat, et qui se \ndisent au regard des nouvelles conditions sanitaires il faut que nous en prenions  un, pourront le prendre.  \n \nCet amortissement du pr\u00eat, troisi\u00e8m e mesure que nous avons prise avec ce PLFR 4, pourrait \u00eatre \u00e9tal\u00e9 \nentre une et cinq ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires, avec un taux que je vous ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9 compris entre \n1 et 2,5, garantie de l'\u00c9tat compris. C 'est un point tr\u00e8s important puisque la garantie de l' \u00c9tat repr\u00e9sente \n100 points de base sur ces pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat.  \n \nEnfin, l'\u00c9tat pourra accorder des pr\u00eats directs si certaines entreprises ne trouvent aucune solution de \nfinancement. Nous allons provisionner 500 millions d'euros \u00e0 cette fin. Ces pr\u00eat s d'\u00c9tat, qui ne sont pas \ndes pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat, mais des pr\u00eats directs de l'\u00c9tat, pourront atteindre jusqu'\u00e0 10 000 euros \npour les entreprises de moins de 10 salari\u00e9s et 50 000 euros pour les entreprises de 10 \u00e0 50 salari\u00e9s.  \n \nPour les entreprises  de plus de 50 salari\u00e9s, qui parfois sont dans une situation difficile, l'\u00c9tat pourra \n\u00e9galement accorder des avances remboursables qui sont plafonn\u00e9es \u00e0 trois mois de chiffre d'affaires.  \n \nPardon d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu exhaustif sur cette question des pr\u00eats ga rantis par l'\u00c9tat. Mais qu'est -ce que \ncela veut dire ? Aucune entreprise n'aura de probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie en France penda nt la dur\u00e9e de la \ncrise.  \n \nSoit le  PGE, soit les demandes de diff\u00e9r\u00e9 de remboursement, soit elle \u00e9tale le remboursement, soit elle \ns'adresse directement \u00e0 l'\u00c9tat parce que vraiment elle n'a trouv\u00e9 aucune autre solution qu'un pr\u00eat direct \nde l'\u00c9tat ou une avance remboursable.  \n \nNous avons compl\u00e9t\u00e9 le dispositif pour que ce soit un filet de s\u00e9curit\u00e9 solide et durable pour les \nentreprises qu i ont besoin de tr\u00e9sorerie. L\u2019ensemble de ces mesures repr\u00e9sente un co\u00fbt de 15 milliards \nd\u2019euros pour un mois de confinement.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/8  \n \nNous avons dans le projet de loi rectificatif qui vous est pr\u00e9sent\u00e9, gard\u00e9 une certaine souplesse en vous \nproposant une envelo ppe de cr\u00e9dits de 20 milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires.  \n \nAu-del\u00e0 de ces mesures de soutien, qui sont les quatre piliers de la r\u00e9ponse \u00e9conomique que nous \navons apport\u00e9 depuis mars et qui n'ont jamais chang\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s, renforc\u00e9s, adapt\u00e9s mais j e \ncrois que la force de notre r\u00e9ponse \u00e9conomique tient dans sa lisibilit\u00e9 et sa r\u00e9activit\u00e9. Nous avons mis \nd\u00e8s le d\u00e9part sur la table les bonnes r\u00e9ponses et les bons instruments pr \u00eats garantis par l'\u00c9tat, f onds \nde solidarit\u00e9, exon\u00e9rations de charges, ch\u00f4ma ge partiel.  \n \nAvec ces quatre instruments qui sont les m\u00eames depuis maintenant le mois de mars 2020, nous avons \nun dispositif solide et efficace que nous adaptons au fur \u00e0 mesure de la crise.  \n \nIl y a \u00e9galement un sujet sp\u00e9cifique sur les loyers. Nous proposons un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour les loyers des \nentrepreneurs qui continueraient \u00e0 avoir une difficult\u00e9 malgr\u00e9 le f onds de solidarit\u00e9.  \n \nComment fonctionne ce dispositif ? Pour qu'un bailleur puisse  avoir droit \u00e0 ce cr\u00e9dit d'imp\u00f4t, il doit \nconsentir  \u00e0 une r\u00e9duction de loyer correspondant au moins \u00e0 un mois de loyer sur les trois mois \u00e0 venir.  \n \nSi c'est moins d'un mois, il n'y a pas de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t, cela n'est pas suffisamment significatif pour le \nlocataire. Si, par exemple, un commer\u00e7ant \u00e0 loyer de 5 000 euros par mois ce qui fait  15 000 euros sur \nles trois mois qui viennent, si le bai lleur consent une r\u00e9duction de un  mois de loyer  soit 5 000 euros, \n30 % du co\u00fbt sera pris en charge par l'\u00c9tat sous forme d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t qui sera rembours\u00e9 au bailleur.  \n \nNous  estimons que c'est l'int\u00e9r\u00eat \u00e9videmment du bailleur, plut\u00f4t que d'avoir affaire \u00e0 des impay\u00e9s, \nd'accepter de prendre une partie de la charge sur lui, sachant qu'il est soutenu par l'\u00c9tat gr\u00e2c e \u00e0 ce \ncr\u00e9dit d'imp\u00f4t.  \n \nA l'inverse, pour le locataire, cela lui permet de payer 10 000 euros de loyer au lieu de 15 000, voire \nmoins si le bailleur est pr\u00eat \u00e0 consentir une r\u00e9duction plus importante et \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier donc d'un cr\u00e9dit \nd'imp\u00f4t plus important .  \n \nJe pr\u00e9cise \u00e9galement, puisque nous progressons \u00e0 chaque fois sur ces sujets qu\u2019il m'est revenu qu'un \ncertain nombre de grandes fonci\u00e8res ne jouaient pas le jeu avec des entreprises de taille plus \nimportante. Je pense \u00e0 des salles de sport parisiennes, par exemple. Je pourrai donner d'autres \nexemples \u00e0 travers le pays. C'est inacceptable.  \n \nNous ne pouvons pas accepter \u00e0 un moment o\u00f9 tout le monde fait des efforts pour soutenir l'\u00e9conomie \nfran\u00e7aise que certaines grandes fonci\u00e8res, elles, ne fassent pas u n euro d'effort pour leurs locataires \nalors m\u00eame qu'ils n'ont plus un euro de chiffre d'affaires. Nous  prendrons  donc  les dispositions \nn\u00e9cessaires.  \n \nJe les recevrai pour les mettre face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s et nous verrons ensuite quelles dispositions \nr\u00e9glementaires nous pouvons prendre pour obliger les grandes fonci\u00e8res \u00e0 jouer le jeu de la solidarit\u00e9 \nface \u00e0 la crise.  \n \nCertaines l'ont fait. Je ne vais pas donner de nom aujourd'hui, mais je ne vois pourquoi certaines le \nferaient et accepteraient des r\u00e9d uctions de loyer pour leurs locataires et d'autres, en revanche, \npasseraient entre les gouttes et ne feraient absolument aucun effort de solidarit\u00e9.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n8/8  \nLe sujet est identifi\u00e9. Ces grandes fonci\u00e8res seront re\u00e7ues et nous prendrons toutes les dispositions \nn\u00e9cessaires si elles n'acceptent pas de consentir d'elles -m\u00eames des r\u00e9ductions de loyer pour que \nchacun fasse sa part du chemin et prenne sa part de responsabilit\u00e9.  \n \nLe soutien \u00e9conomique, c'est la r\u00e9ponse imm\u00e9diate. Il n'emp\u00eache que ce que souhaitent \u00e9vi demment \nles commer\u00e7ants aujourd'hui, c'est pouvoir reprendre leur activit\u00e9 le plus vite possible.  \n \nJ'ai eu l'occasion depuis lundi de recevoir, au fur et \u00e0 mesure, l'ensemble des f\u00e9d\u00e9rations de commerces \nconcern\u00e9es.  \n \nJe sors tout juste d'un entretien t\u00e9l \u00e9phonique avec l'ensemble des organisations syndicales et \npatronales sur ce sujet et nous recevrons les f\u00e9d\u00e9rations de commerce du jouet, des fleuristes, des \ncoiffeurs, de la librairie ind\u00e9pendante demain pour voir avec elles dans quelles conditions une \nr\u00e9ouverture des commerces serait envisageable, en fonction \u00e9videmment de la situation sanitaire.  \n \nAu-del\u00e0 de ces mesures de r\u00e9ouverture qui pourraient \u00eatre reprises  en fonction de la situation sanitaire \net du renforcement de certaines r\u00e8gles sanitaires, la deuxi\u00e8me direction dans laquelle nous voulons \ntravailler, c'est la num\u00e9risation d'un maximum de commerces.  \n \nNous voyons bien aujourd'hui que la France a pris du retard en mati\u00e8re de num\u00e9risation du commerce. \nNous avons une boutique sur trois qui est digitalis\u00e9e. Nous voulons donc acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement des \noffres de num\u00e9risation qui sont faites au commerce.  \n \nNous d\u00e9gagerons 100 millions d'euros dans le plan de relance pour financer la digitalisation des \ncommerces. Je ferai d'ici la fin de la semaine une s\u00e9rie de propositions pour acc\u00e9l\u00e9rer la digitalisation \ndes commerces et donc nous inscrire dans le long term e de fa\u00e7on \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9conomique et \ncontinuer \u00e0 soutenir nos commer\u00e7ants de proximit\u00e9 dont j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de dire qu'ils \u00e9taient des \ncommerces essentiels.  \n \nJe vous remercie.  \n ", "published_date": "2020-11-04", "section": "Discours"}