{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8208&pn=137-Discours-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-son-audition-conjointe-sur-le-plan-de-relance-par-la-commissions-des-finances-de-affaires-economiques-et-des-affaires-social.pdf", "author": "0", "title": "137 - Intervention de Bruno Le Maire lors de son audition conjointe sur le plan de relance par la commission des affaires \u00e9conomiques, la commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire, et des affaires sociales de l'Assembl\u00e9e", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \n \nAudition conjointe sur le plan de relance  \npar la commission des affaires \u00e9conomiques,   \nla commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale  \net du contr\u00f4le budg\u00e9taire,  et la commission des affaires sociales  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \nAssembl\u00e9e nationale  \n \nJeudi 3 septembre 2020  \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/7 Monsieur le Pr\u00e9sident,  \n \nJe vous propose de r\u00e9pondre aux diff\u00e9rents orateurs et pr\u00e9sidents de gr oupe et laisser ensuite \nOlivier  Dussopt r\u00e9pondre aux questions qui suivront.  \n \nJe partage la fru stration exprim\u00e9e par Sebastien  Jumel  sur le temps mais je pense que nous aurons \nd\u2019autres oc casions dans les commissions de revenir sur la mise en \u0153uvre de ce plan qui repr\u00e9sente, je \nle r\u00e9p\u00e8te , une somme absolument consid\u00e9rable.  \n \nNous avons perdu, depuis quelques mois , la notion des chiffres  : le million d\u2019euros s\u2019est transform\u00e9 en \nmilliard. L\u00e0 o\u00f9 nous  pouvions  passer trois  heures \u00e0 savoir o\u00f9 nous affections  1 million d\u2019euros, nous \nallons  passer cinq minutes \u00e0 savoir o\u00f9  nous affectons  10 milliards.  \n \nJe voudrais juste qu\u2019on reprenne la mesure des choses. C\u2019est un plan qui est consid\u00e9rable. Cette \npremi\u00e8re audition est \u00e9videmment tr\u00e8s importante. Il se trouve que ma journ\u00e9e est charg\u00e9e donc je ne \npeux pas y consacrer le temps que j\u2019aurais souhait\u00e9 mais je reviendrai autant que n\u00e9cessaire devant \nles commissions qui le souhaiteront pour la mise e n \u0153uvre de ce plan et son ex\u00e9cution qui est \u00e0 mes \nyeux le plus important.  \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident de la c ommission des finances, je veux d\u2019abord vous remercier d\u2019avoi r annonc\u00e9 \nque vous voteriez le p lan de relance qui sera dans une mission sp\u00e9cifique, et je  comprends parfaitement \nque c\u2019est un engagement qui ne porte que sur la mission du plan de relance, mais je pense que c\u2019est \nun geste politique fort dont je tiens \u00e0 vous remercier.  \n \nS\u2019agissant de la vitesse d\u2019ex\u00e9cution du plan, c'est un enjeu majeur. Je  vois tous ceux qui nous disent  : \n\u00ab vous auriez d \u00fb mettre 200 milliards d'euros ou 300 milliards d'euros  \u00bb. La r\u00e9alit\u00e9 c'est que nous nous \nfixons comme objectif de d\u00e9caisser 30 % des 100 milliards en 2021. Et c'est un objectif tr\u00e8s ambitieux.  \n \nLa mission r elance porte sur deux ans, mais il est \u00e9vident qu'il y aura du d\u00e9caissement aussi en 2023 \nou en 2024. Tout ne va pas \u00eatr e d\u00e9caiss\u00e9 en deux ann\u00e9es. N ous nous fixons comme objectif 30 % de \nd\u00e9caissement des 100 milliards d'euros en 2021.  \n \nUn mot sur cette ques tion qui vous anime tous et qui est l\u00e9gitime sur les conditionnalit\u00e9s et les \ncontreparties. Je ne suis pas favorable \u00e0 la conditionnalit\u00e9, je suis favorable aux contreparties.  \n \nLa conditionnalit\u00e9 est un frein \u00e0 l'ex\u00e9cution du plan. Le temps que vous v\u00e9rifiiez que les conditions sont \nremplies pour apporter de l'argent \u00e0 telle PME qui en a besoin ou \u00e0 tel groupe qui veut investir, il est \nd\u00e9j\u00e0 trop tard et la crise a fait son effet. En revanche, que nous  demandions des contreparties, cela me \npara\u00eet l\u00e9gitime. Et je vois des contreparties de trois ordres.  \n \nLes premi\u00e8res elles sont environnementales.  \n \nJe rappelle que nous l 'avons d\u00e9j\u00e0 fait quand nous devio ns apporter notre soutien \u00e0 Air France. Nous \navons demand\u00e9 des contreparties environnementales et des contreparties de comp\u00e9titivit\u00e9, qui ne sont \nabsolument pas  du vent.  \n \nQuand nous disions  qu'il faut s upprimer les lignes int\u00e9rieures lorsqu\u2019 il y a une alternative par le train \u00e0 \nmoins de 2h30, je peux vous garantir que quand derri\u00e8re vous allez discuter de la suppression de la \nligne Paris -Bordeaux ce n'est pas si simple que \u00e7a. Il y a des Fran\u00e7ais que \u00e7a p\u00e9nalise,  des activit\u00e9s \n\u00e9conomiques, et des sa lari\u00e9s inquiets. N e pensons pas que nous  pouvons  rayer comme cela d'un trait \nde plume et que les choses sont aussi simples. Mais l es conditionnalit\u00e9s environnementales, nous en \navons mises. Je suis pr\u00eat \u00e0 en discuter avec vous dans le cadre du d\u00e9bat  parlementaire.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/7 Le deuxi\u00e8me type de contreparties, je le redis, qui me para\u00eet tr\u00e8s important, ce sont  les accords \nd'int\u00e9ressement et de participation.  \n \nCela rejoint les questions qui m'ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par un certain nombre d'entre vous sur la meilleure \nr\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s. Si une entreprise retrouve un peu de couleurs gr\u00e2ce au soutien de l'Etat, il \nest l\u00e9gitime qu'on lui demande d'avoir sign\u00e9 un accord d'int\u00e9ressement ou de participation.  \n \nEnfin le troisi\u00e8me volet contreparties auquel je crois beau coup, je le redis, c'est la gouvernance \nd'entreprise.  \n \nProfitons de cette crise qui change beaucoup la donne pour regarder diff\u00e9remment la gouvernance des \nentreprises. Nous l\u2019avons  fait \u00e9voluer avec la majorit\u00e9 dans le cadre de  la loi PACTE . Je pense que \nnous pouvons aller plus loin, notamment sur l'\u00e9galit\u00e9 entre l es femmes et les hommes dans l\u2019\u00e9conomie.   \n \nS'agissant des r\u00e9formes, je suis \u00e9videmment favorable \u00e0 ce que nous poursuivions les r\u00e9formes. Je \npense par exemple \u00e0 la r\u00e9forme d'Action logement ou \u00e0 la r\u00e9forme des retraites.  \n \nJe rappelle que l'Union europ\u00e9enne, dans le d\u00e9caissement de ses 40 milliards d'euros, veillera \u00e0 ce que \nla France maintienne un certain nombre de r\u00e9formes structurelles. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \nobtenu qu'il n'y ait pas d e droit de veto de la part des Etats membres, mais je pense qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable \nde poursuivre le train des r\u00e9formes.  \n \nS\u2019il y a une autre crise, comment ferons -nous  face ? C'est une question absolument essentielle qui \nexplique aussi une grande partie de no tre strat\u00e9gie.  \n \nJ'entends certains commentateurs qui ne sont \u00e9videmment pas aux manettes, qui ont l'argent facile et \nvous disent \u00ab  100 milliards ce n\u2019est rien. C'est encore Bercy qui a jou\u00e9 pet it jeu, on aurait d\u00fb mettre \n200 \u00bb. Pourquoi pas 300, pourquoi pas 400 ? 100 c\u2019est exactement le montant de ce qui a \u00e9t\u00e9 perdu en \npoint de PIB . 4 points de PIB, 25 milliards d'euros le point, 100 milliards d'euros de perdus. Il est donc \ncoh\u00e9rent et responsable de mettre 100 milliards d\u2019euros.  \n \nCes 100 milliards d'euros vont cr\u00e9er de la dette et je comprends parfaitement l'inqui\u00e9tude d'un certain \nnomb re de Fran\u00e7ais qui nous disent \u00ab  O\u00f9 est -ce que vous trouvez l'argent ?  \u00bb L'argent c'est de \nl'emprunt, c'est de la dette.  \n \nCeux qui nous disent \u00ab  Ce n\u2019est pas 100 qu'il faut  mettre, c'est 200  \u00bb, ils ont une certaine coh\u00e9rence \nque je reconnais bien volontiers, ce sont  les m\u00eames qui vous disent on ne remboursera pas la dette.  \n \nNous rembourserons cette dette. N ous avons d\u00e9cid\u00e9 de la cantonner et  de la rembourser au m\u00eame \nrythme  que nos voisins allemands.  Cela nous permettra, s'il devait y avo ir une deuxi\u00e8me pand\u00e9mie d'ici \ntrois ans, cinq ans, dix ans, que sais -je, d'avoir recharg\u00e9 nos batteries financi\u00e8res et de pouvoir \u00e0 \nnouveau prot\u00e9ger nos empl ois et prot\u00e9ger nos entreprises. Cela s'appel le la responsabilit\u00e9.  \n \nJ\u2019admire beaucoup, je dois dire, tous ceux qui vous expliquent que jamais les taux d'int\u00e9r\u00eat ne \nremonteront. Ce sont en g\u00e9n\u00e9ral ceux qui n'ont pas les manettes entre les mains parce que q uand vous \navez les manettes entre les mains vous ne jouez pas avec l'avenir des Fran\u00e7ais et vous ne faites pas \nde pari aussi hasardeux que de d\u00e9clarer de mani\u00e8re p\u00e9remptoire que jamais les taux d'int\u00e9r\u00eat ne \nremonteront.  \n \nS\u2019il y a bien une chose que j'ai a pprise pendant cette crise, c'est l'humilit\u00e9. Il faut faire attention aux \nd\u00e9cisions que nous prenons et veiller \u00e0 ne pas engager les g\u00e9n\u00e9rations futures sur des certitudes qui \nsont en fait des approximations.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/7  \nSur l'endettement sans limite , je vous le di s, je pense que nous avons fait un choix qui est responsable. \n100 milliards d'euros, 4 points de PIB, l'\u00e9quivalent de la crise, \u00e7a nous para\u00eet le bon calibrage pour \nr\u00e9pondre.  \n \nLaurent Saint -Martin, sur le d\u00e9caissement et le suivi, c'est Olivier D ussopt qui vous r\u00e9pondra. Je pense \nque c'est un point absolument cl\u00e9 donc Olivier D ussopt rentrera dans le d\u00e9tail du d\u00e9caissement et du \nsuivi.  \n \nThomas Mesnier , sur la relocalisation des industries de sant\u00e9, c'est un enjeu absolument strat\u00e9gique \npour les Fran\u00e7ais q ui ont  d\u00e9couvert avec stup\u00e9faction que nous ne disposions plus d\u2019 un certain nombre \nde principes actifs . Nous ne pouvons  plus produire nous -m\u00eames certains m\u00e9dicaments alors que nous \navions une industrie pharmaceutique de tout premier plan.  \n \nNous allons soutenir l'investissement pour la s\u00e9curisation des secteurs strat\u00e9giques, dont le secteur de \nla sant\u00e9, pour permettre la production de produits de sant\u00e9 jug\u00e9s prioritaires  comme les m\u00e9dicaments , \nles dispositifs m\u00e9dicaux,  le diagnostic in vitro, les comp osants strat\u00e9giques, y compris l es composants \nqui sont li\u00e9s \u00e0 la covid -19.  \n \nNous allons aussi renforcer les outils capitalistiques \u00e0 l'industrialisation des industries de sant\u00e9. Nous \nmettrons en place un appel \u00e0 manifestation d'int\u00e9r\u00eat dot\u00e9 de 120 millions d 'euros pour identifier les \nprojets d'investissement pour la production de m\u00e9dicaments et pour permettre la relocalisation de \nproduction de principes actifs. Il y a 120 millions d'euros sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la relocalisation \nd'activit\u00e9s industrielles li\u00e9 es aux m\u00e9dicaments.  \n \nNous avons engag\u00e9 des travaux avec Seqens, UPSA, Sanofi avec comme objectif d'ici trois ans que la \nFrance soit en mesure de produire, conditionne r et distribuer du parac\u00e9tamol.  \n \nDaniel L abaronne , vous avez pos\u00e9 une question que beauco up d'autres d\u00e9put\u00e9s, je pense, poseront  : \ncomment mobiliser les 100 milliards d'euros d '\u00e9pargne des Fran\u00e7ais ? Cela n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, \nc\u2019est l'\u00e9quivalent de ce que nous mettons sur la table pour le plan de relance, donc c'est un enjeu \nabsolument essen tiel.  \n \nNous avons d'abord pris un certain nombre de mesures pour inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 d\u00e9penser leur argent.  \n \nCe que nous avons fait sur l'industrie automobile  avec la prime \u00e0 la conversion et sur le bonus \n\u00e9cologique  a exceptionnellement bien march\u00e9. Le s 200 000 voitures au titre de la prime \u00e0 la conversion \nsont parties en un mois et demi. Le nombre de v\u00e9hicules \u00e9lectriques vendus a fortement augment\u00e9 et \nnous avons vendu plus de voitures en juin 2020 qu'en juin 2019. Donc il y a eu plus qu'un rattrapage.   \n \nNous allons \u00e9gal ement mettre en place un label r elance pour permettre aux \u00e9pargnants d\u2019identifier les \nplacements collectifs qui sont les plus \u00e0 m\u00eame de renforcer les fonds propres des entreprises \nfran\u00e7aises.  \n \nCela sera le cas dans les assurances vies d e fa\u00e7on \u00e0 ce qu\u2019un \u00e9pargnant sache qu\u2019il y a effectivement \ndes produits qui vont directement participer \u00e0 la relance de l\u2019\u00e9conomie. Ce qui suppose au passage un \nassouplissement d\u2019un certain nombre de r\u00e8gles qui p\u00e8sent sur l\u2019assurance vie.  \n \nA ce titre, j \u2019ai appel\u00e9 le vice -pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Valdis D ombrovskis pour lui \ndemander d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux sur Solva 2 qui sont absolument strat\u00e9giques pour que les \u00e9pargnants \ninves tissent dans l'\u00e9conomie r\u00e9elle.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/7 Aujourd'hui, c'est p\u00e9nalisant  pour les assureurs d'in vestir dans l'\u00e9conomie r\u00e9elle, parce qu'il faut  qu\u2019en \ncontrepartie , ils mettent l'\u00e9quivalent en fonds  propres autour de plus de 30 %, et du coup, ils ne le font \npas. Il faut que nous baiss ions ce ratio de solvabilit\u00e9 pour inciter les assureurs \u00e0 aller vers l'\u00e9conomie \nr\u00e9elle.  \n \nMa troisi\u00e8me r\u00e9ponse l\u00e0 -dessus, c'est la confiance et l'assurance que nous n'augmenterons  pas les \nimp\u00f4ts des Fran\u00e7ais. Si vous voulez que les Fran\u00e7ais d\u00e9pensent l'\u00e9pargne de pr\u00e9caution qu'ils ont mis \nsur leur livr et A ou sur leur compte courant, il faut leur garantir que vous ne reprendrez pas d'une ma in \nce que vous leur avez donn\u00e9 de l'autre.  \n \nDonc je le r\u00e9p\u00e8te  : aucune augmentation d'imp\u00f4ts dans les deux ann\u00e9es qui viennent.  \n \nV\u00e9ronique L ouwagie , deux points tr\u00e8 s importants.  \n \nLe premier, c'est sur les entreprises ferm\u00e9es  \u00e0 cause de la crise sanitaire . Nous maintenons le ch\u00f4mage \npartiel avec z\u00e9ro reste \u00e0 charge pour toutes les entreprises qui sont ferm\u00e9es administrativement, dont \nles discoth\u00e8ques. Il faut que nou s r\u00e9fl\u00e9chissions effectivement o\u00f9 on amortit le choc  et \u00e0 ce que nous \nfaisons ensuite  ?  \n \nIl y a un certain nombre de secteurs d'activit\u00e9 o\u00f9, tr\u00e8s honn\u00eatement, je ne sais pas comment la demande \nva repartir. Il y a les discoth\u00e8que s. Il y a de mani\u00e8re tout \u00e0  fait strat\u00e9gique le transport a\u00e9rien. Ce \ntransmanche qui me tient tr\u00e8s \u00e0 c\u0153ur  et qui vous tient tr\u00e8s \u00e0 c\u0153ur, ainsi qu'\u00e0 S\u00e9bastien Jumel . Les \nentreprises de transport de voyageurs sont celles qui ont \u00e9t\u00e9 parmi les plus touch\u00e9es par la crise, que \nce soit le  bateau, le ferroviaire ou l'avion.  \n \nNous avons mis en place des soutiens massifs  via les pr\u00eats garantis par l\u2019Etat (PGE) pour ces \nentreprises. Mais j'ai parfaitement conscience que s'agissant de Brittany Ferries, il y a une difficult\u00e9 \nmajeure. J'ai donc demand\u00e9 au CIRI, le Comit\u00e9 interminist\u00e9riel qui est charg\u00e9 des restructurations \nindustrielles de se saisir imm\u00e9diatement du dossier. Je lui ai demand\u00e9 d'apporter des r\u00e9ponses \nconcr\u00e8tes aux admin istrateurs de Brittany Ferries.  Je vous indique que nous somme s pr\u00eats \u00e0 soutenir \nl'entreprise d\u00e8s que le diagnostic aura \u00e9t\u00e9 fait par le CIRI pour b\u00e2tir un mod\u00e8le qui soit \u00e9conomiquement \nviable sur le long te rme. Nous soutiendrons Brittany  Ferries. C'est un enjeu effectivement absolument \nmajeur, notamment pour la Bre tagne et la Normandie.  \n \nJean -No\u00ebl B arrot, s'agissant des emplois des jeunes, je rappelle que nous avons mis en place toute \nune s\u00e9rie de dispositifs \u00e0 hauteur de 6 milliards d'euros, dont les deux plus significatifs son t la prime de \n4 000 euros et l\u2019aide \u00e0 l'apprentissage.  \n \nS'agissant du r\u00f4le des territoires, il est ab solument essentiel. L \u00e0 aussi, je veux \u00eatre tr\u00e8s concret et \npragmatique avec vous. Nous n'arriverons pas \u00e0 trouver 100 milliards d'euros de projets nouveaux dans \nles communes, dans les d\u00e9part ements ou dans les r\u00e9gions, et en particulier dans les communes.  \n \nQu\u2019allons -nous faire  ?  \n \nLorsqu'il y a une commune qui a un projet, par exemple pr\u00e8s de chez moi, au Pays basque, une \ncommune qui voudrait refaire un barrage qui doit \u00eatre consolid\u00e9. Le pro jet est disponible. L'appel d'offres \n\u00e9tait pass\u00e9, mais il n'y a pas d'argent. On ne va pas aller chercher un nouveau projet dans cette \ncommune. On va, par l'interm\u00e9diaire des pr\u00e9fets, des sous -pr\u00e9fets \u00e0 la relance, faire \u00e9merger ces projets \nqui aujourd'hui  n'ont pas les financements n\u00e9cessaires et on va leur apporter les financements \nn\u00e9cessaires pour que les travaux d\u00e9marrent.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/7  \nSi vous avez des grandes villes qui ont des projets de pistes cyclables ou de r\u00e9novation thermique de \nleurs b\u00e2timents, c'est le cas \u00e0 Paris et j'ai re\u00e7u Anne H idalgo qui m'a dit qu'elle avait un grand plan de \nr\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, la petite ceinture, ceux qui sont en brique. On ne va pas dire \u00e0 \nAnne Hidalgo \u00e9coutez, vous avez d\u00e9j\u00e0 votre projet, vous le financez vous -m\u00eame, on va en trouver un \nautre. Le temps qu'on en trouve un autre, la crise sera pass\u00e9e et nous n'aurons pas \u00e9t\u00e9 efficaces .  \n \nJe pr\u00e9f\u00e8re participer au financement de ces projets qui sont existants pour  que cela acc\u00e9l\u00e8re les travaux. \nCela conce rne l'emplo i et acc\u00e9l\u00e8re l'embauche et cela fait  ainsi baisser le ch\u00f4mage.  \n \nS'agissant de Val\u00e9rie R abault  et du d\u00e9bat entre offre et demande. Vous me permettrez de ne pas \npartager ni votre diagnostic ni votre analyse du plan que nous avons mis en place.  \n \nVous vous r\u00e9f\u00e9rez \u00e0 l\u2019Insee et vous avez raison. Mais que montre l'Insee ? Elle montre que le choc de \nla crise a \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 50 % par les entreprises, \u00e0 plus de 50 % par l'\u00c9tat, et que les m\u00e9nages \nont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s . De tous les pays de l'OCDE, la France est le pays qui a le plus prot\u00e9g\u00e9 le pouvoir \nd'achat des m\u00e9nages.  \n \nIl est un peu paradoxal d'avoir d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent pour prot\u00e9ger  le pouvoir d'achat des \nm\u00e9nages - ce qui \u00e9tait une bonne d\u00e9cision, une sage  d\u00e9cision - et de r\u00e9employ\u00e9s encore autant d' argent \npour soutenir la demande.  \n \nNous avons fait le choix d'intervenir le plus t\u00f4t possible pour \u00e9viter le drame de centaines de milliers de \nlicenciements et pour prot\u00e9ger l'emploi. Tout cela va-t-il \u00e9voluer ? Oui, et on en a conscience.  \n \nCe que disent certains d'entre vous sur la pr\u00e9carit\u00e9 des banques alimentaires, je le vois. Je suis en \ncontact avec les banques alimentaires. Je sais qu'elles accueillent toujours plus de public et des \npersonnes qui n'avaient jamais fr\u00e9quent\u00e9 les banques alimentaires.  \n \nPar cons\u00e9quent, si \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre on s'aper\u00e7oit qu\u2019il faut soutenir davantage, il faut aider \nsur le terrain. Nous le ferons  bien s\u00fbr. Mais la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9fi, c'est de cr\u00e9er des \nemplois.  \n \nJe rappelle que le taux de pauvret\u00e9 en  France est autour de 14 %, dont  37 %  de ch\u00f4meurs . Donc la \nmeilleure fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9fi, c'est de prot\u00e9ger l'emploi comme nous l'avons fait, et de cr\u00e9er de \nnouveaux emplois. Q uand on dit qu'il n'y a rien pour la demande, j'estime pour ma part, que lorsqu'on \nmet 30 milliards d'euros au ch\u00f4mage partiel, c'est du soutien \u00e0 la demande. C'est \u00e7a la coh\u00e9rence de \nnotre position.  \n \nSur les transformations des  pr\u00eats garantis par l\u2019Etat  en obligations convertibles  : ce ne sera pas une \ntransformat ion, mais nous mettrons sur pied effectivement des obligations convertibles et des pr\u00eats \nparticipatifs. Ils seront mis en place par Bpifrance et cela permettra d'apporter des quasis  fonds propres \naux entreprises.  \n \nCharles de C ourson, s ur le r\u00e9tablissement  de la confiance, je pense avoir r\u00e9pondu en vous indiquant \nque cela suppose d'avoir un cap tr\u00e8s clair pas d'augmentation d'imp\u00f4ts, un soutien \u00e0 l'emploi et aux \nentreprises, une transformation du mod\u00e8le \u00e9conomique pour que les Fran\u00e7ais sachent o\u00f9 nous allon s.  \n \nS'agissant du calendrier, je tiens \u00e0 insister sur le fait que beaucoup des disp ositifs qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s en \nprojet de loi finances  sont d\u00e9j\u00e0 disponibles. MaPrime R\u00e9nov \u2019, par exemple, est disponible d\u00e8s \nmaintenant. Le plan jeune est disponible d\u00e8s maint enant. Les entreprises peuvent s'en servir tout de \nsuite.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/7  \nS'agissant de la compensation e n p\u00f4le production, je pense que\u2019 Olivier D ussopt vous r\u00e9pondra.  \n \nEric C oquerel, l e point de d\u00e9saccord, \u00e9videmment que j'avais avec vous, c'est que nous ne fassions \nrien sur le ch\u00f4mage. 30 milliards d'euros sur le ch\u00f4mage partiel, j'estime que c'est tout \u00e0 fait significatif.  \n \nS'agissant des m\u00e9nages les plus modestes, je rappelle que nous avons mis un demi -milliard d'euros \nsur l'augmentation de l'allocation de rentr\u00e9e  scolaire. Il y a un sujet tr\u00e8s sp\u00e9cifique sur les \u00e9tudi ants qui \nme pr\u00e9occupent. N ous avons pris la d\u00e9cision de ramener le prix du repas universitaire \u00e0 1 euro au lieu \nd'un peu plus de 3 euros.  \n \nNous allons acc\u00e9l\u00e9rer le programme sur les logements \u00e9tudian ts parce que je pense que \u00e7a fait partie \ndes populations qui peuvent \u00eatre les plus touch\u00e9es par la crise et auxquelles il faut \u00e9videmment tendre \nla main.  \n \nLa question sur la culture. Je rappelle que nous mettons 2 milliards d'euros sur la culture.  \n \nQuant \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 laquelle je veux tordre le cou, comme quoi  les aides ne b\u00e9n\u00e9ficieraient pas aux PME, \nnotamment concernant les imp\u00f4ts de production  : je vous invit e \u00e0 aller, par exemple dans la V all\u00e9e de \nl'Arve , discuter avec les PME du d\u00e9colletage et vous ir ez leur demander si la baisse des imp\u00f4t s de \nproduction n'est pas vitale pour eux. C'est vital. Simplement parce que si vous avez quelques kilom\u00e8tres \nplus loin, en Suisse, les imp\u00f4ts de production sont beaucoup plus faibles et que le risque de \nd\u00e9localisation, il est important.  \n \nLes imp\u00f4ts de production que nous avons baiss\u00e9s  ne b\u00e9n\u00e9ficient pas qu'aux grandes entreprises, ils \nb\u00e9n\u00e9ficient aux PME.  \n \nNous aurions pu faire un choix diff\u00e9rent. Il \u00e9tait beaucoup plus simple techniquement pour nous, de \nsupprimer la C 3S. On ne l'a pas fait justement parce que cela aurait davantage b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aux grandes \nentreprises plut\u00f4t qu'au secteur industriel.  \n \nVincent L edoux, s ur les changements de la vie quotidienne, je pourrais vous citer la r\u00e9novation \n\u00e9nerg\u00e9tique, le d\u00e9veloppement de l'offre de trains, les pistes cyclables.  \n \nJe voudrais citer surtout un \u00e9l\u00e9ment qu'on n'a pas cit\u00e9, c'est la cr\u00e9ation de 6 000 fonci\u00e8res par la Caisse \ndes D\u00e9p\u00f4ts et Consignations, chiffre que je souhaiterais voir porter \u00e0 10 000 fonci\u00e8re tr\u00e8s rapidement.  \n \nLa Caisse des D\u00e9p\u00f4ts va investir plusieurs milliards d'euros pour racheter les commerces qui ont \nferm\u00e9 s. Les fusionner, les r\u00e9nover. Fin de la r\u00e9novation d\u2019air thermique et les louer ensuite \u00e0 des \ncommer\u00e7ants \u00e0 un tarif attractif. Je pense que pour revitaliser le commerce de centre -ville, ce sera \nabsolument capital.  \n \nEnfin, S\u00e9bastien J umel, s ur l\u2019agriculture, nous mettons 1,6  milliard d'euros au  total.  \n \nS'agissant des pr\u00e9caires, des invisibles, je vous ai r\u00e9pondu. Je pense que toutes les mesures de soutien \n\u00e0 l'emploi, de ch\u00f4mage partiel sont absolument vitales pour eux, que la conditionnalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 \nl\u2019int\u00e9ressement et \u00e0 la participation peut \u00eatr e tr\u00e8s int\u00e9ressante pour ces personnes -l\u00e0.  \n \nEnfin,  je le rappelle, nous avons augment\u00e9 la prime d'activit\u00e9 pour porter le SMIC. L \u2019augment ation  de \n100 euros par mois est une politique permanente, qui n'est pas dans le plan de relance. Et qu\u2019une \npolitique p ermanente co\u00fb te 10 milliards d'euros par an.  ", "published_date": "2020-09-03", "section": "Discours"}