{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=77253&pn=1422%20-Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Presentation%20du%20projet%20de%20loi%20de%20finances%202022%20a%20la%20presse-pdf", "author": "0", "title": "1422 - Discours de Bruno Le Maire lors de la pr\u00e9sention du projet de loi de finances 2022", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPr\u00e9sentation du projet de loi de finances 2022 \u00e0 la  presse  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire, \nministre de l'Economie, des Finances et de la Relan ce \n \n \n \nBercy \n \nLundi 22 septembre 2021 \n \n \n \n \nContact presse :   \nCabinet de Bruno Le Maire   01 53 18 41 13 \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n2/8  \nBonjour \u00e0 tous !  \n \nMonsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Comptes publics, c her Olivier Dussopt,  \n \nchers amis,  \n \nC\u2019est toujours avec le m\u00eame enthousiasme mais avec juste quelques cheveux blancs en plus que je \nsuis heureux de vous pr\u00e9senter pour la cinqui\u00e8me fo is le projet de loi de finances.  \n \nC\u2019est une singularit\u00e9 sous la V\u00e8me  R\u00e9publique d\u2019avoir l\u2019honneur de pr\u00e9senter pour la cinqui\u00e8me fois un \nprojet de loi de finances, mais je vous le dis, je le fais avec toujours le m\u00eame enthousiasme.  \n \nCela me permet de vous rappeler les lignes de force  qui sont celles de notre politique budg\u00e9taire depu is \n2017.  \n \nTrois lignes de force qui n'ont pas vari\u00e9es depuis pr\u00e8s de cinq ans : la ma\u00eetrise des comptes publics,  la \nbaisse des imp\u00f4ts et la sinc\u00e9rit\u00e9.  \n \nLa ma\u00eetrise des comptes publics d'abord, puisque je  rappelle que cette majorit\u00e9, sous l'autorit\u00e9 du \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a engag\u00e9 \u00e0 partir de 20 17 la baisse de la dette publique, a ramen\u00e9 le d\u00e9fi cit \npublic sous les 3 % en 2018 et a sorti la France de  la proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit public excessif. On nous  \nexplique que tout cela est \u00e9videmment tomb\u00e9 du ciel , que c'est venu tout seul. C'est au contraire le \nr\u00e9sultat du courage de la majorit\u00e9 et de d\u00e9cisions que personne n'avait assum\u00e9 jusque-l\u00e0.  \n \nCe r\u00e9tablissement des comptes publics n'est pas tom b\u00e9 du ciel. Il est venu de la suppression des \nemplois aid\u00e9s, 2 milliards d'euros d'\u00e9conomie, de m esures courageuses sur l'audiovisuel public, d'une \nr\u00e9forme en profondeur des chambres de commerce et d 'industrie pour pr\u00e8s d'un demi-milliard d'euros \nd'\u00e9conomies, de r\u00e9forme d'Action logement.  \n \nC'est le courage politique qui nous a permis de r\u00e9t ablir les comptes publics et de sortir la France de  la \nproc\u00e9dure pour d\u00e9ficit public excessif. J'en suis r econnaissant \u00e0 la majorit\u00e9 que nous avons re\u00e7ue hie r \navec Olivier Dussopt, qui nous a apport\u00e9 un soutien  sans faille dans cette ma\u00eetrise des comptes public s.  \n \nLa deuxi\u00e8me ligne de force, cela a \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 les d ifficult\u00e9s, malgr\u00e9 les tourments politiques, la bai sse \ndes imp\u00f4ts. Nous n'avons jamais vari\u00e9 sur la n\u00e9cess it\u00e9 de r\u00e9duire le poids des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoir es \ndans la nation fran\u00e7aise.  \n \nCette baisse des imp\u00f4ts, elle s'est traduite par la  plus forte baisse d'imp\u00f4ts sur les m\u00e9nages et sur les \nentreprises depuis vingt ans, 50 milliards d'euros de baisses d'imp\u00f4ts en cinq ans. Nous avons tenu la  \nsuppression de la taxe d'habitation. Nous avons r\u00e9d uit l'imp\u00f4t sur le revenu de 5 milliards d'euros et  \nnous avons maintenu constamment notre trajectoire d e baisse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s qui, comme \nnous l'avions promis au premier jour de ce quinquen nat, sera ramen\u00e9e \u00e0 25 % pour toutes les \nentreprises sans exception en 2022.  \n \nCette stabilit\u00e9 fiscale et cette coh\u00e9rence dans la baisse des imp\u00f4ts est une singularit\u00e9 sous la \nV\u00e8me  R\u00e9publique. Elle nous a permis de ramener le taux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires \u00e0 43,5 % en 2022, \nc'est-\u00e0-dire un taux qui nous permet tout juste de nous rapprocher de la moyenne europ\u00e9enne. C'est \ndire s'il y avait du travail \u00e0 faire. Je le dis not amment aux oppositions qui nous accablent sur le su jet, \nmais qui, par exemple en 2012, avaient laiss\u00e9 des i mp\u00f4ts en augmentation de 2 milliards d'euros pour \nl'imp\u00f4t sur le revenu, qui avaient augment\u00e9 la TVA \u00e0 taux r\u00e9duit, ou qui avaient, sous le quinquennat \npr\u00e9c\u00e9dent, fait monter le taux de pr\u00e9l\u00e8vement oblig atoire jusqu\u2019\u00e0 45 % ; nous n\u2019avons donc de le\u00e7on \u00e0 \nrecevoir de personne, sur la baisse des imp\u00f4ts.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n3/8  \nEnfin la sinc\u00e9rit\u00e9, c\u2019est un projet de loi de finan ces sinc\u00e8re. L\u2019ensemble des d\u00e9penses qui doivent y \nfigurer, y figurent.  \n \nS\u2019il y a deux objets qui sont en dehors de ce proje t de loi de finances, c\u2019est tout simplement parce q ue \nles circonstances \u00e9conomiques ont chang\u00e9, et nous o nt demand\u00e9es de r\u00e9\u00e9valuer ces projets.  \n \nJe pense d\u2019abord au plan d\u2019investissement, cela dem ande du temps de savoir quelles sont les cha\u00eenes \nde valeur dans lesquelles il faut investir, quelles  sont les technologies ? Nous pr\u00e9f\u00e9rons faire le tr avail \ncorrectement que de le pr\u00e9cipiter.  \n \nEnfin, les mesures pour les jeunes parce que le con texte a chang\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 nous voyons \nbien aujourd'hui que la difficult\u00e9 \u00e9conomique majeu re, c'est quoi ? C'est la p\u00e9nurie de main-d'\u0153uvre. \nJ'appelle donc \u00e0 repenser les mesures de soutien qu e nous voulons apporter.  \n \nTout cela est fait en plein accord avec la majorit\u00e9  parlementaire. Je le redis, nous avons parl\u00e9 avec eux, \nhier.  \n \nCes mesures seront introduites par amendement, en p remi\u00e8re lecture du projet de loi de finances, en \naccord avec la majorit\u00e9 et en parfaite transparence  aussi avec le Haut conseil des finances publiques.   \n \nJ'ai eu l'occasion d'\u00e9changer avec Pierre Moscovici  hier, sur ce sujet. Il y a donc bien une sinc\u00e9rit\u00e9  totale \nde la part du Gouvernement sur ses choix budg\u00e9taire s et sur les deux \u00e9l\u00e9ments que nous laissons, pour \nle moment, de c\u00f4t\u00e9 au regard des circonstances \u00e9con omiques.  \n \nCela m'am\u00e8ne justement \u00e0 vous dire un mot de la sit uation \u00e9conomique actuelle et des choix que nous \navons faits pour ce projet de loi de finances 2022.   \n \nLe contexte \u00e9conomique, vous le connaissez tous aus si bien que moi, c'est celui d'une reprise \n\u00e9conomique mondiale soutenue, avec n\u00e9anmoins trois points de vigilance : \n\u2022 L'inflation, bien entendu,  \n\u2022 le niveau des actifs,  \n\u2022 et un point de vigilance plus structurel dont je v ous ai parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs reprises qui est le \nrisque de grandes divergences entre les \u00e9conomies d \u00e9velopp\u00e9es qui ont pu prot\u00e9ger leur \n\u00e9conomie et qui la relancent maintenant \u00e0 grande vi tesse et les \u00e9conomies en d\u00e9veloppement. \n \nCette grande divergence est \u00e0 mes yeux la principal e menace politique qui peut peser dans les \nprochaines ann\u00e9es sur le plan \u00e9conomique.  \n \nDans ce contexte-l\u00e0, nous avons fait avec le pr\u00e9sid ent de la R\u00e9publique, avec le Premier ministre \nJean Castex, avec le ministre des Comptes publics, Olivier Dussopt, le choix d'un projet de loi de \nfinances de relance et d'investissement.  \n \nLa conjoncture est bonne, la croissance est l\u00e0, ell e est puissante en Europe, elle est puissante aux \nEtats-Unis et l'\u00e9conomie red\u00e9marre fort en Chine : c'est le moment d'investir. C'est le moment de \npr\u00e9parer la France au succ\u00e8s \u00e9conomique des quinze \u00e0 vingt prochaines ann\u00e9es.  \n \nLes investissements que nous ferons maintenant, la puissance de la relance que nous d\u00e9velopperons, \npermettront \u00e0 la France de continuer \u00e0 \u00eatre une des  grandes puissances \u00e9conomiques mondiales au \nXXI \u00e8me  si\u00e8cle. C'est bien l'enjeu de ce projet de loi de finances.  \n \nDe ce point de vue, je pense que notre action \u00e9cono mique est, pour les Fran\u00e7ais, lisible. Dans ces \ntemps agit\u00e9s, cette lisibilit\u00e9 est pr\u00e9cieuse, parce  qu'elle cr\u00e9e la confiance.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n4/8  \nLes Fran\u00e7ais peuvent nous faire confiance. Nous leu r avons montr\u00e9 que nous savions tenir la barre en \npleine temp\u00eate et que nous savions o\u00f9 nous allons.  \n \n2020 a \u00e9t\u00e9 le PLF de l'urgence ; 2021 a \u00e9t\u00e9 un PLF d'urgence et de relance ; 2022 sera un PLF de \nrelance et d'investissement.  \n \nVous voyez que sur ces trois ann\u00e9es, la strat\u00e9gie d u Gouvernement est claire et lisible pour les Fran\u00e7 ais. \nLes Fran\u00e7ais ont besoin de cette clart\u00e9. Ils ont be soin de cette lisibilit\u00e9. Ils ont besoin de cette c onstance.  \n \nLa situation \u00e9conomique, je vous le disais, est mei lleure que pr\u00e9vu sur le plan international. Elle es t \nmeilleure que pr\u00e9vu aussi au niveau national. Je ma intiens notre pr\u00e9vision de croissance \u00e0 6 % pour \n2021 et \u00e0 4 % pour 2022.Vous direz que 6 %, d\u00e9sorma is, c\u2019est prudent, puisque la majorit\u00e9 des institut s \npr\u00e9voit d\u00e9sormais une croissance sup\u00e9rieure \u00e0 6 % p our la France. Mais je le redis, je pense que la \nprudence est la m\u00e8re de toutes les vertus, et il n\u2019 est pas question pour le moment de modifier le chif fre \nde croissance pour 2021. Nous ne sommes jamais \u00e0 l' abri, soit d\u2019un accident sanitaire, soit d'un \nimpr\u00e9vu ; 6 % me para\u00eet donc une \u00e9valuation raisonn able.  \n \nL'efficacit\u00e9 de la relance et la puissance de la re prise nous a permis d'avoir un taux de ch\u00f4mage inf\u00e9 rieur \n\u00e0 la situation d'avant-crise, autour de 8 %, un niv eau d'investissement sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'avant-cris e, \nune consommation qui red\u00e9marre fortement et qui est  dynamique. Tout cela nous permet d'affirmer que \nnous retrouverons notre niveau d'activit\u00e9 d'avant-c rise en d\u00e9cembre 2021.  \n \nC'est du point de vue \u00e9conomique un exploit et je t iens \u00e0 en remercier les salari\u00e9s, les entreprises, les \nFran\u00e7ais, l'ensemble du peuple fran\u00e7ais qui a r\u00e9uss i \u00e0 obtenir cette performance \u00e9conomique.  \n \nCette performance \u00e9conomique, elle est due aussi, l es \u00e9conomistes le disent tr\u00e8s clairement, \u00e0 la \nmani\u00e8re dont nous avons engag\u00e9 la relance. Nous avo ns d\u00e9pens\u00e9 l'argent des Fran\u00e7ais \u00e0 bon escient.  \n \nLe \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb \u00e9tait un choix politique  r\u00e9fl\u00e9chi, efficace, n\u00e9cessaire. Tout simplement pa rce \nqu'il est moins co\u00fbteux de prot\u00e9ger que de r\u00e9parer.   \n \nJe le dis l\u00e0 aussi \u00e0 toutes les oppositions qui nou s tombent dessus \u00e0 bras raccourcis, mais qui face \u00e0  la \ncrise de 2008, une crise o\u00f9 le PIB est tomb\u00e9 de 4 % , l\u00e0 o\u00f9 il s'\u00e9tait effondr\u00e9 de 8 % en 2020, une cri se \ndeux fois moins brutale qu'en 2020, on creusait la dette de 10 points. On finit avec une croissance \u00e0 0 \navec un ch\u00f4mage \u00e0 10 % et deux fois plus de faillit es que celles que nous avons enregistr\u00e9es en 2020. \nJe crois que c'est la preuve par les chiffres que n otre r\u00e9ponse \u00e0 la crise de 2020 a \u00e9t\u00e9 moins co\u00fbteus e \net plus efficace que celle qui avait \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e e n 2008.  \n \nNotre politique r\u00e9fl\u00e9chie, cette politique du \u00ab quo i qu'il en co\u00fbte \u00bb n'a rien \u00e0 voir, mais vraiment r ien avec \nle n'importe quoi budg\u00e9taire de nos opposants qui n e cesse de multiplier les propositions toutes plus \nfarfelues les unes que les autres, sans le moindre euro de financement. Du rachat des autoroutes \u00e0 \n40 milliards d'euros, en passant par l'augmentation  g\u00e9n\u00e9rale des salaires de 10 % financ\u00e9e par l'\u00c9tat \npour 25 milliards d'euros, au doublement du salaire  des enseignants pour plus de 50 milliards d'euros.   \n \nTout cela ne tient pas la route, n'est pas financ\u00e9 et tr\u00e8s loin de la politique r\u00e9fl\u00e9chie, efficace, n \u00e9cessaire \nque nous avons men\u00e9e avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publ ique pour faire face \u00e0 la crise, relancer l'activit \u00e9, \nma\u00eetriser le ch\u00f4mage, \u00e9viter les faillites et avoir  d\u00e9sormais un niveau de croissance parmi les plus \u00e9 lev\u00e9s \nde la zone euro.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n5/8  \nCe PLF, par ailleurs, pr\u00e9sente des choix de d\u00e9pense s qui sont clairs. La politique qui est au c\u0153ur de ce \nPLF, c'est celle du r\u00e9armement r\u00e9galien. Les arm\u00e9es  vont b\u00e9n\u00e9ficier, gr\u00e2ce \u00e0 la loi de programmation \nmilitaire, d\u20191,7 milliard d'euros suppl\u00e9mentaires. La justice de 700 millions d'euros. L'int\u00e9rieur ave c le \nBeauvau de la s\u00e9curit\u00e9 d\u20191,5 milliard d'euros. Nous  faisons le choix du r\u00e9galien et nous faisons le ch oix \ndu r\u00e9armement r\u00e9galien de la France. Tout simplemen t parce qu'il est attendu par les Fran\u00e7ais qui \nveulent la s\u00e9curit\u00e9 et la justice.  \n \nCe PLF met fin \u00e9galement au \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb  dont je viens de vous parler. Je vous confirme que  \nle \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb sera termin\u00e9 au 1 er  octobre d\u00e8s lors que le fonds de solidarit\u00e9, \u00e0 l'e xception \ndes \u00e9tablissements qui restent administrativement f erm\u00e9s comme en Outre-mer, sera d\u00e9sormais \nsupprim\u00e9 et remplac\u00e9 par un dispositif de rembourse ment des charges fixes.  \n \nNous adaptons donc les dispositifs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la situation \u00e9conomique. Nous mettons fin au \u00ab quoi  \nqu'il en co\u00fbte \u00bb et nous apportons des mesures de s outien aux seuls \u00e9tablissements et aux seuls \nsecteurs qui en ont r\u00e9ellement besoin parce qu'ils continuent \u00e0 \u00eatre touch\u00e9s par la crise.  \n \nNous poursuivons \u00e9videmment la relance \u00e9conomique. Elle a donn\u00e9 de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats. Nous \nsommes partis t\u00f4t. Nous avons d\u00e9caiss\u00e9 rapidement. Nous continuerons \u00e0 d\u00e9caisser les fonds de la \nrelance avec un objectif 70 milliards d'euros engag \u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e.  \n \nEnfin nous investissons avec le plan d'investisseme nt que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annoncera \ndans les prochaines semaines, dont l'objectif est d 'acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9industrialisation de la France, \nd'am\u00e9liorer notre productivit\u00e9 pour am\u00e9liorer le ni veau de vie des Fran\u00e7ais, de ma\u00eetriser les technolo gies \ndu XXI \u00e8me  si\u00e8cle comme l'hydrog\u00e8ne, les semi-conducteurs, l' intelligence artificielle ou l'avion bas \ncarbone.  \n \nJe veux terminer enfin cette pr\u00e9sentation en vous d isant \u00e0 quel point avec Olivier Dussopt, avec toute  \nla majorit\u00e9, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, nous croyons au r\u00e9tablissement  \ndes finances publiques de la France.  \n \nNous sommes engag\u00e9s pour le r\u00e9tablissement des fina nces publiques de la France. Nous sommes des \ngestionnaires s\u00e9rieux. Nous sommes s\u00e9rieux puisque,  je le rappelle, nous l'avons fait au d\u00e9but du \nquinquennat. Je ne reviens pas sur ce que je vous d isais en introduction, mais nous avons sorti la \nFrance de la proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit excessif et ram en\u00e9 les d\u00e9ficits publics sous les 3 %. Nous le somm es \nparce qu'en 2022, le d\u00e9ficit baissera de 8,4 \u00e0 4,8 %, que la dette publique baissera de 116 \u00e0 114 % et  \nque le niveau de d\u00e9penses publiques reviendra au ni veau d'avant crise puisqu'il passera de 60 points \nde PIB \u00e0 55,6.  \n \nCela ne s'appelle pas laisser filer les comptes, ce la ne s'appelle pas toujours plus de d\u00e9penses, cela  \ns'appelle revenir raisonnablement \u00e0 la ma\u00eetrise des  finances publiques.  \n \nJ'entends par ailleurs, avec je dois dire un floril \u00e8ge d'expressions tout aussi vari\u00e9es les unes que l es \nautres, que nous aurions, depuis le d\u00e9but de la ren tr\u00e9e, cram\u00e9 la caisse, laiss\u00e9 filer les d\u00e9ficits, d \u00e9pens\u00e9 \nsans compter, pratiqu\u00e9 la politique du ch\u00e9quier. Me nsonges.  \n \nToutes les d\u00e9penses qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, soit par  le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, soit par le \nPremier ministre, nous les avions anticip\u00e9 et annon c\u00e9 avec Olivier Dussopt depuis juillet. Nous vous \navons dit en juillet qu'il y aurait environ 11 mill iards d'euros de d\u00e9penses de l'\u00c9tat suppl\u00e9mentaires . \nToutes les d\u00e9penses qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par le pr \u00e9sident de la R\u00e9publique et par le Premier ministre  \nne font que d\u00e9cliner ces 11 milliards d'euros.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n6/8  \nNous sommes, je le redis, des gestionnaires s\u00e9rieux , des gestionnaires responsables attach\u00e9s \u00e0 la \nma\u00eetrise des finances publiques.  \n \nIl y a dans ces d\u00e9penses de l'Etat dont je vous ai parl\u00e9es, qui sont annonc\u00e9es depuis juillet, qui son t \nanticip\u00e9es, d'abord, des mesures qui sont financ\u00e9es  en collectif budg\u00e9taire par red\u00e9ploiement des \nmesures d'urgence.  \n \nQuand vous regardez les mesures d'urgence, nous avi ons \u00e9t\u00e9 responsables, nous avions anticip\u00e9 que \nla crise sanitaire pouvait durer jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2021. Aujourd'hui, la situation sanitaire s 'est \nam\u00e9lior\u00e9e, le \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb prend fin. No us avons donc effectivement de moindre \nconsommation des mesures d'urgence, environ 8 milli ards d'euros de moindre consommation, des \nmesures d'urgence.  \n \nCes 8 milliards d'euros, l'immense majorit\u00e9 va serv ir \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9ficits publics. Nous ne d\u00e9penson s \npas tout l'argent qui a \u00e9t\u00e9 sous-consomm\u00e9 dans les dispositifs d'urgence. Ils vont servir \u00e0 r\u00e9duire le  \nniveau de d\u00e9ficit public pour 2021.  \n \n600 millions d'euros sur ces 8 milliards seront en revanche utilis\u00e9s pour le ch\u00e8que \u00e9nergie parce que \ncela va nous permettre de distribuer le ch\u00e8que tout  de suite aux Fran\u00e7ais confront\u00e9s \u00e0 l'augmentation \ndes prix d'\u00e9nergie, notamment l'envol\u00e9e des prix du  gaz. Les Fran\u00e7ais ne vont pas attendre le printemp s \nprochain ou l'\u00e9t\u00e9 prochain pour disposer de ces 100  euros suppl\u00e9mentaires du ch\u00e8que \u00e9nergie. Ils ont \nbesoin de l'argent tout de suite. Nous allons donc prendre sur les mesures d'urgence, car c'est bien u ne \nmesure d'urgence et c'est coh\u00e9rent de soutenir les Fran\u00e7ais face \u00e0 l'augmentation des prix de l'\u00e9nergi e \navec ce nouveau ch\u00e8que \u00e9nergie. \n \nD'autres mesures vont \u00eatre financ\u00e9es par red\u00e9ploiem ent de la relance. L\u00e0 aussi, nous sommes des \ngestionnaires s\u00e9rieux. Je pense \u00e0 la prolongation d es primes \u00e0 l'apprentissage, 300 millions d'euros, \naux transports en commun en site propre, aux territ oires d\u2019industrie, 400 millions d'euros et 150 mill ions \nd'euros respectivement. Ces red\u00e9ploiements ne sont pas financ\u00e9s par de nouvelles d\u00e9penses, mais par \ndes red\u00e9ploiements, notamment sur les moindres gara nties export et sur les moindres consommations \ndes primes \u00e0 la conversion et des bonus automobiles .  \n \nEnfin, il y a les mesures qui seront financ\u00e9es en 2 022 dans le cadre du PLF 2022 et qui s'inscrivent \ndans les d\u00e9penses dont nous avions parl\u00e9 d\u00e8s juille t avec Olivier Dussopt. Je pense au Beauvau de la \ns\u00e9curit\u00e9. Je pense \u00e0 la prolongation de MaPrimeReno v\u2019. Je pense aux mesures en faveur du fret \nferroviaire ou du plan en faveur de Marseille.  \n \nJ'ai pris le temps de vous donner tous ces d\u00e9tails parce que je ne laisserai pas passer toutes ces \nexpressions qui ont le m\u00e9rite d'\u00eatre color\u00e9es, mais  le d\u00e9faut d'\u00eatre fausses et mensong\u00e8res. Je ne veu x \npas qu'on induise les Fran\u00e7ais en erreur sur le s\u00e9r ieux de notre gestion budg\u00e9taire.  \n \nNous voulons retourner \u00e0 l'\u00e9quilibre des comptes pu blics. Nous voulons le faire s\u00e9rieusement. Nous \nl\u2019engageons d\u00e8s 2022 avec les chiffres que je vous ai donn\u00e9s, et nous avons par ailleurs un calendrier  \nde r\u00e9tablissement progressif de nos finances publiq ues qui doit rassurer les Fran\u00e7ais.  \n \nEntre l'aust\u00e9rit\u00e9 et la d\u00e9pense \u00e0 tout va, il y a l a place pour une voie d'\u00e9quilibre qui est la n\u00f4tre,  celle qui \nrefuse le r\u00e9tablissement trop rapide des finances p ubliques et pr\u00e9cipit\u00e9es, qui casserait la croissanc e \nalors que la croissance est la meilleure fa\u00e7on de r \u00e9duire la dette, et celle du laisser-aller budg\u00e9tai re, de \nla d\u00e9pense \u00e0 tout va, qui caract\u00e9rise d\u00e9sormais l'e nsemble des projets des oppositions de droite comme  \nde gauche. Car l'irresponsabilit\u00e9 budg\u00e9taire, elle,  est bien du c\u00f4t\u00e9 des oppositions, et la responsabi lit\u00e9 \nbudg\u00e9taire, elle est bien du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9 et  du c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n7/8  \n \nNous pouvons le faire progressivement, tout simplem ent parce que nous avons une situation \neurop\u00e9enne et un choix europ\u00e9en qui est tr\u00e8s clair.  La clause d'exception g\u00e9n\u00e9rale est maintenue \njusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022.  \n \nQu'est-ce que cela veut dire ? Cela veut dire que t ous les pays europ\u00e9ens, les 27 \u00c9tats membres, font \nle choix politique pour 2022 de l'investissement, q ue ce soit la Banque centrale europ\u00e9enne, la \nCommission europ\u00e9enne ou la grande majorit\u00e9 des Eta ts membres de l'Union europ\u00e9enne, nous disons \ntous en 2022, il faut continuer \u00e0 soutenir l'\u00e9conom ie et \u00e0 investir pour garantir la solidit\u00e9 du red\u00e9m arrage \n\u00e9conomique.  \n \nPar la suite, le r\u00e9tablissement des finances publiq ues se fera suivant un calendrier clair. Nous \nretournerons sous les 3 % de d\u00e9ficit public en 2027 , en cinq ans. Nous allons donc faire en cinq ans c e \nque les autres, \u00e0 la suite de la crise de 2008, n'o nt pas fait en dix ans. Je tiens tout de m\u00eame \u00e0 le \nrappeler puisque nous sommes repass\u00e9s sous les 3 % de d\u00e9ficit public apr\u00e8s la crise de 2008, en 2018 \net uniquement gr\u00e2ce aux d\u00e9cisions d'\u00e9conomies prise s par cette majorit\u00e9.  \n \nEnfin, sur la baisse de la dette publique et sur l' amortissement de la dette, je vous confirme que nou s \namortirons la dette Covid d'ici 2042,en vingt ans, comme nous l'avions pr\u00e9vu, nous maintenons cet \nobjectif.  \n \nQuels sont les instruments pour y parvenir ? Je cro is que notre cr\u00e9dibilit\u00e9 tient \u00e0 la fois au calendr ier, \u00e0 \nsa clart\u00e9 et aux instruments et la puissance de ces  instruments.  \n \nLe premier, je l'ai dit, je ne reviens pas, celui q ui est le plus efficace, celui qui permet d'am\u00e9lior er le \nniveau de vie des Fran\u00e7ais, c'est la croissance, la  relance plus le plan d'investissement qui caract\u00e9r ise \nce PLF 2022 doivent nous permettre d'avoir plus de croissance, donc plus de prosp\u00e9rit\u00e9 pour chaque \nFran\u00e7ais.  \n \nLe deuxi\u00e8me instrument, ce sont les r\u00e9formes de str ucture. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le \nPremier ministre ont confirm\u00e9 que nous appliquerion s, \u00e0 partir du 1 er  octobre la r\u00e9forme de l'assurance \nch\u00f4mage.  \n \nEnfin, le troisi\u00e8me instrument auquel je crois prof ond\u00e9ment, c'est une r\u00e8gle pluriannuelle de d\u00e9pense \npublique qui doit, selon moi, avoir valeur constitu tionnelle. C'est la seule fa\u00e7on de garantir des cho ix \nd\u00e9mocratiques en mati\u00e8re de d\u00e9penses et d'\u00e9viter le  toujours plus pour aller vers de v\u00e9ritables choix \npolitiques en mati\u00e8re de d\u00e9penses publiques. Il y a  de bonnes d\u00e9penses publiques. Il y a de mauvaises \nd\u00e9penses publiques. La pluri annualit\u00e9 et le caract \u00e8re constitutionnel de cette r\u00e8gle nous am\u00e8neront \u00e0  \nfaire des choix clairs.  \n \nEnfin, il y a un instrument \u00e0 bannir, je tiens \u00e0 le  rappeler, c'est celui de l'augmentation des imp\u00f4ts . Malgr\u00e9 \ntous les efforts que nous avons faits, malgr\u00e9 la ba isse des imp\u00f4ts que nous avons engag\u00e9e, nous \ngardons un niveau de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires parm i les plus \u00e9lev\u00e9s des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Ce serait \ndonc une impasse que de revenir sur ces baisses d'i mp\u00f4ts.  \n \nPourquoi enfin, et je termine par-l\u00e0, nous croyons \u00e0 cette bonne gestion et \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de ma\u00eetrise  \ndes finances publiques ?  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n8/8  \nD'abord parce que nous le devons aux Fran\u00e7ais. Quan d nous g\u00e9rons les comptes de la nation, quand \nnous avons eu \u00e0 faire face \u00e0 une crise aussi import ante, nous \u00e9tions bien contents d'avoir les moyens \ndans la caisse pour faire face \u00e0 cette crise. Maint enant, il faut renflouer les caisses pour faire fac e, \ndemain ou apr\u00e8s-demain, \u00e0 une \u00e9ventuelle nouvelle c rise.  \n \nCela s'appelle le principe de responsabilit\u00e9. Il fa ut renflouer les caisses pour nous permettre, le ca s \n\u00e9ch\u00e9ant, de faire face avec la m\u00eame efficacit\u00e9, ave c la m\u00eame rapidit\u00e9 et avec la m\u00eame cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 un e \n\u00e9ventuelle nouvelle crise.  \n \nNous le devons aussi \u00e0 nos comptes publics. Simplem ent parce que nous savons que le moment \nviendra o\u00f9, progressivement, la Banque centrale eur op\u00e9enne, la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale (FED) ajusteront leur \npolitique mon\u00e9taire et que les taux d'int\u00e9r\u00eat logiq uement remonteront. Par cons\u00e9quent, il serait \nirresponsable de garder des niveaux de dettes et de  d\u00e9ficits qui se traduirait par des d\u00e9penses inutil es \nde remboursement des charges d'int\u00e9r\u00eats.  \n \nNous le devons aux Fran\u00e7ais, nous le devons \u00e0 nos c omptes publics, nous le devons aussi \u00e0 nos \npartenaires europ\u00e9ens. Je le dis face aux attaques multiples et vari\u00e9es dont fait part l'Union europ\u00e9e nne \naujourd'hui.  \n \nNous \u00e9tions bien contents d\u2019avoir la Banque central e europ\u00e9enne quand cela allait mal. Nous \u00e9tions \nbien contents, gr\u00e2ce \u00e0 Emmanuel Macron et Angela Me rkel, de pouvoir \u00e9mettre de la dette en commun \net de partager le fardeau. Nous \u00e9tions bien content s d'avoir des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs pour lever de  la \ndette et nous prot\u00e9ger face \u00e0 la crise. Nous le dev ons \u00e0 la zone mon\u00e9taire europ\u00e9enne.  \n \nNous le devons \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e0 l a politique mon\u00e9taire men\u00e9e par Christine Lagarde \net \u00e0 la solidarit\u00e9 entre Etats europ\u00e9ens. La solida rit\u00e9, ce n'est pas \u00e0 sens unique. La solidarit\u00e9, c' est \nquand cela va mal, c'est aussi quand cela va bien. Cela doit nous amener \u00e0 respecter des r\u00e8gles \ncommunes dans la zone euro pour nous permettre de f aire face, l\u00e0 aussi, \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9.  \n \nJe vous remercie. ", "published_date": "2021-09-22", "section": "Discours"}