{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=95307&pn=02%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Passation%20de%20pouvoirs%20entre%20Olivier%20Dussopt%20et%20Gabriel%20Attal-pdf", "author": "0", "title": "21/05/2022 - Discours de Bruno Le Maire - Passation de pouvoirs entre Olivier Dussopt et Gabriel Attal", "text": "1 \nSeul le prono nc\u00e9 fait foi   \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire lo rs de la p assation de \npouvoirs entre Olivier Dussopt et Gabriel Attal  \n \n \nBonjour \u00e0 tous,  \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous accueillir ce matin \u00e0 Bercy pour la \npassation de pouvoir s entre Olivier Dussopt  et Gabriel Attal  au \nposte de ministre  d\u00e9l\u00e9gu\u00e9  en charge des C omptes publics .  \n \nJe voudrais d\u2019abord remercier sinc\u00e8rement O livier Dussopt pour  la \nqualit\u00e9 du travail qu\u2019il a effectu\u00e9 depuis deux ans au service des \nFran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais. Ce qui caract\u00e9rise Olivier Dussopt  c\u2019est \nla rigueur , sa connaissance parfaite des dossiers et l\u2019efficacit\u00e9. Je \nsuis certain que tes qualit\u00e9s  exceptionnelles,  qui se manifestent \u00e0 \nBercy aussi bien que dans ta terre d\u2019\u00e9lection \u00e0 Annonay,  te seront \nBercy,  le samedi 21 mai 2022  2 \nSeul le prono nc\u00e9 fait foi  pr\u00e9cieuses  en tant que ministre du Travail, du Plein emploi et de \nl'Insertion .  \n \nJe voudrais \u00e9galement profiter de cette passation  de pouvoir  pour \nremercier tous les a utres ministres et leurs membres de cabinet. \nNous avons form\u00e9 une tr\u00e8s belle \u00e9quipe. L\u2019esprit d\u2019\u00e9quipe doit \nrester la marque de fabrique de Bercy. Je m\u2019y engage \npersonnellement.  \nF\u00e9licitations  \u00e0 Agn\u00e8s Pannier -Runacher  pour ta nomination en tant \nque ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique. Je suis persuad\u00e9 que tu  \nm\u00e8nera s avec le m\u00eame professionnalisme et la m\u00eame \nd\u00e9termination ta nouvelle mission, absolument vitale pour la \nsouverainet\u00e9 de notre pays.  \n \nJe remercie \u00e9galement Jean -Baptiste Lemoyne  pour le travail \neffectu\u00e9, son engagement et sa mobilisation sans faille pour les TPE \net les PME.  \n \nF\u00e9licitations  \u00e0 C\u00e9dric O , qui part avec  un bilan exceptionnel  : le \nd\u00e9veloppement sans pr\u00e9c\u00e9dent de la FrenchTech et 25 licornes  ! Je \nte souha ite toute la r\u00e9ussite que tu m\u00e9rites pour la suite.  \n \nF\u00e9licitation s enfin \u00e0  Olivia Gr\u00e9goire qui h\u00e9rit e d\u2019une lourde \nresponsabilit\u00e9 politique comme porte -parole  du gouvernement .  \n 3 \nSeul le prono nc\u00e9 fait foi  Je voudrais bien enten du souhaiter  la bienvenue \u00e0 Gabri el Attal au \nminist \u00e8re de l\u2019Economie et des Finance s. Gabriel , tu as \u00e9t\u00e9 un grand \nporte -parole du gouvernement . Ton professionnalisme  est connu \nde tous. Il sera particuli\u00e8rement util e dans tes nouvelles fonctions.   \nBercy est une maison exceptionnelle, avec des age nts exceptionn els \nde comp\u00e9tence, de technique , de d\u00e9vouement. Je veux leur rendre \nhommage et les remercier pour tout ce que nous avons fait \nensemble depuis cinq  ans et pour tout ce que nous ferons dans les \nann\u00e9es qui viennent.  \nLe travail que nous avons conduit sous l\u2019 autorit\u00e9 du pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique  depuis cinq  ans nous a permis d\u2019obtenir des r\u00e9sultats \n\u00e9conomiques solides. Nous avons fait baisser  le taux de ch\u00f4mage \nau niveau  le plus bas de puis 2008  et nous avons cr\u00e9\u00e9 1,2 million \nd\u2019emplois.  \nNous avons prot\u00e9g\u00e9 massivement les entreprises et les salari\u00e9s \ncontre les c ons\u00e9quences \u00e9conomiques de la Co vid et nous avons \nretrouv\u00e9 plus vite que tous les autres pays euro p\u00e9ens notre niveau \nd\u2019activit\u00e9 d\u2019avant crise gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019 efficacit\u00e9  de la relance.  \nNous avons fait de la  France le pays le plus attractif  en Europe pour \nles investisseurs \u00e9trangers . \nEt enfin je le rappelle, nous avons  pris tr\u00e8s vite la mesure du risque \ninflationniste. Nous avons anticip\u00e9. D\u00e8s octobre 2021, n ous avons 4 \nSeul le prono nc\u00e9 fait foi  mis en place un bouclier tarifaire sur l\u2019 \u00e9lectricit\u00e9 et le gaz qui nous \npermet aujourd\u2019hui d\u2019avoir le taux d\u2019inflation le plus faible de la \nzone euro. Une inflation \u00e0 pr\u00e8s de 5% c\u2019est toujours trop. L\u2019inflation \nest \u00e9videment notre premier d\u00e9fi. Mais je rappelle qu\u2019elle est \u00e0 pr\u00e8s \nde 8% en Allemag ne, pr\u00e8s de 9% en Espagne et plus de 11% aux Pays -\nBas.  \nLa politique de l\u2019offre, la simplification de la vie des  entreprises, la \nmeilleure r\u00e9mun\u00e9ration du travail  et la baisse des imp\u00f4ts ont donn\u00e9 \nles r\u00e9sultats  attendus.  \nCe cap d\u00e9fini  par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2017 et renouvel\u00e9 \ndans son projet de 2022 doit donc \u00eatre maintenu . Seule la \nconstance dans nos choix \u00e9conomiques fondamentaux  nous \npermettra de garantir notre prosp\u00e9rit\u00e9 collective et de conserver \nnotre rang de grande puissance \u00e9conomique : le travail, les \nentreprises, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, l\u2019innovation . Il n\u2019y a rien \u00e0 \nesp\u00e9rer des politiques qui vous promettent des lendemains qui \nchantent avec moins de travail, plus d\u2019imp\u00f4t s et la collectivisation \ndes entreprises. Cette politique se v eut g\u00e9n\u00e9reuse, elle est tout \nsimplement dispendieuse et d\u00e9sesp\u00e9rante. Elle aurait un seul \nr\u00e9sultat  : la faillite des Fran\u00e7ais . Je ne pense pas un instant q ue nos \ncompatriotes c\u00e8deront \u00e0 cette facilit\u00e9.  \n 5 \nSeul le prono nc\u00e9 fait foi  Je veux le dire avec force \u00e0 nos compatriotes  : oui,  la p\u00e9riode \n\u00e9conomique dans laquelle nous sommes est difficile, mais la France \nest bien arm\u00e9e pour y faire face . Non seulement parce que nous \navons des r\u00e9sultats  : les entreprises continuent d\u2019 investir, le \nch\u00f4mage continue de baisser et la croissance r\u00e9sis te. Mais aussi \nparce que nous sommes un peuple qui a montr\u00e9 durant toute la \ncrise de la C ovid - la crise \u00e9conomique la plus brutale depuis 1929  - \nnotre capacit\u00e9 de r\u00e9sistance, de solidarit\u00e9 et de rebond.  \nNotre  priorit\u00e9 avec Elisabeth Borne sera la protection des Fran\u00e7ais \ncontre l\u2019inflation.  Je mesure \u00e0 quel point l\u2019augmentation  g\u00e9n\u00e9rale  \ndes prix p\u00e9nalise tous les Fran\u00e7ais. Elle affecte  ceux qui travaillent \net qui n\u2019ont pas d\u2019autres choix que de prendre leur voi ture. Elle \nfragilise  les m\u00e9nages confront\u00e9s \u00e0 la hausse des prix alimentaires. \nElle alourdit la facture des entreprises qui voient flamber le cours \ndes mati\u00e8res premi\u00e8res  ; quand elles ont encore acc\u00e8s \u00e0 ces \nmati\u00e8res premi\u00e8res.  \n \nD\u00e8s demain nous allons don c nous atteler avec  Gabriel Attal \u00e0 la \npr\u00e9paration du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. Je veux \u00eatre \nclair  : pour r\u00e9ussi r \u00e0 prot\u00e9ger  efficacement  nos compatriotes , \nchacun doit participe r au combat contre l\u2019inflation . Je recevrai d\u00e8s \nlundi les acteurs \u00e9 conomiques pour \u00e9tudier avec eux comment ils \npeuvent aussi participer \u00e0 la protection des Fran\u00e7ais contre la 6 \nSeul le prono nc\u00e9 fait foi  hausse des prix, que ce soit par la prime Macron, par les salaires, ou \npar des engagements de fili\u00e8re.  \n \nCette action  devra \u00eatre conduite en maintenant les  deux \nfondamentaux  de notre strat\u00e9gie \u00e9conomique  : le renforcement de \nla souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique fran\u00e7aise et la ma\u00eetrise des \ncomptes publics .  \nLa souverainet\u00e9 industrielle a toujours \u00e9t\u00e9 notre priorit\u00e9 , elle nous a \npermis de c onsolider le tissu industriel du pays . Elle le sera encore \nplus au moment o\u00f9 nous assistons  \u00e0 une red \u00e9finition de la \nmondialisation. Ne nous trompons pas  : la mondialisation ne \ndisparaitra pas, elle changera. Elle se d\u00e9veloppera \u00e0 une \u00e9chelle \nr\u00e9gionale. Le succ\u00e8s de notre pays dans cette nouvelle \u00e9tape de la \nmondialisation  reposera en priorit\u00e9 sur nos PME et ETI qui doivent \n\u00eatre agiles, innovantes et comp\u00e9titives .  \n \nLa maitrise de s comptes publics fait partie de l\u2019ADN de notre \nmajorit\u00e9.  Nous avons r\u00e9tabli ses comptes d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e du \nquinquennat pr\u00e9c\u00e9dent. Les d\u00e9penses que nous avons engag\u00e9es \npendant la p\u00e9riode de la Covid ont moins co\u00fbt\u00e9 \u00e0 la France que la \nvague de faillit es et de ch\u00f4mage que nous aurions pu subir sans \ncette protection. Les d\u00e9penses que nous engageons maintenant \npour prot\u00e9ger nos compatriotes contre la hausse des prix sont 7 \nSeul le prono nc\u00e9 fait foi  \u00e9galement efficaces. Elles ne nous emp\u00eacheront pas de respecter \nles engagements du pr \u00e9sident de la R\u00e9publique sur la baisse de la \ndette publique et la r\u00e9duction des d\u00e9ficits. Nous pr\u00e9senterons dans \nles prochaines semaines avec Gabriel Attal notre trajectoire de \nfinances publiques pour le quinquennat, qui traduira ces \nengagements.   \n \nCette action sera \u00e9galement  anim\u00e9e par une ambition  : faire de \nBercy un minist\u00e8re mod\u00e8le en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique. \nTous nos choix  politique s seront pass\u00e9s au crible de cette ambition  : \nla d\u00e9carbonation industrielle, les garanties du Tr\u00e9sor, les financ es \npubliques avec le budget vert, la nature des investissements.  \n \nDans les ann\u00e9es qui viennent, je resterai fid\u00e8le \u00e0 la m\u00e9thode qui a \ntoujours \u00e9t\u00e9 la mienne ici  : le dialogue permanent avec tous les \nacteurs \u00e9conomiques de la Nation, le travail en \u00e9quipe a vec la \nmajorit\u00e9 et les autres membres du gouvernement  ainsi que  la \ncoordination europ\u00e9enne , sans laquelle aucun r\u00e9sultat durable ne \npeut \u00eatre obtenu.  \n \nD\u2019un point de vue plus personnel, je tiens \u00e0 vous dire que j \u2019aborde \nce nouveau quinquennat avec  un enthousiasme intact, une \nambition d\u00e9cupl\u00e9e pour la France et la d\u00e9termination de servir au \nmieux le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et les Fran\u00e7ais .  ", "published_date": "2022-05-21", "section": "Discours"}