{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=100275&pn=Propos%20liminaires%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20la%20pr\u00e9sentation%20du%20PLF%202023%20\u00e0%20la%20presse.pdf", "author": "0", "title": "26/09/2022 - Propos liminaires de Bruno Le Maire, lors de la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse du projet de loi de finances pour 2023", "text": " \n1 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPropos liminaires de  Bruno Le Maire   \nlors de la p r\u00e9sentation \u00e0 la presse du PLF 2023  \n \nLundi 26 septembre  2022  \nBercy  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n2 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nMesdames,  \nMessieurs,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous retrouver ici au minist\u00e8re de l\u2019Economie et des Finances, avec \nle ministre charg\u00e9 d es comptes publics, Gabriel Attal , pour pr\u00e9senter le premier budget de \nce nouveau quinquennat, mais qui est aussi le sixi\u00e8me budget cons\u00e9cutif pour notre \nmajorit\u00e9, et pour votre serviteur.  \n \nCe n\u2019est pas un budget de rigueur, ce n\u2019est pas un budget de facilit\u00e9, c\u2019est un budget \nresponsable  et protecteur, dans des temps de grandes incertitudes. C\u2019est un budget qui \ntient ferme la ligne \u00e9conomique qui a toujours \u00e9t\u00e9 la n\u00f4tre avec le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique depuis 2017, et qui a donn\u00e9 les r\u00e9sultats que vous connaissez sur la croissance, \nsur l\u2019emploi, avec 1,5 million d\u2019emplois cr\u00e9\u00e9s au cours des 5 ann\u00e9es pass\u00e9es, et sur \nl\u2019investissement.  \n \nCette ligne \u00e9conomique, je vous la rappelle : le travail, toujours le travail, encore le travail, \nla valorisation du travail, la d\u00e9fense des entreprises, l a transformation \u00e9conomique en \nprofondeur du mo d\u00e8le fran\u00e7ais, avec un objectif  : le plein emploi, et une ambition  : \nconcilier croissance et climat. Les incertitudes \u00e9conomiques, je le disais, n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 \naussi grandes. C\u2019est vrai pour la France, c\u2019est  vrai pour toutes les nations europ\u00e9ennes. La \npoursuite de la guerre en Ukraine, et les incertitudes sur le comportement russe, ont un \nimpact majeur sur les prix de l\u2019\u00e9nergie, c'est -\u00e0-dire sur le carburant de l\u2019\u00e9conomie. Les \ndifficult\u00e9s \u00e9conomiques de cert ains de nos principaux partenaires  - les Etats -Unis, la Chine, \nl\u2019Allemagne - p\u00e8sent \u00e9galement sur les perspectives \u00e9conomiques de la France. Enfin, les \nmouvements politiques en Europe peuvent \u00e9galement avoir une incidence sur la situation \n\u00e9conomique de la zone euro.  \n \nDans ce contexte, je rappelle les faits. Notre \u00e9conomie r\u00e9siste, et elle r\u00e9siste mieux que la \nplupart des \u00e9conomies de la zone euro. Nous avons r\u00e9vis\u00e9 notre pr\u00e9vision de croissance \u00e0 \n2,7% en 2022, contre les avis et les pr\u00e9visions de ceux qui estimaient que nous ne \nd\u00e9passerions pas les 2,3%. La consommation des m\u00e9nages a rebondi, l\u2019investisseme nt des \nentreprises se maintient.  Tout  cela nous conduit \u00e0 maintenir notre pr\u00e9vision de croissance \n\u00e0 1% pour 2023.  \n \nLe d\u00e9fi, le d\u00e9fi le plus important, l e plus urgent, pour la France comme pour les nations \neurop\u00e9ennes, c\u2019est de faire retomber la pression inflationniste. Nous devons faire retomber \nla pression inflationniste le plus rapidement possible pour poursuivre dans la voie de la \ncroissance durable, d e l\u2019innovation et de l\u2019emploi. Faire reculer l\u2019inflation est donc la \npriorit\u00e9 absolue et imm\u00e9diate de la France comme de toutes les nations europ\u00e9ennes.  \n \n  \n3 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nL\u2019inflation, c\u2019est notre \u00e9valuation, restera en effet \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 dans les mois qui \nviennen t, de l\u2019ordre de 6%, avant de revenir autour de 4% dans le courant de l\u2019ann\u00e9e 2023. \nMais cela suppose de tenir bon sur nos politiques \u00e9conomiques, et la politique mon\u00e9taire \nde la Banque centrale europ\u00e9enne.   \n \nCombattre l\u2019inflation est une priorit\u00e9 \u00e9conomiq ue, autant que politique. Car l\u2019inflation est \nune menace directe sur les m\u00e9nages les plus modestes, des menaces directes sur les classes \nmoyennes, des menaces directes sur les pensions des retrait\u00e9s. L\u2019inflation est un facteur de \nd\u00e9sorganisation des cha\u00eene s de valeur. L\u2019inflation peut obliger, et oblige d\u00e9j\u00e0, certaines \nentreprises industrielles, soit \u00e0 r\u00e9duire leur production, soit dans certains pays europ\u00e9ens \u00e0 \nfermer des usines. L\u2019inflation es t une menace pour l\u2019\u00e9conomie. E lle est aussi un poison pour \nles d\u00e9mocraties. Notre histoire nous l\u2019a appris. Je redis donc que la lutte contre l\u2019inflation \nsera la priorit\u00e9 imm\u00e9diate de la France aux c\u00f4t\u00e9s de ses partenaires europ\u00e9ens.  \n \nComment est -ce que nous combattrons cette inflation ? En maintenant la politique q ui a \n\u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis l\u2019automne 2021, et qui a donn\u00e9 les \nr\u00e9sultats que vous connaissez. Nous avons le niveau d\u2019inflation le plus faible de tous les pays \nde la zone euro. \u00c0 l\u2019automne 2021, nous avons anticip\u00e9, nous avons adopt\u00e9 un bouclier \n\u00e9nerg\u00e9tique qui a maintenu les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz \u00e0 des niveaux raisonnables, \nalors m\u00eame qu'ils s'envolaient dans les mois qui ont suivi. Nous maintiendrons donc le \nbouclier \u00e9nerg\u00e9tique dans le budget 2023. Les prix du gaz e t de l'\u00e9lectricit\u00e9 augmenteront \nde 15 % au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, comme l'a annonc\u00e9 la Premi\u00e8re ministre, alors que \nles factures de gaz, comme les factures d'\u00e9lectricit\u00e9, auraient d\u00fb doubler. Le co\u00fbt net de ce \nbouclier est de 16 milliards d'euros : 11  milliards pour le bouclier gaz, 5 milliards pour le \nbouclier \u00e9lectricit\u00e9. Vous savez tous ici que le co\u00fbt brut est bien plus \u00e9lev\u00e9, mais nous \nr\u00e9duisons ce co\u00fbt gr\u00e2ce aux pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires sur les \u00e9nerg\u00e9ticiens, qui tirent une \nrente de la flamb\u00e9e d es prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Tous les \u00e9nerg\u00e9ticiens seront mis \u00e0 contribution \npour financer la lutte contre l'inflation tant que la crise durera. Et ce n'est que justice.  \n \nNous ne voulons pas d'imp\u00f4ts nouveaux, mais nous refusons les rentes. Nous refusons \ntoutes les rentes. Et nous faisons en sorte que tous ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient m\u00e9caniquement \nde la forte augmentation des prix \u00e9nerg\u00e9tiques reversent m\u00e9caniquement leurs gains pour \nla protection de nos compatriotes et de nos entreprises. Alors nous n\u2019allons pas l aisser des \nentreprises b\u00e9n\u00e9ficier de ces prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz qui flambent alors m\u00eame qu'ils \nn'ont pas consenti d'investissements particuliers ou pris des risques particuliers pour \nb\u00e9n\u00e9ficier de ces r\u00e9sultats. Et je me r\u00e9jouis que la Commission europ\u00e9enne ait repris \u00e0 son \ncompte ce m\u00e9canisme national qui est un m\u00e9canisme juste, vertueux et efficace.   \n4 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nProt\u00e9ger contre l'inflation  les m\u00e9nages, c'est aussi indexer le bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le \nrevenu sur les salaires. Nous avons fait le choix, non p as de l'indexation des salaires, mais \nde l'indexer sur le niveau d'inflation hors tabac, soit 5,4 %. Et je voudrais insister sur le sens \npolitique de ce choix. Je le dis, nous l\u2019aurions pu indexer sur les salaires ; nous avons fait un \nchoix diff\u00e9rent qui e st d'indexer ce bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le niveau d'inflation hors tabac, \nsoit 5,4 %.  \n \nQu'est -ce que cela signifie ? Que nous tenons bon sur notre ligne politique, le travail paye, \nle travail doit payer, le travail doit garantir \u00e0 chacun la dignit\u00e9 et la capacit\u00e9 \u00e0 tracer le \ndestin qu'il s'est choisi. Nous avons donc \u00e9vit\u00e9 \u00e0 tous ceux qui so nt soumis \u00e0 l'imp\u00f4t sur le \nrevenu, de payer plus d'imp\u00f4ts. Et le revenu disponible apr\u00e8s imp\u00f4t restera le m\u00eame pour \ntous les m\u00e9nages, m\u00eame si leurs salaires augmentent. Vous voyez que nous restons fid\u00e8les \n\u00e0 notre politique du travail qui paye, et surtout q ue ces choix budg\u00e9taires sont aussi des \nchoix politiques.  \n \nS'agissant des entreprises, nous voulons \u00e9galement les prot\u00e9ger. C'est notre outil de \nproduction, c'est ce qui cr\u00e9e la croissance, c'est ce qui cr\u00e9e la prosp\u00e9rit\u00e9, c'est ce qui cr\u00e9e \nl'emploi, c'es t ce qui cr\u00e9e l'activit\u00e9 sur les territoires. Donc, je veux dire aujourd'hui \u00e0 toutes \nles entreprises qui s'inqui\u00e8tent, qui voient arriver leurs factures d'\u00e9nergie sur leur bureau, \nqui se disent : mais comment allons -nous faire pour payer  ? Nous vous prot\u00e9 geons, nous ne \nvous laisserons pas tomber. Et nous, nous ne nous sommes pas battus pour garder les \nentreprises ouvertes par la crise du Covid pour vous laisser tomber pendant la crise de \nl'inflation. Nous ne laisserons pas l'inflation d\u00e9truire nos capacit\u00e9 s industrielles. Nous ne \nlaisserons pas l'inflation menacer nos entreprises industrielles, du plus grand groupe, jusqu'\u00e0 \nla plus petite PME. Et croyez -moi, cela mobilise mes services, et l'ensemble des ministres ici, \nmatin, midi et soir.  \n \nD'abord, je conf irme que toutes les entreprises qui poss\u00e8dent un chiffre d'affaires inf\u00e9rieur \n\u00e0 2 millions d'euros et qui comptent moins de 10 salari\u00e9s \u2014 c\u2019est un tr\u00e8s grand nombre \nd'entreprises \u2014 continueront \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du tarif r\u00e9gul\u00e9 de vente, avec une hausse de leur s \ntarifs qui sera donc contenue \u00e0 15 %.  \n \nEnsuite, il y a les entreprises qui peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide \u00e0 2 millions d'euros. Pour ces \nentreprises, \u00e0 leur demande, nous avons simplifi\u00e9 le guichet.  \n \n  \n5 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nCe nouveau guichet simplifi\u00e9 sera op\u00e9rationnel le 3 octobre et il sera op\u00e9rationnel pour \ntoutes les p\u00e9riodes pass\u00e9es. Je le dis aux PME qui, en juillet et en ao\u00fbt, auraient ren onc\u00e9 \u00e0 \ndemander une aide jusqu'\u00e0 2 millions d'euros parce que le guichet \u00e9tait tr op compliqu\u00e9. L e \nguichet est simplifi\u00e9. Mais il a  un effet r\u00e9troactif. La simplification portera d'abord sur la \nbaisse des b\u00e9n\u00e9fices. Il suffira d'avoir fait des baisses de b\u00e9n\u00e9fices sur un mois, contre 3 \nmois auparavant pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ce guichet. Et il faut simplement que l'\u00e9nergie \nrepr\u00e9sent e 3 % du chiffre d'affaires en 2021.  \n \nEt enfin, troisi\u00e8me cas de  figure pour les entreprises : l es entreprises que l'on dit \u00e9nergo -\nintensives, joli nom technocratique pour dire qu'elles ont des factures de gaz ou \nd'\u00e9lectricit\u00e9 qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, parce  que c'est li\u00e9 \u00e0  leur mode de production. Ce sont \ndes usines de d\u00e9colletage que j'ai vu es vendredi dernier dans la vall\u00e9e de l'Arve, notamment \nchez Bontaz dans  la commune de Marnaz. C'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant de discuter avec \nces chefs d'entreprise et  de voir ce que cela veut dire d'avoir une facture d'\u00e9lectrici t\u00e9 qui \npasse d'1  million \u00e0 6 ou 7 millions. C'est insupportable, et j'ai parfaitement conscience que \ntout ne peut pas \u00eatre report\u00e9 sur le prix de vente, surtout pour les entreprises qui sont \nexpos\u00e9es \u00e0 la concurrence internationale, et qui seront les premi\u00e8res soutenues. Parce que \nsi vous reportez l'augmentation de vos prix d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de gaz sur votre prix de vente, \nvous perdez vos march\u00e9s. Et quand un chef d'entreprise appelle en Chine, au x Etats -Unis \nou au Canada, qui dit : je vais augmenter le prix de mes pignons sur les outils de bicyclettes, \nou je vais augmenter mes pi\u00e8ces automobiles, eh bien, le march\u00e9 chinois, le march\u00e9 \nasiatique, le march\u00e9 am\u00e9ricain, vous dit : mais de quelle flamb\u00e9 e d'\u00e9nergie parlez -vous ? \nNous refuserons vos pi\u00e8ces, nous avons moins cher et de m\u00eame qualit\u00e9 ailleurs. Il est donc \nindispensable que ces entreprises b\u00e9n\u00e9ficient d'aides qui soient plus simples et plus \nmassives.  \n \nJ'ai propos\u00e9 \u00e0 Margrethe Vestager  des modi fications majeures dans les aides d'\u00c9tat qui \npourront \u00eatre donn\u00e9es par les nations europ\u00e9ennes \u00e0 ces entreprises. J'ai propos\u00e9 que le \ncrit\u00e8re de la part d'\u00e9nergie, qui est actuellement de 3 %, soit abaiss\u00e9. J'ai propos\u00e9 que ce \ncrit\u00e8re ne soit plus calcul\u00e9 sur la base de 2021, mais sur la base du chiffre d'affaires 2022. \nJ'ai propos\u00e9 que le crit\u00e8re ne s'applique plus sur 3 mois, mais sur un mois. J'ai propos\u00e9 que \nle plafond des aides passe de 25 \u00e0 50 millions d'euros, et  de 50 \u00e0 100 millions d'euros, que \nle plafond soit donc doubl\u00e9.  \n \n \n  \n6 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nJ'ai obtenu de la Commission europ\u00e9enne que la r\u00e9vision du cadre des aides d'Etat pour le \nsoutien aux entreprises \u00e9nergo -intensives soit d\u00e9cid\u00e9 e en octobre 2022, et non pas au 1er \njanvier 2023. Nous avons gagn\u00e9 3 mois, et c es 3 mois sont vitaux pour les entreprises qui \ndoivent payer leur facture d\u2019\u00e9nergie. Comme l\u2019a fait le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je \nrenouvelle donc l\u2019appelle \u00e0 toutes ces entreprises \u00e0 ne pas signer leur contrat pour le \nmoment, et attendre que ce cadre n ouveau soit d\u00e9fini, et je rappelle que je r\u00e9unirai tous \nles fournisseurs d\u2019\u00e9nergies dans les jours qui viennent, pour leur demander de faire des \nefforts, de transparence et de prix, par rapport aux entreprises qui sont leurs clientes.  \n \nJe crois \u00e0 la solid arit\u00e9 dans les p\u00e9riodes de crise \u00e9conomique. Je crois \u00e0 la solidarit\u00e9 face \u00e0 \nl'inflation. Les fournisseurs d'\u00e9nergie doivent \u00eatre solidaires des grandes entreprises \nindustrielles, des PME qui sont confront\u00e9es \u00e0 l'explosion de leur facture \u00e9nerg\u00e9tique. Et \npersonne ne peut comprendre que des entreprises fournisseurs d'\u00e9nergie qui vous disent \nque leurs \u00e9valuations de prix \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance de 4 \u00e0 6 mois est de 200 ou de 150 euros les \nm\u00e9gawatts , et qui font passer des contrats ou des propositions de contrats \u00e0 400 ou 500 \neuros les m\u00e9gawatts . C'est incompr\u00e9hensible. Il y a donc besoin de se parler. Nous nous \nparlerons cette semaine. Pour toutes ces entreprises, les cr\u00e9dits ouverts dans le budget \n2023 sont de 3 milliards d'euros.  \n \nEnfin, nous apporterons aussi une aide,  apr\u00e8s les m\u00e9nages et les entreprises, aux \ncollectivit\u00e9s locales. Gabriel Attal  y reviendra. Je rappelle qu'un fonds de 430 millions \nd'euros a \u00e9t\u00e9 mis en place lors du PLFR 2022, et que 30 \u202f000 communes b \u00e9n\u00e9ficient \ndirectement des tarifs r\u00e9glement\u00e9s.  \n \nDans ce budget, comme je vous le disais, au -del\u00e0 de la protection des m\u00e9nages, des \nentreprises et des collectivit\u00e9s locales indispensables en p\u00e9riode d'inflation, nous \npoursuivons aussi la transformation de notre \u00e9conomie, et nous tenons notre ligne \n\u00e9conom ique et de finances publiques, qui a toujours \u00e9t\u00e9 la n\u00f4tre depuis 2017, avec nos \nobjectifs strat\u00e9giques que je rappelle : plein emploi en 2027, passage sous les 3 % de d\u00e9ficit \npublic en 2027. Cette strat\u00e9gie, qui permet de r\u00e9tablir les comptes publics, c\u2019e st la \ncroissance, c'est les r\u00e9formes, c'est la r\u00e9duction des d\u00e9penses. La singularit\u00e9 de cette \nstrat\u00e9gie, je le redis, c'est de soutenir la croissance, c'est d'avoir plus de prosp\u00e9rit\u00e9. Nous \nne d\u00e9marrerons pas par des coupes  budg\u00e9taires, parce que cette st rat\u00e9gie a montr\u00e9 toutes \nses limites. Nous refusons une aust\u00e9rit\u00e9 qui rajouterait du mal au mal. Nous voulons plus de \nprosp\u00e9rit\u00e9, plus de croissance, plus d'activit\u00e9, et plus d'emplois, pour parvenir \u00e0 ma\u00eetriser \nnos finances publiques, \u00e0 faire baisser la de tte publique, et \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9ficits.   \n7 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nSoutenir la croissance, c'est d'abord baisser les imp\u00f4ts de production. Nous sommes la \nseule majorit\u00e9 depuis 20 ans \u00e0 avoir baiss\u00e9 les imp\u00f4ts de production de 10 milliards d'euros. \nNous les baisserons \u00e0 nouveau de 8 milliards d'euros en deux temps en supprimant la CVAE. \nNous inscrirons la trajectoire de suppression de la CVAE en deux temps dans le budget \n2023, pour lever les doutes ou les inqui\u00e9tudes de ceux qui pourraient en avoir mais qui n'ont \naucune raison d' en avoir, puisque depuis 5 ans, nous avons toujours tenu nos promesses en \nmati\u00e8re de baisses d'imp\u00f4ts. Nous avions dit que nous ram\u00e8nerions l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s \nde 33,3 \u00e0 25 % en 5 ans. Nous l'avons fait.  \n \nDonc il n'y a pas lieu de s'inqui\u00e9ter quand n ous disons qu'en deux ans, nous aurons \nsupprim\u00e9 8 milliards d'euros de CVAE. Mais, comme il faut toujours faire assaut de bonne \nvolont\u00e9, nous inscrivons la trajectoire dans le PLF 2023 pour qu'il n'y ait aucune ambigu\u00eft\u00e9 \n\u00e0 ce sujet.  \n \nBaisser les imp\u00f4ts de  production est une condition sine qua none  pour garantir la \nreconqu\u00eate industrielle de la France. Soutenir la croissance, c'est  aussi favoriser \nl'innovation  : France 2030 jouera un r\u00f4le cl\u00e9 en la mati\u00e8re. Nous avons donc inscrit 6 \nmilliards d'euros d'enga gements au titre de France 2030 dans le budget 2023. En retour, \nnous voulons que les grandes entreprises industrielles poursuivent leur mouvement de \nrelocalisation de leurs sites industriels, poursuivent le mouvement d\u2019implantation  de sites \nindustriels en France.  C\u2019est  vrai dans le secteur automobile, notamment en mati\u00e8re de \nproduction de batteries \u00e9lectriques ou de v\u00e9hicules \u00e9lectriques, y compris les v\u00e9hicules de \nmoyenne ou de petite taille. Nous voulons que ce mouvement se traduise par les \nimplantations d\u2019usines et par des cr\u00e9ations d\u2019emplois industriels. C\u2019est vrai aussi dans le \nsecteur a\u00e9ronautique, c\u2019est vrai aussi dans le secteur de la pharmacie parce que ce serait \ntout de m\u00eame un paradoxe que la France soit le pays de plus attractif pour les \ninvestis sements \u00e9trangers, mais ne le s oit pas pour les investisseurs f ran\u00e7ais, et notamment  \nles grands industriels. Nous continuerons donc \u00e0 discuter avec tous les grands acteurs \nindustriels pour nous assurer de la relocalisation des sites industriels en France.  \n \nLe deuxi\u00e8me volet de cette str at\u00e9gie, ce sont les r\u00e9formes : n ous tiendrons nos \nengagements en mati\u00e8re de r\u00e9formes structurelles. Nos engagements vis -\u00e0-vis de nos \ncompatriotes, et nos engagements vis -\u00e0-vis de nos partenaires europ\u00e9ens.  \n \n \n  \n8 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nJe cite les  deux r\u00e9formes les plus embl\u00e9matiques. D'abord, la r\u00e9forme de l'assurance \nch\u00f4mage - je ne suis p as long, elle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e - je veux juste rappeler que lorsqu'on a \n360 000 emplois non pourvus en France, et que vous avez tant d'entreprises qui cherchent \nd\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de la main d'\u0153uvre, dans la restauration, dans l'h\u00f4tellerie, dans l'industrie \nm\u00e9canique, dans l'agroalimentaire. C'est un vrai paradoxe que de maintenir inchang\u00e9 le \nsyst\u00e8me d'assurance ch\u00f4mage. C'est bien pour cela qu'avec la Premi\u00e8re ministre  et avec \nOlivier D ussopt , nous portons des transformations en profondeur de l'assurance ch\u00f4mage, \ntout simplement pour rendre cette assurance plus incitative pour la reprise de l'emploi.  \n \nLa deuxi\u00e8me r\u00e9forme, c'es t la r\u00e9forme des retraites. Le p r\u00e9sident de  la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 \nclair : l a r\u00e9forme des retraites doit entrer en vigueur \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2023. Je vais vous dire ma \nconviction, ma conviction de ministre, et ma conviction de citoyen. Nous pouvons porter \nune r\u00e9forme juste et une r\u00e9forme efficace dans des d\u00e9lai s raisonnables. Le p r\u00e9sident de la \nR\u00e9publique, faut -il le rappeler, a re\u00e7u un mandat du peuple fran\u00e7ais pour engager la r\u00e9forme \ndes retraites. Je le dis \u00e0 tous ceux qui \u00e9mettent des doutes, ou des critiques, ou des \ninterrogations, ou qui font parfois plane r des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es. Le p r\u00e9sident de la \nR\u00e9publique, et cette majorit\u00e9, ont re\u00e7u un mandat du peuple fran\u00e7ais pour faire la r\u00e9forme \ndes retraites. Nous sommes en d\u00e9mocratie. La voix du peuple a tranch\u00e9, et respecter sa \nparole, tenir ses engagement s fait partie de ce qui constitue notre majorit\u00e9. Et nous ne \nr\u00e9formons pas les retraites pour le plaisir de r\u00e9former les retraites. Nous r\u00e9formons les \nretraites parce que c'est la condition du financement de notre mod\u00e8le de protection \nsociale. C'est la con dition de la solidarit\u00e9, et c'est la condition de la prosp\u00e9rit\u00e9 collective \npour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir.  \n \nEnfin, le dernier volet de cette  strat\u00e9gie, apr\u00e8s la croissance  et les r\u00e9formes de structure, \nc'est la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques. L\u00e0 aussi, je  ne veux f aire planer aucune \nambigu\u00eft\u00e9  : nous sommes sortis du  \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte. \u00bb Ce n'est pas pour y revenir. Le                \n\u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb \u00e9tait la bonne r\u00e9ponse face \u00e0 la crise du Covid ; quand le PNB \ns'effondre, eh bien, il faut sorti r les armes massives. C'est ce que nous avons fait avec le \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a vec le  \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb. C '\u00e9tait la r\u00e9ponse appropri\u00e9e \nqui nous a permis de prot\u00e9ger notre outil de production, de prot\u00e9ger nos emplois et d'\u00e9viter \ndes d\u00e9penses publiques de r\u00e9paration qui auraient \u00e9t\u00e9 beaucoup plus importantes. Mais \nautant le \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb \u00e9tait appropri\u00e9  face au Covid,  autant ce serait une faute \n\u00e9conomique face \u00e0 l\u2019inflat ion. Le  \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb face \u00e0 l\u2019inflation ne ferait \nqu\u2019a limenter davantage la flamb\u00e9e des prix.  \n  \n9 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nNous avons donc mis fin aux cr\u00e9dits de relance, nous avons mis fin aux dispositifs d'urgence \net nous avons fait le choix de dispositifs de protection cibl\u00e9e.  \n \nEnfin, ce budget consacre aussi des moyens \u00e0 la transition \u00e9cologique. Est -ce que nous \naurions pu faire plus ? Certainement. Est -ce que nous avons \u00e9t\u00e9 contraints par la crise \ninflationniste ? Certainement aussi. Et ce budget penche un peu trop, encore, du c\u00f4t\u00e9 des \n\u00e9nergies fossiles. Tout si mplement parce que face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, nous avons fait le \nchoix de prot\u00e9ger nos compatriotes et qu'il y a beaucoup de d\u00e9penses pour la facture de \ngaz. Reconnaissons -le avec honn\u00eatet\u00e9.  \n \nMais je pense que \u00e7a ne peut que renforcer notre d\u00e9terminatio n, d\u00e8s les semaines et les \nmois qui viennent, \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la transition climatique, et prendre des dispositions encore \nplus fortes pour tenir la trajectoire en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO 2. Et je tiens \nquand m\u00eame \u00e0 dire qu'il y a dans ce budget des orientations fortes pour le climat. Le budget \nde MaPrimeR\u00e9nov, - Gabriel Attal  a eu l'occasion de le rappeler - passe de 2 milliards d'euros \nen 2022 \u00e0 2,5 milliards d'euros en 2023. Et je veux di re que je suis ouvert \u00e0 toutes les \nr\u00e9flexions qui permettront de passer de soutien \u00e0 des gestes individuels, isol\u00e9s, \u00e0 des \nr\u00e9novations globales qui seraient beaucoup plus efficaces pour acc\u00e9l\u00e9rer notre transition \n\u00e9nerg\u00e9tique. Nous consacrons 1,3 milliard d 'euros au verdissement du parc automobile. Le \nbonus pour les v\u00e9 hicules \u00e9lectriques passera de 6  000 \u00e0 5 000 euros, mais il reste \ncons\u00e9quent, et nous maintiendrons les primes \u00e0 la conversion au m\u00eame niveau.  \n \nJe fais une remarque au passage. Il ne nous a pa s \u00e9chapp\u00e9 que les Etats -Unis r\u00e9servent leur \nbonus aux v\u00e9hicules produits sur leur territoire. Je pense qu'il est temps d'ouvrir cette \nr\u00e9flexion en Europe, et nous demander s'il ne faut pas r\u00e9server les bonus pour les v\u00e9hicules \n\u00e9lectriques, soit \u00e0 des v\u00e9hic ules produits sur le territoire europ\u00e9en, soit \u00e0 des v\u00e9hicules qui \nsoient strictement et rigoureusement conformes aux nouveaux standards \nenvironnementaux. Nous devons jouer avec les m\u00eames r\u00e8gles si nous voulons d\u00e9fendre nos \nindustries, nos emplois et nos t echnologies.  \n \nEnfin, toujours sur le climat, je rappelle que nous consacrons 250  millions d'euros au plan \nv\u00e9lo. Je rappelle \u00e9galement que la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 un fonds vert dot\u00e9 de                    \n1,5 milliard d'euros pour les collectivit\u00e9s t erritoriales.  \n \nTout cela, ce sont des orientations fortes qui s'inscrivent dans la dur\u00e9e.  \n \n  \n10 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nJe voudrais, au cas o\u00f9 cela vous aurait \u00e9chapp\u00e9, insister, en mati\u00e8re de transition \n\u00e9cologique, sur un choix strat\u00e9gique que nous avons fait avec le pr\u00e9sident d e la R\u00e9publique, \net qui marque notre d\u00e9termina tion \u00e0 engager le minist\u00e8re de l'E conomie et des Finances \ndans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. C'est la fin des garanties export. La France \nne donnera plus aucune garantie pour les projets \u00e0 l'expo rtation, sur aucune \u00e9nergie fossile, \ndepuis l'exploration, jusqu'au raffinage, en passant par le transport. C'est un changement \nradical, dont nous avons longuement discut\u00e9 avec les industriels concern\u00e9s, avec \nl'ensemble des entreprises concern\u00e9es. Nous rev endiquons ce choix. La France stoppe les \ngaranties export pour toutes les \u00e9nergies fossiles.  \n \nJe veux insister sur le caract\u00e8re strat\u00e9gique de ce choix qui montre la d\u00e9termin ation du \nminist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances \u00e0 s\u2019engager totalement et pleine ment et \nd\u00e9finitivement dans la voie du climat.  \n \nEnfin, s'agissant des finances publiques, Gabriel Attal vous donnera toutes les pr\u00e9cisions. Je \nveux juste dire \u00e0 ceux qui nous expliquent que la d\u00e9pense continue \u00e0 filer. Non, c'est faux, \nc'est faux. Quand i l y a une forte inflation, laisser la d\u00e9pense filer, c'est avoir des d\u00e9penses \nqui augmentent au -dessus de l'inflation. Eh bien, ils progressent moins vite que l'inflation. \nEt \u00e7a demande un effort, qui n'est pas si simple que cela. Je ne laisserai pas dire que ce \nbudget pourrait \u00eatre un budget de facilit\u00e9, il ne l'est pas du tout. C'est difficile de contenir \nles d\u00e9penses en dessous de l'inflation quand il y a une forte inflation, et c'est ce que nous \nfaisons. Et c'est pour cela que ce budget, tout en \u00e9tant p rotecteur, est un budget \nresponsable, soucieux des finances publiques. Et je rappelle que notre trajectoire reste une \naugmentation en volume, toutes administrations confondues, de 0,6 % des d\u00e9penses sur la \ndur\u00e9e du quinquennat, et que quand vous prenez un tout petit peu de recul, vous vous \napercevez que, dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'augmentation moyenne en volume \u00e9tait de \n2 %, les d\u00e9penses publiques toutes administrations confondues. Ensuite, nous sommes \npass\u00e9s \u00e0 1,2 %. Pour la premi\u00e8re fois, nous sommes  sous les 1 %.  \n \nJe ne laisserai personne dire que cette majorit\u00e9 n'est pas responsable en mati\u00e8re de \nfinances publiques. Et regardez autour de vous en Europe, tous les gouvernements \neurop\u00e9ens sont confront\u00e9s \u00e0 la m\u00eame difficult\u00e9. Tous ont des populations qui r\u00e9clament \ndu soutien, des aides. Tous ont des entreprises qui r\u00e9clament des subventions nouvelles \npour faire face \u00e0 leurs factures. Nous le faisons de mani\u00e8re responsable, en tenant la \nd\u00e9pense publique. Cette fermet\u00e9 et cette constance sont d'ailleurs indispensables quand \nvous avez des taux d'int\u00e9r\u00eat qui sont \u00e0 2,5 % pour les obligations \u00e0 10 ans.  \n  \n11 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nCela me permet de conclu re en \u00e9voquant l'\u00e9tat d'esprit  avec lequel j'aborde ce sixi\u00e8me \nprojet de loi de finances. Toujours avec le m\u00eame enthousiasme, tou jours avec le m\u00eame \nesprit d'ouverture, et toujours avec le souci de trouver un compromis sur les bancs de \nl'Assembl\u00e9e nationale, ou sur les bancs du S\u00e9nat. Mais comme je l'ai fait pour le PLFR, o\u00f9 \nj'avais dit que nous \u00e9tions entr\u00e9s avec 22 milliards d'euro s de d\u00e9penses, et que nous \nsortirions avec 22 milliards d'euros de d\u00e9penses, je veux, l\u00e0 a ussi, tracer une ligne rouge : \naucune nouvelle d\u00e9pense qui ne soit financ\u00e9e \u00e0 l'euro pr\u00e8s. Av ec Gabriel Attal , nous \naccueillerons donc les propositions d'\u00e9conomie ave c le plus grand int\u00e9r\u00eat, les nouveaux \nimp\u00f4ts, avec m\u00e9fiance, les d\u00e9penses nouvelles, avec circonspection. Je sais h\u00e9las que les \npremi\u00e8res seront rares, que les deuxi\u00e8mes seront multiples, et que les troisi\u00e8mes seront \ninnombrables.  \n \nAlors je veux dire \u00e0 to us ceux qui nous proposeront des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires, en \ndizaines de millions, en centaines de millions, voire en milliards d'euros, tout en d\u00e9non\u00e7ant \nle niveau de la dette fran\u00e7aise, et en r\u00e9 clamant la baisse des d\u00e9penses. Je veux le dire avec \nforce, la France est \u00e0 l'euro pr\u00e8s.  \n \nC'est la condition, cet \u00e9tat d'esprit, pour que nous restions une grande puissance \n\u00e9conomique, respect\u00e9e par ses partenaires, pr\u00eate \u00e0 investir, capable de prot\u00e9ger ses \ncompatriotes. Nous voulons rester s\u00e9rieux et d\u00e9termin\u00e9s sur nos finances publiques.  \n \nMerci \u00e0 toutes et \u00e0 tous.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20  \n ", "published_date": "2022-09-26", "section": "Discours"}