{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=90191&pn=Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20pour%20linauguration%20de%20deux%20nouveaux%20ateliers%20Louis%20Vuitton%20dans%20le%20Loir-et-Cher-pdf", "author": "0", "title": "22/02/2022 - D\u00e9placement dans le Loir-et-Cher pour l\u2019inauguration de deux nouveaux ateliers Louis Vuitton", "text": "D\u00e9placement dans le Loir-et-Cher \npour l\u2019inauguration de deux nouveaux ateliers Louis Vuitton \n\n\nDiscours de Bruno Le Maire,\nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance\n\n\n\nVend\u00f4me \n\n22 f\u00e9vrier 2022 \n\n\nCher Bernard Arnault, \nMonsieur le D\u00e9put\u00e9, \nMonsieur le Maire, \nCher Michael, cher Fr\u00e9d\u00e9ric, \nChers salari\u00e9s de Louis Vuitton, \n\nJe voudrais commencer mon propos, cher Bernard par des chiffres, apr\u00e8s tout je suis ministre des Finances et mon r\u00f4le est tout de m\u00eame de faire attention aux chiffres. LVMH, vous l\u2019avez rappel\u00e9, cher Bernard, c\u2019est 35 000 emplois en France. C\u2019est 18 000 emplois qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. C\u2019est-\u00e0-dire des emplois industriels, dans un pays, qui depuis 3 d\u00e9cennies, s\u2019est d\u00e9sindustrialis\u00e9, a d\u00e9localis\u00e9 ses productions industrielles, de mani\u00e8re d\u2019ailleurs totalement scandaleuse et stupide, vous avez relocalis\u00e9 des emplois industriels et cr\u00e9er de nouveaux emplois industriels. \n\nLVMH, c\u2019est la premi\u00e8re capitalisation boursi\u00e8re europ\u00e9enne. Elle est fran\u00e7aise. Ayons la fiert\u00e9 d\u2019avoir la premi\u00e8re capitalisation boursi\u00e8re qui soit fran\u00e7aise. C\u2019est la premi\u00e8re marque fran\u00e7aise au monde et une des marques les plus connues. C\u2019est 24 milliards d\u2019euros d\u2019exc\u00e9dent commercial chaque ann\u00e9e, dans un pays qui, je le rappelle, fait plus de 80 milliards d\u2019euros de d\u00e9ficit commercial, et qui doit imp\u00e9rativement reconqu\u00e9rir sa place dans le commerce mondial et imp\u00e9rativement retrouver un exc\u00e9dent commercial, celui que nous avions jusqu\u2019au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et que nous avons perdu progressivement \u00e0 force de perdre du terrain industriel. \n\nIl faut suivre l\u2019exemple du luxe, suivre l\u2019exemple de ces secteurs qui r\u00e9ussissent \u00e0 garder un exc\u00e9dent commercial. C\u2019est le cas aussi dans l\u2019agroalimentaire. Et donc LVMH peut \u00eatre pour l\u2019industrie fran\u00e7aise, un mod\u00e8le de cr\u00e9ation de valeur et de cr\u00e9ation d\u2019emplois, de capacit\u00e9 \u00e0 exporter de la valeur et plus que de la valeur, \u00e0 exporter de la culture, \u00e0 exporter dans le fond, de la France. \n\nParce que nous r\u00e9ussirons \u00e0 r\u00e9tablir la balance commerciale fran\u00e7aise en arrivant \u00e0 exporter de la France. La France n\u2019est pas n\u2019importe quelle nation. La France est une nation qui a une culture, une histoire, des racines, qui a un esprit singulier. Et c\u2019est cet esprit que vous incarnez toutes et tous ici, l\u2019esprit d\u2019excellence, de travail, de labeur, de connaissance, de transmission. C\u2019est \u00e7a qui fera la force de la balance commerciale ext\u00e9rieure fran\u00e7aise, c\u2019est la force de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Je vous ai parl\u00e9 de chiffres, je voudrais vous dire un mot aussi de culture, parce que vous \u00eates ici les d\u00e9positaires d\u2019une culture fran\u00e7aise. Vous \u00eates les d\u00e9positaires d\u2019une longue histoire, qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e par Michael, rappel\u00e9e par Bernard Arnault \u00e9galement qui est l\u2019histoire de Louis Vuitton, qui est en bon fran\u00e7ais, une success story exceptionnelle. \n\nC\u2019est un homme qui, parti du Jura, a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er aujourd\u2019hui une des marques de luxe, si ce n\u2019est la marque de luxe la plus r\u00e9put\u00e9e de la plan\u00e8te. Et chacun d\u2019entre vous est d\u00e9positaire de cette histoire. Chacun d\u2019entre vous est d\u00e9positaire de ce patrimoine et l\u00e0 aussi, c\u2019est un mod\u00e8le parce que je suis convaincu qu\u2019on ne peut \u00e9crire l\u2019avenir industriel fran\u00e7ais que dans le respect de ce patrimoine. Et que c\u2019est en \u00e9tant fid\u00e8le \u00e0 ce patrimoine qu\u2019on peut imaginer avoir acc\u00e8s aux technologies de pointe et \u00e0 un avenir industriel. \n\nLes mots ont un sens. On n\u2019inaugure pas une usine aujourd\u2019hui, on n\u2019inaugure pas une administration, on n\u2019inaugure pas une entreprise. Nous inaugurons un atelier et rien que le mot d\u2019atelier n\u2019est pas anodin. On parle d\u2019un atelier de peintre, on parle d\u2019un atelier d\u2019artiste parce que vous \u00eates tous ici des artistes de l\u2019industrie. Chacun d\u2019entre vous est un artiste de l\u2019industrie, c\u2019est bien un atelier de maroquinerie qu\u2019on ouvre. C\u2019est quelque chose de tr\u00e8s singulier, qu\u2019on ne trouve sans doute nulle part ailleurs dans le monde. Et le luxe \u00e0 la fran\u00e7aise, c\u2019est \u00e7a. \n\n\nC\u2019est un esprit, c\u2019est un esprit singulier et d\u2019ailleurs, ce n\u2019est pas un hasard si vous \u00eates install\u00e9 dans une ancienne abbaye b\u00e9n\u00e9dictine, dans un oratoire dans cette ville de Vend\u00f4me monsieur le maire, qui porte un nom prestigieux, qui est connu \u00e0 Paris et qui est connu partout ailleurs dans le reste du monde. \n\nDes chiffres, une culture, tout cela s\u2019incarne dans les hommes et les femmes que vous \u00eates ici et qui font la force de vous. L\u00e0 aussi, Bernard Arnault l\u2019a parfaitement rappel\u00e9, qu\u2019est-ce qui fait la force d\u2019une entreprise ? Qu\u2019est-ce qui fait sa puissance ? Qu\u2019est-ce qui fait son succ\u00e8s ? Ce sont les salari\u00e9s, c\u2019est vous. Et je vais vous dire si j\u2019ai une seule chose que je retiens de cette visite, \u00e7a fait longtemps que je connais Bernard Arnault, longtemps qu\u2019il sait l\u2019admiration que j\u2019ai pour le succ\u00e8s de son groupe. Mais ce que je retiendrais de ma visite, c\u2019est vous. Ce sont des salari\u00e9s avec qui j\u2019ai discut\u00e9. C\u2019est ce que vous m\u2019avez appris sur l\u2019embossage, sur la d\u00e9coupe, sur la pierre d\u2019agate qui va polir les cuirs et leur donner l\u2019aspect particuli\u00e8rement resplendissant qu\u2019on voit sur les sacs. C\u2019est le passage de la mati\u00e8re brute, les peaux, la vie, les fils, le cuir, la baguette, les clous. Ah ! Cet objet qui est un objet de d\u00e9sir qui va \u00eatre le sac de luxe Louis Vuitton. Et pour qu\u2019il y ait ce passage, pour qu\u2019il y ait cette transformation, il y a au milieu votre travail et c\u2019est \u00e7a que je trouve fantastique \u00e0 voir. \n\nMoi, je suis comme tout le monde. Je vois les sacs Louis Vuitton, plut\u00f4t en vitrine et pas chez moi, pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate. D\u00e8s que je les vois en vitrines et je me dis comment on peut faire \u00e7a ? Et j\u2019ai appris aujourd\u2019hui gr\u00e2ce \u00e0 vous comment est-ce que l\u2019on fait \u00e7a. Par de la ma\u00eetrise, par de la dext\u00e9rit\u00e9, par de l\u2019habilet\u00e9, par de l\u2019enthousiasme, de la fiert\u00e9 parce que j\u2019ai vu des femmes et des hommes ici qui sont fiers de ce qu\u2019ils r\u00e9alisent, qui savent parfaitement qu\u2019ils ont entre les mains de l\u2019or. \n\nJ\u2019ai eu l\u2019occasion de le r\u00e9p\u00e9ter tr\u00e8s souvent tout au long de la vie politique. L\u2019intelligence de la main vaut l\u2019intelligence de l\u2019esprit et le jour o\u00f9 la France aura compris que l\u2019intelligence de la main vaut l\u2019intelligence de l\u2019esprit. Je pense que l\u00e0, effectivement, on retrouvera une balance commerciale positive. On retrouvera la puissance industrielle parce que, ne vous y trompez pas, le vrai combat pour la reconqu\u00eate industrielle, ce n\u2019est pas uniquement une question d\u2019imp\u00f4ts de taxes, \u00e7a compte, cher Bernard. Nous avons baiss\u00e9 les imp\u00f4ts de production et vous connaissez ma d\u00e9termination \u00e0 continuer \u00e0 baisser les imp\u00f4ts de production, pour ne pas mettre des boulets aux pieds de l\u2019industrie. Je me suis battu depuis 4 ans pour baisser l\u2019imp\u00f4t de production depuis longtemps - je vais faire deux secondes de la politique - o\u00f9 les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle vont dire \u201cIl faut baisser les imp\u00f4ts de production, c\u2019est indispensable\u201d.\n\nCela fait 4 ans que nous nous battons avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour le faire et d\u2019ailleurs \u201cNous, nous l\u2019avons d\u00e9cid\u00e9\u201d parce que ce n\u2019est pas si simple que \u00e7a. Quand vous d\u00e9cidez de baisser un imp\u00f4t de production, vous avez la r\u00e9gion qui arrive \u201cAttendez, mais l\u2019imp\u00f4t de production, c\u2019est la CVAE, c\u2019est moi qui la touche, je vais perdre de l\u2019argent. Il ne faut pas le faire.\u201d Je vois beaucoup d\u2019\u00e9lus qui aujourd\u2019hui disent \u201cIl faut baisser les imp\u00f4ts de production\u201d. Ce sont les premiers qui me disaient il y a quelques ann\u00e9es \u201cNiet, pas possible. Hors de question. On ne veut pas\u201d. Tant mieux si, dans une esp\u00e8ce d\u2019\u0153cum\u00e9nisme g\u00e9n\u00e9ral, tout le monde se rallie \u00e0 l\u2019id\u00e9e de baisser les imp\u00f4ts de production. On peut juste rappeler que c\u2019est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et votre serviteur qui l\u2019ont propos\u00e9 et surtout, qui l\u2019ont d\u00e9cid\u00e9. \n\nPardon, je n\u2019ai pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 faire deux secondes de la politique et je me disais surtout pas de politique. Mais je ne r\u00e9siste pas \u00e0 tout, c\u2019est un peu mon m\u00e9tier. Je reviens \u00e0 ce qui est le plus important. \n\n\n\n\n\nNous ne r\u00e9ussirons cette industrialisation fran\u00e7aise qu\u2019en reconnaissant la valeur de la formation, qu\u2019en reconnaissant la valeur du travail manuel, qu\u2019en reconnaissant l\u2019importance de l\u2019apprentissage, qu\u2019en ouvrant, je souhaite que ce soit le cas, nos usines, nos ateliers, nos sites de production \u00e0 des jeunes qui sont au coll\u00e8ge, qui doivent d\u00e9couvrir ce que c\u2019est pour cr\u00e9er une envie d\u2019industrie, un d\u00e9sir d\u2019industrie. Et je pense que le jour o\u00f9 nous aurons r\u00e9ussi cela, eh bien nous r\u00e9ussirons cette ambition de reconqu\u00eate industrielle qui est absolument indispensable pour la France et je reviendrai d\u2019ici, de Vend\u00f4me en disant \u201cMais vous trouverez un territoire absolument exemplaire, ce territoire de reconqu\u00eate industrielle.\u201d \n\nCela me fait plaisir comme ministre de l\u2019\u00c9conomie et des Finances, de voir ici et l\u00e0 en France, dans une nation qui est confront\u00e9e encore \u00e0 tant de difficult\u00e9s, et m\u00eame tant de souffrances, tant d\u2019inqui\u00e9tudes, plut\u00f4t que de syst\u00e9matiquement mettre la loupe sur ces souffrances, sur ces inqui\u00e9tudes, sur cette difficult\u00e9 que je ne m\u00e9sestime pas. Cela dit, \u00e7a reste dur pour des millions de Fran\u00e7ais. \n\nMais je pense que c\u2019est bien par moment de mettre aussi la loupe sur ces parties de territoire qui r\u00e9ussissent exceptionnellement bien o\u00f9 il y a des usines qui ouvrent, o\u00f9 il y a des ateliers que nous inaugurons, o\u00f9 il y a le plein emploi pour dire aux millions de Fran\u00e7ais qui s\u2019inqui\u00e8tent \u201cC\u2019est possible. On peut y arriver !\u201d On peut avoir une France de plein emploi, une France de la reconqu\u00eate industrielle, qui est fid\u00e8le \u00e0 sa culture, fid\u00e8le \u00e0 son histoire, mais qui regarde l\u2019avenir avec confiance et pas dans le r\u00e9troviseur. Et croyez-moi, cette visite \u00e0 Vend\u00f4me, cher Bernard Arnault, elle n\u2019a pas cess\u00e9 de m\u2019inspirer parce qu\u2019elle donne de l\u2019enthousiasme et de la fiert\u00e9, celle de chacun de vos salari\u00e9s, je l\u2019ai vu dans leurs yeux, je l\u2019ai vu dans leur regard, et ils me porteront longtemps. \n\nBravo \u00e0 vous ! Merci de votre accueil et merci cher Bernard Arnault.", "published_date": "2022-02-22", "section": "Discours"}