{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=96683&pn=Propos-liminaires-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-son-audition-par-la-Commission-des-finances-de-lAssemblee-nationale-sur-le-PLFR-2022-\u2013-Jeudi-7-juillet-2022.pdf", "author": "0", "title": "08/07/2022 - Propos liminaires de Bruno Le Maire lors de son audition par la Commission des finances de l'Assembl\u00e9e nationale sur le PLFR 2022 \u2013 Jeudi 7 juillet 2022", "text": "Propos liminaires de Bruno Le Maire, \nministre de l\u2019Economie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, lors de l\u2019audition par la Commission des finances sur le projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR 2022)\n\n\n\n\n\n\nJeudi 7 juillet 2022\nAssembl\u00e9e nationale\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\nContact presse\u00a0:\nCabinet de Bruno Le Maire\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 01 53 18 41 20\n\n\n\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, \nMonsieur le Rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, \nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s, \n\n\nJe voudrais d'abord adresser mes f\u00e9licitations au pr\u00e9sident Eric Coquerel pour son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission des Finances, et adresser \u00e9galement mes f\u00e9licitations \u00e0 toutes les d\u00e9put\u00e9es, tous les d\u00e9put\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus dans cette prestigieuse Commission des Finances. \n\nNous avons donc pr\u00e9sent\u00e9 le projet de loi de finances rectificative et le projet de loi pouvoir d'achat, il y a quelques instants, avec le ministre charg\u00e9 des Comptes publics en Conseil des ministres. Avant d'en venir plus sp\u00e9cifiquement au PLFR qui nous occupe aujourd'hui, vous me permettrez de rappeler la strat\u00e9gie globale que le Gouvernement a adopt\u00e9e depuis plusieurs mois pour lutter contre l'inflation. \n\nPremi\u00e8re remarque, cette situation d'inflation est une situation exceptionnelle. C'est la premi\u00e8re fois que l'Europe est confront\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 une augmentation aussi forte et aussi rapide des prix \u00e0 la consommation. Nous sommes le premier \u00c9tat en Europe \u00e0 avoir pris les mesures n\u00e9cessaires pour contenir ce choc inflationniste. Nous avons, d\u00e8s l'automne 2021, gel\u00e9 les prix du gaz. Ils auraient, sinon, augment\u00e9 de 50 %. Nous avons plafonn\u00e9 les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4 %, ils auraient augment\u00e9, sinon, de 35 %. Nous avons compl\u00e9t\u00e9 ces mesures de l'automne par une remise sur les carburants de 18 centimes par litre, par une revalorisation de 10 % du bar\u00e8me kilom\u00e9trique de l'imp\u00f4t sur le revenu, et par un ch\u00e8que \u00e9nergie exceptionnel d'un montant de 100 euros vers\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 6 millions de Fran\u00e7ais. \n\nPourquoi ces mesures ? Tout simplement parce que 60 % de l'inflation que nous vivons sur le territoire fran\u00e7ais est de l'inflation import\u00e9e, li\u00e9e au prix de l'\u00e9nergie. Mettre en place un bouclier \u00e9nerg\u00e9tique, c'est donc combattre l'inflation. La preuve en est que m\u00eame si l'inflation est toujours trop \u00e9lev\u00e9e, c'est la plus faible de tous les pays de la zone euro. Nous sommes autour de 5 % en moyenne annuelle, l\u00e0 o\u00f9 d'autres pays de la zone euro approchent ou d\u00e9passent les 10 % d'inflation. Et je rappelle qu\u2019en Europe, certains pays, notamment les \u00c9tats baltes, ont un niveau d'inflation de 15 % \u00e0 20 %. \n\nNous sommes donc, je le redis, le pays en Europe o\u00f9 l'inflation est la plus faible. Nous sommes d\u00e9sormais au c\u0153ur du pic inflationniste, et je pense qu'il est important aussi, tout en gardant beaucoup d'humilit\u00e9 sur ce qui peut se passer dans les mois \u00e0 venir, que nous comprenons bien le m\u00e9canisme et o\u00f9 nous en sommes. \n\nL'inflation, elle a \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9e par la vigueur de la reprise \u00e9conomique au lendemain du Covid. En gros, toutes les entreprises, que ce soit aux Etats-Unis, en Chine, en Europe, ont demand\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res, de l'\u00e9nergie, du gaz, du p\u00e9trole, des semi-conducteurs, des moyens de faire fonctionner des entreprises qui r\u00e9pondaient \u00e0 une demande forte. C'est la premi\u00e8re raison de l\u2019inflation. \n\nLa deuxi\u00e8me, c\u2019est \u00e9videmment la guerre en Ukraine qui a comme principal protagoniste l\u2019un des plus grands producteurs d\u2019\u00e9nergie au monde : la Russie. Cette crise en Ukraine, \u00e0 partir du d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2022, a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l\u2019inflation. S\u2019ajoutent \u00e0 cela les difficult\u00e9s sur le march\u00e9 chinois et la relocalisation des cha\u00eenes de valeur que je revendique mais qui co\u00fbte plus cher. C\u2019est plus cher de produire des batteries \u00e9lectriques en France que de les importer de Chine. Tout \u00e7a au bout du compte nous a amen\u00e9 \u00e0 une inflation de l\u2019ordre de 5 %. J\u2019ai toujours dit que le plus dur \u00e9tait devant nous. Le plus dur, je le redis, nous y sommes. Et le pic inflationniste, c\u2019est maintenant. C\u2019est donc maintenant qu\u2019il faut traiter le sujet et apporter des r\u00e9ponses compl\u00e9mentaires \u00e0 celles que nous avions d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019automne dernier. \n\nCe que nous anticipons, mais je le dis avec beaucoup de prudence, c'est que ce choc inflationniste pourrait d\u00e9cro\u00eetre \u00e0 partir de l'ann\u00e9e 2023 avec une incertitude majeure que je tiens \u00e0 souligner, c'est les d\u00e9cisions que prendra Vladimir Poutine en mati\u00e8re de gaz. \n\nQuelle est ensuite la philosophie de ce paquet pouvoir d'achat ? Nous avons 3 principes politiques qui sont au c\u0153ur des d\u00e9cisions que nous avons prises. \n\nLe premier principe, c'est l'efficacit\u00e9 et c'est la raison pour laquelle il vous est propos\u00e9 de maintenir l'int\u00e9gralit\u00e9 du bouclier \u00e9nerg\u00e9tique jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022. \n\nNous serons donc le seul Etat de la zone euro \u00e0 geler les prix du gaz, alors m\u00eame que nous faisons face \u00e0 une explosion des prix du gaz, et \u00e0 plafonner \u00e0 4 % les tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9, alors m\u00eame que nous faisons face aussi \u00e0 une flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Et je confirme, pour rassurer certains qui ont exprim\u00e9 des craintes sur ce sujet, qu'il n'y aura aucun rattrapage pour le consommateur d\u00e9but 2023, m\u00eame si les prix continuent \u00e0 augmenter dans les semaines qui viennent. \n\nDeuxi\u00e8me principe, c'est la justice. La justice, c\u2019est \u00e9videmment de prot\u00e9ger ceux qui n'ont absolument aucune arme pour se d\u00e9fendre contre l'inflation. \n\nC'est le cas des retrait\u00e9s. Vous avez votre pension de retraite, si vous ne revalorisez pas les pensions de retraite, eh bien tout ce qui est de l'inflation, c'est de la perte de pouvoir d'achat. Nous les revalorisons de 4 % apr\u00e8s une revalorisation de 1,1 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2022. M\u00eame chose pour les fonctionnaires. Nous leur revalorisons le point d'indice. M\u00eame chose pour les familles avec la revalorisation des prestations familiales puisqu'il est \u00e9vident que quand on a deux, trois ou quatre enfants, eh bien le co\u00fbt de l'alimentation est d'autant plus p\u00e9nalisant pour la vie quotidienne. \n\nLe troisi\u00e8me et dernier principe, ce sont les finances publiques. Nous ne voulons pas financer ce paquet par la dette. Et donc nous souhaitons que ce paquet soit financ\u00e9 par les rentr\u00e9es fiscales de l'ann\u00e9e 2022. Gr\u00e2ce aux mesures de relance que nous avons prises, nous aurons une activit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 forte en 2021, une \u00e9conomie qui r\u00e9siste et donc des recettes d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s qui sont bonnes. Nous avons \u00e9galement des cotisations sociales qui sont plus \u00e9lev\u00e9es parce que nous avons cr\u00e9\u00e9 des emplois. Eh bien, ces recettes permettent de financer le paquet sur le pouvoir d'achat sans alourdir les d\u00e9ficits ni la dette publique. Et c'est le c\u0153ur de notre politique. Pour redistribuer les richesses, il faut d'abord les cr\u00e9er. \n\nQuelles sont ensuite les grandes lignes de ce paquet ? \n\nJe rappelle que nous avons d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 23 milliards d'euros depuis octobre 2021 pour prot\u00e9ger nos compatriotes, notamment avec le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique. Nous rajoutons avec ce paquet 20 milliards d'euros de mesures nouvelles, dont 10 figurent dans le projet de loi de finances rectificative qui va vous \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9. \n\nCe sont les mesures d'indexation dont j'ai parl\u00e9es : indexation des retraites, revalorisation du point d'indice pour 3,7 milliards, revalorisation des allocations et des prestations sociales pour 2 milliards d'euros. \n\nCe sont ensuite des aides cibl\u00e9es sp\u00e9cifiques qui visent \u00e0 cibler les postes de d\u00e9penses quotidiens les plus lourds pour nos compatriotes. \n\nLe premier, c'est les loyers. Apr\u00e8s une longue consultation avec l'ensemble des acteurs concern\u00e9s, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de plafonner \u00e0 3,5 % l'indice de revalorisation des loyers qui, sinon, aurait \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 de pr\u00e8s de 6 %. \u00c7a veut dire qu'entre le 1\u1d49\u02b3 octobre 2012 et le 1\u1d49\u02b3 octobre 2023, l'indice des loyers ne pourra pas augmenter de plus de 3,5 %. Chez nos voisins europ\u00e9ens, c'est pr\u00e8s de 10 %. C'est donc une protection massive et efficace. \n\nDeuxi\u00e8me poste de d\u00e9penses, dont \u00e9videmment vous avez tous entendu parler dans vos circonscriptions, c\u2019est les carburants qui p\u00e9nalisent principalement tous ceux qui n\u2019ont pas d\u2019autre choix pour aller sur le lieu de leur entreprise, de leur service public ou de leur usine que de prendre leur voiture. Tous les ind\u00e9pendants, les aides m\u00e9dicaux, les aides-soignants, les infirmi\u00e8res qui utilisent au quotidien leur voiture pour se d\u00e9placer d\u2019un domicile \u00e0 l\u2019autre. Ceux-l\u00e0 sont particuli\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9s et nous disent \u00e0 nous tous : \u00ab nous ne pouvons plus aller travailler. Cela nous co\u00fbte trop cher. \u00bb C'est inacceptable. Nous avions engag\u00e9 une remise de 18 centimes d\u2019euros qui avait le m\u00e9rite d'\u00eatre massive, mais qui couvrait tout le monde indiff\u00e9remment. Nous vous proposons de retirer progressivement cette remise de 18 centimes d'euros par litre, qui est massive mais qui couvre tout le monde de mani\u00e8re indiff\u00e9renci\u00e9e. Elle pourrait passer \u00e0 12 centimes d\u2019euros en octobre, \u00e0 6 centimes d\u2019euros en novembre, avant de s'\u00e9teindre d\u00e9finitivement en d\u00e9cembre. Et \u00e0 la place, au m\u00eame moment, au 1\u1d49\u02b3 octobre, nous ouvrirons un guichet \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, dans lequel pourrait venir s'inscrire toute personne qui travaille ou qui est alternant et qui utilise sa voiture pour aller travailler. Les personnes concern\u00e9es, c'est en tout cas la proposition que nous faisons, mais tout cela fera l'objet de discussions, c'est d'aller jusqu'au cinqui\u00e8me d\u00e9cile, c'est-\u00e0-dire couvrir 11 millions de foyers, soit la moiti\u00e9 des travailleurs salari\u00e9s utilisant leurs v\u00e9hicules. \n\nCela touche donc les cat\u00e9gories populaires et les classes moyennes. Les personnes viendraient s'inscrire sur la Direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques sur une base d\u00e9clarative, par souci de simplification. L'indemnisation serait de 200 euros pour les d\u00e9ciles un, deux et trois et de 100 euros pour les d\u00e9ciles quatre et cinq. L\u00e0 aussi, dans un souci de justice. Nous pr\u00e9voyons une majoration de 50 % pour tous ceux dont le travail est \u00e0 plus de 30 kilom\u00e8tres de leur lieu d'habitation et qui ont donc des d\u00e9penses encore plus importantes. \n\nEnfin, troisi\u00e8me poste de d\u00e9pense majeur, c'est l'alimentation. Nous proposons un ch\u00e8que alimentaire de 100 euros par foyer et de 50 euros par enfant qui concernera 8 millions de foyers les plus modestes. Enfin, dernier volet, c'est la protection de tous ceux qui travaillent. Revalorisation de la prime d'activit\u00e9 \u00e0 4 %, baisse des cotisations sociales pour les ind\u00e9pendants qui touchera 2 millions de personnes, triplement de la prime d\u00e9fiscalis\u00e9e PEPA qui sera port\u00e9e \u00e0 6\u202f000 euros, simplification de l'int\u00e9ressement et de la participation, de fa\u00e7on \u00e0 inciter les entreprises \u00e0 utiliser davantage ces m\u00e9canismes de r\u00e9partition de la valeur et de r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s. \n\nJe termine en insistant sur deux principes qui me paraissent importants. \n\nLe premier, c'est \u00e9videmment les finances publiques. Je l'ai dit, nous avons atteint la cote d'alerte parce que les conditions de financement ne sont plus les m\u00eames et que, par cons\u00e9quent, chaque euro compte et que nous voulons tenir la trajectoire qui nous \npermettra de revenir sous les 3 % de d\u00e9ficit en 2027, 6,5 en 2021, 5 en 2022, 3 en 2027. \n\nDeuxi\u00e8me principe qui vous para\u00eet important, c'est que le fardeau doit \u00eatre partag\u00e9 \u00e9quitablement, que les entreprises doivent y prendre leur part. Certaines le font par des augmentations de salaires. Je redis que toutes les entreprises qui le peuvent doivent augmenter les salaires. Je redis \u00e9galement que toutes celles qui b\u00e9n\u00e9ficient de la situation actuelle, parce qu'elles sont dans les secteurs qui sont porteurs, \u00e7a peut \u00eatre le secteur des hydrocarbures, cela peut \u00eatre le secteur du transport doivent redistribuer une partie de leurs profits vers nos compatriotes. Nous ferons les comptes d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour nous assurer que les entreprises ont bien fait le n\u00e9cessaire et garantir que le fardeau est \u00e9quitablement r\u00e9parti. \n\nUn dernier mot enfin sur le PLFR lui-m\u00eame pour que chacun mesure bien la r\u00e9partition des cr\u00e9dits. Ce projet de loi de finances, il autorise l'ouverture de 44 milliards d'euros de nouveaux cr\u00e9dits et il se d\u00e9compose en quatre blocs. \n\nLe premier, c'est la lutte contre l'inflation. Je ne reviens pas sur les mesures que je viens de pr\u00e9senter. C'est environ la moiti\u00e9 des mesures du paquet que je viens de pr\u00e9senter qui figurent dans ce projet de loi de finances rectificative, pour un montant total de 9,3 milliards d'euros. \n\nDeuxi\u00e8me volet majeur, ce PLFR pr\u00e9voit des cr\u00e9dits pour la nationalisation d'EDF et pour toute autre op\u00e9ration qui pourrait s\u2019av\u00e9rer n\u00e9cessaire dans le contexte \u00e9conomique tr\u00e8s particulier o\u00f9 nous sommes. Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 d\u2019inscrire au compte d\u2019affectation sp\u00e9ciale du tr\u00e9sor 12,7 milliards d\u2019euros. \n\nTroisi\u00e8me volet de ce PLFR, des ouvertures de cr\u00e9dits pour diverses mesures de soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie pour pr\u00e8s de 10 milliards d\u2019euros, c\u2019est notamment tout ce qui concerne l\u2019alternance, le soutien \u00e0 l\u2019emploi. \n\nEnfin, je pense que ce PLFR mat\u00e9rialise de mani\u00e8re tr\u00e8s claire que nous avons atteint la cote d'alerte pour les finances publiques puisque nous sommes oblig\u00e9s d'ouvrir 12 milliards d'euros pour couvrir la charge de la dette. \n\nMerci.", "published_date": "2022-07-08", "section": "Discours"}