{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=84609&pn=1894%20-%20Dossier%20de%20presse%20-%20Conference%20Une%20industrie%20plus%20forte%20pour%20une%20Europe%20plus%20autonome%20jeudi%2013%20janvier%202022%20FR-pdf", "author": "0", "title": "1894 - Discours d'ouverture de Bruno Le Maire - Conf\u00e9rence minist\u00e9rielle PFUE \u00ab Une industrie plus forte pour une Europe plus autonome \u00bb jeudi 13 janvier 2022 \u00e0 Bercy", "text": "Conf\u00e9rence \nUne industrie plus forte pour une Europe plus autonome\n\n\nDiscours d\u2019ouverture de Bruno Le Maire,\n\nministre de l\u2019Economie des Finances et de la Relance\n\n\nBercy \n\n\nJeudi 13 janvier 2022\n\u00a0\nMadame la ministre, ch\u00e8re Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, Monsieur le pr\u00e9sident de la Commission industrie du Parlement europ\u00e9en, cher Christian-Silviu BUSOI, \u00a0Mesdames et Messieurs, je salue aussi le commissaire SEFCOVIC et le commissaire BRETON qui nous rejoindront cet apr\u00e8s-midi, je suis tr\u00e8s heureux d\u2019inaugurer cette pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne et ces locaux remarquablement pr\u00e9par\u00e9s par nos \u00e9quipes, je les remercie au passage, en parlant d\u2019autonomie strat\u00e9gique. \n\nJe suis tr\u00e8s heureux de le faire parce que nous avons mis avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019autonomie strat\u00e9gique au c\u0153ur des enjeux de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne et au c\u0153ur des enjeux de ce que nous voulons pour l\u2019Europe au XXI\u00e8me si\u00e8cle. \n\nPourquoi est-ce que nous avons fait ce choix et pourquoi est-ce que nous avons plac\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise sous le signe de l\u2019autonomie strat\u00e9gique ? \n\nTout simplement parce que les Etats-Unis ont construit leur autonomie strat\u00e9gique au cours des d\u00e9cennies pass\u00e9es, que la Chine est en train de construire sa propre autonomie strat\u00e9gique et que c\u2019est maintenant le tour de l\u2019Union europ\u00e9enne de prendre conscience de la r\u00e9alit\u00e9 des d\u00e9fis \u00e9conomiques, des d\u00e9fis technologiques, des d\u00e9fis financiers et de b\u00e2tir \u00e0 son tour son autonomie strat\u00e9gique. Derri\u00e8re l\u2019id\u00e9e d\u2019autonomie strat\u00e9gique, il y a tout simplement la place que nous voulons pour l\u2019Union europ\u00e9enne au XXI\u00e8me si\u00e8cle. Nous voulons qu\u2019elle soit le troisi\u00e8me acteur de la puissance mondiale, entre la Chine et les Etats-Unis.\n\nC\u2019est d\u2019autant plus important que nous sommes \u00e0 un moment tr\u00e8s particulier de l\u2019histoire du XXI\u00e8me si\u00e8cle et de l\u2019histoire europ\u00e9enne. Et je pense qu\u2019il y a, pour vous dire le fond de ma pens\u00e9e, un alignement de plan\u00e8tes exceptionnel pour r\u00e9aliser maintenant, tout de suite, dans les mois qui viennent, cette autonomie strat\u00e9gique europ\u00e9enne et sortir des d\u00e9cennies de d\u00e9pendance qui ont fait la vuln\u00e9rabilit\u00e9 et la faiblesse de l\u2019Europe. \n\nIl y a un alignement de plan\u00e8tes d\u2019abord parce qu\u2019il y a une prise de conscience. La crise sert toujours \u00e0 quelque chose. La crise est toujours un moment de r\u00e9v\u00e9lations. Nous sortons de la crise \u00e9conomique la plus grave depuis 1929. Nous sommes en train de sortir d\u2019une crise sanitaire qui a \u00e9puis\u00e9 nos concitoyens, qui a fragilis\u00e9 nos soci\u00e9t\u00e9s, qui a fait na\u00eetre de l\u2019anxi\u00e9t\u00e9, de la col\u00e8re, parfois du d\u00e9sarroi dans les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes. Mais la crise a ceci de bon qu\u2019elle ouvre les yeux. Et la crise que nous avons connue depuis mars 2020 nous a ouvert les yeux sur les faiblesses technologiques et \u00e9conomiques de l\u2019Europe qui sont des faiblesses inacceptables pour un grand continent comme le continent europ\u00e9en. \n\nNous nous sommes aper\u00e7us que, nous, le continent le plus riche de la plan\u00e8te, nous les Etats les plus d\u00e9velopp\u00e9s de la plan\u00e8te, nous pouvions manquer de masques FFP2. \n\nNous nous sommes aper\u00e7us que nous pouvions \u00eatre les plus puissants, les plus riches, technologiquement les plus avanc\u00e9s et ne plus avoir de principes actifs de m\u00e9dicaments dont nous avions besoin pour les m\u00e9dicaments de base. \n\nNous nous sommes aper\u00e7us que nous pouvions avoir une des industries automobiles les plus performantes de la plan\u00e8te mais avoir cette industrie totalement bloqu\u00e9e faute de semi-conducteurs. \n\nNous nous sommes donc aper\u00e7us que l\u2019autonomie n\u2019\u00e9tait pas simplement un mot, c\u2019\u00e9tait une r\u00e9alit\u00e9 et une exigence absolue. \n\nEt nous nous sommes aper\u00e7us que, finalement, nous \u00e9tions peut-\u00eatre all\u00e9s trop loin dans les d\u00e9localisations industrielles. Nous \u00e9tions all\u00e9s trop loin dans l\u2019abandon de notre souverainet\u00e9 \u00e9conomique. Nous \u00e9tions all\u00e9s trop loin dans le partage de la valeur mondiale avec une id\u00e9e d\u00e9sormais d\u00e9pass\u00e9e que, dans le fond, tout ce qui peut se produire moins cher doit se produire ailleurs. Nous avons compris que la souverainet\u00e9 avait un prix et qu\u2019il \u00e9tait bon de le payer. \n\nC\u2019est cette prise de conscience qui doit nous servir aujourd\u2019hui de socle pour reb\u00e2tir notre souverainet\u00e9, aller plus loin dans l\u2019innovation, aller plus loin dans la recherche, aller plus loin dans la ma\u00eetrise des innovations de rupture. C\u2019est ce qui doit nous amener \u00e0 refonder une organisation \u00e9conomique plus efficace, plus respectueuse de nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques qui sont aussi, je tiens \u00e0 le dire, nos int\u00e9r\u00eats \u00e9cologiques, car non seulement \u00e7a n'a pas de sens de d\u00e9localiser une production pour gagner un centime d'euro par pi\u00e8ce, \u00e7a n'a pas de sens \u00e9conomique, mais c'est co\u00fbteux socialement et c'est exorbitant du point de vue environnemental. \n\nDerri\u00e8re cette prise de conscience, il y a donc la volont\u00e9, avec tous les autres \u00c9tats europ\u00e9ens, de b\u00e2tir notre autonomie strat\u00e9gique et de b\u00e2tir ce pourquoi nous nous battons avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis maintenant des ann\u00e9es, un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique europ\u00e9en. Il sera au c\u0153ur des d\u00e9bats des ministres de l'\u00c9conomie et des Finances, au c\u0153ur des d\u00e9bats des chefs d'Etat \u00e0 la mi-mars. \n\nNous voulons un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique europ\u00e9en. Nous ne voulons plus la croissance pour la croissance. Nous voulons la croissance pour le bien \u00eatre humain. Nous voulons la croissance pour le respect de l'environnement. Nous voulons la croissance pour plus de justice. C'est cela aussi que nous voulons b\u00e2tir, mais le premier \u00e9l\u00e9ment qui fait cet alignement de plan\u00e8tes, c'est la prise de conscience, au lendemain de la crise \u00e9conomique, que nous ne pouvons plus d\u00e9pendre du reste de la plan\u00e8te. Cette prise de conscience, et c'est ce qui fait aussi l'alignement des plan\u00e8tes, est une prise de conscience commune. Ce n'est pas une prise de conscience fran\u00e7aise. \n\nJ'ai lu avec attention, \u00e7a ne vous \u00e9tonnera pas, le contrat de coalition allemand. Le contrat de coalition allemand parle bien d'ind\u00e9pendance strat\u00e9gique, d'autonomie strat\u00e9gique europ\u00e9enne, c'est la premi\u00e8re fois qu'il y a sur l'ambition politique europ\u00e9enne de long terme, un tel alignement entre la France et l'Allemagne. \n\nEt j'\u00e9coute mes partenaires espagnols, j'\u00e9coute mes partenaires Italiens, Belges, N\u00e9erlandais, Danois, Hongrois, tous ont conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de b\u00e2tir cette autonomie strat\u00e9gique europ\u00e9enne. J\u2019ai \u00e9cout\u00e9 aussi soigneusement le discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union de la pr\u00e9sidente Ursula VON DER LEYEN, elle-m\u00eame reprend \u00e0 son compte cette id\u00e9e d\u2019autonomie strat\u00e9gique. \n\nQuand tout le monde partage enfin la m\u00eame vision strat\u00e9gique, il ne reste plus qu\u2019une chose \u00e0 faire, prendre les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires pour en faire une r\u00e9alit\u00e9. \n\nEnfin, le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui me rend tr\u00e8s optimiste sur notre capacit\u00e9 dans ce d\u00e9but du XXI\u00e8me si\u00e8cle, au sortir de la crise, de b\u00e2tir cette autonomie strat\u00e9gique europ\u00e9enne, c\u2019est que nous en avons la volont\u00e9 et nous en avons les instruments, les projets d\u2019int\u00e9r\u00eat collectif europ\u00e9ens, la possibilit\u00e9 d\u2019apporter des aides financi\u00e8res publiques \u00e0 des projets industriels, la volont\u00e9 de forcer la voie de l\u2019innovation, tout cela, ce sont des instruments nouveaux \u00e0 notre disposition pour avancer dans cette autonomie strat\u00e9gique. \n\nLa prise de conscience que nous ne pouvions pas accepter n\u2019importe quel investissement en Europe et que nous refuserions cat\u00e9goriquement ce que j\u2019ai appel\u00e9 depuis le d\u00e9but du quinquennat les investissements de pillage. \n\nCette prise de conscience est nouvelle, elle s\u2019est transform\u00e9e en instrument concret en Europe, sur la base du d\u00e9cret sur l\u2019investissement \u00e9tranger en France, inspir\u00e9 de ce d\u00e9cret qui permet \u00e0 la France et \u00e0 l\u2019Europe de b\u00e2tir leurs autonomies strat\u00e9giques. \n\nDonc voil\u00e0 ce qui fait qu'aujourd'hui en inaugurant cette conf\u00e9rence, je peux dire avec confiance\u00a0: il y a une prise de conscience, il y a les instruments, nous pouvons d\u00e9marrer le XXI\u00e8me si\u00e8cle en b\u00e2tissant cette autonomie strat\u00e9gique europ\u00e9enne. \n\nCe sera donc, je vous le disais, en introduction de mon propos, l'ambition majeure de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne. Je veux simplement rappeler pourquoi, au-del\u00e0 de la vision strat\u00e9gique de long terme, cela nous semble essentiel avec Emmanuel MACRON, que ce soit au c\u0153ur de cette pr\u00e9sidence. D'abord parce que c'est notre int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique. Et comme ministre de l'\u00c9conomie, c'est bien mon r\u00f4le de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la France et de l'Europe. \n\n\u00catre autonome, c'est garder la valeur chez soi, c'est garder des usines chez soi, c'est garder les emplois chez soi. Et il n'y a pas de honte \u00e0 vouloir garder les emplois, les usines et la valeur chez soi. Cette id\u00e9e est totalement d\u00e9pass\u00e9e. Et pour vous dire le fond de ma pens\u00e9e, l\u2019id\u00e9e r\u00e9voltante qu'il faudrait d\u00e9localiser, produire moins cher ailleurs, quitte \u00e0 abandonner les emplois, les usines et la valeur, cette id\u00e9e, je le redis, elle est d\u00e9pass\u00e9e, elle est r\u00e9voltante, elle est \u00e0 jeter aux oubliettes le plus rapidement possible. \n\nQuand vous vous dites que nous allons basculer du v\u00e9hicule thermique au v\u00e9hicule \u00e9lectrique, c'est formidable. Mais si c'est pour que les batteries \u00e9lectriques continuent \u00e0 \u00eatre produites \u00e0 85 % en Chine, \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat, ni environnemental, ni \u00e9conomique, ni social. \n\nC'est bien pour \u00e7a que nous nous sommes aper\u00e7us avec d\u2019ailleurs les industriels \u00e0 qui je rends hommage, puisque la prise de conscience est aussi celle des industriels, qu'il fallait rapatrier la valeur du v\u00e9hicule de la Chine vers l'Europe et produire nos batteries \u00e9lectriques non plus en Chine, mais en Europe. \n\nEt c'est bien pour \u00e7a qu'avec Peter ALTMAIER, \u00e0 qui je rends hommage, nous avons lanc\u00e9 il y a maintenant pr\u00e8s de 3 ans l'Alliance des batteries \u00e9lectriques pour produire la valeur en Europe, les emplois en Europe, les usines en Europe et les batteries en Europe. C'est exactement ce qu'il faut faire sur toutes les cha\u00eenes de valeur strat\u00e9gique. L'autonomie strat\u00e9gique, c'est d'abord notre int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique. \n\nIl y a ensuite un int\u00e9r\u00eat, je le redis, environnemental. On n'a jamais mesur\u00e9 exactement le co\u00fbt qu'il y avait \u00e0 d\u00e9localiser nos productions. Mais il est absolument \u00e9vident que rapatrier la valeur, c'est aussi pr\u00e9server nos int\u00e9r\u00eats environnementaux, \u00e9viter les d\u00e9placements de produits incessants \u00e0 travers la plan\u00e8te et garantir que notre production est une production durable. \n\nEnfin, l'autonomie strat\u00e9gique ne se limite pas \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique ou l\u2019int\u00e9r\u00eat environnemental, c'est un int\u00e9r\u00eat politique au sens le plus noble du terme. C'est notre libert\u00e9 qui est en jeu, notre libert\u00e9 politique. Croyez-vous vraiment que vous \u00eates totalement ind\u00e9pendant par rapport \u00e0 la Russie de Vladimir POUTINE quand vous importez autant de gaz et autant d'\u00e9nergie de Russie ? Croyez-vous vraiment que vous avez une parole politique totalement libre quand vous \u00eates si d\u00e9pendant de votre approvisionnement venue de puissances \u00e9trang\u00e8res qui ne partagent pas vos valeurs d\u00e9mocratiques ? \n\nL\u2019autonomie strat\u00e9gique, c\u2019est aussi la libert\u00e9 politique. Et j\u2019en suis intimement convaincu, et j\u2019en fais l\u2019exp\u00e9rience tous les jours comme ministre de l\u2019\u00c9conomie et des Finances, confront\u00e9 \u00e0 une crise \u00e9nerg\u00e9tique, que nous n\u2019avons pas connue depuis plusieurs ann\u00e9es. \u00catre moins d\u00e9pendant est donc une affaire de libert\u00e9 politique. \n\nEt puis, la politique c\u2019est aussi un rapport de force, il n\u2019est pas mauvais que les autres d\u00e9pendent de nous. C\u2019est un levier. C\u2019est un moyen d\u2019action politique. Quand vous voyez un grand producteur de semi-conducteurs comme ASML qui est capable de produire des machines qui vont fabriquer des semi-conducteurs de 5 \u00e0 7 nanom\u00e8tres, que les autres Am\u00e9ricains ou Asiatiques aient besoin de notre industrie, aient besoin de nos technologies et de nos savoir-faire, est une excellente chose. Cela nous permet de peser dans le d\u00e9bat politique international. En mati\u00e8re, Monsieur l\u2019administrateur g\u00e9n\u00e9ral du CEA, de recherches nucl\u00e9aires ou d'intelligence artificielle, les technologies que nous ma\u00eetrisons et que quasiment aucun autre pays au monde ne ma\u00eetrise nous donnent un levier de puissance et donc de la libert\u00e9 politique. \n\nNous sommes, nous, la France, un des seuls Etats au monde \u00e0 ma\u00eetriser l'int\u00e9gralit\u00e9 du cycle nucl\u00e9aire, de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 jusqu'au recyclage des combustibles. Mais c'est un atout strat\u00e9gique pour \u00eatre plus puissant et donc plus libre. \n\nC'est bien cela dont il s'agit quand on parle d'autonomie strat\u00e9gique. Partant de l\u00e0, comment est-ce que nous allons faire et comment est-ce que nous allons avec Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, utiliser les 6 mois qui viennent pour renforcer cette autonomie strat\u00e9gique avec des \u00e9tapes importantes, les r\u00e9unions des conseils, le Conseil informel de la mi-mars et les r\u00e9flexions des chefs d'Etat qui s'en suivront. \n\nNous allons d'abord nous appuyer sur les PIIEC, ces fameux projets d'int\u00e9r\u00eat collectif europ\u00e9en. Je sugg\u00e9rerais vivement qu'on trouve une autre d\u00e9nomination que ce mot de PIIEC, qui n'est ni tr\u00e8s joli ni tr\u00e8s compr\u00e9hensible, donc je livre \u00e7a \u00e0 la r\u00e9flexion commune, mais je trouve qu'au regard de l'importance qu\u2019ont ces instruments, ils m\u00e9riteraient d'avoir un nom plus attractif que celui-l\u00e0. \n\nNous avons d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9, j'en parlais tout \u00e0 l'heure, le PIIEC sur les batteries \u00e9lectriques. Concr\u00e8tement, pour tous les compatriotes qui nous \u00e9coutent, cela veut dire des usines, des emplois et de la valeur en France. Cela veut dire l'usine de Douvrin, dont la premi\u00e8re pierre sera pos\u00e9e dans quelques mois, qui va repr\u00e9senter plus de 1 000 emplois dans le nord de la France ; des emplois qualifi\u00e9s, de la valeur, de la prosp\u00e9rit\u00e9 pour la France et des technologies qui sont rapatri\u00e9es de Chine en France. C'est une excellente nouvelle. Et demain, ce sera Kaiserslautern en 2024, qu'une autre usine importante s'ouvrira gr\u00e2ce \u00e0 ce PIIEC dans lequel 60 milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s, repr\u00e9sentant 70 projets industriels. \n\nLe deuxi\u00e8me PIIEC qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, c'est le PIIEC Nano 2022, qui est aussi tout \u00e0 fait strat\u00e9gique pour notre recherche et notre innovation. Suivront, durant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, quatre PIIEC auxquels nous attachons avec Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, avec toutes les \u00e9quipes, je salue le directeur g\u00e9n\u00e9ral des entreprises, une importance consid\u00e9rable. Le premier, c'est l'hydrog\u00e8ne. L'Allemagne a consacr\u00e9 9 milliards d'euros, la France, plus de 7 milliards d'euros. Des dizaines de projets sont en jeu. Je ne peux pas les citer aujourd\u2019hui tant qu'ils ne sont pas valid\u00e9s. Mais il faut bien voir que c'est dans des villes comme Belfort, pour ne citer qu'une usine, des emplois, des technologies, de la valeur. C'est dans une r\u00e9gion qui m'est ch\u00e8re, la Normandie, un autre projet de Gigafactory qui repr\u00e9sente des emplois, de la valeur et des usines. C'est cela, concr\u00e8tement, les PIIEC. Donc oubliez le nom incompr\u00e9hensible, et retenez que derri\u00e8re, il y a des emplois qualifi\u00e9s, de l'innovation et des usines nouvelles pour le territoire fran\u00e7ais. \n\nEnsuite nous avons le Cloud. L\u00e0 aussi, le terme m\u00e9riterait d'\u00eatre remplac\u00e9 par un terme plus fran\u00e7ais et plus compr\u00e9hensible. Mais il s'agit de stocker nos donn\u00e9es. Chacun sait qu'elles sont vitales pour cr\u00e9er de la richesse et vitales pour notre autonomie strat\u00e9gique. Nous avons lanc\u00e9 GAIA-X. Nous avons un projet de cloud souverain qui doit faire l'objet d'un PIIEC. \n\nLe troisi\u00e8me est \u00e0 la fois strat\u00e9gique, complexe et repr\u00e9sente un enjeu financier consid\u00e9rable, c'est celui portant sur l'\u00e9lectronique et les semi-conducteurs. Nous aurons des propositions faites par Thierry BRETON sur ce sujet. Notre objectif est double. Il s'agit \u00e0 la fois de continuer \u00e0 avancer dans la recherche pour ma\u00eetriser les semi-conducteurs \u00e0 la gravure la plus fine possible et c\u2019est en m\u00eame temps d\u00e9velopper les capacit\u00e9s dont ont besoin nos industriels. \n\nAujourd\u2019hui, les semi-conducteurs, vous le savez tous, ils sont partout. Ils sont dans vos voitures, ils sont dans vos t\u00e9l\u00e9phones, ils sont dans les avions, dans les trains, dans les camions, ils sont dans vos habitations, dans vos domiciles, dans vos maisons. Il n\u2019y a pas un objet qui fonctionne sans un semi-conducteur. Alors, \u00e7a peut \u00eatre 1 000 ou 10 000 dans une voiture. \u00c7a peut \u00eatre des centaines de milliers dans un avion, \u00e7a peut \u00eatre quelques centaines dans des objets plus r\u00e9duits. Ils sont partout. Nous en avons besoin partout. Il faut donc en produire massivement si nous voulons que notre industrie continue \u00e0 tourner correctement. Chacun sait bien par exemple que la mise au ralenti d\u2019un certain nombre d\u2019usines automobiles en France et dans le reste de l\u2019Europe tient \u00e0 une seule chose, le manque de semi-conducteurs. Donc, la bataille des semi-conducteurs, elle est lanc\u00e9e. Nous voulons que l\u2019Europe la gagne, et pour qu\u2019elle la gagne, il y a ce PIIEC sur les semi-conducteurs qui doit \u00e0 la fois r\u00e9soudre le probl\u00e8me de capacit\u00e9 et le probl\u00e8me de taille de gravure. \n\nEnfin, le dernier, je le cite en dernier parce qu\u2019il reste encore pas mal de travail sur le sujet, c'est le PIIEC sur la sant\u00e9 qui doit donner acc\u00e8s \u00e0 des biotechnologies de pointe et sur lequel il reste encore un peu de travail. \n\nEt voil\u00e0 en tout cas les 6 projets d'int\u00e9r\u00eat collectif europ\u00e9en. Deux qui sont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9s, qui sont en cours de d\u00e9veloppement, quatre qui restent \u00e0 adopter avec derri\u00e8re au total, des centaines de projets industriels et des dizaines de milliers d'emplois industriels qui sont en jeu. \n\nLe deuxi\u00e8me moyen pour arriver \u00e0 gagner cette autonomie strat\u00e9gique, c'est donc investir, innover d'abord, prot\u00e9ger ensuite. \u00c7a ne sert \u00e0 rien d'avoir les meilleures technologies de la plan\u00e8te si c\u2019est pour que les pays \u00e9trangers viennent nous les piller. Ils viennent faire des investissements de pr\u00e9dation sur ces technologies. \n\nNous allons donc profiter de cette pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne pour renforcer les instruments de protection contre les investissements de pr\u00e9dation sur les technologies europ\u00e9ennes. \n\nNous allons renforcer les instruments sur la r\u00e9ciprocit\u00e9 des march\u00e9s publics avec un r\u00e8glement qui doit \u00eatre adopt\u00e9 d'ici le printemps 2022 pour qu'il y ait tout simplement de la r\u00e9ciprocit\u00e9 dans l'acc\u00e8s aux march\u00e9s publics. Les march\u00e9s publics europ\u00e9ens, c'est 350 milliards d'euros qui sont disponibles pour les pays \u00e9trangers. Pour les Etats-Unis, march\u00e9 de taille comparable, 180 milliards d'euros de march\u00e9s publics. Il y a donc un probl\u00e8me de d\u00e9s\u00e9quilibre et un probl\u00e8me de r\u00e9ciprocit\u00e9 pour ne rien dire de l'acc\u00e8s aux march\u00e9s publics chinois. \n\nDonc, comme je vous dis que nous voulons \u00eatre l'une des trois grandes puissances de la plan\u00e8te dans les ann\u00e9es qui viennent, il faut nous doter des m\u00eames instruments que ceux dont se dotent la Chine et les Etats-Unis et ne faire preuve, sur ce sujet-l\u00e0 comme sur les autres, d'aucune na\u00efvet\u00e9, mais beaucoup de fermet\u00e9 et beaucoup de lucidit\u00e9. M\u00eame chose, par exemple, sur les transports. Je cite ce chiffre, il est int\u00e9ressant, l'ouverture du march\u00e9 chinois en mati\u00e8re de transport est de 20 %. Quand je parle des transports, c'est notamment les trains, mais aussi d'autres modalit\u00e9s de transport. L'Union europ\u00e9enne, c'est 75 %. On peut noter un petit d\u00e9s\u00e9quilibre qui m\u00e9rite d'\u00eatre corrig\u00e9 et nous allons nous y employer pendant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne. \n\nDonc, nous allons renforcer les r\u00e8glements europ\u00e9ens en la mati\u00e8re. Enfin, le troisi\u00e8me instrument, investissement, innovation d'abord, protection ensuite. \n\nLe troisi\u00e8me instrument, c'est un instrument d'\u00e9quilibre climatique. Si nous nous engageons pour \u00eatre autonomes d'un point de vue strat\u00e9gique, c'est aussi, je le redis, pour avoir un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qui soit plus respectueux de l'environnement. Seul hic, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher. Si nous voulons avoir des aci\u00e9ries d\u00e9carbon\u00e9es, c'est des dizaines de milliards d'euros d'investissements. Si nous voulons avoir des cimenteries d\u00e9carbon\u00e9es, c'est des dizaines de milliards d'euros d'investissements. Il n'est pas question d'investir autant, soit la d\u00e9carbonation de l'acier europ\u00e9en \u00e0 Fos-sur-Mer, \u00e0 Dunkerque ou ailleurs, pour r\u00e9importer de l'acier qui lui serait charg\u00e9 en CO2. La mise en place d'un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res, qui doit permettre ce r\u00e9\u00e9quilibrage environnemental, dont la conformit\u00e9 aux r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce, sera donc aussi une des priorit\u00e9s de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne. \n\nInnovation et investissement, protection, d\u00e9fense de l'environnement, voil\u00e0 les 3 moyens d'action, les 3 leviers que nous comptons actionner avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'Industrie, avec l'ensemble de nos partenaires tout au long de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise pour renforcer cette autonomie strat\u00e9gique europ\u00e9enne. \n\nJe ne serai pas plus long, mais je voudrais vous remercier tous de participer \u00e0 cette journ\u00e9e. Je suis tr\u00e8s heureux que la journ\u00e9e de lancement sur les sujets \u00e9conomiques et financiers de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise se place sous les auspices de l\u2019autonomie strat\u00e9gique de l\u2019Union europ\u00e9enne. Je consid\u00e8re que c\u2019est un bon moyen de donner le coup d\u2019envoi de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise et un bon moyen de donner le coup d\u2019envoi de la pr\u00e9sidence europ\u00e9enne au 21e si\u00e8cle. \n\nMerci \u00e0 tous !", "published_date": "2022-01-13", "section": "Discours"}