{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=93523&pn=2195%20-%20Propos%20liminaires%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Audition%20en%20visioconference%20par%20les%20commissions%20des%20finances%20et%20des%20affaires%20economiques%20de%20lAssemblee%20nationale%20sur%20le%20plan%20de%20resilience-pdf", "author": "0", "title": "18/03/2022 - Propos liminaires de Bruno Le Maire - Audition par les commissions des finances et des affaires \u00e9conomiques de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le plan de r\u00e9silience", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nAudition par les commissions des finances et des affaires \u00e9conomiques \nde l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le plan de r\u00e9silience  \n \nPropos liminaires  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances et de la Relance  \n \n \n \nEn visioconf\u00e9rence  \n \nVendredi 18 mars 2022  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/5  \nBonjour \u00e0 tous .  \n \nMerci Monsieur le P r\u00e9sident,  \nMonsieur le R apporteur g\u00e9n\u00e9ral,  \nMessieurs les P r\u00e9sidents.  \n \n \nNous avons connu avec le Covid une crise \u00e9conomique que j\u2019ai compar\u00e9e \u00e0 la crise de 1929  : \neffondrement de la production, effondrement de la demande, et donc r\u00e9ponse \u00e9conomique massive, \ndurable, le \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d qui permettait de suppl\u00e9er \u00e0 la demande priv\u00e9e. Nous avons d\u00e9pens\u00e9 \nplus de 35 milliards d\u2019euros s ur l\u2019activit\u00e9 partielle, 45 milliards d\u2019euros sur le fonds de solidarit\u00e9, 300 \nmilliards d\u2019euros de pr\u00eats garantis par l\u2019Etat, des sommes similaires pour les exon\u00e9rations de charge s, \nparce que nous \u00e9tions face \u00e0 une crise de la demande. La situation a ctuell e n\u2019a absolument rien \u00e0 voir.  \n \nJe veux vraiment le souligner parce que je pense que si le diagnostic n\u2019est pas le bon, la r\u00e9ponse \n\u00e9conomique ne sera pas la bonne. Ca n\u2019est pas une crise, c\u2019est un choc. Et ce n\u2019est pas une crise de \nla demande, c\u2019est un cho c de l\u2019offre. Un choc parce que notre \u00e9valuation reste que ce choc est brutal, \nmais temporaire. Je ne peux pas donner des \u00e9ch\u00e9ances. Et que c\u2019est un choc d\u2019offre parce qu\u2019il touche \nprincipalement les mati\u00e8res premi\u00e8res et, dans ces mati\u00e8res premi\u00e8res, l\u2019\u00e9n ergie. Ce choc, il va amener \ndes modifications de notre comportement et une transformation radicale de nos modes de production \net de consommation. Il va nous amener \u00e0 nous lib\u00e9rer plus rapidement que pr\u00e9vu des \u00e9nergies fossiles. \nIl va nous amener \u00e0 renforc er notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. Et il va nous amener \u00e0 plus de sobri\u00e9t\u00e9 \n\u00e9nerg\u00e9tique.  \n \nVoil\u00e0 les conclusions que nous tirons pour le moment de ce choc d'offre  : besoin d'ind\u00e9pendance \n\u00e9nerg\u00e9tique, besoin de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et besoin de nous lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies \nfossiles. Je le dis parce que c'est ce qui nous a amen\u00e9s, par exemple, \u00e0 ne pas prendre des d\u00e9cisions \nsur la fiscalit\u00e9, je sais qu'il y avait de fortes attentes sur la fiscalit\u00e9 des \u00e9nergies fossiles. Je pense qu'il \naurait \u00e9t\u00e9  contradictoire de dire que nous voulons nous lib\u00e9rer des \u00e9nergies fossiles tout en abaissant \nmassivement la fiscalit\u00e9 sur les \u00e9nergies fossiles. Et par cons\u00e9quent, la mesure qui a \u00e9t\u00e9 retenue, celle \nd'un soutien de 15 centimes par litre, est plus appropri \u00e9e au regard de notre politique de long terme.  \n \nCe choc d'offre sur l'\u00e9nergie nous a amen\u00e9s \u00e0 prendre un certain nombre de mesures depuis plusieurs \nmois pour prot\u00e9ger nos compatriotes et prot\u00e9ger nos entreprises. Je pr\u00e9cise d'aill eurs que ce choc ne \ndate pas de la guerre en Ukraine. Le premier choc a r\u00e9sult\u00e9 d'une croissance plus forte que pr\u00e9vu, avec \nune reprise \u00e9conomique tr\u00e8s puissante qui a augment\u00e9 la demande en p\u00e9trole et en gaz, qui a \ncommenc\u00e9 \u00e0 faire bondir les prix d\u00e8s l'automne dernier. Ce qui fa it que, d\u00e8s l'automne dernier, nous \navons commenc\u00e9 \u00e0 prendre un certain nombre de mesures pour prot\u00e9ger nos compatriotes.  \n \nCe premier choc a \u00e9t\u00e9 redoubl\u00e9 par la guerre en Ukraine et les difficult\u00e9s d'approvisionnement venues \nde Russie et d'Ukraine. Je rap pelle, pour \u00eatre tout \u00e0 fait complet, que ce choc  est d\u00e9sormais temp\u00e9r\u00e9, \nce qui explique que les prix soient repartis \u00e0 la baisse. Ce choc est d\u00e9sormais temp\u00e9r\u00e9 par des difficult\u00e9s \nli\u00e9es au Covid en Chine, qui font que l\u2019activit\u00e9 a fortement ralenti en Chi ne et que par cons\u00e9quent, la \ndemande d\u2019\u00e9nergie a, elle aussi, baiss\u00e9 en Chine.  \n \nQuelle est la conclusion que l\u2019on peut tirer de tous ces \u00e9l\u00e9ments g\u00e9opolitiques ? C\u2019est qu\u2019il y a urgence, \nje le redis, \u00e0 renforcer l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la France, comme l\u2019a propos\u00e9 Emmanuel Macron , \net qu\u2019il y a urgence \u00e0 devenir ind\u00e9pendant des \u00e9 nergies fossiles. Car sinon, nous serons toujours le \njouet de la volatilit\u00e9 des cours des mati\u00e8res premi\u00e8res. Les mesures de protection que nous avons \nprises, vous les connaissez.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/5  \nLa premi\u00e8re, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le blocage des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4 %. Si nous  n\u2019avions pas bloqu\u00e9 \u00e0 4 % les \ntarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ils auraient augment\u00e9 de plus de 40 % au cours des derniers mois. Ce blocage des \nprix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l\u2019Etat 8,1 milliards d\u2019euros de renoncement \u00e0 la taxe int\u00e9rieure sur la \nconsommation fi nale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ; c\u2019est la premi\u00e8re mesure, pour r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment au x question s \ndu pr\u00e9sident Woerth .  \n \nLa deuxi\u00e8me mesure, c\u2019est le gel des prix du gaz. Nous avions, au momen t du projet de lois de f inance s \npour 2022, anticip\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de compens er aux distributeurs de gaz ce plafonnement, ce gel des \nprix du gaz. Nous avions \u00e0 l'\u00e9poque anticip\u00e9 un co\u00fbt de 1,2 milliard d'euros. Ce co\u00fbt a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 \npar l'application de la mesure, ce qui est parfaitement l\u00e9gitime, \u00e9videmment, aux locataires de HLM . \nPuis, elle a augment\u00e9, \u00e0 raison des co\u00fbts du gaz. J'ai donn\u00e9 une \u00e9valuation il y a 15 jours, de l'ordre de \n10 milliards d'euros sur l'ann\u00e9e 2022, sur la base d'un prix spot \u00e0 160 euros. En raison du ralentissement \nen Chine, le prix a baiss\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 1 24 euros le m\u00e9gawattheure. Ce qui fait que notre nouvelle \n\u00e9valuation du gel des prix du gaz pour l'ann\u00e9e 2022 est d\u00e9sormais de 6,4 milliards d'euros.  \n \nJe reste tr\u00e8s prudent sur ces \u00e9valuations, bien entendu, puisqu\u2019il suffit que la Russie prenne une \nd\u00e9cis ion sur ce sujet, qu\u2019il y ait une reprise plus rapide que pr\u00e9vu en Chine ou une sortie plus rapide du \nCovid pour que ces prix \u00e9voluent tr\u00e8s rapidement. Mais \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, les prix spots observ\u00e9s \nau 14 mars 2022 \u00e9tant de 124 euros le m\u00e9gawatth eure, nous anticipons un co\u00fbt global de la mesure de \ngel des prix du gaz \u00e0 6,4 milliard d'euros pour l'ann\u00e9e 2022.  \n \n\u00c0 cela s'ajoute l'indemnit\u00e9 inflation de 3,8 milliards d'euros, le ch\u00e8que \u00e9nergie exceptionnel de 600 \nmillions d'euros, la remise sur les c arburants de 15 centimes d'euro par litre de carburant, \u00e7a va co\u00fbter \nenviron 2,9 milliards d'euros. L'augmentation du bar\u00e8me kilom\u00e9trique, qui repr\u00e9sente 400 millions \nd'euros avec revalorisation de 10% du bar\u00e8me kilom\u00e9trique, portera sur l'imp\u00f4t sur le rev enu 2022. La \nsubvention aux entreprises \u00e9nergo -intensives sur laquelle je vais revenir 3 milliards d'euros, plus les \naides sectorielles qui repr\u00e9sentent dans le plan de r\u00e9silience 700 millions d'euros. Le total, donc, des \nmesures de protection des m\u00e9nages et des entreprises contre la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie, s\u2019\u00e9l\u00e8ve, \npour 2022, \u00e0 26 milliards d'euros.  \n \nDans ces 26 milliards d'euros, 21 milliards figurent d\u00e9j\u00e0 dans le PLF 2022. Pour les 5 milliards d'euros \nrestants , nous passerons  par un d\u00e9cret d\u2019avan ce qui nous permettra de couvrir les d\u00e9penses jusqu\u2019\u00e0 \nl\u2019\u00e9t\u00e9, mais ce sera bien un d\u00e9cret d\u2019avance qui nous permettra de couvrir ces 5 milliards d\u2019euros, en \nplus, les 21 milliards d\u2019euros qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s \u00e0 partir de l\u2019automne dernier dans le PL F \n2022.  \n \nEnsuite, nous avons pris un certain nombre de mesures dans le plan r\u00e9silience, avec le Premier \nministre, pour amortir tout ce choc de la crise \u00e9nerg\u00e9tique et aussi anticiper les adaptations n\u00e9cessaires \nde notre mod\u00e8le \u00e9conomique. S'agissant du ch oc \u00e9nerg\u00e9tique et notamment de l\u2019augmentation des prix \ndes carburants, nous avons pr\u00e9vu deux mesures principales la premi\u00e8re, je la rappelle, c\u2019est la remise \n\u00e0 la pompe de 15 centimes par litre, \u00e0 partir du premier avril jusqu\u2019au 31 juillet, mesure qui va concerner \ntous les particulier et tous les professionnels, s\u2019appliquer \u00e0 tous les secteurs, et co\u00fbter donc 2,9 milliards \nd\u2019euros \u00e0 l\u2019Etat.  \n \nNous avons \u00e9galement demand\u00e9 un effort aux acteurs du secteur p\u00e9trolier, ainsi qu\u2019aux distributeurs, \nSuper U a anno nc\u00e9 qu\u2019il vendrait le carburant \u00e0 prix co\u00fbtant. Total a annonc\u00e9 une r\u00e9duction de 10 \ncentimes d'euros dans l'ensemble de ces stations services sur tous les territoires. Je salue ces efforts \net je souhaite qu'ils s'inscrivent dans le temps, tant que les carb urants sont \u00e0 des niveaux de prix \nparticuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/5  \nNous allons par ailleurs compenser une part des factures de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9 des gros \nconsommateurs d'\u00e9nergie. Je pense que tous, dans vos circonscriptions, vous avez des entreprises \nindustrielles, des entreprises de l'agroalimentaire, des sucreries, d ans l'agriculture, des \u00e9leveurs, qui ne \npeuvent pas supporter l'augmentation des prix du gaz et qui ne peuvent pas supporter l'augmentation \ndes prix de l'\u00e9nergie. Nous allons donc utiliser \u00e0 plein la mesure dont nous avons discut\u00e9 avec la \nCommission europ\u00e9 enne et Margrethe Vestager  la semaine derni\u00e8re, qui va nous permettre d'apporter \ndes aides jusqu'\u00e0 25 millions d'euros par entreprise pour qu'elles payent leurs factures de gaz et leurs \nfactures d'\u00e9lectricit\u00e9.  \n \nCes aides couvriront une p\u00e9riode de 9 mois, donc jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022, c'est ce qu'on appelle \n\u00ab le cadre temporaire \u00bb qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par la Commission europ\u00e9enne . Pour en b\u00e9n\u00e9ficier, il faudra que \nvotre facture de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente au moins 3 % de la valeur ajout\u00e9e de votre  entreprise. \nNous allons \u00e9galement soutenir la tr\u00e9sorerie des entreprises affect\u00e9es par le choc actuel, en r\u00e9utilisant \nles dispositifs de tr\u00e9sorerie qui ont fait la preuve de leur efficacit\u00e9. Le dispositif de pr\u00eats garantis par \nl'Etat court jusqu'au 1er ju illet 2022.  \n \nNous allons d'abord, dans un premier temps augmenter le plafond qui \u00e9tait de 25 % du chiffre d'affaires, \njusqu'\u00e0 35 % du chiffre d'affaires, 10 points de plus. Donc, toutes les entreprises qui auraient d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9 \nleurs plafonds de pr\u00eats gara ntis par l'Etat \u00e0 25 % du chiffre d'affaires peuvent d\u00e9sormais le porter \u00e0 35 \n% entre maintenant et le 1er juillet 2022. En deuxi\u00e8me lieu, \u00e0 partir du 1er juillet 2022, un nouveau pr\u00eat \ngaranti par l'Etat sera mis en place pour les entreprises qui le souhai teraient, pour un montant qui est \naujourd'hui en n\u00e9gociation avec  la Commission europ\u00e9enne . Je n\u00e9goci e avec la Commission \neurop\u00e9enne  pour relever ce plafond, mais pour le moment, nous en sommes encore \u00e0 10 %. Je verrais \nsi nous pouvons obtenir un plafond u n peu plus \u00e9lev\u00e9 pour les entreprises qui en auraient besoin.  \n \nJe rappelle, par ailleurs, que toutes les entreprises qui sont en tr\u00e8s grande difficult\u00e9 peuvent demander \n\u00e0 leur commission d\u00e9partementale la possibilit\u00e9 de d\u00e9caler de 6 mois le remboursement de leurs pr\u00eats \ngarantis par l'Etat et d'allonger l'\u00e9ch\u00e9ance de remboursement de 6 \u00e0 10 ans. Comme il n'y a que tr\u00e8s \npeu d'entreprises qui ont sollicit\u00e9 cette demande, je rappelle que c'est une facult\u00e9 qui leur est ouverte.  \n \nEnfin, une derni\u00e8re s\u00e9rie de me sures d\u2019urgence, dans le plan de r\u00e9silience, apr\u00e8s les mesures d\u2019aide \ndirectes, les mesures de tr\u00e9sorerie, troisi\u00e8me s\u00e9rie d\u2019aide, c\u2019est le soutien  aux fili\u00e8res les plus affect\u00e9es. \nNous mettons en place u ne aide sp\u00e9cifique pour les \u00e9leveurs . Nous mettons \u00e9 galement en place  une \naide sp\u00e9cifique pour les p\u00eacheurs, qui permettra  de baisser 35 centimes d\u2019euros par litre le carburant \npour les bateaux de p\u00eaches, gr\u00e2ce notamment, \u00e0 la baisse des cotisations sociales patronales qui seront \ntemporairement pris en char ge \u00e0 haute ur de 30 millions d\u2019euros.  Pour les transporteurs, nous ne \nprendrons pas en compte la mesure de remise de 15 centimes dans les index gasoil. Cela repr\u00e9sente, \npar camion, 1 500 euros d\u2019\u00e9conomie sur 4 mois. Par ailleurs, le remboursement partiel de  la TICPE \nsera mensualis\u00e9, au lieu d\u2019avo ir un remboursement trimestriel. C \u2019est une vraie aide de tr\u00e9sorerie pour \nles transporteurs, et nous prendrons des mesures sp\u00e9cifiques pour les taxis et les VTC. J\u2019ai l\u2019occasion \naussi de pr\u00e9senter un certain nombre de  mesures, et notamment d\u2019ordres r\u00e9glementaire, pour le \nb\u00e2timent et les travaux publics.  \n \nMais au -del\u00e0 de ces mesures d'urgence, ce choc \u00e9nerg\u00e9tique montre qu'il est indispensable de modifier \nnotre d\u00e9pendance vis -\u00e0-vis des \u00e9nergies fossiles, r\u00e9duire notre d\u00e9pendance vis -\u00e0-vis de \nl'approvisionnement venu de Russie ou venu d'autres pays \u00e9trangers , et trouver des solutions plus \ndurables en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique. La premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, c'est de r\u00e9duire notre d\u00e9pendance aux \nhydrocarbures et aux intrants russes.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/5  \nPour le gaz, le Pr\u00e9sident a donn\u00e9 une date de fin d'importation en 2027. Pour les mati\u00e8r es premi\u00e8res, \nnous avons lanc\u00e9 un appel \u00e0 projets pour subventionner jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e tous les projets qui \npermettront de r\u00e9duire notre d\u00e9pendance \u00e0 la Russie.  \n \nJe vous donne un exemple  : nous sommes tr\u00e8s d\u00e9pendants sur les \u00e9ponges de titane qui permettent \nde faire le s ailettes des moteurs d'avion. Il  faut que nous puissions acc\u00e9l\u00e9rer le projet de recyclage du \ntitane, qui est port\u00e9 par Aubert Duval. Et pour cela, nous allons subventionner ces projets, qui vont \npermettre d'\u00eatre plus ind\u00e9pendants en  mati\u00e8re de production de certains intrants, \u00e0 hauteur de 15 % \npour les grands groupes et 35 % pour les petites entreprises. Ces projets sont financ\u00e9s, comme vous \nle savez, par France 2030.  \n \nLe deuxi\u00e8me moyen, c 'est la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. J\u2019 insiste l\u00e0 -dessus parce que chacun doit \ncomprendre que la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique fait partie des solutions pour notre ind\u00e9pendance. Et que \nl'ind\u00e9pendance ne peut pas reposer uniquement sur de nouvelles \u00e9nergies ou sur le d\u00e9ploiement des \ndispositifs que j\u2019indiquais, elle  doit aussi passer par de la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Et pour cela, il faut \naccompagner les entreprises, les collectivit\u00e9s locales, et les m\u00e9nages.  \n \nNous allons donc augmenter de 150 millions d'euros, nos aides aux collectivit\u00e9s et aux entreprises pour \nrempl acer leurs syst\u00e8mes de chauffage et leurs r\u00e9seaux de chaleur au gaz par les \u00e9nergies \nrenouvelables. Nous allons renforcer MaPrimeR\u00e9nov \u00e0 hauteur de 1 000 euros \u00e0 partir du 15 avril \nprochain et jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022 pour l'installation de tout syst \u00e8me de chauffage qui permette \nde sortir du gaz ou du fioul. Et nous allons maintenir les primes \u00e0 la conversion et les bonus pour l'achat \nde v\u00e9hicules \u00e9lectriques.  \n \nVoil\u00e0 les quelques \u00e9l\u00e9ments que je souhaitais vous pr\u00e9senter. J'insiste vraiment sur le fa it que la \nsituation \u00e9conomique actuelle est un choc d\u2019offre, temporaire, brutal, qui doit amener \u00e0 prot\u00e9ger nos \ncompatriotes et nos entreprises contre les risques, notamment sur les r\u00e9sultats des entreprises, et de \nce probl\u00e8me d'achat des m\u00e9nages, nous le faisons. Mais il doit amener aussi des r\u00e9ponses de plus long \nterme pour renforcer notre ind\u00e9pendance. C'est tout l'objectif du plan de r\u00e9silience que je vous ai \npr\u00e9sent\u00e9.  \n ", "published_date": "2022-03-18", "section": "Discours"}