{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=83117&pn=1992%20-%20Conference%20de%20presse%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20et%20de%20Paschal%20Donohoe%20-%20Propos%20liminaires%20de%20Bruno%20Le%20Maire-pdf", "author": "0", "title": "1992 - Propos liminaires de Bruno Le Maire - Conf\u00e9rence de presse conjointe avec Paschal Donohoe, pr\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe, ministre des Finances de l\u2019Irlande", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nConf\u00e9rence de presse conjointe avec  \nPaschal Donohoe, pr\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe,  \nministre des Finances de l\u2019Irlande  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nLundi 29 novembre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/4  \nBonjour \u00e0 tous !  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux aujourd'hui d'avoir re\u00e7u mon ami Paschal D onohoe qui est pr\u00e9sident de \nl'Eurogroupe , mais d'abord un ami personnel avec lequel j'ai remarquablement travaill\u00e9 depuis \nmaintenant plusieurs mois.  \n \nNous  avons eu comme d'habitude une discussion tr\u00e8s libre et nous avons d'abord fait le m\u00eame constat \nque les \u00e9conomies europ\u00e9ennes se rel\u00e8ven t rapidement et fortement.  \n \nNous avons tous collectivement, nous, europ\u00e9ens, \u00e9t\u00e9 efficaces dans la protection de nos \u00e9conomies, \nla protection de nos salari\u00e9s, la protection de nos entreprises, et efficace \u00e9galement dans la relance \n\u00e9conomique puisque la croissa nce de la zone euro devrai t atteindre les 5 % en 2021. L a croissance \nFran\u00e7aise, comme vous le savez, d\u00e9passer notre pr\u00e9vision actuelle de 6,25 % en 2021. Il est possible \nque la croissance fran\u00e7aise soit sup\u00e9rieure \u00e0 cette pr\u00e9vision de 6,25 % en 2021.  \n \nGr\u00e2ce \u00e0 cette protection, nous allons \u00e9galement relancer l'emploi. Nous avons cr\u00e9\u00e9 1 million d'emplois, \ncomme vous le savez depuis le d\u00e9but du quinquennat et surtout, je pense que c'est la meilleure nouvelle \nqui soit arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise depuis tr\u00e8s  longtemps. Notre taux d'emp loi n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \nhaut, p r\u00e8s de 68 % pour les 15 -64 ans. Cela n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 depuis un demi -si\u00e8cle en France. C'est \nune excellente nouvelle. Cela veut dire que la France retrouve le chemin du travail et s'oriente v ers le \nplein emploi, ce qui n\u2019\u00e9tait arriv\u00e9 depuis un demi -si\u00e8cle dans notre pays.  \n \nBien entendu, nous faisons face, chacun l\u2019a not\u00e9, \u00e0 une reprise de l\u2019\u00e9pid\u00e9 mie en France et en Europe. \nNous en avons longuement discut\u00e9 avec Paschal tout au long du d\u00e9jeuner . Je pense que nous \npartageons la m\u00eame analyse, nous n\u2019avons pas d\u2019inqui\u00e9tude sur la cro issance en France et en Europe. \nNous n\u2019avons pas d\u2019inqui\u00e9tude sur les cons\u00e9quences de cette reprise de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie sur la croissance \nfran\u00e7aise, car la croissance fran\u00e7ai se est solide et que les fondamentaux de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise sont \nbons.  \n \nL\u2019autre raison pour laquelle nous ne sommes pas inquiets, c\u2019est que nous avons appris, depuis plusieurs \nmois que cette pand\u00e9mie dure, \u00e0 maintenir l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique alors que le virus circule. Je pense \nque nous avons tous su tirer les le\u00e7ons de l\u2019exp\u00e9rience au fur et \u00e0 mesure des mois.  \n \nJ\u2019appelle n\u00e9anmoins chacun \u00e9videmment, \u00e0 respecter les gestes barri\u00e8res, \u00e0 se faire vacciner, \u00e0 faire \nla troisi\u00e8me dose de vaccination si n\u00e9cessa ire, de fa\u00e7on \u00e0 ce que nous arrivions tous ensemble \u00e0 \ncontenir la circulation de ce virus \u00e0 un moment o\u00f9 la croissance est solide, avec des fondamentaux de \nl\u2019\u00e9conomie qui sont bons.  \n \nNos motifs de pr\u00e9occupation sont, vous le savez, face \u00e0 cette reprise de  la pand\u00e9mie et \u00e0 ce retour de \nla croissance, surtout sur la difficult\u00e9 de recrutement, sur la difficult\u00e9 d\u2019approvisionne ment en mati\u00e8res \npremi\u00e8res. C \u2019est cela qui me mobilise et qui mobilise tout le Gouvernement depuis maintenant plusieurs \nmois. Cela appelle une r\u00e9ponse conjoncturelle qu\u2019a apport\u00e9e  notamment le Premier ministre sur le prix \nde l\u2019\u00e9nergie, et une r\u00e9ponse plus structurelle qui passe par la  formation et la quali fication pour les \nsalari\u00e9s. Q ui passe \u00e9galement par la construction de nouvelles cha\u00eenes de valeur en France ; c\u2019est \nl\u2019objet du plan d\u2019investissement, dont j\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9 des grandes lignes \u00e0 Paschal D onohoe pendant le \nd\u00e9jeuner.  \n \nEnfin, \u00e9videmment, je le pr\u00e9cise, nous restons attentifs aux tensions inflationnistes, mais nous \npartageons avec Paschal la m\u00eame \u00e9valuation. Ces tensions inflationnistes sont transitoires.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/4  \nElles sont li\u00e9es principalement \u00e0 l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie dont on voit bien qu\u2019ils sont \nextr\u00eamement volatils puisque le prix du Brent a pu perdre en quelques heures quasiment 10 dollars le \nbaril, passant de plus de 80 dollars le baril \u00e0 un peu plus de 70 dollars le baril, juste apr\u00e8s l'annonce \nqu\u2019un cer tain nombre d\u2019Etats allaient puiser dan s leurs r\u00e9serves strat\u00e9giques. I l est l\u00e9g\u00e8rement remont\u00e9 \ndepuis, mais nous voyons  bien l'extr\u00eame volatilit\u00e9 de ces prix de l'\u00e9nergie, qui explique tr\u00e8s largement \nles tensions inflationnistes.  \n \nEnfin, nous avons \u00e9vide mment \u00e9voqu\u00e9 avec Paschal D onohoe les enjeux de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \nde l'Union europ\u00e9enne qui commence, je le rappelle, \u00e0 partir du 1er janvier prochain. Je suis convaincu \nque nous aurons avec Paschal une coop\u00e9ration \u00e9troite et constructive tout au lon g de ces prochains \nmois, notamment entre l'Eurogroupe qui rassemble les ministres des Fina nces de la zone euro et \nl'ECOFIN .  \n \nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9voilera prochainement les priorit\u00e9s de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. Je \nvoudrais simplement indiquer qu elques \u00e9l\u00e9ments que nous avons soulev\u00e9s avec Paschal au cours de \nnotre d\u00e9jeuner.  \n \nD'abord, nous avons \u00e9voqu\u00e9 les consultations sur les r\u00e8gles budg\u00e9taires et la gouvernance \u00e9conomique \nen Europe. Ce d\u00e9bat est un d\u00e9bat l\u00e9gitime. Il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la C ommiss ion europ\u00e9enne, par \nPaolo  Gentiloni et il va  nous occuper tout au long des six  prochains mois. Je crois que nous sommes \nd'accord sur plusieurs constats.  \n \nLe premier, c'est qu'il faut des r\u00e8gles communes dans une zone mon\u00e9taire commune. Vous ne pouvez \npas avoir de zone mon\u00e9taire commune sans avoir des r\u00e8gles que respectent l'ensemble des Etats \nmembres ; cela fait partie \u00e9videmment des points que nous d\u00e9fendons avec Paschal  Donohoe .  \n \nDeuxi\u00e8me point sur lequel nous sommes parfaitement d'accord, c'est sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire le \nniveau de dette publique. Les dettes publiques doivent \u00eatre r\u00e9duites. Elles doivent l'\u00eatre fermement, \nmais progressivement. Ne reproduisons pas en 2021 ou 2022 les erreurs que nous avions commises \nau lendemain de la crise financi\u00e8re  en allant trop vite dans le r\u00e9tablissement des finances publiques et \ndans la r\u00e9duction de la dette publique parce que vous courrez le risque de casser la croissance.  \n \nLe troisi\u00e8me point, c'est que ces r\u00e8gles dont nous discutons doivent permettre de soute nir la croissance \nen Europe et doivent nous permettre de faire face \u00e0 un double d\u00e9fi la transition \u00e9cologique et la transition \ntechnologique, voil\u00e0 le cadre dans lequel nous inscrivons cette r\u00e9flexion sur les r\u00e8gles budg\u00e9taires et la \ngouvernance \u00e9conomique , des r\u00e8gles communes pour que la  zone euro puisse \u00eatre solide. L a n\u00e9cessit\u00e9 \nde r\u00e9duire la dette publique fermement, mais progressivement et la possibilit\u00e9 de financer les \ninvestissements n\u00e9cessaires \u00e0 la transition \u00e9cologique et \u00e0 la transition num\u00e9rique.   \n \nJ\u2019ai par ailleurs insist\u00e9 sur trois  points sur lesquels nous avons un terrain d\u2019entente avec Paschal et \nnotamment un sur lequel je veux \u00e0 nouveau le remercier.  \n \nLe premier, c\u2019est la mise en application d\u00e9finitive de la taxation internationale, des mult inationale s et \ndes gens du num\u00e9rique. Cela fait quatre  ans que la France est engag\u00e9e pour un accord sur cette \ntaxation internation ale, nous y sommes arriv\u00e9s. N ous y sommes arriv\u00e9s notamment gr\u00e2ce au sens des \nresponsabilit\u00e9s de l\u2019Irlande et en particulier,  du p r\u00e9sident de l\u2019Eurogroupe, ministre des Finances \nIrlandais , Paschal D onohoe. J e tiens donc \u00e0 le remercier pour son sens des responsabilit\u00e9s, car c'est \nun changement majeur qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par l'Irlande et port\u00e9 par Paschal. C'est le soutien de l'Irlande  qui \nnous a permis, in fine, de parvenir \u00e0 un accord global \u00e0 vingt -sept sur cette taxation internationale qui \ncorrespond aux exigences du XXI\u00e8me si\u00e8cle . Il faut maintenant le traduire en obligations juridiques, c'est \nce que nous voulons faire pendant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/4  \nLe deuxi\u00e8me point que j'ai soulign\u00e9, c'est l'importance de mettre en \u0153uvre un m\u00e9canisme d'ajustement \ncarbone aux fronti\u00e8res. Cela fait partie des objectifs tr\u00e8s concrets de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union \neurop\u00e9enne.  \n \nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises nous ne pouvons  pas engager \nautant de financements dans la d\u00e9carbonisation d e notre \u00e9conomie et, en retour, continuer \u00e0 importer \nen France ou en Europe des produits  qui sont lourdement carbon\u00e9s. J e crois que les derniers exemples \nque nous avons eus r\u00e9cemment sur des aci\u00e9ries, par exemple, montrent \u00e0 quel point il est urgent de \nmettre en place ce m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res.  \n \nEnfin, un point qui va nous mobiliser tous les deux \u00e9galement, et auquel je crois profond\u00e9ment, c'est la \nmise en place d'un euro num\u00e9rique. L'euro num\u00e9rique, c'est l'affirmation de l'euro sur  la sc\u00e8ne financi\u00e8re \ninternationale. L'euro num\u00e9rique, c'est une r\u00e9ponse aux attentes des consommateurs europ\u00e9ens. L'euro \nnum\u00e9rique, c'est une nouvelle \u00e9tape dans l'affirmation de la zone euro sur la sc\u00e8ne internationale. C'est \nun projet que porte Paschal et que je soutiens totalement. Nous estimons que c'est un des \u00e9l\u00e9ments \ncl\u00e9s de modernisation de notre monnaie commune.  \n \nJe profite de cette conf\u00e9rence de presse pour vous dire un tout dernier mot sur la taxonomie \neurop\u00e9enne, elle est un peu plus loin des d\u00e9bats sur la zone euro, mais elle est au c\u0153ur des d\u00e9bats \nactuels.  \n \nJe veux redire \u00e0 quel point nous estimons que cette taxonomie europ\u00e9enne est essentielle pour financer \nnotre transition \u00e9nerg\u00e9tique. D ans cette transition \u00e9nerg\u00e9tique, le nucl\u00e9aire peut et doit trouver toute sa \nplace. Il est donc essentiel que l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire figure dans la taxonomie europ\u00e9enne. C'est un point \ndur de la position fran\u00e7aise, l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire n'\u00e9met pas de CO 2. L'\u00e9nergie du nucl\u00e9aire permet de \nr\u00e9ussir notre transition  \u00e9nerg\u00e9tique. Nous tenons donc \u00e0 ce que cette \u00e9lectricit\u00e9 propre, constante, \u00e0 \nprix abordable pour tous nos compatriotes, figure dans la taxonomie europ\u00e9enne.  \n \nThank you so much Paschal.  \n ", "published_date": "2021-11-29", "section": "Discours"}