{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8234&pn=149-Discours-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-son-audition-sur-le-plan-de-relance-par-la-commission-du-developpement-durable-de-lAN.pdf", "author": "0", "title": "149 - Audition sur le plan de relance par la commission du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 Mercredi 9 septembre 2020", "text": " \n \n \n \n \n \n \nAudition sur le plan de relance  \npar la commission du d\u00e9veloppement durable et de \nl\u2019am\u00e9nagement du territoire  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nAssembl\u00e9e nationale  \n \nMercredi 9 septembre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/6  \nMadame la Pr\u00e9sidente,  \n \nMesdames et messieurs les D\u00e9put\u00e9s,   \n \nLe plan de relance que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 avec le Premier ministre il y a quelques jours a un objectif \nstrat\u00e9gique qui est d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique de notre pays.  \n \nNous voulons apporter la preuve par ce plan, dont l\u2019ampleur n\u2019a pas d\u2019\u00e9quivalent depuis plusieurs \nd\u00e9cennies, que nous pouvons conjuguer co mp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie et d\u00e9carbonation de notre \n\u00e9conomie. C\u2019 est ma conviction profonde  : l\u2019un ne va pas avec l\u2019autre.  \n \nSi nous voulons r\u00e9ussir la transition \u00e9cologique, nous avons b esoin de nouvelles technologies. N ous \navons besoin d'innovations, nous avons besoin d\u2019investissements donc nous avons besoin d\u2019am\u00e9liorer \nla comp\u00e9titivit\u00e9. L\u2019un ne va pas sans l\u2019autre pour parler plus simplement ou l\u2019un va avec l\u2019autre si nous  \nvoulons  \u00eatre positif .  \n \nEn tout \u00e9tat de cause, vous voyez bien que \u2013 et c\u2019est tout l \u2019int\u00e9r\u00eat de nos d\u00e9bats \u2013 qu\u2019il y a dans le fo nd \ntrois grandes options qui s\u2019offrent \u00e0 nous.  \n \nIl y l\u2019option que je qualifierai de d\u00e9ni qui consisterait \u00e0 dire, dans le fond, la transition \u00e9cologique n\u2019est \npas une n\u00e9cessit\u00e9, le r\u00e9chauffement climatique n\u2019es t pas grave et donc nous continuons comme avant. \nCette option -l\u00e0, \u00e9videmment, elle a \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9cart\u00e9e.  \n \nIl y a une autre option qui est de dire que, dans le fond, il faudrait, pour r\u00e9ussir la r\u00e9duction des \u00e9missions \nde CO 2 en France, cro\u00eetre moins e t aller vers la d\u00e9croissance. Je suis convaincu que le co\u00fbt social de \ncette option -l\u00e0 serait absolument vertigineux aussi bien pour la France que pour tous les pays qui s\u2019y \nengageraient.  \n \n\u00c7a veut dire moins de recherche, \u00e7a veut dire des m\u00e9dicaments moins  performants, \u00e7a veut dire une \nprotection sociale moins efficace, \u00e7a veut dire des conditions de vie moins acceptables pour nos \nconcitoyens. Cette option de la d\u00e9croissance, c\u2019est une option que nous avons \u00e9galement \u00e9cart\u00e9e.  \n \nEnfin , il reste cette option que nous d\u00e9fendons, qui consiste \u00e0 investir dans les technologies qui \npermettent d'acc\u00e9l \u00e9rer la transition \u00e9cologique. N ous pensons que la France peut montrer cette voie \nd'une transition \u00e9cologique r\u00e9ussie, c'est -\u00e0-dire une grande transition qui concili e r\u00e9duction des \n\u00e9missions de CO 2, protection de la biodiversit\u00e9 et cr\u00e9ation d'emplois.  \n \nEvidemment, c'est une option qui est extr\u00eamement exigeante, qui est plus difficile que les autres parce \nqu'elle suppose d'investir, elle suppose de former, elle suppose de cr\u00e9er de nouveaux m\u00e9tiers et d'ouvrir \nde nouvelles qualif ications. E lle est plus exigeante mais elle est, \u00e0 notre sens, la seule qui soit \nresponsable pour la France.  \n \nNous croyons \u00e0 une transition \u00e9cologique qui sera r\u00e9ussie gr\u00e2ce aux technologies, y c ompris les \ntechnologies qui sont critiqu\u00e9es aujourd'hui et attaqu\u00e9es.  \n \nJe vois que certains attaquent par exemple le d\u00e9ploiement de la 5G au motif qu\u2019elle n e servirait qu'\u00e0 \njouer aux jeux -vid\u00e9os et visionner les contenus en haute d\u00e9finition .  \n \nJe rappelle que sans la 5G, il n'y a pas d'am\u00e9lioration des proc\u00e9d\u00e9s industriels. Sans 5G, il n'y aura pas \nde relocalisation industrielle. Sans 5G, il n'y aura pas de v\u00e9hicule autonome. Sans 5G, il n'y aura pas \nde possibilit\u00e9 de traiter \u00e0 distance et de faire de la ch irurgie m\u00e9dicale \u00e0 distance par imagerie.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/6  \n \nDonc, cette 5G, elle est indispensable \u00e0 l'am\u00e9liorat ion de nos conditions de vie. E lle devra \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9e \nsuivant le calendrier que nous avons d\u00e9fini, tout en r\u00e9pondant aux inqui\u00e9tudes par des \u00e9tudes \nautonomes  et ind\u00e9pendantes que nous avons demand\u00e9es de longue date.  \n \nCes innovations sont indispensables pour r\u00e9ussir la transition \u00e9cologique. C'est dans ce cadre -l\u00e0, que \ndans le plan de relance, vous trouvez un investissement massif pour la premi\u00e8re fois de notre  histoire \ndans l'hydrog\u00e8ne.  \n \nNous avons annonc\u00e9 hier avec Barbara P ompili , la ministre de la Transition \u00e9cologique, une strat\u00e9gie \npour d\u00e9velopper en France les capacit\u00e9s de produ ction d'un hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9.  \n \nNous  aurions pu  dire que l'hydrog\u00e8ne, dans l e fond, est une technologie pas encore suffisamment \nmature et trop co\u00fbteuse et donc qu'il faut attendre. C'est l'option que nous avons  prise sur d'autres \nruptures technologiques il y a quelques ann\u00e9es, dont la France comme l'Union europ\u00e9enne paient le \nprix fort aujourd'hui. C\u2019est ce qu \u2019il s'est pass\u00e9 sur les lanceurs renouvelables . Nous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s. \nC'est ce que nous avons  fait sur le num\u00e9rique e t le digital. N ous sommes d\u00e9pass\u00e9s et nous sommes \naujourd'hui confront\u00e9s \u00e0 des g\u00e9ants du digital qui sont probablement le plus grand d\u00e9fi \u00e9conomique que \nnous ayons \u00e0 affronter pour les 25 prochaines ann\u00e9es.  \n \nNe refaisons pas la m\u00eame erreur sur l\u2019hydrog\u00e8ne, et ayons le courage, nous Fran\u00e7ais et nous \nEurop\u00e9ens, de faire le pari de technologies de rupture qui ne sont pas m\u00fbres aujourd\u2019hui, mais qui \ngarantiront notre souverainet\u00e9 demain.  \n \nLe deu xi\u00e8me choix que no us avons fait - qui \u00e9tait un choix difficile et que je veux vous expliquer \naujourd\u2019hui, je pense q ue c\u2019est un vrai sujet de d\u00e9bat - c\u2019est que nous avons voulu investir sur la \nproduction beaucoup plus que sur la consommation.  \n \nIl aurait \u00e9t\u00e9 plus simple de dire on va mettre 7 milliards d\u2019euros sur l\u2019achat d\u2019hydrog\u00e8ne pour l\u2019industrie \nou pour les transports de masse. Mais dans le fond, nous ne faisons que subventionner l\u2019usage de \nl\u2019hydrog\u00e8ne.  \n \nC\u2019est ce que nous avons fait sur le photovolta\u00efque. Nous avons  financ\u00e9 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite par les \npanneaux photovolta\u00efques, mais nous  n\u2019avons  pas subventionn\u00e9 la production de pan neaux \nphotovolta\u00efques. Nous  avons  donc d\u00e9pens\u00e9 des milliards d\u2019euros pour financer l\u2019industrie du panneau \nphotovolta\u00efque en Chine.  \n \nCela a \u00e9t\u00e9 une erreur politique majeure. Cela a \u00e9t\u00e9 une faute \u00e9conomique. Nous ne referons pas la \nm\u00eame erreur qui consiste \u00e0 utiliser l\u2019argent des Fran\u00e7ais pour financer l\u2019industrie chinoise.  \n \nNous pr\u00e9f\u00e9rons investir dans la production d\u2019hydrog\u00e8ne et assumer que \u00e7a prendra plus  de temps. \nParce que c\u2019est vrai, nous pouvons  d\u00e9penser de l\u2019argent tout de suite po ur acheter de l\u2019hydrog\u00e8ne vert. \nCela prend plus de temps d\u2019avoir nos propres syst\u00e8mes d\u2019\u00e9lectrolyse, nos propres r\u00e9servoirs \u00e0 \nhydrog\u00e8ne, nos propres piles  \u00e0 combustible, nos propres syst\u00e8mes de r\u00e9sistance. Mais demain, gr\u00e2ce \n\u00e0 ce choix strat\u00e9gique, nous serons ind\u00e9pendants sur la production d\u2019hydrog\u00e8ne vert en France.  \n \nC\u2019est plus long mais c\u2019est davantage respectueux de nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et de nos i nt\u00e9r\u00eats \nstrat\u00e9giques.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/6  \n \nNous portons aussi dans le plan de relance, la vision d\u2019une transition \u00e9cologique qui doit nous permettre \nde r\u00e9duire imm\u00e9diatement nos \u00e9missions .  \n \nDans le b\u00e2timent, qui est \u00e0 l'origine d'un quart des \u00e9missions de CO 2, un plan m assif de r\u00e9novation \nthermique de pr\u00e8s de 7 milliards d'euros sera engag\u00e9 pour r\u00e9nover les b\u00e2timents publics et priv\u00e9s.  \n \nDans les transports, nous lancerons des grands plans pour d\u00e9velopper le v\u00e9lo, les transports en \ncommun  et le transport ferroviaire. No us nous appuierons, je vous le dis tout de suite, sur des projets \nqui sont d\u00e9j\u00e0 existants sans f aire preuve d'esprit partisan. J 'ai eu l'occasion de rencontrer la maire de \nLille, Martine A ubry, la maire de Paris Anne Hidalgo et leurs projets  sont d\u00e9j\u00e0 exist ants et pr\u00eats \u00e0 \u00eatre \nd\u00e9velopp\u00e9s et acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s. Nous sommes t out \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 les appuyer.  \n \nDans l'industrie, nous nous attaquerons \u00e0 la d\u00e9carbonation  des sites industriels qui repr\u00e9sentent 20 % \ndes \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Nous allons accompagner les sites industriels les plus \u00e9metteurs \npour qu'ils passent de chaudi\u00e8res \u00e0 \u00e9nergie fossile \u00e0 des chaudi\u00e8res \u00e0 biomasse. Les premiers appels \n\u00e0 proj ets ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s fin ao\u00fbt, ils permettront de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO 2 des sites industriels \nles plus polluants.  \n \nDans l'agriculture, enfin, nous allons investir massivement pour acc\u00e9l\u00e9 rer la transition \u00e9cologique, \nd\u00e9velopper l'agriculture biologique  et les circuits courts.  \n \nAu total, notre ambition est de r\u00e9duire, avec ce plan de relance, les \u00e9missions de CO 2 en France \nd'environ 57 millions de tonnes de CO 2 sur la dur\u00e9e de vie des projets. Nous souhaitons \u00e9galement, au-\ndel\u00e0 de la r\u00e9duction des \u00e9miss ions, r \u00e9duire notre empreinte carbone. C 'est-\u00e0-dire relocaliser en France \ndes industries critiques qui sont situ\u00e9es aujourd'hui dans les pays fortement \u00e9metteurs de CO 2, ce qui \nva nous permettre de r\u00e9duire notre empreinte carbone.  \n \nLe mod\u00e8le ancien, qui c onsistait \u00e0 r\u00e9duire l\u2019empreinte carbone en France, mais \u00e0 r\u00e9importer des produits \nde l'\u00e9tranger fortement \u00e9metteurs de CO 2, n'est \u00e9vide mment pas le bon mod\u00e8le. N ous croyons \u00e0 un \nmod\u00e8le o\u00f9 nous relocalisons l'industrie en France.  Nous la d\u00e9carbonons  dans le  m\u00eame temps et nous  \nmettons en place une taxe carbone aux fronti\u00e8res ou un m\u00e9canisme d'inclusion carbone aux fronti\u00e8res \nau niveau europ\u00e9en, qui permet de taxer les produits de l'\u00e9tranger qui comportent davantage de CO 2. \nProduire au plus pr\u00e8s des consommate urs avec moins de transports , en relocalisant nos activit\u00e9s \nindustrielles, voil\u00e0 le mod\u00e8le que nous d\u00e9fendons.  \n \nNous avons aussi d\u00e9cid\u00e9 dans ce plan de relance d'investir pour nous adapter au r\u00e9chauffement \nclimatique, ne pas dire que nous nous r\u00e9signons \u00e0  ce r\u00e9chauffement climatique, mais que nous voulons \nl'accompagner en investissant dans tous les aspects de la transition \u00e9cologique.  \n \nLa formation du professionnel, la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, la gestion des ressources, la lutte \ncontre la pollutio n. Je vous donne trois exemples d'investissement d'adaptation  : \n- 200 millions d'euros vont \u00eatre investis pour reboiser certaines for\u00eats fran\u00e7aises et cr\u00e9er des puits \nde carbone. C omme ancien ministre de l\u2019Agriculture, je crois profond\u00e9ment \u00e0 cet avenir de l a \nfili\u00e8re For\u00eat.  \n- 250 millions d\u2019euros vont \u00eatre consacr\u00e9s au maintien des \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres, littoraux, \nmaritimes et aquatiques avec notamment des actions de restauration des aires prot\u00e9g\u00e9es et de \nprotection du littoral.  \n- 250 millions d\u2019euros vont permettre le renouvellement d\u2019agro\u00e9quipements et de r\u00e9duire l\u2019usage \nde produits phytosanitaires et donc la pollution.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/6  \n \nLes grands \u00e9l\u00e9ments que je viens de vous donner repr\u00e9sentent les 30 milliards d'euros \nd'investissements sp\u00e9c ifiquement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration d e la transition \u00e9cologique.  \n \nJe tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que c'est l'ensemble de notre politique \u00e9conomique qui doit d\u00e9sormais \u00eatre guid\u00e9e \npar cette ambition d'acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9cologique. Nous aurons l'occasion en semble de d\u00e9finir \nla nouvelle politique de garantie \u00e0 l'exportation par le Tr\u00e9sor.  \n \nComment faisons -nous  en sorte que ces garanties export soient plus r espectueuses de \nl'environnement  ?  \n \nNous travaillons d\u00e9j\u00e0 ensemble dessus et nous pr\u00e9ciserons les choses dans le cadre du projet de loi \nde finances. Les entreprises publiques doivent, elles aussi, s'engager en mati\u00e8re de transition \n\u00e9cologique. Donc, il n'y a pas que les 30 milliards d'euros du plan de relance qui marque nt une inflexion \nforte en faveur de l'acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9cologique. C'est toute notre politique \u00e9conomique qui \ndoit maintenant \u00eatre port\u00e9e vers l'acc\u00e9l\u00e9ration de cette d\u00e9carbonation.  \n \nVous m'avez pos\u00e9 la question, Madame la Pr\u00e9sidente, des conditionnalit\u00e9s ou des contrepartie s. J'ai \nd\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire. Je ne suis pas favorable \u00e0 des conditionnalit\u00e9s, mais je suis favorable \u00e0 \ndes contreparties.  \n \nPourquoi est -ce que je ne suis pas f avorable \u00e0 des conditionnalit\u00e9s  ? Parce que conditionner, \u00e7a veut \ndire si les conditio ns sont remplies, je donne et si elles ne sont pas remplies, je ne donne pas. Le temps \nqu'on v\u00e9rifie qu'elles sont donn\u00e9es ou pas donn\u00e9es, la crise sera pass\u00e9e et le plan de relance sera \ninefficace. Il faut aller tout de suite vers l'ex\u00e9cution du plan de r elance pour obtenir des r\u00e9sultats en \nmati\u00e8re de croissance et en mati\u00e8re d'emploi.  \n \nEn revanche, que nous demandions des contreparties aux entreprises qui vont b\u00e9n\u00e9ficier directement \ndu soutien de l'\u00c9tat, cela me para\u00eet tout \u00e0 fait l\u00e9gitime. J'observe d'a illeurs que nous avons commenc\u00e9 \n\u00e0 le faire.  \n \nPrenez l'exemple d'Air France. Nous apportons 7 milliards d'euros de soutien financier \u00e0 Air France. \nNous avons demand\u00e9 des contreparties environnementales concr\u00e8tes, comme la fermeture des lignes \na\u00e9riennes qua nd il existe une alternative de transp ort \u00e0 moins de 2 heures 30. N ous avons demand\u00e9 \n\u00e9galement l'am\u00e9lioration de la performance \u00e9nerg\u00e9tique des avions et l'utilisation de davantage de \nbiocarburant.  \n \nJe pense que nous pourrons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres types de  contreparties. Je pense notamment au partage \nde la valeur. Si l'\u00c9tat apporte son soutien \u00e0 des entreprises, que des entreprises s'en sortent gr\u00e2ce \u00e0 ce \nsoutien de l'\u00c9tat, il me semble l\u00e9gitime de demander \u00e0 ces entreprises, lorsqu'elles auront retrouv\u00e9 de  \nla valeur et renou\u00e9 avec les b\u00e9n\u00e9fices, que les salari\u00e9s en soient les premiers b\u00e9n \u00e9ficiaires. D ans \nl'\u00e9quilibre des valeurs entre l'actionnaire et le salari\u00e9, il me semble que le salari\u00e9 doit voir ses efforts \nmieux r\u00e9compens\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ces accords d'int\u00e9re ssement et de participation.  \n \nJe voudrais insister sur un tout dernier point parce ce que je veux \u00eatre totalement transparent sur les \nchoix que nous avons faits et sur la politique que nous menons en mati\u00e8re d'acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \n\u00e9cologique.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/6  \n \nIl ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que nous avons pr\u00e9vu de consacrer 470 millions d'euros du plan de relance \n\u00e0 la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Nous pensons que cette fili\u00e8re est indispensable pour r\u00e9ussir la transition \n\u00e9cologique, qu\u2019elle est indispensable pour fournir l'\u00e9lec tricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e qui va servir \u00e0 faire fonctionner \nles \u00e9lectrolyseurs gr\u00e2ce auxquels on s\u00e9parera l'hydrog\u00e8ne de l'oxyg\u00e8ne et que nous pourrons faire de \nl'hydrog\u00e8ne vert. C'est une conviction profonde chez nous, conviction qui est affirm\u00e9e \u00e9galement, je l e \nrappelle, par le GIEC.  \n \nIl y a \u00e9videmment un d\u00e9bat tr\u00e8s l\u00e9gitime sur la gestion des d\u00e9chets nucl\u00e9aires et il est important que les \ntravaux se poursuivent. Mais \u00e0 mon sens, le nucl\u00e9aire est une des conditions de notre victoire contre \nles \u00e9missions de CO 2. Et c'est pour cela que nous avons fait, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le \nchoix d'investir un demi -milliard  d'euros du plan de relance sur le nucl\u00e9aire . Pour pr\u00e9server les \ncomp\u00e9tences, soutenir les PME sous -traitantes qui sont touch\u00e9es par la crise et investir en mati\u00e8re de \nrecherche sur des r\u00e9acteurs de petite et de moyenne puissance qui peuvent repr\u00e9senter un compl\u00e9ment \nutile \u00e0 l'offre fran\u00e7aise.  \n \nVoil\u00e0 les quelques \u00e9l\u00e9ments que je voulais vous pr\u00e9senter aujourd'hui. Je suis particuli\u00e8rement heure ux \nde participer \u00e0 cette audition parce que je crois profond\u00e9ment que cette ambition de l'acc\u00e9l\u00e9ration de la \ntransition \u00e9cologique, elle est de nature \u00e0 rassembler les Fran\u00e7ais, \u00e0 rassembler notre nation et \u00e0 lui \nredonner pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir, la pla ce qui doit \u00eatre la sienne sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique \ninternationale.  \n \n \n ", "published_date": "2020-09-09", "section": "Discours"}