{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=75403&pn=1317%20-%20Intervention%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20du%20point%20presse%20a%20lissue%20de%20la%20reunion%20sur%20laccompagnement%20des%20secteurs%20economiques%20affectes%20par%20la%20crise%20sanitair-pdf", "author": "0", "title": "1317 - D\u00e9claration de Bruno Le Maire - Point presse \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union sur l\u2019accompagnement des secteurs \u00e9conomiques affect\u00e9s par la crise sanitaire \u2013 Lundi 30 ao\u00fbt 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPoint presse \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union sur l\u2019accompag nement des secteurs \n\u00e9conomiques affect\u00e9s par la crise sanitaire  \n \n \n  D\u00e9claration de Bruno Le Maire, \nministre de l'Economie, des Finances et de la Relan ce \n \n \n \nBercy \n \nLundi 30 septembre 2021 \n \n \n \n \nContact presse :   \nCabinet de Bruno Le Maire   01 53 18 41 13 \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n2/5  \nBonjour \u00e0 tous !  \n \nNous avons re\u00e7u ce matin avec Elisabeth Borne, Jean -Baptiste Djebbari , Alain Griset, et                             \nJean-Baptiste Lemoyne, l\u2019ensemble des secteurs \u00e9con omiques qui ont appliqu\u00e9 le pass sanitaire cet \n\u00e9t\u00e9 pour voir avec eux quel \u00e9tait l\u2019\u00e9tat des lieux et quels \u00e9taient les dispositifs de soutien que nou s \ndevions maintenir maintenant que le retour \u00e0 la nor male a commenc\u00e9.  \n \nComme vous le savez, nous avons fait pendant toute cette crise sanitaire avec le pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique le choix du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb.  \n \nLe \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb, j\u2019ai donn\u00e9 les chiffres  ce matin, c\u2019est 35 milliards d\u2019euros pour le fonds  de \nsolidarit\u00e9, 35 milliards d\u2019euros pour l\u2019activit\u00e9 pa rtielle, 10 milliards d\u2019euros pour les exon\u00e9rations  de \ncharges, soit 80 milliards d\u2019euros d\u2019aides directes  de subventions de l\u2019\u00c9tat pour sauver nos entrepris es \net pour \u00e9viter l\u2019explosion d\u2019un ch\u00f4mage de masse.  \n \n\u00c0 cela s\u2019ajoutent plus de 160 milliards d\u2019euros de diff\u00e9rents pr\u00eats, notamment les pr\u00eats garantis par \nl\u2019\u00c9tat qui ne sont par d\u00e9finition pas des subventio ns mais des pr\u00eats.  \n \nLes r\u00e9sultats de cette politique sont l\u00e0 : 6 % de c roissance attendus pour l\u2019ann\u00e9e 2021, un retour \u00e0 \nl\u2019activit\u00e9 d\u2019avant crise qui devrait avoir lieu d\u2019i ci la fin de l\u2019ann\u00e9e 2021, soit avant ce que nous a vions \nanticip\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2022, et  un chiffre du ch\u00f4mage, Elisabeth y reviendra, qui est \nrevenu \u00e0 l\u2019activit\u00e9 d\u2019avant crise, m\u00eame un peu mieu x, avec un taux de ch\u00f4mage autour de 8 %.  \n \nL\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique du pays tourne \u00e0 99 % de ses capacit\u00e9s d\u2019avant crise.  \n \nQuand nous regardons l\u2019application du pass sanitair e, il y a eu effectivement un impact au d\u00e9but de \nl\u2019application de ce pass pour certaines activit\u00e9s. Je pense, par exemple, aux parcs d\u2019attraction, je p ense \nau cin\u00e9ma et \u00e0 certaines activit\u00e9s culturelles, mai s le retour \u00e0 la normale s\u2019est fait tr\u00e8s rapidement .  \n \nAujourd\u2019hui, les chiffres de cartes bleues sont ext r\u00eamement clairs, le pass sanitaire n\u2019a pas d\u2019impact  \ndurable sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique du pays, \u00e0 une ou  deux exceptions pr\u00e8s, comme les centres \ncommerciaux.  \n \nJe donne juste quelques chiffres qui sont des chiff res objectifs.  \n \nDans les bars et les restaurants, les d\u00e9penses de c artes bleues ont augment\u00e9 de 5 % la semaine de la \nmise en place du pass sanitaire, la semaine du 9 ao \u00fbt. La semaine suivante, les d\u00e9penses de cartes \nbleues ont augment\u00e9 de 8 % par rapport \u00e0 la m\u00eame se maine de r\u00e9f\u00e9rence avant crise, donc en 2019. \nC\u2019est dire que l\u2019impact a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s limit\u00e9, et que l e retour \u00e0 la normale s\u2019est fait tr\u00e8s rapidement.  \n \nDans les parcs d\u2019attraction et les zoos, lors de la  mise en place du pass sanitaire, comme je l\u2019avais \nindiqu\u00e9, il y a eu un l\u00e9ger impact, moins 1 % de d\u00e9 penses de cartes bleues, mais elles sont d\u00e9sormais \nsup\u00e9rieures de 17 %, la semaine du 16 au 22 ao\u00fbt, p ar rapport \u00e0 la m\u00eame semaine de r\u00e9f\u00e9rence de \n2019.  \n \nIl y a bien eu un retour rapide \u00e0 la normale et le pass sanitaire n\u2019a pas eu d\u2019impact durable sur l\u2019ac tivit\u00e9 \n\u00e9conomique du pays. Je dis l\u00e0 aussi avec beaucoup d e franchise qu\u2019il y a des exceptions. Je pense en \nparticulier aux centres commerciaux, les centres co mmerciaux qui sont soumis au pass connaissent \neffectivement une baisse de fr\u00e9quentation significa tive depuis l\u2019instauration du pass sanitaire.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n3/5  \nNous voyons \u00e9galement que certains secteurs connais sent des difficult\u00e9s plus structurelles qui sont \nli\u00e9es aux difficult\u00e9s de red\u00e9marrage post-Covid. Je  pense \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel, je pense au tourisme \nd\u2019affaires, je pense aux voyagistes, et puis, je pe nse bien entendu \u00e0 l\u2019h\u00f4tellerie ou la restauration dans \ncertaines zones g\u00e9ographiques pr\u00e9cises, comme par e xemple, Paris et l\u2019\u00cele-de-France.  \n \nCe panorama, le plus clair et le plus pr\u00e9cis possib le, nous a amen\u00e9s \u00e0 prendre les d\u00e9cisions suivantes , \ns\u2019agissant de la sortie du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb.   \n \nJe confirme qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 l\u2019\u00e9conomie fra n\u00e7aise tourne \u00e0 99 % de ses capacit\u00e9s, nous devons \nsortir du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb. N\u00e9anmoins, sorti r du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb ne veut pas dire aband onner \ndu jour au lendemain les entreprises que je viens d e citer qui continuent \u00e0 conna\u00eetre un certain nombr e \nde difficult\u00e9s. C\u2019est cet \u00e9quilibre-l\u00e0 que nous avo ns voulu trouver ce matin avec les secteurs \nprofessionnels et qui nous ont amen\u00e9s \u00e0 prendre cin q d\u00e9cisions.  \n \nLa premi\u00e8re d\u00e9cision, c\u2019est que le fonds de solidar it\u00e9 sera supprim\u00e9 au 30 septembre 2021. Je rappelle  \nque les chiffres sont aussi tr\u00e8s clairs. Il y avait  500 000 demandes d\u2019indemnisation au titre du fonds  de \nsolidarit\u00e9 en mai dernier. Nous sommes pass\u00e9s \u00e0 50 000 au mois de juillet, soit dix fois moins. Tout \nsimplement parce que le retour \u00e0 la normale se marq ue aussi dans des moindres demandes du fonds \nde solidarit\u00e9.  \n \nCette transition d\u2019un mois pour la disparition du f onds de solidarit\u00e9 s\u2019accompagnera d\u2019une indemnisati on \n\u00e0 hauteur de 20 % de la perte du chiffre d\u2019affaires . Le fonds de solidarit\u00e9 \u00e9tant supprim\u00e9 au \n30 septembre.  \n \nJe rappelle que nous avions fait quelque chose de p rogressif 40 % de perte au mois de juin pour \nl\u2019indemnisation, 30 % d\u2019indemnisation de perte de c hiffre d\u2019affaires au mois de juillet et 20 % \nd\u2019indemnisation de perte de chiffre d\u2019affaires au m ois d\u2019ao\u00fbt. Ce sont ces modalit\u00e9s qui seront recond uit \npour le mois de septembre, avant l\u2019extinction d\u00e9fin itive du fonds de solidarit\u00e9 au 30 septembre 2021.  \n \nNous ajouterons n\u00e9anmoins une condition pour avoir acc\u00e8s au fonds solidarit\u00e9, qui n\u2019existait pas \nauparavant. Il faut d\u00e9sormais faire 15 % de chiffre  d\u2019affaires minimal pour avoir acc\u00e8s \u00e0 ce fonds de \nsolidarit\u00e9 jusqu\u2019au 30 septembre 2021. Pourquoi ? P our une raison tr\u00e8s simple, c\u2019est qu\u2019il y a des eff ets \nd\u2019aubaine et qu\u2019il y a certaines entreprises qui, p lut\u00f4t que de rouvrir, se disent on pr\u00e9f\u00e8re rester f erm\u00e9es \net toucher le fonds de solidarit\u00e9. Je ne veux pas d \u2019effet d\u2019aubaine dans l\u2019aide qui est apport\u00e9e par l \u2019Etat, \nc\u2019est-\u00e0-dire par le contribuable fran\u00e7ais aux entre prises en difficult\u00e9.  \n \nPar cons\u00e9quent, pour avoir acc\u00e8s au fonds de solida rit\u00e9 dans les conditions que j\u2019ai indiqu\u00e9es, il fau dra \navoir fait d\u00e9sormais au minimum 15 % de chiffre d\u2019a ffaires.  \n \nUne pr\u00e9cision importante, le fonds de solidarit\u00e9 es t supprim\u00e9 au 30 septembre 2021, n\u00e9anmoins, \nl\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des dispositifs de soutien sera maint enue pour les d\u00e9partements d\u2019Outre-mer qui sont \nencore soumis \u00e0 des obligations de fermeture. Je ve ux dire \u00e0 tous nos compatriotes des d\u00e9partements \ndes territoires d\u2019Outre-mer qu\u2019ils peuvent compter sur le soutien de l\u2019Etat et qu\u2019\u00e0 partir du moment o \u00f9 \nils sont les seuls \u00e0 continuer \u00e0 \u00eatre soumis \u00e0 des obligations de fermeture administrative, ils contin ueront \n\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des dispositifs de so utien pr\u00e9vus par l\u2019Etat. C\u2019est un point qui est \u00e9vi demment \ntout \u00e0 fait essentiel.  \n \nDeuxi\u00e8me d\u00e9cision, \u00e0 partir du 1 er octobre 2021, c\u2019est un dispositif sur mesure qui pr endra le relais du \ndispositif du fonds de solidarit\u00e9. Ce sera le dispo sitif des co\u00fbts fixes.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n4/5  \nNous n\u2019avons pas souhait\u00e9 inventer un nouveau dispo sitif, parce qu\u2019inventer un nouveau dispositif c\u2019es t \nperdre du temps \u00e0 le d\u00e9finir, perdre du temps ensui te \u00e0 le mettre en \u0153uvre et donc perdre du temps \u00e0 \nindemniser les entreprises continuent \u00e0 \u00eatre fragil is\u00e9es. C\u2019est donc le dispositif des co\u00fbts fixes qui  \nprendra le relais du fonds de solidarit\u00e9 \u00e0 partir d u 1 er  octobre 2021.  \n \nCe dispositif de co\u00fbts fixes, il est r\u00e9serv\u00e9 aujour d\u2019hui aux entreprises qui ont plus de 1 million d\u2019e uros \nde chiffre d\u2019affaires dans les secteurs S1 et S1 Bi s. A partir du 1 er  octobre 2021, le dispositif de co\u00fbts \nfixes sera ouvert \u00e0 toutes les entreprises des sect eurs S1 et S1 Bis, sans exception. Un restaurant de  \ndeux ou trois salari\u00e9s, un bar, un h\u00f4tel plus modes te pourra avoir acc\u00e8s \u00e0 ce dispositif de co\u00fbts fixe s. \nNous retirons la condition de chiffre d\u2019affaires mi nimal de 1 million d\u2019euros \u00e0 compter du 1 er  octobre de \ncette ann\u00e9e.  \n \nLe fonctionnement de ce dispositif, vous le connais sez. Nous prenons en compte l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des \ncharges d\u2019un \u00e9tablissement. Par exemple dans un res taurant, nous additionnons le co\u00fbt \nd\u2019approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res, les sala ires, le co\u00fbt du loyer auquel nous d\u00e9duisons le \nrevenu de cette entreprise et nous prenons en charg e la diff\u00e9rence.  \n \nSi les charges fixes sont sup\u00e9rieures aux revenus d e l\u2019entreprise, nous prendrons en charge 90 % de \ncette diff\u00e9rence pour les entreprises de moins de 5 0 salari\u00e9s, 70 % de cette diff\u00e9rence pour les \nentreprises de plus de 50 salari\u00e9s. Nous faisons do nc une distinction entre les plus petites entrepris es \nque nous aidons davantage et les plus grandes entre prises. Voil\u00e0 donc le dispositif qui prendra le rel ais \ndu fonds de solidarit\u00e9 \u00e0 compter du 1 er  octobre et qui marquera le passage d\u2019un soutien g\u00e9 n\u00e9ral et \nforfaitaire \u00e0 un soutien cibl\u00e9 et sur mesure en fon ction de la perte r\u00e9elle \u00e0 l\u2019euro pr\u00e8s.  \n \nCe dispositif de co\u00fbts fixes, vous le voyez, il est  beaucoup plus pr\u00e9cis. Il permet une indemnisation \ncibl\u00e9e sur les entreprises qui enregistrent r\u00e9ellem ent des pertes et qui ont \u00e0 supporter des co\u00fbts fix es \nqui sont encore trop \u00e9lev\u00e9s. Je veux l\u00e0 aussi \u00eatre comme toujours totalement transparent avec vous, \ncomme je l\u2019ai \u00e9t\u00e9 avec les acteurs \u00e9conomiques.  \n \nLe dispositif du fonds de solidarit\u00e9, c\u2019est un disp ositif forfaitaire. Il est donc rapide \u00e0 mettre en \u0153uvre et \nil est rapide \u00e0 ex\u00e9cuter au sens o\u00f9 les indemnisati ons arrivent en quelques jours. Le dispositif co\u00fbts  \nfixe, vous voyez bien qu\u2019il suppose de mesurer de m ani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des charges fixes  \nd\u2019une entreprise. Cela va donc prendre du temps, pa rce qu\u2019il faut tout simplement avoir des factures, \navoir des pi\u00e8ces comptables pour faire cette indemn isation.  \n \nAujourd\u2019hui, je ne vous le cache pas, l\u2019indemnisati on d\u2019une entreprise, l\u2019instruction du dossier prend  trois \nheures en moyenne pour un dossier du dispositif co\u00fb ts fixes, l\u00e0 o\u00f9 avec le fonds de solidarit\u00e9, \nl\u2019indemnisation \u00e9tait automatique. Cela prendra don c plus de temps.  \n \nJ\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale des finances p ubliques et \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, J\u00e9r\u00f4me Fournel , \nde me faire des propositions pr\u00e9cis\u00e9ment dans les j ours qui viennent pour que nous puissions acc\u00e9l\u00e9rer  \nces d\u00e9lais et sans doute faire une diff\u00e9rence entre  les plus grandes entreprises o\u00f9 le montant de \nl\u2019indemnisation est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et les plus petites entreprises o\u00f9 l\u2019indemnisation sera de quelques mil liers \nd\u2019euros, o\u00f9 je souhaite que cela aille plus rapidem ent que les d\u00e9lais que nous avons aujourd\u2019hui.  \n \nTroisi\u00e8me d\u00e9cision certains secteurs qui sont struc turellement touch\u00e9s et o\u00f9 les difficult\u00e9s ne sont p as \nconjoncturelles, mais structurelles, feront l\u2019objet  de plans d\u2019actions, que nous dessinerons avec eux en \nnous appuyant sur les fonds qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s pou r l\u2019accompagnement des entreprises en difficult\u00e9s.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi \n5/5  \nJe pense au secteur de l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel qui a encore du mal \u00e0 se projeter et qui a besoin de visibilit\u00e9.  \nQuand on organise une foire, un salon, qu\u2019on a du t ourisme d\u2019affaires, on a besoin de visibilit\u00e9. \nL\u2019\u00e9v\u00e9nementiel en manque. L\u2019\u00e9v\u00e9nementiel a besoin d \u2019un plan d\u2019action sp\u00e9cifique. On nous a fait des \npropositions avec Jean-Baptiste Lemoyne et Alain Gr iset, nous allons les regarder attentivement.  \n \nDeuxi\u00e8me secteur qui doit faire l\u2019objet d\u2019un plan d \u2019action, ce sont les agences de voyages. Chacun voi t \nbien que les vols transatlantiques, les vols \u00e0 dest ination de l\u2019Asie ne vont pas reprendre du jour au \nlendemain. Les agences de voyages ont donc besoin \u00e9 galement d\u2019un plan d\u2019action sp\u00e9cifique.  \n \nJe vois \u00e9galement un troisi\u00e8me secteur, qui est cel ui de la montagne. Effectivement, les r\u00e9servations \nne sont pas forc\u00e9ment \u00e0 la hauteur de ce qui pourra it \u00eatre attendu.  \n \nQuatri\u00e8me d\u00e9cision nous aurons une clause de revoyu re d\u00e9but novembre. Je souhaite que la m\u00e9thode \nde travail qui \u00e9tait la n\u00f4tre depuis le premier jou r de cette crise, en mars 2020, il y a maintenant p lus de \nseize mois, soit toujours la m\u00eame. \u00c9couter, \u00e9couter  et toujours \u00e9couter. Nous devons garder un dialogu e \nininterrompu entre les secteurs \u00e9conomiques et l\u2019Et at de fa\u00e7on \u00e0 chaque fois piloter au plus pr\u00e8s des \nattentes du monde \u00e9conomique.  \n \nLa clause de revoyure, \u00e9tait fix\u00e9e \u00e0 aujourd\u2019hui, l undi 30 ao\u00fbt. Je fixe une deuxi\u00e8me clause de revoyu re \nla premi\u00e8re semaine du mois de novembre pour voir a vec les acteurs \u00e9conomiques si les d\u00e9cisions que \nnous avons prises tous ensemble ce matin sont les b onnes et doivent \u00eatre ajust\u00e9es ou non.  \n \nEnfin, cinqui\u00e8me d\u00e9cision, elle porte sur les pr\u00eats  garantis par l\u2019Etat. Je mesure parfaitement les \ninqui\u00e9tudes ou les attentes qu\u2019il peut y avoir sur ce sujet-l\u00e0. C\u2019est un sujet tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui  que \nnous avons trait\u00e9 ce matin. Nous en reparlerons don c avec les secteurs \u00e9conomiques, avec la \nF\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise. Je veux simplement d ire que nous n\u2019oublions pas ce sujet, mais il ne \nfaisait pas partie des sujets que nous avions \u00e0 tra iter ce matin. Ce sera donc trait\u00e9 dans un cadre \ndiff\u00e9rent, en associant \u00e9videmment la F\u00e9d\u00e9ration ba ncaire fran\u00e7aise.  \n \nVoil\u00e0, je ne suis pas plus long, \u00e9videmment des suj ets portant sur les salari\u00e9s et le travail qui \u00e9tai t tr\u00e8s \nattendu par les secteurs. Donc, je laisse la parole  \u00e0 Elisabeth Borne. \n ", "published_date": "2021-09-30", "section": "Discours"}