{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=99251&pn=99%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Point%20d\u00e9tape%20du%20plan%20r\u00e9novation%20thermique%20des%20b\u00e2timents%20de%20lEtat.pdf", "author": "0", "title": "06/09/2022 -\u00a0 Discours de Bruno Le Maire - Point d\u2019\u00e9tape du plan r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents de l\u2019Etat, Mardi 6 septembre", "text": " \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n1/8  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPoint d\u2019\u00e9tape du plan r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents \nde l\u2019Etat  \n \nDiscours  de Bruno Le Maire   \n \nMardi 6 septembre 2022  \nTrappes  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n2/8  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre aujourd\u2019hui, au laboratoire national de m\u00e9trologie.  \nJe me sui s dit, en faisant cette visite , que dans le fond, l\u2019ensemble des \nresponsables politiques devraient faire un stage au laboratoire nat ional de \nm\u00e9trologie. Je me rends compte d\u2019une chose essentielle qu\u2019est le sens d e la \nmesure. J\u2019avais compris que c\u2019\u00e9tait votre vocation ici, et je consid\u00e8re que notre \nvie politique nationale aurait bien besoin de cette mesure . \nLa mesure, on en a besoin pou r mesurer les efforts qui sont devant nous en \nmati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, plut\u00f4t que de c\u00e9der \u00e0 la tentation de la \npol\u00e9mique, du gadget sur tel \u00e9v\u00e9nement ou sur tel autre. Nous devons mesurer \nl\u2019intensit\u00e9 des efforts qui sont devant nous pour r\u00e9uss ir \u00e0 lutter contre le \nr\u00e9chauffement climatique et qu\u2019on fasse de cette mesure, que vous nous \napportez, avec le savoir scientifique qu\u2019est le v\u00f4tre, que nous puissions apporter \ndes solutions qui soient, elles aussi, mesurables, ef ficaces et durables.  \nJe vou drais dire que j\u2019ai appris beaucoup de choses  de cette visite , et j'en tire \nquelques le\u00e7ons tr\u00e8s simples.  \nLa premi\u00e8re, c'est que nous avons tous besoin, et peut -\u00eatre nous, les \nresponsables politiques en premier lieu, d'apprendre. Il y a plein de choses qu e \nnous ne connaissons pas. Moi, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 form\u00e9 aux m\u00e9thodes de lutte contre \nle r\u00e9chauffement climatique. Je ne suis pas un climatologue, je ne suis pas un \nsp\u00e9cialiste. Je ne sais pas comment est -ce qu'on  isole correctement un b\u00e2timent, \nni quelles so nt le s techniques qui sont efficaces et les  techniques ne le sont pas.  \nJe ne suis pas un sp\u00e9cialiste des ponts thermiques. Et donc nous avons besoin \nd'apprendre. Je crois qu'il est essentiel que nous ayons tous l'humilit\u00e9 de \nreconna\u00eetre qu'en mati\u00e8re clima tique, nous avons des le\u00e7ons \u00e0 prendre.  \nJ\u2019en ai appris une pendant le s\u00e9minaire qui a ouvert cette ann\u00e9e politique, pour \nle Gouvernement, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec Val\u00e9rie Masson -\nDelmotte , membre du GIEC,  qui a fait l'expos\u00e9, tr\u00e8s instructi f, mais j'ai aussi \nappris beaucoup aujourd\u2019hui.  \nJ\u2019ai appris qu\u2019il \u00e9tait mieux de r\u00e9nover que de construire un nouveau b\u00e2timent, \net je vous remercie pour votre explication, je reme rcie messieurs les architectes, \npour l\u2019explication.   \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n3/8  \n\u00c7a ne tombe pas sous l e sens quand on voit les tr\u00e8s vieux b\u00e2timent s ann\u00e9es 60, \nann\u00e9es 70, on se dit : bah, il vaut mieux raser et  reconstruire, mais en r\u00e9alit\u00e9 le \nco\u00fbt thermique, le co\u00fbt en CO 2 sera infiniment plus \u00e9lev\u00e9 que la r\u00e9novation.  \nJe trouve que c'est passionnant.  C'est  passionnant de voir que ce n'est pas \nsimplement une question d'\u00e9missions de CO 2. C'est une question de confort, au \nquotidien, pour les salari\u00e9s ou les citoyens, avec une bonne isolation, comme \ncelle que vous allez mettre sur ce b\u00e2timent du LNE, 50 \u202f000 m \u00e8tres carr \u00e9s. Cela \nva vous  permettre d'avoir des temp \u00e9ratures vivables dans un bureau, et on voit \nbien l'ancien mod \u00e8le qui est stupide, stupide \u00e9conomiquement, stupide du \npoint de vue clim atique, stupide financi\u00e8rement.  \n \nL'ancien mod\u00e8le c'est : on br\u00fble \u00e0 l' int\u00e9rieur de son bureau, il fait 35, 36, 37 \ndegr\u00e9s, c'est invivable. On travaille mal, on a le cerveau qui se ramollit . Du coup, \non met la clim \u00e0 fond, et on perd sur tous les tableaux. On a un b\u00e2timent qui \n\u00e9met beaucoup de CO 2, et on rajoute de la clim qu i va remettre encore du CO 2 \ndans l'atmosph\u00e8re. Ce mod\u00e8le est ind\u00e9fendable, invivable, insupportable.  \n \nL\u00e0, ce que vous proposez, c'est une isolation totale. Je comprends qu'il faut aussi \nfaire les fondations, il faut faire les fa\u00e7ades, il faut briser la lumi\u00e8re, il faut briser \nla chaleur, il faut en m\u00eame temps avoir un bon isolant et du coup, les salari\u00e9s \nauront, quelle que soit la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure, une temp\u00e9rature int\u00e9rieure \nconstante de 24 degr\u00e9s, sans climatisation.  Donc c'est \u00e7a le mod\u00e8le vers lequel \nnous devons aller.  \n \nEt je pense que nous avons tous int\u00e9r\u00eat \u00e0 expliquer que la question climatiqu e, \nc'est effectivement rendre le monde vivable, mais c'est rendre aussi notre \nquotidien vivable. Et que l'exp\u00e9rience que nous avons tous fait cet \u00e9t\u00e9, d'un \u00e9t\u00e9 \nmarqu\u00e9 par des vagues de chaleur, par de la canicule, qui est pesant en \nparticulier pour les per sonnes les plus fragiles, les personnes malades, les \npersonnes \u00e2g\u00e9es, les feux de for\u00eats, les incendies, les catastrophes climatiques, \nle d\u00e9r\u00e8glement, tout \u00e7a, nous pouvons y apporter des solutions, par notre \nintelligence, par notre d\u00e9termination et par no tre prise de co nscience.  \n \nEt je voudrais vous dire, ce matin, que Bercy, le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des \nFinances, qui est plac\u00e9 sous mon autorit\u00e9, participera pleinement \u00e0 cette \nr\u00e9volution climatique, qui est aussi une r\u00e9volution culturelle. Et je dois vous dire \nque j\u2019en ai assez d\u2019entendre dire que le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances \ns'oppose \u00e0 telle politique et contre telle d\u00e9pense budg\u00e9taire pour le climat, c\u2019est \nfaux.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n4/8  \n \n \nNous sommes , avec l'ensemble de mes agents, totalement engag\u00e9s dans la lutte \ncontre le r\u00e9chauffement climatique. Nous soutenons les politiques, nous \nvalidons les budgets, nous apportons les moyens, et la meilleure preuve en est \nla r\u00e9novation de ce b\u00e2timent et la r\u00e9novation de l'ensemble des b\u00e2timents qui \n\u00e9tait engag\u00e9e sous l' autorit\u00e9 d'Alain Resplandy -Bernard,  directeur de \nl\u2019Immobilier de l\u2019Etat .  \n \nNous avons engag\u00e9 la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents. Je le disais, 17 % des \n\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre viennent des b\u00e2timents. C'est donc une priorit\u00e9 \nabsolue. Et Bercy a  pris toute sa part pour acc\u00e9l\u00e9rer cette r\u00e9novation \n\u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2 timents, et investir davantage.  \n \nDepuis 2019, je donne le chiffre, nous avons investi pr\u00e8s de 4 milliards d'euros \npour la r\u00e9novation des b\u00e2timents du LNE. Ce sont des sommes consid\u00e9rable s, \nce sont des dizaines de milliers de tonnes de CO 2 qui sont \u00e9vit\u00e9es. C'est \nl'\u00e9quivalent de la consommation domestique annuelle d'une ville de 200 \u202f000 \nhabitants qui va \u00eatre \u00e9conomis \u00e9e. \n \nDonc, sur ce volet -l\u00e0, la r \u00e9novation \u00e9nerg \u00e9tique des b \u00e2timents, comptez sur \nmon engagement total. Le LNE est un exemple, et j'en remercie son directeur. \nMais nous continuerons sur tous les b\u00e2timents de l'Etat aussi longtemps que cela \nsera n\u00e9cessaire, et la hauteur \u00e0  laquelle cela sera n\u00e9cessaire.  \n \nLe minist\u00e8re de L'\u00c9c onomie et des Finances a aussi accompagn\u00e9 les m\u00e9nages. \nNous n'avons jamais compt\u00e9 les moyens publics pour soutenir la d\u00e9carbonation \ndes v\u00e9hicules  en mettant en place des bonus \u00e9cologiques, des primes \u00e0 la \nconversion.  Je suis un grand d\u00e9fenseur du passage a ux v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Je \nsouhaite que cela se traduise par de la relocalisation industrielle en France de la \npart de Renault et de Stellant is, qui ont commenc\u00e9 \u00e0 le faire. Je souhaite que \nces entreprises  r\u00e9alise nt des moteurs, des cha\u00eenes de traction, des v\u00e9hicules \n\u00e9lectriques, ici, sur le territoire fran\u00e7ais , y compris pour les petits mod\u00e8les . La \nFrance  doit aussi produire  des petits v\u00e9hicules \u00e9lectriques, sur son territoire.  \n \nJe rappelle \u00e9galement que sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, nous  \navons engag\u00e9 des moyens financiers consid\u00e9rables avec 650 000 m\u00e9nages qui \nont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de Ma Prime Renov\u2019. C\u2019est une nouvelle illustration de la \nd\u00e9termination du minist\u00e8re de l\u2019Economie et des Fina nces \u00e0 avancer dans ce \nsens -l\u00e0.  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n5/8  \n \n \nLe troisi\u00e8me volet de cet engagement, c\u2019est  l\u2019accompagnement des industries. \nL\u2019industrie, pour beaucoup de nos compatriotes, rime avec pollution. Quand on \nveut r\u00e9industrialiser notre nation, ce qui est mon objectif strat\u00e9gique, celui du \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique et celui de la  Premi\u00e8re ministre, il faut faire rimer \nrelocalisation et d\u00e9carbonation. Et je suis conv aincu que l\u2019un va avec l\u2019autre.  \n \nLa relocalisation industrielle fran\u00e7aise doit se traduire par la d\u00e9carbonation \nacc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de tous nos sites industriels. Nous avons cons acr\u00e9 1,2 milliard d\u2019euros \ndans le plan de relance, \u00e0 ce sujet -l\u00e0. Nous continuerons \u00e0 financer ces \ninvestissements. Nous allons prendre 25 sites qui sont les plus polluants, qui \nrepr\u00e9sentent 40% du total des \u00e9missions de CO 2 industrielles en France et nous  \nallons acc\u00e9l\u00e9rer  la d\u00e9carbonation de ces sites.  \n \nNous allons faire des partenariats publics -priv\u00e9s pour que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019argent \npublic, les entreprises priv\u00e9es s\u2019engagent aussi dans cette d\u00e9carbonation. Nous \nallons utiliser de nouvelles technologies comme  l\u2019hydrog\u00e8ne, nous allons \ncontinuer \u00e0 financer le plan hydrog\u00e8ne, pour nous permettre de r\u00e9aliser cette \nd\u00e9carbonation. L\u00e0 aussi, mon minist\u00e8re est totalement engag\u00e9, et l\u2019ensemble de \nses agents, pour acc\u00e9l\u00e9rer cette d\u00e9carbonation.  \n \nEnfin, dernier volet de la politique que m\u00e8ne le minist\u00e8re de l\u2019Economie et des \nFinances, si vous d\u00e9carbonez votre industrie, il faut mettre en place un \nm\u00e9canisme d\u2019ajustement carbone aux fronti\u00e8res. Parce qu\u2019il est \u00e9vident que \nlorsque vous d\u00e9carbonez une usine comme Aluminium Dunkerque  \u00e0 Fos-sur-\nMer, l\u2019aluminium qui va sortir va \u00eatre plus cher, parce que l\u2019investissement se \nchiffre, non pas en millions d\u2019euros, non pas en centaines de millions d\u2019euros, \nmais en milliards d\u2019euros. Donc apr\u00e8s l\u2019aluminium qui sort est plus cher, et la \nvoiture va aussi \u00eatre n\u00e9cessairement un peu plus ch\u00e8re. Vous ne pouvez pas, \ndans le m\u00eame temps, laisser rentrer de l\u2019aluminium qui a \u00e9t\u00e9 produit par de \nhauts fourneaux tr\u00e8s polluants, en Chine ou ailleurs, \u00e0 des prix cass\u00e9s. Sinon , \nvotre d\u00e9carbonation va se solder par de la d\u00e9localisation.  \n \nDonc si on veut faire rimer d\u00e9carbonation et relocalisation industrielle, il est \nindispensable de mettre en place ce m\u00e9canisme d\u2019ajustement carbone aux \nfronti\u00e8res. C\u2019est vital, c\u2019est urgent et c\u2019est une de nos d\u00e9terminations les plus \ntotales avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n6/8  \n \n \nC'est d'autant plus important que, vous avez vu les chiffres et les objectifs qui \nsont les n\u00f4tres. Nous avons baiss\u00e9  de 4 millions de tonnes de CO 2 d'\u00e9missions \npar a n entre 2012 et 2017. Nous avons doubl\u00e9 cette r\u00e9duction \u00e0 8 millions  par \nan entre 2017 et 2022. Je le dis au passage \u00e0 tous ceux qui nous expliquent qu'on \nne fait jamais rien. Sans doute qu'on ne fait jamais assez, mais on ne fait pas, \nrien. Et le pr\u00e9siden t de la R\u00e9publique et cette majorit\u00e9 ont un bilan \u00e0 d\u00e9fendre \nen mati\u00e8re environnementale, qui est un bilan solide, mais sur lequel nous \ndevons acc\u00e9l\u00e9rer notre objectif, c'est 16 millions de tonnes de CO 2 par an entre \n2002 et 2030 pour atteindre nos objecti fs europ\u00e9ens : 50 % de r\u00e9duction des \n\u00e9missions, par rapport \u00e0 1990.  \n \nAlors comment est -ce que l'on peut faire pour aller plus vite, aller plus loin, aller \nplus fort en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique ? D'abord, je voudrais ajouter ma \nvoix \u00e0 celle de tous  ceux qui insistent sur la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Et comme ce \nterme de sobri\u00e9t\u00e9 est parfois un petit peu ambigu , et que je pr\u00e9f\u00e8re la clart\u00e9 \u00e0 \nl'ambigu\u00eft\u00e9, \u00e7a veut tout simplement dire que chacun d'entre nous ici, chacun \nd'entre nous au travail, \u00e0 son domic ile, dans ses d\u00e9placements, doit faire \nattention \u00e0 r\u00e9duire sa consommation d'\u00e9nergie.  \n \nC'est \u00e7a, la sobri\u00e9t\u00e9. C'est un joli mot. Mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu\u2019au quotidien, on \ndoit faire attention \u00e0 r\u00e9duire sa consommation d'\u00e9nergie. Si on va faire un match \nde foot \u00e0 Nantes, ce n'est pas idiot de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont on va r\u00e9duire \nles transports, sa consommation d'\u00e9nergie. Il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux. Ce n'est \npas un objet de rigolade.  \n \n\u00c7a nous demande \u00e0 tous, moi le premier , de changer nos habitudes , de changer \nnos comportements, de faire attention. Je vais utiliser l'avion alors qu'il y a un \ntrain. On a investi des milliards d'euros pour un Paris -Bordeaux en 2h. Est -ce que \nc'est vraiment n\u00e9cessaire de prendre l\u2019avion ? Non. Est -ce que dans la \nconsom mation qui est la mienne de chauffage, de climatisation, je fais le \nn\u00e9cessaire ? J'ai pouss\u00e9 la clim \u00e0 fond. J\u2019aime bien \u00eatre dans un frigo, il fait 18. \nEst-ce que c'est raisonnable ? J'ai pouss\u00e9 le chauffage \u00e0 fond. A 20, 22 ou 23 \ndegr\u00e9s, parce que j'aime  bien avoir chaud, puis comme \u00e7a, je me balade en \nchemisette chez moi. Est -ce qu'il ne faut pas plut\u00f4t baisser le chauffage ? Mettre \nun pull ? Faire attention, parce que \u00e7a repr\u00e9sente des \u00e9conomies consid\u00e9rables. \nEt ce n'est pas simplement pour l'hiver pro chain. C'est une habitude \u00e0 prendre \npour les d\u00e9cennies qui viennent. C'est un changement de civilisation. Ce n'est \npas un changement conjoncturel. Et c'est difficile.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n7/8  \n \n \nC'est difficile quand on a 15 ou 20 ans, mais quand on a plus de 50, ce qui est \nmon c as, c'est difficile de changer. Mais c'est n\u00e9cessaire. Et au bout du compte, \nc'est bien, parce qu'on vivra tous mieux, en faisant attention \u00e0 notre \nconsommation d'\u00e9nergie , c\u2019est la priorit\u00e9 . \n \nConcr\u00e8tement, dans mon minist\u00e8re, cela se traduira par une baiss e de 15 % des \nconsommat ions d'\u00e9nergie  d'ici deux ans, par la r\u00e9duction des \u00e9clairages, du \nchauffage ou de la climatisation.  \n \nDeuxi\u00e8me objectif de mon minist\u00e8re, pour aller plus vite, plus loin et plus fort : \nla d\u00e9carbonation. Donc nous allons acc\u00e9l\u00e9rer su r la d\u00e9carbonation des sites \nindustriels avec un investissement massif de 5 milliards d'euros suppl\u00e9mentaires. \nNous avons d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 1,2 milliard. Nous rajouterons 5 milliards d'euros sur la \nd\u00e9carbonation, notamment des 25 sites industriels dont j'ai parl \u00e9 et qui sont \nconcentr\u00e9s dans le nord, l'ouest et le sud de la France. 6,2 milliards d'euros au \ntotal pour la d\u00e9carbonation des industries, c'est absolument vital, parce que \nderri\u00e8re, c'est des \u00e9missions de CO 2, c'est la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre industrie qu i \nest en jeu.  \n \nTroisi\u00e8me volet, apr\u00e8s les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie du minist\u00e8re, la d\u00e9carbonation \ndes industries, sur lequel je souhaite que mon minist\u00e8re s'engage encore plus \nrapidement, c'est le financement export. Comment est -ce que vous faites pour \n\u00e9viter q ue tout ce que vous faites en France, dans le fond, vous le reportez \u00e0 \nl'\u00e9tranger ? Vous allez financer des projets gaziers ou des projets p\u00e9troliers qui \nfinalement vous font perdre \u00e0 l'\u00e9tranger toutes les \u00e9conomies de CO 2 que vous \nfaites sur votre territo ire, ce qu'on appelle les fuites de carbone. Fuite de \ncarbone, c'est un joli mot qu'on peut traduire assez simplement par \u201cpolluer en \ndehors de ses fronti\u00e8res\u201d. Je ne pen se pas que ce soit souhaitable.  \n \nLa sobri\u00e9t\u00e9, \u00e7a veut dire faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie. Les fuites de carbone, \n\u00e7a veut dire polluer \u00e0 l'\u00e9tranger. Je pense que nous devons aller plus loin et je \nferai des propositions dans la loi de finances 2023 pour que, conform\u00e9ment aux \nengagements pris par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous puis sions mettre fin \u00e0 \ntout nouveau soutien public, direct, \u00e0 l'\u00e9tranger au secteur des \u00e9nergies fossiles. \nCela sera traduit dans le proje t de loi de finances pour 2023.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n  \n8/8  \n \n \nVoil\u00e0 les quelques \u00e9l\u00e9ments que je voulais vous faire partager ce matin. Je suis \nresponsable d'un minist\u00e8re qui a un r\u00f4le capital dans l'\u00e9conomie, dans la vie \nquotidienne de nos compatriotes. Un minist\u00e8re dont tous les agents sont \ntotalement mobilis\u00e9s pour acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation de l'industrie, r\u00e9duire les \n\u00e9missions, lutter contre les gaz \u00e0 effet de serre, notamment dans les b\u00e2timents \npublics, et prendre des dispositions int ernationales qui soient fortes.  \n \nEt ce qui me frappe beaucoup, c'est que plus les agents sont jeunes, plus ils sont \nmotiv\u00e9s. C'est une bonne nouvelle. Est -ce que  \u00e7a veut dire qu'on va r\u00e9ussir ? Si \nles plus jeunes de nos agents, qui sont d'une qualit\u00e9 exceptionnelle, poussent \u00e0 \nce point pour aller plus vite dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, \nplus vite dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est la garantie  que nous y arriverons.  \n \nMonsieur le Directeur, je dois dire que ce que j'ai vu aujourd'hui dans votre \n\u00e9tablissement public est la preuve qu'on peut faire vite, qu'on peut faire bien et \nqu'on peut faire fort. Merci \u00e0 toutes et merci \u00e0 tous.  \n ", "published_date": "2022-09-06", "section": "Discours"}