{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=80759&pn=1639%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20la%20remise%20du%20rapport%20de%20Bris%20Rocher-pdf", "author": "0", "title": "1639 - Discours de Bruno Le Maire lors de la remise du rapport de Bris Rocher", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nRemise du rapport de Bris Rocher  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nMardi 26 octobre  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/7  \nBonjour \u00e0 tous,  \n \nch\u00e8re Olivia,  \n \nch\u00e8re Bris ROCHER,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de vous retrouver ce matin pour la remise de ce rapport auquel j\u2019accorde beaucoup \nd\u2019importance.  \n \nJ\u2019y accorde beaucoup d\u2019importance d\u2019abord par ce que je suis fier de  la loi PACTE qui a introduit ces \nentreprises \u00e0 mission. La raison d\u2019\u00eatre pour les entreprises est un des piliers de la l\u00e9gislation de ce \nquinquennat et un des piliers \u00e9conomiques de ce quinquennat. Probablement l\u2019un des textes l\u00e9gisl atifs \nqui d\u00e9finit le mieux l\u2019ambition \u00e9conomique qui est la n\u00f4tre avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \ndepuis  2017, celle d\u2019avoir une \u00e9conomie fran\u00e7aise plus juste et plus comp\u00e9titive.  \n \nLa remise de ce rapport, Olivia l\u2019a soulign\u00e9, vient s\u2019assurer que les d ispositions de la loi PACTE sont \neffectivement mises en vigueur. J e reprends ce qu\u2019a dit Olivia, dans les d\u00e9fauts de gouvernance \npolitique fran\u00e7aise qui sont multiples, pour ne pas dire infini, il y a la manie de voter des textes de loi \npar dizaines et de ne jamais s\u2019assurer de leur bonne e x\u00e9cution. Ici, au minist\u00e8re de l\u2019E conomie et des \nFinances, nous avons vot\u00e9 un texte fondamental pour les entreprises, la loi PACTE, pas 10, pas 15. \nDepuis, nous ne cessons sur tous les volets de la loi PACTE de nous assur er de sa bonne ex\u00e9cution.  \n \nLa deuxi\u00e8me raison est plus personnelle, c\u2019est pour saluer avant qu\u2019elle ne parte pour un cong\u00e9  bref, \nmais m\u00e9rit\u00e9, le travail  exceptionnel que fait Olivia  Gr\u00e9goire sur ces sujets depuis plusieurs semaines. \nJe vous propose de l\u2019a pplaudir parce qu\u2019elle le m\u00e9rite.  \n \nCe n\u2019est pas une mission facile de s\u2019occuper de ces sujets parce qu\u2019ils ne sont pas dans le quotidien \ndes Fran\u00e7ais. C\u2019est un investissement de long terme, mais Olivia le fait avec beaucoup de t\u00e9nacit\u00e9, \nbeaucoup d\u2019efficacit\u00e9, une tr\u00e8s grande connais sance du milieu des entreprises. A vec des r\u00e9sultats qui \nsont l\u00e0 : 300 entreprises \u00e0 mission et une raison d\u2019\u00eatre qui se d\u00e9veloppe aujourd\u2019hui tr\u00e8s largement dans \nles entreprises fran\u00e7aises.  \n \nCh\u00e8re Olivia, je veux donc te dire un immense merci pour le travail que tu accomplis. Je regrette de ne \npas \u00eatre plus dispo nible au quotidien ou de mani\u00e8re hebdomadaire pour nous voir, pour \u00e9changer et \npour appuyer tes travaux mais le quotidien d\u2019 un ministre de l\u2019Economie et des Fi nances est \nmalheureusement assez occup\u00e9.  \n \nJe veux \u00e9galement remercier Bris R ocher \u00e0 la fois pour le travail qu\u2019il fait avec son  entreprise que tout \nle monde conna\u00eet et puis d\u2019avoir consacr\u00e9 du temps malgr\u00e9 tout \u00e0 ce rapport qui est percutant, clair, \navec des propositions que je crois nous pouvons reprendre tr\u00e8s largement.  \n \nJe ne voudra is pas \u00eatre long, mais je voudrais profiter de cette rencontre et de la remise de ce rapport \npour faire deux points pr\u00e9cis\u00e9ment sur l\u2019intention de cette loi PACTE , la mani\u00e8re dont nous voyons \nl\u2019entreprise dans la soci\u00e9t\u00e9 et puis peut -\u00eatre pour en profiter \u00e9galement pour vous dire ce que nous \nattendons des entreprises au moment de la sortie de la crise.  \n \nNous sortons de la crise, nous avons beaucoup prot\u00e9g\u00e9  les entreprises pendant la cr ise la plus grave \ndepuis 1929. N ous attendons aujourd\u2019hui un certain nom bre de choses des entreprises et je pense qu\u2019il \nest bien que nous nous mettions d\u2019accord ensemble sur ce que nous pouvons faire dans les mois qui \nviennent.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/7  \nJe veux vous confirmer notre ambition de red\u00e9finir le r\u00f4le de l\u2019entreprise dans la soci\u00e9t\u00e9. La s oci\u00e9t\u00e9 ne \nchangera pas uniquement par les responsables politiques. La soci\u00e9t\u00e9 changera par les individus, elle \nchangera par l\u2019engagement des citoyens, elle changera par les associations qui font un travail \nexceptionnel au quotidien, de mani\u00e8re invisible, s outerraine, efficace, d\u00e9vou\u00e9e au s ervice de nos \ncompatriotes. E lle changera par les entreprises.  \n \nDes millions de nos compatriotes passent leur vie, une grande partie de leur temps dans leurs \nentreprises. Ils arrivent le matin, ils y travaillent, ils repa rtent le soir chez eux. L\u00e9gitiment, ils se disent \n\u00ab Mais \u00e0 quoi est -ce que j\u2019occupe ma journ\u00e9e ? Est-ce que c\u2019est utile pour la soci\u00e9t\u00e9 ? Cela me fait \nvivre, c\u2019est tr\u00e8s important. Cela me donne un emploi, cela me donne une o p\u00e9ration, c\u2019est vital pour \nmoi. \u00bb Mais les Fran\u00e7ais veulent plus. Ils veulent du sens. Ils veulent s\u2019assurer que leur entreprise joue \nun r\u00f4le utile pour la soci\u00e9t\u00e9, au moins dans deux directions auxquelles les Fran\u00e7ais sont profond\u00e9ment, \nl\u00e9gitimement attach\u00e9s.  \n \nLa premi\u00e8re direction, c\u2019 est le respect de l\u2019environnement. Est -ce que mon entreprise participe \u00e0 la lutte \ncontre le r\u00e9chauffeme nt climatique, oui ou non ? J e veux \u00eatre tr\u00e8s  clair avec tous ceux qui nous \u00e9coutent \nau-del\u00e0 de notre petite assembl\u00e9e toute entreprise qui ne s\u2019engage p as contre le r\u00e9chauffement \nclimatique n\u2019a aucun avenir. Elle ne recrutera pas. Elle ne trouvera pas de jeunes qui voudront travailler \nen son sein. Elle aura du mal \u00e0 recruter les meilleures comp\u00e9tences. Les meilleurs talents se \nd\u00e9tourneront d\u2019elle.  \n \nUne e ntreprise doit s\u2019engager pour le climat. C \u2019est la grande bataille du XXI\u00e8me si\u00e8cle, nous le savons  \ntous. C\u2019est le grand combat \u00e9conomique et \u00e9cologique, nous le savons tous . Toute entreprise doit \nregarder quelle est son empreinte carbone, quels sont ses engagements pour le climat, comment \nparticipe -t-elle \u00e0 la lutte collective contre le r\u00e9chauffement climatique.  \n \nCette bataille -l\u00e0, nous gagnerons collectivement ou nous la perdrons. Il n\u2019y a pas une esp\u00e8ce de  Deus \nEx Machina qui aurait la solution au pro bl\u00e8me du climat. Ce serait trop simple. C\u2019est l\u2019accumulation de \npetites d\u00e9cisions dans la bonne direction. C\u2019est un engagement r\u00e9solu, collectif qui nous permettra de \ngagner la bataille contre le r\u00e9chauffement climatique et les entrepris es ont le r\u00f4le card inal \u00e0 jouer l\u00e0 -\ndedans . La raison d\u2019\u00eatre, les entreprises \u00e0 mission s\u2019inscrivent dans cette direction -l\u00e0.  \n \nLa deuxi\u00e8me chose, c\u2019est la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. C\u2019est un combat que je m\u00e8ne depuis plusieurs \nann\u00e9es. Cela m\u2019a valu d\u2019\u00eatre tax\u00e9 de Che Gueva ra il y a quelques mois, ce qui ne manque pas de sel. \nMais je vais vous dire, je crois profond\u00e9ment \u00e0 la justice de ce combat contre les in\u00e9galit\u00e9s.  \n \nUn capitalisme qui verrait s\u2019accro\u00eetre les diff\u00e9rences de salaires de mani\u00e8re exponentielle dans une \nm\u00eame  entreprise est vou\u00e9  \u00e0 l\u2019\u00e9chec. Un capitalisme dans lequel quelques -uns gagnent tout et les autres \nperdent le reste est vou\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chec. Un capitalisme dans lequel l\u2019\u00e9galit\u00e9 ne serait pas garantie entre les \nfemmes et les hommes est non seulement vou\u00e9 \u00e0 l \u2019\u00e9chec, il est condamnable.  \n \nLe comb at que nous livrons avec Olivia  Gr\u00e9goire , avec l\u2019ensemble du minist\u00e8re pour l\u2019\u00e9galit\u00e9                 \nfemmes - hommes dans l\u2019entreprise est un combat que je ne l\u00e2cherai jamais parce que je pense qu\u2019il \nest essentiel \u00e0 la so ci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. S \u2019il y a bien une chose qui me r\u00e9volte, c\u2019est de voir qu\u2019il y a encore \ndes diff\u00e9rences salariales \u00e0 m\u00eame niveau de comp\u00e9tences, \u00e0 m\u00eame niveau de responsabilit\u00e9 entre une \nfemme et un homme uniquement parce qu\u2019une femme est une femme et qu\u2019u n homme est un homme.  \n \nDans le pays des droits de l\u2019homme, dans le pays de 1789, personne ne peut accepter que l\u2019\u00e9galit\u00e9 \nentre les femmes et les hommes ne soit pas garantie dans l\u2019entreprise \u00e0 tous les niveaux.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/7  \nNous avons des parlementaires qui se sont engag\u00e9s pour ce sujet -l\u00e0 ; certains sont pr\u00e9sents et je les \nsalue. Nous avons une proposition de loi qui est port\u00e9e par Madame R ixain sur ce sujet. Je pr\u00e9f\u00e8re le \ndire, et tous mes interlocuteurs le savent je ne l\u00e2c herais pas ce combat parce que je le crois essentiel \npour notre soci\u00e9t\u00e9 et il fait partie de ces entreprises \u00e0 mission, cette raison d\u2019\u00eatre des entreprises.  \n \nCe sont donc, et je termine sur ce premier point, les entreprises qui vont porter les changements  dans \nla soci\u00e9t\u00e9. Ce sont les entreprises qui vont nous permettre de r\u00e9ussir la lutte contre le r\u00e9chauffement \nclimatique. Ce sont les entreprises, concr\u00e8tement, qui vont garantir qu\u2019une femme et un homme soient \ntrait\u00e9s de mani\u00e8re \u00e9gale. Il ne faut  pas l\u00e2ch er ces combats -l\u00e0.  \n \nJe pense que la France, dont certains s\u2019amusent aujourd\u2019hui parce que la pr\u00e9sidentielle arrive, \u00e0 la \nrabaisser plus bas que terre, comme si elle \u00e9chouait sur tout, a un destin sur la sc\u00e8ne internationale \npour garantir cette place de l\u2019 entreprise, pour d\u00e9fendre ces id\u00e9es -l\u00e0. Nous sommes la nation qui peut \nd\u00e9fendre cette id\u00e9e d\u2019un capitalisme plus juste et plus responsable. Aucune autre nation ne le fera aussi \nbien la France. Aucune autre nation ne le portera aussi haut et fort que la Fra nce. C\u2019est un bon combat, \nc\u2019est un combat juste et c\u2019est un combat qui rassemble.  \n \nLa deuxi\u00e8me chose plus concr\u00e8te, c\u2019est qu\u2019attendons -nous aujourd\u2019hui des entreprises  ? Nous avons \neu en mars 2020 une crise qui a \u00e9t\u00e9 la plus brutale de toutes celles que l a France ait connues  depuis \n1929. Tout d\u2019un coup, les lumi\u00e8res se sont \u00e9teintes, l\u2019\u00e9conomie ne tournait plus.  \n \nNous nous en sommes sortis parce que nous avons apport\u00e9 les bonnes r\u00e9ponses, nous avons prot\u00e9g\u00e9 \nles salari\u00e9s, nous avo ns prot\u00e9g\u00e9 les entreprises . Regardez cet exploit  : nous avons un niveau de \nch\u00f4mage, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 je parle, plus bas qu\u2019avant la crise ; nous avons un nombre de faillites moins \nimportant qu\u2019avant la crise ; nous avons un taux d\u2019investissement plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019avant la crise et nous \navons un taux de marge des entreprises plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019avant la crise.  \n \nIl n\u2019y a qu\u2019en France que tout le monde, en particulier parmi les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, qui font \nassaut de d\u00e9magogie, se plaint de cette situation. Quand je suis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, j\u2019\u00e9 tais il y a quelques jours \n\u00e0 Washington, je rencontre mes homologues ministres des Finances, je rencontre le nouveau chancelier \nallemand Olaf S cholz, je vois le patron de la Fed, je discute avec un certain nombre de responsables \n\u00e9conomiques et financiers ; qu\u2019est -ce qu\u2019ils me disent tous ? \u00ab Bravo la France ! Vous vous en \u00eates \nremarquablement sorti \u00bb. Apr\u00e8s, vous revenez en France, et l\u00e0, on vous dit \u00ab Mais tout va mal. Le \nch\u00f4mag e explose ; la situation \u00e9conomique est d\u00e9sastreuse ; rien ne va \u00bb, et vous repartez \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, \net l\u00e0, on vous dit \u00ab Bravo la France, vous vous en sortez tr\u00e8s bien \u00bb.  \n \nSortons de cette joie mauvaise qui consiste \u00e0 rabaisser les performances des Fran\u00e7ai s. Ce sont les \nFran\u00e7ais qui ont r\u00e9ussi, ce sont les Fran\u00e7ais qui ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la crise. Ce sont les Fran\u00e7ais aujourd\u2019hui, \net notamment les entrepreneurs et les salari\u00e9s qui redressent notre \u00e9conomie. Insulter la France, c\u2019est \ninsulter les Fran\u00e7ais. D\u00e9valo riser les performances de la France, c\u2019est d\u00e9valoriser les Fran\u00e7ais. \nRabaisser les performances de notre \u00e9conomie, c\u2019est rabaisser le travail des salari\u00e9s fran\u00e7ais et le \ntravail des entrepreneurs fran\u00e7ais. Je n\u2019aurai donc de cesse de dire que l\u2019\u00e9conomie fr an\u00e7aise r\u00e9ussit \naujourd\u2019hui gr\u00e2ce aux Fran\u00e7ais.  \n \nMaintenant que nous entrons dans cette sortie de crise, et que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 nous en sortir plus \nforts gr\u00e2ce au travail des Fran\u00e7ais, comment pouvons -nous  continuer \u00e0 avancer et \u00e0 r\u00e9pondre aux \npr\u00e9occu pations et aux inqui\u00e9tudes de certains ? Je pense par exemple \u00e0 la question du pouvoir d\u2019achat \nqui occupe aujourd\u2019hui le devant de la sc\u00e8ne. Je propose un partenariat entre le s Etats et les entreprises.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/7  \nPlut\u00f4t que de vouloir syst\u00e9matiquement opposer l es uns aux autres, les salari\u00e9s aux patrons, les grands \nentrepreneurs aux petits patrons de PME, l\u2019Etat aux Fran\u00e7ais et aux consommateurs, je crois, \u00e0 \nl\u2019inverse, que la bonne d\u00e9marche, c\u2019est celle qui vous inspire dans votre entreprise, cher Bris R ocher , \nc\u2019est de rassembler les uns et les autres et de nous engager dans des partenariats.  \n \nUne meilleure solidarit\u00e9 entre les petites et les grandes entreprises, entre les salari\u00e9s et les patrons, \nentre les diff\u00e9rents salari\u00e9s et entre l\u2019\u00c9tat et des entreprises priv\u00e9es, nous devons b\u00e2tir, au moment de \ncette sortie de crise, un nouveau partenariat entre l\u2019\u00c9tat et les entreprises.  \n \nCe partenariat doit porter sur trois points tr\u00e8s pr\u00e9cis. Qu\u2019attendons -nous  des entreprises ? Et qu\u2019est -ce \nque nous, \u00c9tat, nous sommes pr\u00eats \u00e0 apporter pour soutenir les entreprises ?  \n \nPremi\u00e8re chose, c\u2019est l\u2019emploi. Car la meilleure r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes de pouvoir d\u2019achat, c\u2019est \nl\u2019emploi. Un emploi pour chacun, un emploi bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, un emploi digne, c\u2019est la meilleure r\u00e9ponse \naux in terrogations actuelles  sur le pouvoir d\u2019achat. J e propose  donc  dans ce partenariat nouveau entre \nles entreprises et l\u2019\u00c9tat que les entreprises continuent d\u2019embaucher, en particulier des jeunes et des \napprentis et que de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, l\u2019\u00c9tat s\u2019engage, comme  il le fait, \u00e0 maintenir des dispositifs de soutien \n\u00e0 l\u2019apprentissage et \u00e0 investir toujours plus dans la formation et dans la qualification pour r\u00e9pondre au \nprobl\u00e8me num\u00e9ro un aujourd\u2019hui la p\u00e9nurie de main -d\u2019\u0153uvre.  \n \nVoil\u00e0 le premier pilier de ce partena riat que je propose. Vous embauchez, nous, on vous garantit un \nsoutien \u00e0 l\u2019apprentissage et un investissement dans la formation et dans la qualification pour que vous \ntrouviez les emplois dont vous avez besoin et qu\u2019on arrive \u00e0 pourvoir ces emplois non pou rvus \naujourd\u2019hui dans l\u2019h\u00f4tellerie, dans la restauration, dans les bars, dans l e transport, dans le b\u00e2timent . \nPremier pilier de ce nouveau partenariat entre l\u2019\u00c9tat et les entreprises.  \n \nLe deuxi\u00e8me, c\u2019est la r\u00e9mun\u00e9ration. Nos compatriotes, l\u00e9gitimement, veulent \u00eatre corr ectement pay\u00e9s. \nJe pense que le d\u00e9bat est mal pos\u00e9. On n\u2019arr\u00eate pas de poser le d\u00e9bat sur le salaire minimum. Ce qui \ncompte, ce n\u2019est pas le salaire minimum, c\u2019est important le salaire minimum, mais je rappelle que nous \navons des salaires minimums les plus \u00e9lev\u00e9s de tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s.  \n \nLe vrai probl\u00e8me n\u2019est pas le niveau de base des salaires. Le vrai probl\u00e8me, c\u2019est la dynamique \nsalariale. C\u2019est comment est -ce qu\u2019on  peut dire \u00e0 tous les Fran\u00e7ais \u00ab  Vous ne serez pas une fois pour \ntoutes d\u00e9finitivement au SMIC. Vous allez progresser dans votre r\u00e9mun\u00e9ration et du coup, vous a llez \npouvoir avoir des projets.  \u00bb Parce que quand vous avez une dynamique salari ale, vous avez des projets.  \n \nCe qui fait d\u00e9faut en France aujourd\u2019hui, le vrai prob l\u00e8me, c\u2019est la dynamique salariale, c\u2019est la \nperspective d\u2019augmentation, c\u2019est la capacit\u00e9 \u00e0 avoir des proje ts pour soi, \u00e0 pouvoir se dire \u00ab  Je veux \ninvestir dans l\u2019\u00e9ducation de mes enfants, dan s un logement, dans une maison.  \u00bb C\u2019est cela qu\u2019attendent \nles Fran\u00e7ais. Ils veulent de la dynamique salariale.  \n \nJ\u2019attends donc  des entreprises qu\u2019elles fassent les efforts n\u00e9cessaires dans les secteurs qui ont du mal \n\u00e0 recruter pour mieux r\u00e9mun\u00e9rer, en particulier les salari\u00e9s les moins bien qualifi\u00e9s, ceux qui ont besoin \nde cette r\u00e9mun\u00e9ration. Dans l\u2019h\u00f4tellerie, dans la restauration, o\u00f9 des efforts tr\u00e8s substantiels sont en \ntrain d\u2019\u00eatre n\u00e9goci\u00e9s, et je les en remercie. Il faut plus d\u2019attractivit\u00e9, de meilleures conditions de travail \net une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration. To ut le monde le sait. C\u2019est la seule r\u00e9ponse aujourd\u2019hui que nous \npouvons apporter aux difficult\u00e9s de recrutement dans ces secteurs.  \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/7  \nJ\u2019attends aussi des entreprises qu\u2019elles se saisissent, je reviens \u00e0 la loi PACTE , beaucoup plus \nmassivement des dispositifs d\u2019int\u00e9ressement et de participation. Je n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 des \ndispositifs obligatoires. Je pense que l\u2019obligation, c\u2019est vraiment le tout dernier recours quand les autres \nsolutions ont \u00e9chou\u00e9.  \n \nJe rapp elle que sur l\u2019int\u00e9ressement et sur la participation, nous avons supprim\u00e9 la taxe \u00e0 20 %. Je \nrappelle que nous avons simplifi\u00e9 les accords. Je rappelle que nous avons pr\u00e9vu qu\u2019une petite \nentreprise pouvait tester un dispositif d\u2019int\u00e9ressement pou r une seul e ann\u00e9e en se disant \u00ab  Je vais voir \nsi cela marche, p uis si cela ne marche pas, je renoncerai.  \u00bb. A partir du moment o\u00f9 nous avons fait tous \nces efforts de simplification massive et d\u2019all\u00e9gement des charges, m\u00eame si aujourd\u2019hui cela progresse, \nl\u2019int\u00e9ressem ent et la participation doivent progresser beaucoup plus vite dans notre pays parce que \nc\u2019est la meilleure fa\u00e7on de motiver les salari\u00e9s et de les associer aux r\u00e9sultats.  \n \nSur ce deuxi\u00e8me pilier de ce nouveau partenariat entre les \u00c9tats et les entreprises , je demande aux \nentreprises dans les secteurs en tension de recrutement de faire les efforts salariaux n\u00e9cessaires et de \nse saisir des dispositifs d\u2019int\u00e9ressement et de participation. Nous, de notre c\u00f4t\u00e9, qu\u2019est -ce que nous \nfaisons ?  \n \nD\u2019abord, nous maint enons des compl\u00e9ments salariaux extr\u00eamement importants. Le SMIC , c\u2019est un peu \nplus de 1 250 euros net par mois, mais une personne qui est au niveau du SMIC  gr\u00e2ce \u00e0 tous les \ndispositifs qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place par le Gouvernement, va  approcher les 1 500 eu ros nets.  \n \nIl y a les all\u00e8gements de charges. Nous les maintenons. C\u2019\u00e9tait un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t. C\u2019est devenu un \nall\u00e9gement de charges d\u00e9finitif gr\u00e2ce aux dispositifs qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s. Nous avons d\u00e9cid\u00e9, le pr\u00e9sident \nde la R\u00e9publique l\u2019a annonc\u00e9, la d\u00e9fiscal isation des pourboires. C\u2019est aussi une aide tr\u00e8s substantielle \nqui va \u00eatre apport\u00e9e.  \n \nL\u2019engagement que je prends de mon c\u00f4t\u00e9, c\u2019est que nous maintiendrons les dispositifs de compl\u00e9ments \nsalariaux qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s tout au long de ce quinquennat et qui pe rmettent \u00e0 un salari\u00e9 au niveau du \nSMIC de toucher en r\u00e9alit\u00e9 quasiment 1 500 euros net par mois. C\u2019est le deuxi\u00e8me pilier du pacte que \nje propose entre l\u2019Etat et les entreprises.  \n \nLa troisi\u00e8me chose que je demande aux entreprises, c\u2019est qu\u2019elles continue nt d\u2019investir et d\u2019innover. \nNous sommes dans une p\u00e9riode de bouleversements technologiques acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s, de num\u00e9risation de \nnotre \u00e9conomie acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. Elles doivent continuer \u00e0 investir et \u00e0 innover massivement, rapidement, \ntotalement. Les entreprises dans tou s les secteurs qui ne s\u2019engageront pas r\u00e9solument dans la \nr\u00e9volution num\u00e9rique, n\u2019ont pas d\u2019avenir. Elles rencontreront des difficult\u00e9s consid\u00e9rables.  \n \nDe mon c\u00f4t\u00e9, l\u2019engagement que je prends et que nous prenons avec Coralie D ubost, avec \nOlivia  Gr\u00e9goire , c\u2019est de maintenir les conditions fiscales les plus attractives possibles.  \n \nJe vois beaucoup de candidats, l\u00e0 aussi \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, qui engagent des d\u00e9penses publiques \nsuppl\u00e9mentaires par dizaines et dizaines de milliards d\u2019euros. Ils n\u2019auront pas d\u2019autre solution que \nd\u2019augmenter les imp\u00f4ts. Nous, nous avons mas sivement baiss\u00e9 les imp\u00f4ts.  \n \nJe garantis aux entreprises une chose qu\u2019elles demandent depuis des ann\u00e9es, des ann\u00e9es et des \nann\u00e9es et qu\u2019aucune majorit\u00e9 ne leur avait jamais apport\u00e9e  : la sta bilit\u00e9 fiscale. C\u2019est cela qui est \nimportant pour les entreprises, de la stabilit\u00e9 fiscale.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/7  \nJe me mets \u00e0 la place de l\u2019entrepreneur qui doit s\u2019occuper de ses fournisseurs, trouver de la main \nd\u2019\u0153uvre, s\u2019approvisionner, qui ne trouve pas de bois, pas d\u2019 aluminium, pas d\u2019acier, qui n\u2019a pas de              \nsemi -conducteurs pour ses voitures, qui se demande comment il va faire tourner son entreprise. Si en \nplus il doit tous les matins s\u2019assurer que le ministre des Finances n\u2019a pas une nouvelle id\u00e9e sur la \nfiscalit\u00e9, alors l\u00e0, il ne s\u2019en sort pas. Au contraire , je veux dire nous n\u2019y touchons  pas.  \n \nLe cr\u00e9dit imp\u00f4t recherche, cela fonctionne, nous vous le gardons . Le ta ux d\u2019imp\u00f4t de ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 \n25 % pour toutes les entreprises, nous vous l\u2019avons promis , nous  le faisons . Le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire \nunique \u00e0 30 %, nous vous l\u2019avons promis , nous le faisons  et nous  le maintenons .  \n \nNous avons  des rapports, ils \u00e9valuent l\u00e9gitimement les choix fiscaux faits par le Gouvernement mais la \nmeilleure r\u00e9ponse, c\u2019est la sta bilit\u00e9 parce que c\u2019est cela qui permettra aux entreprises d\u2019investir, de se \nprojeter et dans le pacte que je propose Etat -entreprises, si nous voulons  que les entreprises \ninvestissent et innovent, il faut que l\u2019\u00c9tat, de son c\u00f4t\u00e9, garantisse la stabilit\u00e9 fi scale.  \n \nVoil\u00e0 le nouveau partenariat que je propose entre les \u00c9tats et les entreprises pour la sortie de crise, que \nles entreprises embauchent, r\u00e9mun\u00e8rent mieux en particulier les salari\u00e9s les plus modestes dans les \nsecteurs en tension, qu\u2019elles innovent et qu\u2019elles investissent. De notre c\u00f4t\u00e9, nous allons continuer avec \nle pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec le Pr remier ministre Jean C astex , avec les minis tres, avec les \nparlementaires, c h\u00e8re Coralie, \u00e0 investir dans la formation \u00e0 la qualification, \u00e0 finance r les compl\u00e9ments \nde r\u00e9mun\u00e9ration n\u00e9cessaires et \u00e0 vous garantir la stabilit\u00e9 fiscale.  \n \nJe pense qu\u2019avec cela  la France, qui r\u00e9ussit d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien du point de vue \u00e9conomique, r\u00e9ussira encore \nmieux dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.  \n \nMerci \u00e0 tous et merci encore \u00e0  Bris R ocher pour la qualit\u00e9 de son travail.  \n ", "published_date": "2021-10-26", "section": "Discours"}