{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8218&pn=140-Discours-de-Bruno-Le-Maire-Presentation-du-plan-de-relance-.pdf", "author": "0", "title": "140 - Intervention de Bruno Le Maire lors de la pr\u00e9sentation du plan de relance #FranceRelance \u2013 Jeudi 3 septembre 2020", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPr\u00e9sentation du plan de relance  #FranceRelance  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nS\u00e9gur  \n \nJeudi 3 septembre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/4  \nMerci monsieur le Premier ministre,  \n \nMesdames les M inistres,  \n \nMonsieur le ministre,  \n \nChers amis.  \n \nJe voudrais commencer par des remerciements, des remerciements pour tous ceux qui, depuis \nmaintenant  plusieurs semaines, voire plusieurs mois, ont travaill\u00e9 sur ce plan de relance sous l'autorit\u00e9 \ndu Premier ministre,  Jean Castex. J e pense \u00e9videmment aux services de l'Etat des diff\u00e9rents minist\u00e8res, \nmais je pense aussi aux partenaires sociaux, je pense au x repr\u00e9sentants des fili\u00e8res professionnelles, \nje pense aux entrepreneurs, je pense aux \u00e9conomistes, qui ont beaucoup travaill\u00e9 sur ces propositions \net qui nous ont permis d'avoir un plan qui rassemble le plus largement possible les Fran\u00e7ais.  \n \nJe voudrais aussi rappeler, comme l'a fait le Premier ministre, que nous avons r\u00e9alis\u00e9 , pendant cette \ncrise et  depuis le premier jour, depuis le d\u00e9but du mois de mars, le maximum pour les entreprises et \npour les salari\u00e9s, et que nous continuerons, dans les deux ann\u00e9es  qui viennent, \u00e0 faire le maximum \npour les e ntreprises et pour les salari\u00e9s. C 'est le sens de ce plan de relance.  \n \nJe voudrais \u00e9galement vous donn er une conviction personnelle  : nous allons y arriver. La France sortira \nplus forte de la crise \u00e9conomique qu' elle n'y ait \u00e9t\u00e9 entr\u00e9e, avec une \u00e9conomie plus comp\u00e9titive, une \n\u00e9conomie plus d\u00e9carbon\u00e9e,  et une \u00e9conomie plus solidaire. E n tout cas c'est l'objectif de ce plan de \nrelance France 2030.  \n \nIl repose, comme le Premier ministre l'a indiqu\u00e9,  sur trois grandes orientations.  \n \nL'\u00e9cologie , avec une mesure phare, je ne reviens pas dessus, la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, \nque nous souhaitons voir se d\u00e9ployer le plus vite possible, aussi bien pour les \u00e9tablissements publics, \nles h\u00f4pitaux, les \u00e9coles, les coll \u00e8ges, les lyc\u00e9es, les universit\u00e9s, que pour les acteurs priv\u00e9s avec le \ndispositif de MaPrimeR\u00e9nov que nous avons voulu le plus simple possible pour que tous les Fran\u00e7ais \npuissent en b\u00e9n\u00e9ficier, et donc toutes les entreprises du b\u00e2timent.  \n \nNous engagerons aussi, sur ce volet de l\u2019\u00e9cologie, une d\u00e9carbonation de l'industrie en prenant les sites \nindustriels qui \u00e9mettent le plus de CO 2 et en prenant \u00e0 notre charge le co\u00fbt de dispositifs de \nd\u00e9carbonation.  \n \nNous mettrons en place des mobilit\u00e9s pr opres, notamment avec un plan ferroviaire, nous ferons de \nl'hydrog\u00e8ne l'un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de cette strat\u00e9gie pour \u00eatre ind\u00e9pendants en mati\u00e8re de production \nd'hydrog\u00e8ne vert, comme le seront d'autres nations europ\u00e9ennes comme l'Allemagne.  \n \nLe deuxi\u00e8me g rand volet c'est la comp\u00e9titivit\u00e9.  \n \nJe veux rappeler que ce volet est coh\u00e9rent avec la politique \u00e9conomique que nous avons men\u00e9e  avec \nle pr\u00e9siden t de la R\u00e9publique depuis 2017 - politique qui, on l'a oubli\u00e9 parce que nous sommes en \np\u00e9riode de crise - avait donn\u00e9 des r\u00e9sultats.  \n \nNous avions r\u00e9ussi, d\u00e9but 2020, gr\u00e2ce \u00e0 cette politique \u00e9conomique de soutien \u00e0 l'offre, d'am\u00e9lioration \nde la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, \u00e0 avoir le taux de croissance parmi les plus \u00e9lev\u00e9es de la zone \neuro. Nous avions r\u00e9ussi \u00e0 ramener le ch\u00f4mage \u00e0 moins de 8 % en m\u00e9tropole. Et nous \u00e9tions devenus \nla nation la plus attractive de tous les pays europ\u00e9ens sans exception.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/4  \nC'est ce qui me fait dire aux Fran\u00e7ais  : nous allons y arriver, tout simplement parce que nous y somm es \nd\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, il n'y a pas si longtemps, et que nous avons les comp\u00e9tences, les entrepreneurs, les salari\u00e9s, \ntout pour r\u00e9ussir. Nous mettrons donc beaucoup de moyens financiers pour assurer cette am\u00e9lioration \nde la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises.  \n \nNous allons d'abord renforcer les fonds propres des TPE, PME et E TI. E lles ont eu \u00e0 faire face \u00e0 des \nprobl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie majeurs. N ous avons mis en place un pr\u00eat garanti par l'Etat, qui leur a permis \nde voir v enir les mois qui viennent.  Aujourd'hui elles s'interrogent toutes pour savoir comment vont-elles \nrembourser ce pr\u00eat  ?  \n \nJe veux dire aux plus petites entreprises, celles de moins de 10 salari\u00e9s, que nous continuons \u00e0 n\u00e9gocier \navec la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise, le taux le plus attractif possible p our toutes celles qui voudraient \nprolonger l e remboursement de leur pr\u00eat. E lles auront le taux le plus attractif possible, elles ne doivent \npas avoir d'inqui\u00e9tude \u00e0 ce sujet -l\u00e0.  \n \nPour les entreprises  de taille plus importante  nous mettrons en place 3 mill iards d'euros de garanties \nde l'Etat sur des placements financiers, qui auront un label \u00ab France R elance  \u00bb, qui permettront de lever \nde 10  \u00e0 20 milliards d'euros de pr\u00eats participatifs, c'est -\u00e0-dire quasiment des fonds propres pour ces \nentreprises qui en o nt besoin pour se d\u00e9velopper.  \n \nNous ouvrirons de nouveaux march\u00e9s d'avenir.  \n \nLa France, depuis 20 ans, se repose sur ses lauriers, sur de tr\u00e8s belles fili\u00e8res, je pense \u00e0 la fili\u00e8re de \nl'agroalimentaire, du luxe, de l'a\u00e9ronautique, \u00e0 la fili\u00e8re de la pha rmacie, mais nous n'avons pas su ouvrir \nde nouvelles fili\u00e8r es industrielles. C 'est ce que j'appelle se reposer sur ses lauriers. I l est temps de \npasser \u00e0 autre chose, c'est le sens de ce plan de relance qui, comme le Premier ministre vient de \nl\u2019indiquer, n ous permet d'acc\u00e9l\u00e9rer la transformation \u00e9conomique de notre pays. Il faut que dans les \nbiotechnologies, dans les \u00e9nergies renouvelables, dans le calcul quantique, dans le traitement des \nd\u00e9chets, la France soit lea der europ\u00e9en et leader mondial. E lle en a la capacit\u00e9 et elle va y arriver.  \n \nRelocaliser, c\u2019est possible. Relocaliser \u00e7a ne veut pas dire produire des biens \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e en \nFrance, \u00e7a veut dire qu\u2019il est possible de produire des batteries \u00e9lectriques sur le territoire fran\u00e7ais, \nplut\u00f4t q ue de les importer \u00e0 85 % de Chine ou d\u2019Asie.  \n \nNous avons commenc\u00e9 \u00e0 le faire, nous allons le poursuivre et nous mettrons 1 milliard d\u2019euros de \nsubventions directes sous forme d\u2019appels \u00e0 projet pour toute entreprise industrielle qui dirait \u00ab  je veux \nam\u00e9li orer ma production, construire une nouvelle ligne, je n\u2019ai pas d\u2019argent  \u00bb, on vous le fournit, l\u2019Etat \nvous l\u2019apporte \u00e0 hauteur de 1 milliard d\u2019euros.  \n \nEnfin nous baisserons les imp\u00f4ts de pro duction de 10 milliards d\u2019euros  d\u00e8s le 1er janvier 2021 .                         \n7,25 milliards d\u2019euros pour la contribution \u00e0 la valeur ajout\u00e9e des entreprises, et une r\u00e9duction de moiti\u00e9 \ndes imp\u00f4ts fonciers  des \u00e9tablissements industriels. C e qui concernera 32 000 entreprises pour  plus de \n3 milliards d\u2019euros. C omme Jean C astex l\u2019a l\u2019indiqu\u00e9,  c\u2019est centr\u00e9 sur l\u2019industrie, parce que l\u2019industrie \nfait partie de notre culture et que relancer l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise c\u2019est relancer l\u2019industrie.  \n \nEnfin, ce plan de relance comporte des mesures importantes sur la coh\u00e9sion, q ue vient de rappeler le \nPremier ministre, sur le plan jeunes, l\u2019investissement dans le secteur de la sant\u00e9 avec le S\u00e9gur de la \nsant\u00e9, des mesures de ch\u00f4mage partiel, des mesures pour les plus pr\u00e9caires, un soutien aux \ncollectivit\u00e9s territoriales, sur tous ces points, comme sur les autres, nous avons travaill\u00e9 \u00e9troitement, \navec Elisabeth B orne, et avec Barbara P ompili , et je veux les remercier de la qualit\u00e9 du travail que nous \navons fait en commun.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/4  \nUn mot, pour conclure, sur la m\u00e9thode de mise en \u0153uvre.  \n \nA la demande du Premier ministre les 100 milliards d\u2019euros feront l\u2019objet d\u2019une mission budg\u00e9taire \nunique, qui sera pilot\u00e9e au minist\u00e8re de l\u2019Economie, des Finances et de la Relance, et qui comportera \ndes clauses d\u2019extinction des projets. Si un projet n\u2019est  pas d\u00e9caiss\u00e9 suffisamment rapidement, le \nPremier ministre se gardera la libert\u00e9 de r\u00e9allouer les fonds vers un autre projet, plus m\u00fbr, de fa\u00e7on \u00e0 \ngarantir l\u2019efficacit\u00e9 de la relance.  \n \nLe Premier ministre pr\u00e9sidera un Conseil de la relance, qui aura vocat ion \u00e0 assurer justement ce suivi \net l\u2019\u00e9ventuelle r\u00e9affectation des fonds par souci d\u2019efficacit\u00e9, et je pr\u00e9siderai toutes les semaines un \ncomit\u00e9 de pilotage.  \n \nNous mettrons en place une batterie d\u2019indicateurs de suivi, qui seront publics, sur le taux de \nd\u00e9caissement, sur la r\u00e9duction de CO 2, sur le nombre de r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques, sur les cr\u00e9ations \nd\u2019emplois, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les Fran\u00e7ais puissent suivre directement la mise en \u0153uvre de ce plan de \nrelance.  \n \nJe vous le redis, je pense que c\u2019est un moment important, un plan qui, dans son ampleur et dans ses \nmodalit\u00e9s, est historique, qui marque un choix clair d\u2019\u00eatre un plan d\u2019investissement pour b\u00e2tir la France \nde 2030, et une fois encore, j\u2019en suis co nvaincu, nous allons y arriver.  \n ", "published_date": "2020-09-03", "section": "Discours"}