{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=96951&pn=24-Intervention-de-Bruno-Le-Maire-au-forum-franco-italien.pdf", "author": "0", "title": "12/07/2022 - Intervention de Bruno Le Maire au Forum \u00e9conomique franco-italien", "text": " \n1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nIntervention de Bruno Le Maire  \nau forum \u00e9co nomique franco -italien  \norganis\u00e9  par le MEDEF  et la Cofindustria  \n \n \n \n \n \nMardi 12 juillet 2022  \nMEDEF  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20  \n  \n2 \n \n \n \nMonsieur le P r\u00e9sident,  \nMesdames et Messieurs les repr\u00e9sentants des entrep rises fran\u00e7aises et italiennes,  \n \nPermettez -moi de remerc ier les organisateurs, le Medef et  la Conf industria pour leur \ninvitation.  \n \nJe suis toujours tr\u00e8s heureux de participer \u00e0 ces c\u00e9r\u00e9monies et ces travaux  franco -\nitaliens. Ce quatri\u00e8me forum \u00e9conomique, le premier depuis le trait\u00e9 du Quirinal, est \nparticuli\u00e8rement important pour les relations entre la France  et l'Italie pour deux \nraisons.  \n \nLa premi\u00e8re, c'est que nous sommes dans un contexte g\u00e9opolitique exceptionnel, \navec une crise \u00e9nerg\u00e9tique qui risque de s'aggraver dans les mois \u00e0 venir, avec une \nmenace sur l'approvisionnement du gaz en provenance de Russie qui est tr\u00e8s r\u00e9el, qui \ntouche l'Italie, qui touche la France et qui touche toutes  nos entreprise s. \n \nLa deuxi\u00e8me raison, c'est que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le pr\u00e9sident du Conseil \nitalien, Mario D raghi  ont d\u00e9fini un nouveau cadre avec ce trait\u00e9 du Quirinal qui doit \nnous permettre de renforcer de mani\u00e8re strat\u00e9gique nos coop\u00e9rations industriell es \ndans des champs qui sont absolument  essentiels pour nos \u00e9conomies.  \n \nJe pense \u00e0 l'espace, je pense \u00e0 l\u2019a\u00e9ronautique, je pense aux satellites, je pense \n\u00e9videmment aux semi -conducteurs,  j'aurai l'occasion d'y revenir parce que, c\u2019est \npeut -\u00eatre l'une des p lus belles r\u00e9alisations industrielles franco -italienne, c'est le choix \nqui a \u00e9t\u00e9 fait sur les semi -cond ucteurs il y a quelques ann\u00e9es.  \n \nQuel est le contexte \u00e9conomique international dans lequel nous voulons avancer ?  \nCe contexte, monsieur le P r\u00e9sident, vou s le connaissez mieux que personne, c'est le \nretour de l'inflation et les difficult\u00e9s de main -d'\u0153uvre. Le retour de l'inflation, vous \nconnaissez ses causes profondes et ses causes profondes ne dispara\u00eetront pas. Nous \ndevrons nous habituer, une fois pass\u00e9 l e pic inflationniste , de vivre  avec une inf lation \ndurablement plus \u00e9lev\u00e9e , autour de 2% . \n \nNous avons fait le choix de r\u00e9gionaliser nos cha\u00eenes de valeur. C\u2019est \u00e0 mon sens une \ntr\u00e8s bonne d\u00e9cision strat\u00e9gique, mais elle est n\u00e9cessairement co\u00fbteuse.  \n \n  \n3 \n \n \n \nC'es t plus cher de produire des batteries \u00e9lectriques dans le nord de  la France que de \nles importer de Chine. Mais c'est mieux pour l'environnement et c'est pr\u00e9f\u00e9rable pour \nnotre ind\u00e9pendance strat\u00e9gique.  \n \nEn deuxi\u00e8me lieu, nous devrons faire des investissements dans la transition \u00e9cologique \nqui sont eux aussi durables sur plusieurs d\u00e9cennies et qui sont extr\u00eamement co\u00fbteux. \nIl va de soi qu\u2019investir dans les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, d\u00e9carboner les usines de \nm\u00e9tallurgie \u2014 j'ai eu l'occasion d'en parler hier avec Lakshmi Mittal  au sujet de son \ninvestissement \u00e0 Fos-sur-Mer pour un montant de  5 milliards d'euros \u2014 il va de soi que \n\u00e7a rench\u00e9rit le co\u00fbt des produits, le co\u00fbt de l'aluminium derri\u00e8re et donc le co\u00fbt des  \nv\u00e9hicules pour les particuliers. L'inflation sera donc plus \u00e9lev\u00e9e  que ce que nous avons \nconnu durant les derni\u00e8res d\u00e9cennies,  une fois que nous auro ns pass\u00e9 ce pic \ninflationniste.  \n \nParmi les causes qui ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l'inflation, il va de soi que la guerr e en Ukraine est un \nbouleversement majeur et durable ; majeur d'abord parce qu\u2019il bouleverse la vie d'un \ncontinent qui \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 la paix et qui n'imaginait pas qu'il reverrait la guerre sur \nson sol,  majeur parce qu\u2019il inqui\u00e8te tous nos compatriotes et \u00e9videmment tous les \ninvestisseurs, majeurs parce qu'il renforce l\u2019augmentation des prix du gaz, du \ncarburant, de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et qu\u2019elle doit nous amener \u00e0 penser diff\u00e9remment notre \nind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer des investissements que nous a vons \nreport\u00e9s trop longtemps.  \n \nEt je souhaite qu\u2019en mati\u00e8re d\u2019investissements sur les \u00e9nergies renouvelables comme \nsur le nucl\u00e9aire, la vitesse d\u2019ex\u00e9cution soit d\u00e9sormais la r\u00e8gle.  L\u00e0 o\u00f9, h\u00e9las, en France, \nnous prenons souvent trop de temps pour r\u00e9aliser ces investissements. Ce n\u2019est pas \nacceptable que l\u2019Allemagne puisse r\u00e9aliser en quelques mois 4 terminaux de GNL, et \nque la France mette davantage de temps \u00e0 r\u00e9aliser un seul terminal fl ottant de GNL \nau large du Havre.  C\u2019est  la preuve que nos r\u00e9glementatio ns ne sont pas adapt\u00e9es.  \n \nNous sommes confront\u00e9s \u00e0 cette situation de guerre sur le sol europ\u00e9en, cela doit \nnous amener \u00e0 prendre des d\u00e9cisions exceptionnelles sur la r\u00e9alisation des \ninfrastructures qui sont d\u00e9sormais indispensables pour notre ind\u00e9pendanc e \n\u00e9nerg\u00e9tique, le bon fonctionnement de notre \u00e9conomie et la vie q uotidienne de nos \ncompatriotes.  \n \n  \n4 \n \n \n \nJe le redis avec beaucoup de force, la vitesse d'ex\u00e9cution doit d\u00e9sormais devenir la \nr\u00e8gle, les freins doivent \u00eatre lev\u00e9s, les complexit\u00e9s r\u00e9glementaires all\u00e9g\u00e9es, et la \nsimplification, la r\u00e8gle de fonctionnement  de toutes nos administrations.  \n \nEnfin, je rappelle, mais je pense que chacun en a conscience, que la sobri\u00e9t\u00e9 fait partie \ndes solutions. La r\u00e9alisation de nouvelles infrastructures ne suffira pas. Les d\u00e9cisions \nqui nous ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9es par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur \nl'approvisionne ment ne suffiront pas non plus.  \n \nNous devrons passer par la case sobri\u00e9t\u00e9. Chacun doit en avoir conscience, les \nadministrations  les premi\u00e8res, qui ont un exemple \u00e0 donner, les particuliers, et les \nentreprises, puisque nous sommes, comme vous le savez, en train de d\u00e9finir entreprise \npar entreprise comment est -ce qu'un \u00e9ventuel d\u00e9l estage pourrait \u00eatre organis\u00e9.  \n \nDans ce contexte, comment est -ce que se porte la France  ? La France a r\u00e9sist\u00e9 \n\u00e9conomiquement, on a eu l'occasion d'en discuter avec beaucoup de chefs \nd'entreprise d'abord \u00e0 Aix ce week -end, puis \u00e0 Versailles dans le cadre de Choose \nFrance.  \n \nNous avons, je le redis, des fondamentaux \u00e9conomiques qui sont solides . Et je tiens \u00e0 \nen remercier tous les entrepreneurs, que ce soient les PME, ETI ou les grandes \nentreprises, gr\u00e2ce \u00e0 votre esprit d'entreprise, gr\u00e2ce \u00e0 votre capacit\u00e9 de r\u00e9sistance, \ngr\u00e2ce \u00e0 la mani\u00e8re dont vous vous \u00eates organis\u00e9s pendant les crises, nous a vons des \nfondamentaux \u00e9conomiques qui sont solides, et une croissance qui r\u00e9s iste \u00e0 2,5 % \npour l'ann\u00e9e 2022.  \n \nEt je consid\u00e8re, de ce point de vue -l\u00e0, que la politique qui a \u00e9t\u00e9 choisie par le \nGouvernement avec constance, avec d\u00e9termination, avec stabilit\u00e9 est la poli tique qui \ndoit \u00eatre poursuivie.  Rien ne serait pire dans les circonstances actuelles, que tout d'un \ncoup, faire des \u00e0-coups  d'un c\u00f4t\u00e9 ou d'un autre, changer de direction, h\u00e9siter. Ce n'est \npas un temps pour h\u00e9siter, c'est un temps pour d\u00e9cider. Ce n'est pas un temps pour \nchanger de direction, c\u2019est un temps, au contraire, pour tenir bon la direction qui a \n\u00e9t\u00e9 suivie, qui est celle de la politique de l'offre. Am\u00e9liorer l'offre fran\u00e7aise, am\u00e9liorer \nla comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, investir, innove r, cr\u00e9 er des emplois, et des emplois \nqui doivent \u00eatre bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, parce que l'inflation touche tous nos compatriotes \net que nos compatriotes qui travaill ent ont besoin d'\u00eatre soutenus.  \n  \n5 \n \n \nLe meilleur soutien pour nos compatriotes qui travaillent, c'est le salaire. Quelles que \nsoient les solutions que nous apportons par ailleurs, que ce soient les aides, les primes, \nl'int\u00e9ressement, la participation, la base, c'est le salaire. Et je sais que toutes les \nentreprises en ont parfaitement conscience et que tou tes celles qui le peuvent ont \nd\u00e9j\u00e0 fait passer un certain nombre de hausses, ont parfois des rendez -vous d\u00e8s le mois \nde septembre et d\u00e8s le mois d'octobre, mais la base pour un salari\u00e9 qui tr availle, c'est \nsa r\u00e9mun\u00e9ration.  \n \nLe salaire reste le meilleur bouclier contre l'augmentation de l'inflation. Nous aurons \n\u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 du Gouvernement, pris un certain nombre de mesures fortes, \nnotamment sur l'\u00e9lectricit\u00e9, plafonnement \u00e0 4 % du prix, sur le gaz, gel des prix du gaz, \npour contenir l'inflation. Et je pense que c'est notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 tous d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 \ncontenir cette inflation \u00e0 5 %.  \n \nLa France a le taux d'inflation, le faible de la zone euro et c'est absolument majeur \nparce que \u00e7a calme un certain nombre d'inqui\u00e9tudes.  \u00c7a permet de se projeter dans \nl'avenir. Donc, les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en \noctobre dernier, ces d\u00e9cisions de bouclier \u00e9nerg\u00e9tique ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \nefficaces.  \n \nMaintenant que l'inflation est \u00e0 son pic, nous aurons besoin de prot\u00e9ger davantage \nnos compatriotes. C'est l'objet du projet de loi qui est en cours d'examen \u00e0 la \ncommission des Finances, la commission des affaires \u00e9conomiques de l'Assembl\u00e9e \nnationale et qui sera la semaine pro chaine \u00e0 l'Assembl\u00e9e nati onale.  \n \nCe qui me permet de dire un mot sur la mani\u00e8re dont je con\u00e7ois ce d\u00e9bat, qui me \npermet aussi de rappeler avec beaucoup de simplicit\u00e9 et beaucoup de gravit\u00e9 aussi, \nque tout n'est pas possible financi\u00e8rement et que la s urench\u00e8re n'est pas une option.  \n \nLa surench\u00e8re financi\u00e8re est une impasse pour tous. Ce sont des promesses qui seront \nd\u00e9\u00e7us. Ce sont des promesses que l'Etat ne pourra pas tenir. Ce sont des promesses \nqui d\u00e9cevront nos compatriotes. Et de ce point de vue, je vois avec beaucoup \nd'inqui\u00e9t ude se multiplier depuis quelques jours, quelques heures, les amendements \nuniquement d\u00e9pensiers su r le texte, le pouvoir d'achat.  \n \n \n \n  \n6 \n \n \n \nNous en sommes aujourd'hui \u00e0 100 milliards d'euros, peut -\u00eatre 120 cet apr\u00e8s -midi, puis \n150 demain. 100 milliards d'euros de d\u00e9penses nouvelles, aucune \u00e9conomie.                         \n100 milliards d'euros de d\u00e9penses pour l'Etat, aucune recette en face o u des recett es \nd\u00e9risoires et incomparables.  \n \nC'est une folie financi\u00e8re, mais c'est aussi une folie politique car ce sont des \npromesses qui ne pourront jamais \u00eatre tenues et rien n'est pire dans le contexte \nactuel, que de promettre des choses que nous ne p ourrons pas teni r. Il faut revenir \u00e0 \nla raison.  \n \nJe le dis \u00e0 tous mes amis parlementaires, il faut revenir \u00e0 la raison. La raison financi\u00e8re \net la raison politique. Et j'appelle toutes les oppositions \u00e0 faire preuve de \nresponsabilit\u00e9, notamment ceux qui se  disent partis de Gouvernement. Un parti de \nGouvernement doit proposer des solutions de  Gouvernement.  \n \nOn ne peut dire d'un c\u00f4t\u00e9 que l'on veut absolument r\u00e9duire la dette publique, qu\u2019il \nfaut r\u00e9duire la d\u00e9pense publique, qu\u2019il faut revenir sous les 3 % qui  est indispensable \nde respecter un cadre financier, c\u2019est ce que je crois profond\u00e9ment. Et puis, de l\u2019autre, \nd\u00e9poser des amendements le m\u00eame jour pour une baisse de CSG \u00e0 70 milliards \nd\u2019euros ou pour un carburant plafonn\u00e9 \u00e0 1,5 euro le litre pour des dizai nes de milliard s \nd\u2019euros. Un peu de coh\u00e9rence.  \n \nJe souhaite que ce d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale soit un d\u00e9bat pour apporter des \nsolutions concr\u00e8tes, cr\u00e9dibles \u00e0 nos compatriotes et notamment ceux qui souffrent \nle plus de l\u2019inflation et pas le sempiternel jeu de surench\u00e8re qui, finalement, ne m\u00e8ne \nnulle part, sauf \u00e0 des d\u00e9c eptions, et donc \u00e0 des col\u00e8res.  \n \nCe choix sur le pouvoir d'achat doit s'accompagner \u00e9galement d'une politique dont \nj'ai trac\u00e9e les traits pr\u00e9c\u00e9demment, une politique de l'offre qui nous p ermet d'investir \npour renforcer notre souverainet\u00e9 et am\u00e9liorer notre comp\u00e9titivit\u00e9.  \n \nDe ce point de vue, je consid\u00e8re que nous avons un partenariat franco -italien \u00e0 \nconstruire et \u00e0 renforcer encore plus dans les ann\u00e9es qui viennent. Et l'Italie, avec sa \npuissance industrielle, avec ses capacit\u00e9s technologiques, doit \u00eatre un des partenair es \ncl\u00e9s en Europe de la France.  \n \n  \n7 \n \n \n \nNous avons pour cela un nouveau cadre europ\u00e9en  qui est formidable ,  les PI IEC : les \nProjets Importants d'Int\u00e9r\u00eat Collectif Europ\u00e9en. Les  PIIEC, c'est quelque chose de \nfondamental. C'est non seulement un outil financier, c'est surtout une d\u00e9cision \npolitique qui permet enfin \u00e0 l'Europe de sortir de sa na\u00efvet\u00e9 cong\u00e9nitale et de faire ce \nque toutes les autres grandes puissances font, Etats -Unis et Chine en t\u00eate, c'est -\u00e0-dire \napporter un soutien public \u00e0 des technologies naissantes ou \u00e0 des indust ries qui sont \nen d\u00e9veloppement.  Il \u00e9tait temps que nous nous r\u00e9veillions si nous ne voulions pas \nvoir le 21\u00e8me si\u00e8cle nous passer sous le nez. C'est fa it, tardivement, mais c'est fait, tant \nmieu x. \n \nNous avons donc d\u00e9fini 6 secteurs cl\u00e9s pour r\u00e9duire nos d\u00e9pendance s \u00e9lectroniques, \nmati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e9nergie, sant\u00e9, agroalimentaire, num\u00e9rique. Nous avons aussi, et \nc'est le pendant de ces d\u00e9cisions d'inves tissement, \u00e9labor\u00e9 un cadre qui doit nous \npermettre prot\u00e9ger nos int\u00e9r\u00eats.  \n \n\u00c7a ne sert \u00e0 rien, par exemple, de d\u00e9 carboner notre aluminium \u00e0 Fos ou \u00e0 Dunkerque \nsi c'est pour r\u00e9importer de l'aluminium avec du CO 2 venu Chine \u00e0 un prix beaucoup \nplus bas ;  \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'investir dans la micro\u00e9lectronique et dans les semi -\nconducteurs si nous ne prot\u00e9geons  pas ces investissements et si nous laissons des \ninvestisseurs \u00e9trangers lourdement subventionn\u00e9s, prendre des participations, voire  \ncontr\u00f4ler ces investi ssements.  \n \nDe ce point de vue -l\u00e0, le m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res, l'instrument \nde r\u00e9ciprocit\u00e9 sur les march\u00e9s publics, le contr\u00f4le des investissements fin anc\u00e9s par \ndes aides d'Etat sont trois  instruments efficaces, radicalement nouveaux pour l'Union \neurop\u00e9enne, qui marquent l'entr\u00e9e de l'Union europ\u00e9enne dans une nouvelle \u00e8re \n\u00e9conomique o\u00f9 enfin, nous d\u00e9fendrons nos int\u00e9r\u00eats, nous d\u00e9fendrons nos \ntechnologies, nous  d\u00e9fendrons notre souverainet\u00e9.  \n \nDe ce point de vue une fois encore, le part enariat franco -italien doit \u00eatre exemplaire. \nNous avons ce cadre europ\u00e9en : investissements et protection. Maintenant, il faut que \nnous avan cions sur des projets concrets.  \n \nJe rappelle que la France et l\u2019I talie, c\u2019est 30 % du PIB de l\u2019Union europ\u00e9enne , c\u2019est                 \n127 millions de consommateurs, c\u2019est une forte reprise \u00e9conomique en 2021, c\u2019est des \ninvestissements crois\u00e9s qui concernent 4 000 entreprises et 400 000 emplois.  \n  \n8 \n \n \n \nEt nous avons au moins trois  partenariats embl\u00e9matiques  : STMicroe lectronics, \nStellantis, 4\u00e8me constructeur automobile mondial, EssilorLuxottica, leader mondial \ndu secteur ophtalmologique.  \n \nJe vous propose ce matin que nous allions beaucoup plus loin. Je me rendrai \u00e0 Crolles \ndans quelques instants avec le pr\u00e9sident de la  R\u00e9publique, avec ce projet commun \nentre Global Foundries, l'am\u00e9ricain  et STMicr oelectronics, le franco -italien, qui va \nnous permettre de devenir un des leaders mondiaux de la fabrication de composants \n\u00e9lectr oniques et de semi -conducteurs.  \n \nJ'aimerais que chacun mesure ce que  cela repr\u00e9sente pour la France, pour l'Italie et \npour l'Europe. Vous savez, l'histoire se joue parfois \u00e0 quelques ann\u00e9es ou \u00e0 quelques \nmois. Il y aura demain, au XXIe si\u00e8cle, les puissances qui auront des semi -conducteurs \nen volume et en qu alit\u00e9 de gravure et ceux qui n'en  auront pas. Les premiers seront \nind\u00e9pendants,  les seconds seront d\u00e9pendants.  \n \nLa France et l'Italie gr\u00e2ce \u00e0 cet investissement -  qui nous a demand\u00e9 avec le pr\u00e9sident \nde la R\u00e9publique deux ann\u00e9es de n\u00e9gociations inten ses, brutales, difficiles, \ncomplexes, que nous raconterons  un jour dans le d\u00e9tail - va faire p artie de la premi\u00e8re \ncat\u00e9gorie.  \n \nAvec l es \u00c9tats -Unis, avec l'Allemagne, avec la Cor\u00e9e du Sud, avec Ta\u00efwan et avec le \nJapon, la France et l'Italie seront des puissances qui ma\u00eetriseront  les semi -conducteurs, \nqui pourront  offrir \u00e0 leur industrie automobile, \u00e0 leur industrie a\u00e9ronautique,  \u00e0 \nl'ensemble des industriels les semi -conducteurs dont ils ont besoin.  \n \nEt j'ose esp\u00e9r er que demain, nous ne revivrons  pas ce que j'ai v\u00e9cu personnellement \nen 2020, en 2021, c'est -\u00e0-dire les grands industriels qui viennent taper \u00e0 la porte du \nministre de l'\u00c9conomie et des Finances en disant :  \u201cappelez la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine \nau Tr\u00e9sor, nous avons imp\u00e9rativement besoin de semi -conducteurs pour r\u00e9aliser des \ncartes bancaires, pour faire tourner nos usines, pour que telle usine ne ferme pas \nparce que nous n'avons plus de semi -conducteurs et nous ne pouvons plus faire \ntourner nos usines\u201d.  \n \nCette \u00e9poque -l\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 cet investissement,  sera r\u00e9volue. Nous devons \u00e9galement \navancer sur d'autres projets. Je pense \u00e0 l'hydrog\u00e8ne.  \n  \n9 \n \n \n \nNous avons un PI IEC formidable sur l'hydrog\u00e8ne, qui est une des technologies tr\u00e8s \nprometteuses pour l'avenir. La France et l'Italie s ont des partenaires essentie ls. Nous \navons un projet d'Alstom qui a des briques technologiques qui viennent d'Italie. Nous \navons donc plein de projets possibles, notamment sur l'hydrog\u00e8ne, notamment sur le \ntransport de passagers ferroviaires avec des trains fonctionnant \u00e0 hydrog\u00e8ne s ur \nlesquels les perspectives de coop\u00e9ration sont  exceptionnelles.  \n \nJe citerai un troisi\u00e8me secteur. Nous avons parl\u00e9 hier au d\u00e9jeuner, c'est l'espace. Nous \nn\u2019avancerons en mati\u00e8re europ\u00e9enne sur l'espace que dans la coop\u00e9ration. Et nous \ndevons renforcer ce tte coop\u00e9ration. Croyez -moi, c'est un travail quo tidien.  \n \nChaque fois que vous pensez avoir b\u00e2ti un cadre de coop\u00e9ration, on l'a fait avec  la \nFrance, l'Allemagne, l'Italie. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,  Emmanuel M acron, le \nchancelier Olaf Scholz , le pr\u00e9si dent du conseil, Mario D raghi , nous avons un cadre \u00e0 \ntrois , mais je ne sais pas pourquoi les industriels veulent toujours s\u2019\u00e9chapper de ce \ncadre, et se dire : tiens, mais finalement je vais r\u00e9ussir tout seul. Je vais sortir du cadre, \nc\u2019est le cas de le dir e, je vais lancer ma fus\u00e9e et je me d\u00e9brouillerai tout seul. Je ne \ncrois pas du tout \u00e0 cette option.  \n \nJe pense qu\u2019aucun Etat en Europe n\u2019a les moyens de d\u00e9velopper soi -m\u00eame son propre \nmoteur \u00e0 hydrog\u00e8ne, soi -m\u00eame son propre gros lanceur ; il faut reven ir sans cesse \u00e0 la \ncoop\u00e9ration. Je me rend rais \u00e0 Rome, d\u00e9but septembre, pour en parler  avec mes \nhomologues italiens. Mais nous devons reven ir \u00e0 cet esprit de coop\u00e9ration.  \n \nUne coop\u00e9ration ne veut pas dire qu\u2019il n\u2019y a pas de comp\u00e9tition. Il y aura une \ncomp\u00e9tition entre une startup et une autre sur un projet ou sur un autre. \u00c0 un moment \ndonn\u00e9, si nous voyons que tel projet est le plus porteur, que sur tel lanceur, c\u2019est  telle \ntechnologie qu'il faut rete nir, alors mettons -nous ensemble.  \n \nNous avons un moteur, le moteur Prometheus, je ne suis pas certain qu'il soit tr\u00e8s utile \nd'en d\u00e9velopper un deuxi\u00e8me ou un troisi\u00e8me. Je ne pense pas que ce soit de l'argent \nbien employ\u00e9. Je pr\u00e9 f\u00e8re que nous r\u00e9fl\u00e9chissions au partage de l'empreinte \nindustrielle parce qu'\u00e9videmment, nous voulons tous des usines, nous voulons tous \ndes emplois , plut\u00f4t que de nous lancer, soit dans une comp\u00e9tition qui serait trop dure, \net qui pourrait affaiblir notre  position, soit dans des coop\u00e9rations avec les \u00c9tats -Unis \nqui ne me paraiss ent pas un gage d'ind\u00e9pendance.  \n  \n10 \n \n \n \nJe connais la tentation SpaceX chez un certain nombre de nos  partenaires. Et il faut \nsavoir  si on veut \u00eatre ind\u00e9pendant ou d\u00e9pendant. L\u2019ind\u00e9pendance, \u00e7a ne se n\u00e9gocie \npas. Si nous pensons que notre roue de secours pour l'espace c\u2019est SpaceX, nous \nrenon\u00e7ons \u00e0 toute in d\u00e9pendance spatiale europ\u00e9enne.  \n \nSi nous pensons que France, Allemagne, Italie p euvent ensemble r\u00e9aliser des lanceurs, \npetits, moyens ou des gros lanceurs avec leurs propres carburants, leurs propres \nmoteurs, leurs propres syst\u00e8mes de navigation, alors  continuons \u00e0 travailler dans cette \nvoie-l\u00e0. C'est celle qui a \u00e9t\u00e9 retenue par le pr \u00e9sident de la R\u00e9publique et par Mario \nDraghi , qui me semble la seule voie bonne pour l'Europe.  \n \nEnfin, dernier champ de coop\u00e9ration que je voudrais citer, c'est le PI IEC dans le \ndomaine de la sant\u00e9, qui permettra de soutenir l'innovation dans les domaines qui \nsont tr\u00e8s im portants pour nos compatriotes. Je souhaite aussi que dans ce domaine  \nl\u00e0, nous puissions progresser.  \n \nUn tout petit mot plus personnel parce que je dois vous quitter pour aller \u00e0 Crolles. \nD'abord pour remercier Geoffroy Roux de B\u00e9zieux  de t enir chaque fois avec \nbeaucoup de constance, ces rendez -vous franco -italien et, pour vous dire, toute \nl'amiti\u00e9 qui me lie \u00e0 l'Italie, toute l'admiration que j'ai pour l'Italie et toute l'admiration \npour la r\u00e9u ssite industrielle de l\u2019Italie.  \n \nIl n'y a pas d e grands pays et de grandes nations sans grandes industries. Donc si cette \ncoop\u00e9ration, main dans la main, France et Italie, nous permet d'augmenter \nl'empreinte industrielle fran\u00e7aise, d'accro\u00eetre cette reconqu\u00eate industrielle et surtout \nde b\u00e2tir de magnif iques entreprises industrielles franco -italiennes, je pense que nos \ndeux pays se porteront mieux et je pense que l'Europe s'en portera mieux \u00e9galement.  \n \nMerci \u00e0 toutes et \u00e0 tous.  \n ", "published_date": "2022-07-12", "section": "Discours"}