{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=7960&pn=20-Presentation-du-3eme-projet-de-loi-de-finances-rectificative-au-Senat.pdf", "author": "0", "title": "20 -  Discours de Bruno Le Maire lors de la pr\u00e9sentation du PLFR3 au S\u00e9nat", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPr\u00e9sentation du 3\u00e9me projet de loi de finances rectificative  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nS\u00e9nat  \n \nJeudi 16 juillet  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/8  \nMonsieur le Pr\u00e9sident,  \n \nMonsieur le pr\u00e9sident de la Commission des Finances,  \n \nMonsieur le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral,  \n \nMonsieur le Ministre, cher Olivier Dussopt,  \n \nMesdames et Messieurs les S\u00e9nateurs.  \n \nNous vous pr\u00e9sentons aujourd\u2019hui avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au budget , Olivier D ussopt , un troisi\u00e8me \nprojet de loi de finances rectificative qui vise \u00e0 faire face \u00e0 la situation \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 \nlaquelle la F rance est confront\u00e9e comme tous les autres pays \u00e0 travers la plan\u00e8te.  \n \nLa situation \u00e9conomique, dans  laquelle nous nous trouvons - j\u2019ai eu l\u2019occasion de le dire \u00e0 plusieurs \nreprises - n\u2019a pas d\u2019autre \u00e9quivalent que la grande r\u00e9cession de 1929, par la viol ence du choc que nous \navons connue. Nous maintenons donc notre pr\u00e9vision de r\u00e9cession \u00e0 -11% du PIB pour 2020.  \n \nNous disposons aujourd\u2019hui de premiers indicateurs positifs qui montrent que les mesures prises avec \nle Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et avec le P remier ministre ont pu restaurer une confiance et engager un \ncertain nombre de d\u00e9cisions \u00e9conomiques positives.  \n \nJe pense \u00e0 la consommation des m\u00e9nages qui se maintient. Je pense aux cr\u00e9ations d\u2019entreprises qui \nont retrouv\u00e9 en juin 2020 leur niveau de jui n 2019.  \n \nTous ces indicateurs positifs ne modifient pas pour le moment notre pr\u00e9vision de croissance pour 2020, \nmais nous encouragent \u00e0 poursuivre et \u00e0 intensifier nos eff orts de soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie. J e veux profiter \nde cette pr\u00e9sentation pour redire \u00e0 tous nos compatriotes que depuis le premier jour, avec le \nPr\u00e9sident  de la R\u00e9publique et le Premier ministre, nous avons r\u00e9pondu pr\u00e9sents pour soutenir les \nentreprise s et pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s. A ussi longtemps que durera cette crise \u00e9conomique, nous \nserons pr\u00e9sents pour soutenir les entreprises et pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s.  \n \nJe voudrais profiter de cette intervention pour rappeler les diff\u00e9rentes mesures que vous avez adopt\u00e9es \net qui nous ont permis d\u2019amortir le choc \u00e9conomique qui est tomb\u00e9 sur la France.  \n \nNous avons mis sur la table, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, 460 milliards d\u2019euros et l\u2019efficacit\u00e9 des mesures \nque nous avons mises en place d\u00e8s le mois de mars a \u00e9t\u00e9 reconnue par les entreprises et par les \nsalari\u00e9s.  \n \n300 milliards d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s ave c les pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat.  Aujourd\u2019hui, un demi -million \nd\u2019entreprises ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat pour un montant de 100 milliards d\u2019euros, \n90% des entreprises concern\u00e9es sont des tr\u00e8s petites entreprises de moins de 10 salari\u00e9s pa rce que \nc\u2019\u00e9tait bien notre obsession prot\u00e9ger les plus petits et les plus fr agiles.  \n \n30 milliards d\u2019euros ont financ\u00e9 l\u2019activit\u00e9 partielle de millions de salari\u00e9s et nous avons fait un choix \npolitique majeur d\u00e9fendre l\u2019emploi au prix d\u2019un endettement accr u de la France parce que nous estimons \nqu\u2019il coute moins cher de prot\u00e9ger l\u2019emploi au prix d\u2019un endettement que d\u2019aboutir \u00e0 des drames sociaux \npartout sur le territoire fran\u00e7ais.  \n \nLe Fonds de solidarit\u00e9 que nous avons pr\u00e9vu pour les petites entreprises, p our les ind\u00e9pendants, a \nb\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 1,7 million de tr\u00e8s petites entreprises qui ont re\u00e7u plus de 5 milliards d\u2019euros.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/8  \n \n \nEnfin, des reports de charges ont permis de soulager la tr\u00e9sorerie des entreprises \u00e0 hauteur de \n35 milliards d\u2019euros.  \n \nVous le voyez  et je r\u00e9ponds par-l\u00e0 \u00e0 tous ceux qui nous disent \u00ab\u2009la relance, c\u2019est pour quand\u2009?\u2009\u00bb Mais \nla relance, c\u2019est maintenant. La relance a commenc\u00e9 le 16 mars. La relance, elle, n\u2019a jamais cess\u00e9 \npuisque depuis le premier jour, je le redis, nous avons d\u00fb r\u00e9pondre  massivement et rapidement \u00e0 \nl\u2019urgence \u00e9conomique.  \n \nCette relance, elle a continu\u00e9 en avril avec un deuxi\u00e8me projet de loi de finances rectificative. Elle \ncontinue aujourd\u2019hui avec ce troisi\u00e8me projet de loi de finances rectific ative, avec l\u2019objectif d\u2019am \u00e9liorer  \n\u00e0 chaque fois nos r\u00e9ponses \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la situation \u00e9conomique.  \n \nElle se poursuivra enfin d\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un plan de relance de 100 milliards d\u2019euros qui sera \npr\u00e9sent\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre.  \n \nUn mot sur ce plan de relance qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9. Il figurera dans le projet de loi de \nfinances pour 2021. Il n\u2019y aura donc pas de quatri\u00e8me projet de loi de finances rectificative. Il  n\u2019y aura \npas de loi ordinaire suppl\u00e9mentaire .  \n \nNous avon s privil\u00e9gi\u00e9 la simplicit\u00e9, la coh\u00e9rence, la rapidit\u00e9 en inscrivant toutes ces nouvelles mesures \ndans le projet de loi de finances 2021 avec un seul objectif r\u00e9pondre le plus vite possible aux entreprises, \naux fili\u00e8res industrielles et aux salari\u00e9s qui s\u2019i nqui\u00e8tent pour leurs emplois. Il nous a paru plus utile, plus \nefficace et plus simple avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre d\u2019inscrire ce plan de \nrelance dans le projet de loi de finances pour 2021.  \n \nS\u2019agissant du texte que nous examinons aujourd\u2019hui, pour simplifier la pr\u00e9sentati on, je dirais qu\u2019il repose \nsur deux  volets essentiels.  \n \nLe premier volet, c\u2019est le soutien aux entreprises. Nous avons fait le choix de cibler notre soutien aux \nentreprises et aux secteurs les plus fragi lis\u00e9s par la crise gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie de plans sectoriels.  \n \nPour l\u2019a\u00e9ronautique, l\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e, par exemple, permettra \u00e0 des entreprises \ncomme Safran d\u2019\u00e9viter tout licenc iement dans les mois \u00e0 venir. J e veux saluer l\u2019accord qui a \u00e9t\u00e9  conclu \nchez Safran, qui montre que lorsque chefs d\u2019entreprise et salari\u00e9s peuvent s\u2019entendre avec les \nrepr\u00e9sentants syndicaux, on sauve l\u2019emploi sans amoindrir la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019entreprise.  \n \nLe texte de loi propose aussi un certain nombre de mesures pour le petit commerce qui \u00e9tait \nparticuli\u00e8rement touch\u00e9 par cette crise et vous le voyez tous sur vos territoires et dans les villes et les \ncommunes o\u00f9 vous \u00eates \u00e9lus.  \n \nPour le petit commerce, 100 fonci\u00e8res seront d\u00e9ploy\u00e9es partout en France \u00e0 l\u2019aide de la Banque des \nterritoires pour r\u00e9nover 6 000 petits commerces. La Banque des territoires ach\u00e8tera donc des locaux. \nElle les rassemblera, les r\u00e9unira lorsque ce sera n\u00e9cessaire. Elle engagera les frais de r\u00e9novation et \nensuite, elle les louera \u00e0 des commer\u00e7 ants \u00e0 un tarif pr\u00e9f\u00e9rentiel, de fa\u00e7on \u00e0 revitaliser le commerce qui \na \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s durement touch\u00e9, en particulier dans les communes rurales, par la crise \u00e9conomique.  \n \nPour les entreprises technologiques, 500 millions d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s pour \u00e9viter que  des start -ups \navec un fort potentiel ne fassent faillite uniquement \u00e0 cause d\u2019un manque de financement, ce qui serait \nun g\u00e2chis consid\u00e9rable de comp\u00e9tences et de savoir -faire.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/8  \n \nPour l\u2019automobile, les mesures que nous avons engag\u00e9es avec le Plan pour l\u2019industrie automobile \npr\u00e9sent\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique , nous ont permis de relancer une industrie qui \u00e9tait en \nsituation extraordinairement fragile \u00e0 cause de la crise \u00e9conomique.  \n \nLes bonus pour l\u2019achat d\u2019un v\u00e9hicule propre et la prime \u00e0 la co nversion ont \u00e9t\u00e9 un immense succ\u00e8s. \nNous sommes un des seuls pays europ\u00e9ens dans lequel les immatriculations ont augment\u00e9 en juin \n2020 par rapport \u00e0 juin 2019. Du coup, je pr\u00e9f\u00e8re vous le dire, les 200 000 primes \u00e0 la conversion \npr\u00e9vues seront \u00e9puis\u00e9es d\u2019i ci la fin du mois de juillet, car elles ont emport\u00e9 un immense succ\u00e8s.  \n \nNous garderons apr\u00e8s ce dispositif une prime \u00e0 la conversion attractive avec l\u2019objectif d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la \nbaisse des \u00e9missions de CO 2 et le renouv\u00e8lement  du parc automobile fran\u00e7ais. N ous continuerons \u00e0 \nsoutenir massivement les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et les v\u00e9hicules hybrides rechargeables avec cet objectif \nstrat\u00e9gique de d\u00e9carbonation du parc automobile fran\u00e7ais.  \n \nPar ailleurs, au -del\u00e0 de ces plans de relance sectoriels et toujours sur c e volet de soutien aux \nentreprises, nous voulons continuer \u00e0 soutenir la tr\u00e9sorerie des entreprises parce que c\u2019est bien elle qui \nest aujourd\u2019hui la plus menac\u00e9e et la plus en difficult\u00e9.  \n \nDeux  chantiers que nous avons lanc\u00e9s il y a maintenant plusieurs s emaines, vont \u00eatre prolong\u00e9s et \nrenforc\u00e9s.  \n \nLe premier, c\u2019est celui des reports de charges. Vous savez que nous avons d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup pour \nreporter un maximum de charges sociales et fiscales. 35 milliards d \u2019euros au total depuis mars, \n22 milliards de r eports de charges sociales, 13 milliards de reports de charges fiscales.  \n \n\u00c0 ces reports, nous avons ajout\u00e9 des mesures in\u00e9dites d\u2019exon\u00e9rations de cotisations sociales pour les \nsecteurs les plus touch\u00e9s par la crise.  \n \nPour l\u2019h\u00f4tellerie, pour la restauration, pour la culture, pour l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel, pour le tourisme, pour le \ntransport a\u00e9rien, pour les secteurs qui sont d\u00e9pendants du transport a\u00e9rien, nous avons annul\u00e9 pr\u00e8s de \n4 milliards d\u2019e uros de cotisations sociales.  \n \nL\u00e0 encore, je pense que cett e annulation de cotisations sociales, c\u2019est un investissement au b\u00e9n\u00e9fice \nde tous ces restaurateurs, de tous ceux qui avaient des projets de spectacle et des projets culturels et \nqui n\u2019ont pas pu les organiser au profit de ces h\u00f4tels qui sont ferm\u00e9s, en pa rticulier en Ile -de-France. Ils \navaient besoin du soutien public. Ils l\u2019ont obtenu pour pr\u00e9server l\u2019activit\u00e9 et l\u2019emploi.  \n \nNous voulons compl\u00e9ter ce dispositif parce que nous avons parfaitement conscience qu\u2019il faut continuer \n\u00e0 tirer le fil de l\u2019\u00e9talement  ou des reports de charges sociales et fiscales pour qu\u2019il n\u2019y ait pas un mur de \npaiement de charges qui se dressent devant les entreprises  qui commencent \u00e0 se relever. R ien ne \nserait plus terrible que d\u2019avoir investi 460 milliards d\u2019euros au d\u00e9part pour d ire ensuite aux entreprises, \naux petits commer\u00e7ants, \u00e0 un h\u00f4tel, \u00e0 un restaurant \u00ab\u2009vous avez un mur de charges qui se dresse devant \nvous et nous ne faisons rien pour vous\u2009\u00bb. Eh bien, nous allons \u00e9taler ces charges sociales et fiscales \navec un dispositif d\u2019 \u00e9talement de charges fiscales et sociales que je vous pr\u00e9sente aujourd\u2019hui et qui \nest sans doute l\u2019un des plus simples et les plus efficaces qui aient \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour les entreprises.  \n \nVous saviez que nous avions pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019o rigine un report de charges de  trois mois donc jusqu\u2019\u00e0 la fin de \nd\u00e9cembre 2020. Eh bien, nous vous proposons que ces charges soient \u00e9tal\u00e9es sur 12, 24 ou 36 mois.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/8  \n \nNous vous proposons que ce dispositif soit accessible \u00e0 toutes les PME et toutes les TPE, quels que \nsoient leur secte ur d\u2019activit\u00e9, quelle que soit la baisse de chiffre d\u2019affaires qu\u2019elles ont connue.  \n \nNous vous proposons que l\u2019entreprise n\u2019ait m\u00eame pas \u00e0 demander cet \u00e9talement. Elle n\u2019aura qu\u2019\u00e0 \npr\u00e9senter une demande au service des imp\u00f4ts qui, au vu de son ratio d\u2019endet tement, lui indiquera la \ndur\u00e9e possible d\u2019\u00e9talement des charges de mani\u00e8re automatique.  \n \nCet effort est consid\u00e9rable pour l\u2019\u00c9tat, mais je consid\u00e8re que c\u2019est la r\u00e9ponse massive et appropri\u00e9e \u00e0 \nl\u2019inqui\u00e9tude de tous les chefs d\u2019entreprise qu\u2019ils se disent q u\u2019ils vont avoir des \u00e9ch\u00e9ances de paiement, \nde charges sociales et fiscales auxquelles ils ne pourront pas faire face.  \n \nEn vous proposant cet \u00e9talement sur 12, 24 ou 36 mois pour toutes les TPE et toutes les PME, quel \nque soit le secteur d\u2019activit\u00e9, quel que soit le chiffre d\u2019affaires avec des possibilit\u00e9s d\u2019\u00e9talement des \ncharges aussi souples que celles que nous vous proposons, nous r\u00e9pondons \u00e0 l\u2019inqui\u00e9tude des \nentreprises et nous all\u00e9geons leur tr\u00e9sorerie.  \n \nLe deuxi\u00e8me chantier et la deuxi\u00e8me inqui\u00e9tude , celle qui m\u2019est remont\u00e9e depuis plusieurs semaines \net vous savez que j\u2019ai toujours eu \u00e0 c\u0153ur d\u2019entendre ce qui se disait aupr\u00e8s des chefs d\u2019entreprises, en \nparticulier, les plus petites d\u2019entre elles pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs inqui\u00e9tudes. C\u2019est celle du pr\u00eat  garanti \npar l\u2019\u00c9tat.  \n \nVous savez, des chefs d\u2019entreprises nous disent \u00ab\u2009les charges vont nous tomber dessus,\u2009\u00bb on les \u00e9tale. \nD\u2019autres vous disent \u00ab\u2009nous, nous avons consenti \u00e0 un pr\u00eat garanti par l\u2019\u00c9tat, mais il faudra bien le \nrembourser un jour. Qu\u2019est -ce qui se passe\u2009? Qu\u2019est -ce qui se passe demain quand nous devrons le \nrembourser\u2009?\u2009\u00bb Nous travaillons avec la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise et avec l\u2019ensemble des banques \npour que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat qui pourront s\u2019appliquer au -del\u00e0 d\u2019un an pour les extensio ns de pr\u00eats garantis \npar l\u2019\u00c9t at, qui sont possibles jusqu\u2019\u00e0 cinq  ans, soient  les plus faibles possible.  \n \nJe souhaite pouvoir leur donner des indications pr\u00e9cises sur ces taux d\u2019int\u00e9r\u00eat dans les meilleurs d\u00e9lais, \nc\u2019est-\u00e0-dire dans quelques semaines pour do nner de la visibilit\u00e9 \u00e0 tous ces chefs d\u2019entreprises.  \n \nVous avez consenti un pr\u00eat garanti par l\u2019\u00c9tat pour un an. Vous devez \u00e9tendre la dur\u00e9e de ce pr\u00eat. Vous \nvous inqui\u00e9tez sur votre taux. Je n\u00e9gocie les taux avec la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise et je rendrai \npublic le montant de ces taux en fonction de l\u2019ext ension de la dur\u00e9e des pr\u00eats le plus rapidement possible \npour donner aux entreprises la visibilit\u00e9 dont elles ont besoin. Cela concernera 90% des entreprises qui \nont conclu un PGE, c\u2019est -\u00e0-dire, les plus petites d\u2019entre elles.  \n \nIl reste les autres entreprises, les PME plus importantes qui, elles, ont besoin de fonds  propres. N ous \ntravaillons  sur un dispositif qui permettra de compl\u00e9ter des pr\u00eats garantis par des instruments de          \nquasi -fonds propres, soit sous forme d\u2019obligations convertibles,  soit sous forme de pr\u00eats participatifs. \nL\u00e0 aussi, je pr\u00e9ciserai les dispositifs dans les meilleurs d\u00e9lais possibles  pour donner aux entreprises la \nvisibilit\u00e9 dont elles ont besoin.  \n \nDeuxi\u00e8me pilier de ce projet de loi de finances rectificative, c\u2019est le soutien aux jeunes et \u00e0 l\u2019emploi des \njeunes. J\u2019ai eu l\u2019occasion de le dire c\u2019est la pr iorit\u00e9 absolue aujourd\u2019hui.  \n \nLe Premier ministre a clarifi\u00e9 les choses hier dans son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale \u00ab\u2009nous faisons de \nl\u2019emploi des jeunes la priorit\u00e9 abs olue de cette relance\u2009\u00bb.  \n \nJe voudrais pr\u00e9ciser devant vous les dispositifs qui vont permettre aux jeunes, les 700 000 nouveaux \nqui vont arriver sur le march\u00e9 de l\u2019emploi, de trouver une place sur le march\u00e9 du travail.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/8  \n \nLa premi\u00e8re mesure, c\u2019est l\u2019appren tissage. Nous avons depuis plus de trois  ans r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper \nmassivement l\u2019apprentissage dans notre pays et je crois que c\u2019est un constat unanimement partag\u00e9 que \nl\u2019apprentissage est probablement une des meilleures sol utions pour l\u2019emploi des jeunes. C elle qui a \u00e9t\u00e9 \nemploy\u00e9e dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens, celle sur laquelle la France avait du retard qu\u2019elle est en train \nde combler.  \n \nNous ne voulons pas perdre trois  ann\u00e9es d\u2019investissement dans l\u2019apprentissage \u00e0 cause de la crise \n\u00e9conomique. Nous verseron s donc une prime de 8  000 euros pour l\u2019empl oi d\u2019un apprenti majeur et de \n5 000 euros pour l\u2019emploi d\u2019un apprenti mineur.  \n \nPour \u00e9viter qu\u2019il y ait un effet de report sur les  contrats de professionnalisation, nous mettrons en place \nle m\u00eame dispositif pour l \u2019emploi d\u2019un jeune en contrat de professionnalisation parce que nous avions, \nbien entendu, compris qu\u2019il y avait sinon un risque de cannibalisation d\u2019un dispositif par un autre. Nous \nallons donc aligner les dispositifs pour l\u2019emploi des jeunes en contrat d e professionnalisation.  \n \nLa deuxi\u00e8me mesure, c\u2019est une baisse du co\u00fbt du travail de 4  000 euros par an qui sera accord\u00e9e \u00e0 \nchaque entreprise qui emploi e, en CDI ou en CDD de plus de trois  mois, un jeune de moins de 25 ans \npay\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 1,6 Smic.  \n \nCe dispo sitif massif, annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans son intervention du 14 juillet, sera \naccessible aux entreprises d\u00e8s la fin du mois de juillet.  \n \nNous avons voulu que ce dispositif soit massif. Nous avons voulu que ce dispositif soit imm\u00e9diat, car \nl\u2019emploi des jeunes ne peut pas attendre.  \n \nNous \u00e9valuons le co\u00fbt de ce dispositif \u00e0 300 millions d\u2019euros en 2020 et 1,6 milliard d\u2019euros en 2021. \nL\u00e0 encore, investir sur les jeunes, c\u2019est le meilleur investissement que la nation fran\u00e7aise puisse faire .  \n \nLa troisi\u00e8me et derni\u00e8re mesure, ce sont les 300 000 parcours d\u2019insertion qui seront cr\u00e9\u00e9s pour \npermettre au plus grand nombre, et en particulier aux jeunes de moins de 26 ans en grande difficult\u00e9 \nde trouver une solution d\u00e8s le mois de septembre, que c e soit un emploi ou une formation.  \n \nCes mesures d\u00e9di\u00e9es \u00e0 soutenir l\u2019emploi des jeunes font partie de ce grand plan de relance qui sera \npr\u00e9cis\u00e9, je vous l\u2019ai dit, d\u2019ici la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 et dont le Premier ministre a d\u00e9voil\u00e9 les grandes orientations.  \n \nJe voudrais rappeler \u00e0 quel point l\u2019enjeu est strat\u00e9gique pour nous tous et strat\u00e9gique pour notre nation.  \n \nLes investissements que nous allons d\u00e9cider maintenant vont d\u00e9finir les contours de la France d\u2019ici les \n25 prochaines ann\u00e9es. Il faut donc que nos choix soient clairs, que nos choix soient assum\u00e9s.  \n \nLes choix que nous faisons, c\u2019est ceux de la comp\u00e9titivi t\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et de la \nd\u00e9carbonisation de notre \u00e9conomie. Je pense que \u00e7a peut \u00eatre un motif de fiert\u00e9 collective que de se \nfixer comme ambition d\u2019avoir la France comme premi\u00e8re \u00e9conomie d\u00e9carbon\u00e9e en Europe.  \n \nLa comp\u00e9titivit\u00e9, cela passe bie n entendu par la baisse des imp\u00f4ts qui p\u00e8sent encore sur nos \nentreprises.  \n \nDepuis 30 ans, nous avons accept\u00e9 la d\u00e9localisatio n de l\u2019industrie fran\u00e7aise. N ous avons ferm\u00e9 les yeux \nsur ce drame \u00e9conomique et humain qu\u2019a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9localisation de pans entiers  de notre industrie. Je l\u2019ai \nvue comme \u00e9lu de l\u2019Eure. Vous l\u2019avez toujours vue comme \u00e9lus territoriaux.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n7/8  \n \n \nCes entreprises qui ferment, ces industries qui ne sont plus comp\u00e9titives, ces ouvriers qui sont sacrifi\u00e9s, \nces ing\u00e9nieurs qui ne trouvent plus d\u2019e mploi parce que nous n\u2019avons pas pris les mesures n\u00e9cessaires \npour gagner la reconqu\u00eate industrielle fran\u00e7aise. C\u2019est un drame humain, c\u2019est une erreur politique et \nc\u2019est un drame social.  \n \nNous avons voulu, depuis trois ans, inverser la tendance. N ous avi ons commenc\u00e9 \u00e0 voir des r\u00e9sultats \npuisque pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, nous cr\u00e9ons de nouveaux emplois industriels dans notre \npays et je vais vous dire ma conviction profonde.  \n \nLa reconqu\u00eate industrielle fran\u00e7aise est \u00e0 port\u00e9e de main et \u00e0 port\u00e9e de volont\u00e9. Mais encore faut -il que \nnous ayons le courage de prendre les bonnes d\u00e9cisions et de d\u00e9finir les march\u00e9s sur lesquels la France \npeut r\u00e9ussir parce qu\u2019elle a les industries n\u00e9cessaires, les comp\u00e9tences et les qualifications, et qu\u2019elle \nest pr\u00eate \u00e0 innover et investir. Encore faut -il que nous ayons l\u2019humilit\u00e9 de reconna\u00eetre que, en mati\u00e8re \nde fiscalit\u00e9, il nous reste du chemin \u00e0 faire et qu\u2019on ne peut pas demander \u00e0 un industriel d\u2019investir en \nFrance si les imp\u00f4ts de  production qu\u2019ils paient sont c inq fois plus \u00e9lev\u00e9s que ceux qu\u2019ils auraient \u00e0 \npayer s\u2019ils s\u2019installaient en Allemagne ou dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens.  \n \nVous savez le combat que je livre depuis des ann\u00e9es sur les imp\u00f4ts de production. Nous avons \ncommenc\u00e9 \u00e0 les baisser. Nous allons acc\u00e9 l\u00e9rer la baisse des imp\u00f4ts de production  au service d\u2019un seul \nobjectif  : la relocalisation des activit\u00e9s industrielles dans notre pays.  \n \nLes imp\u00f4ts de production sont stupides. Ils obligent une entreprise \u00e0 payer des imp\u00f4ts avant m\u00eame \nqu\u2019elle fasse des b\u00e9 n\u00e9fices. Ils sont dest ructeurs d\u2019emplois et ils p\u00e8sent  sur l\u2019attractivit\u00e9 de notre pays.  \n \nNous allons donc baisser d\u00e8s 2021 de 10 milliards d\u2019euros les imp\u00f4ts de production au service de la \nrelocalisation industrielle dans notre pays. Nous les baisserons de 10 milliards d\u2019euros en 2021. Cela \nrepr\u00e9sentera, sur les deux ann\u00e9es de 2021 - 2022, 20 milliards d\u2019euros pour les finances publiques \nfran\u00e7aises. L\u00e0 encore, c\u2019est de l\u2019investissement.  \n \nQuels imp\u00f4ts de production\u2009? Nous allons en discuter. Je souhaite qu e ces imp\u00f4ts de production \nconcernent d\u2019abord l\u2019industrie, puisque notre objectif, c\u2019est bien avec cette baisse d\u2019imp\u00f4ts, d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer \nla relocalisation industrielle en France. Nous souhaitons donc privil\u00e9gier une baisse de la cotisation sur \nla valeur ajout \u00e9e des entreprises.  \n \nJ\u2019ai eu l\u2019occasion d\u2019en discuter \u00e0 plusieurs reprises avec les r\u00e9gions. D\u00e8s demain, j\u2019en discuterai \u00e0 \nnouveau avec le pr\u00e9sident de l\u2019Association des r\u00e9gions de France, Renaud M uselier , et je veux \u00eatre tr\u00e8s \nclair pour lever toute inqui \u00e9tude. Il n\u2019est pas question que les r\u00e9gions paient cette baisse des imp\u00f4ts de \nproduction. Il y aura donc une compensation int\u00e9grale et dynamique sur laquelle nous travaillons avec \nle pr\u00e9sident de l\u2019Association des r\u00e9gions de France.  \n \nLa d\u00e9carbonation , enfin, sera la deuxi\u00e8me grande orientation de ce plan de relance. Elle est la condition \nindispensable \u00e0 la croissance durable de notre \u00e9conomie.  \n \nJe ne crois \u00e9videmment pas \u00e0 la d\u00e9croissance qui conduirait tout droit \u00e0 l\u2019appauvrissement des Fran\u00e7ais \net \u00e0 un d\u00e9classement politique et \u00e9conomique in\u00e9luctable de notre pays. Je crois en revanche, avec le \nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, \u00e0 une croissance d\u00e9carbon\u00e9e qui est rendue possible \ngr\u00e2ce aux nouvelles technologies. C \u2019est maintenant que  \u00e7a se joue. C\u2019est maintenant que notre \nsouverainet\u00e9 en mati\u00e8re de production d\u2019hydrog\u00e8ne se joue.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n8/8  \n \n \nSoit nous investissons d\u00e8s maintenant pour avoir tr\u00e8s rapidement des entreprises qui produiront des \nr\u00e9servoi rs ou des piles \u00e0 combustible  qui nous perm ettront de ma\u00eetriser les technologies de fabrication \nde l\u2019hydrog\u00e8ne vert, soit, demain, lorsque nous aurons besoin d\u2019hydrog\u00e8ne pour nos transports en \ncommun, pour le transport par poids lourds, pour les transports par avion ou par bateau, nous serons \noblig \u00e9s de nous approvisionner en hydrog\u00e8ne venu de l\u2019\u00e9tranger et nous serons d\u00e9pendants.  \n \nJe crois \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance de la France. Je crois \u00e0 la souverainet\u00e9 de la France. Mais il n\u2019y a pas \nd\u2019ind\u00e9pendance ni de souverainet\u00e9 s\u2019il n\u2019y a pas de ma\u00eetrise des techn ologies.  \n \nInvestir plusieurs milliards d\u2019euros dans l\u2019hydrog\u00e8ne, c\u2019est la meilleure fa\u00e7on de garantir la souverainet\u00e9 \npolitique de la France. Ce qui suppose, ce qui suppose, cher Jean, effectivement, que nous ayons une \n\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e \u00e0 disposition .  \n \nC\u2019est celle qui nous est fournie par les centrales nucl\u00e9aires. Vous savez que je continue \u00e0 croire \u00e0 la \npertinence de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire pour notre pays.  \n \nAutre exemple de d\u00e9carbonation , celle qui portera sur des projets tr\u00e8s concrets de batteries \u00e9lectriques, \nde stockage des \u00e9nergies renouvelables, celle qui passera par un grand plan de r\u00e9novation thermique \ndes b\u00e2timents.  \n \nLes premiers cr\u00e9dits permettant d\u2019accompagner ces projets de d\u00e9 carbonation seront propos\u00e9s \u00e0 votre \nd\u00e9lib\u00e9ration dans le cadre de ce projet de PLFR3 pour \u00eatre effectifs d\u00e8s le mois de septembre.  \n \nLa d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie ne peut pas attendre.  \n \nNous avons donc voulu que les cr\u00e9dits soient inscrits d\u00e8s le PLF R3 et c\u2019\u00e9tait une des remarques du \nrapporteur g\u00e9n\u00e9ral dont nous avons tenu compte pour que ces cr\u00e9dits soient disponibles et que la \nd\u00e9carbonation puisse s\u2019engager d\u00e8s le mois de septembre.  \n \nNous avons souhait\u00e9 que des cr\u00e9dits portant sur la d\u00e9carbonation,  la r\u00e9novation thermique des \nb\u00e2timents figurent d\u00e8s ce PLFR3 pour ne pas perdre une seconde dans l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \n\u00e9cologique de notre pays.  \n \nVoil\u00e0, mesdames et messieurs les S\u00e9nateurs, les quelques grandes orientations que nous souhaitions \nvous pr\u00e9senter avec Olivier D ussopt .  \n \nJe suis convaincu que si nous prenons ensemble les bonnes d\u00e9cisions pour la relance, non seulement \nnous arriverons \u00e0 redresser notre \u00e9conomie, mais nous pourrons profiter de cette crise pour avoir, au \nbout du compte, une \u00e9conomie plus solidaire et plus res pectueuse de l\u2019environnement.  \n \nJe vous remercie.  \n \n \n ", "published_date": "2020-07-16", "section": "Discours"}