{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8734&pn=375-Discours-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-la-discussion-generale-du-4eme-projet-de-loi-de-finances-rectificative-pour-2020-a-lAssemblee-nationale-\u2013-Mardi-10-novembre-2020.pdf", "author": "0", "title": "375 - Discours de Bruno Le Maire lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du 4\u00e8me projet de loi de finances rectificative pour 2020 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 Mardi 10 novembre 2020", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nDiscussion g\u00e9n\u00e9rale du 4\u00e8me projet de loi de finances rectificative  \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nMardi 10 novembre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/6  \n \n \nMonsieur le P r\u00e9sident,  \n \nMonsieur le Pr\u00e9sident de la commission des f inances,  \n \nMonsieur le R apporteur g\u00e9n\u00e9 ral, mesdames et messieurs les D \u00e9put\u00e9s,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de venir vous pr\u00e9senter avec le ministre des Comptes publics, Olivier Dussopt , ce \nprojet de loi de finances rectificative num\u00e9ro 4 qui est de tradition, mais qui est justifi\u00e9 de surcro\u00eet cette \nann\u00e9e par la deuxi\u00e8me vague \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 l aquelle nous faisons face.  \n \nCette nouvelle vague \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s tous les pays europ\u00e9ens nous a amen\u00e9s \u00e0 \nprendre un certain nombre de mesures de restriction sanitaire et notamment un confinement qui a \nentra\u00een\u00e9 la fer meture des commer ces en France  : 200 000  commerces sont ferm\u00e9s, \n160 000 restaurants, des dizaines de milliers de caf\u00e9s et je veux dire \u00e0 tous les commer\u00e7ants fran\u00e7ais \nque le PLFR 4 leur est d\u00e9di\u00e9.  \n \nCe PLFR 4 est l\u00e0 pour soutenir les commerces fran\u00e7ais. Il est l\u00e0 pour les aider \u00e0 passer ce moment \nparticuli\u00e8rement difficile qui, je le sais, partout en France, partout dans les communes comme dans les \nm\u00e9tropoles, suscite parfois de l'incompr\u00e9hension, parfois de la col\u00e8re, et partout, une immense \nd\u00e9tresse.  \n \nPour les avoir ente ndu, \u00e9cout\u00e9 tout au long de la semaine, je sais que nombre de commer\u00e7ants \naujourd'hui sont inquiets d'avoir sur les bras le stock de leurs activit\u00e9s d'hiver, que ce soit des jouets, \nque ce soit des v\u00eatements, que ce soit des livres d'art qui restent dans l eur magasin. Je sais que \nbeaucoup d'entre eux aimeraient pouvoir reprendre leurs activit\u00e9s le plus vite possible. Je sais que pour \nbeaucoup d'entre eux, c'est le travail d'une vie qui est aujourd'hui menac\u00e9e par ces fermetures et que \ncela suscite une nouve lle fois une inqui\u00e9tude profonde partout en France.  \n \nNotre responsabilit\u00e9 avec cette majorit\u00e9, avec le Premier ministre, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \nc'est d'arriver \u00e0 lutter avec efficacit\u00e9 contre la circulation du virus pour que l'activit\u00e9 \u00e9conom ique puisse \nreprendre le plus vite possible et que les commerces, nos commerces qui sont des activit\u00e9s essentielles \nde la Nation, puissent rouvrir le plus rapidement possible et dans les meilleures conditions possibles.  \n \nNous n'avons cess\u00e9 cette semaine a vec Olivier D ussopt , avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Petites et \nMoyennes Entreprises, Alain  Griset , de recevoir les f\u00e9d\u00e9rations de commerce.  \n \nNous avons re\u00e7u la F\u00e9d\u00e9ration des jouets et nous avons re\u00e7u les libraires, nous avons re\u00e7u les \nf\u00e9d\u00e9rations de l'habi llement. Nous avons regard\u00e9 avec elles quelles \u00e9taient les meilleures options.  Quel \nnouveau protocole s anitaire il fallait construire.  Est-ce que des options comme celle des rendez -vous  \npouvaient \u00eatre int\u00e9ressantes, e st-ce qu'il fallait renforcer encore l es jauges pour garantir  une s\u00e9curit\u00e9 \nsanitaire totale\u2026  Maintenant,  nous sommes pr\u00eats.  \n \nNous y travaillons pour pouvoir, dans les meilleures conditions possibles , d\u00e8s que la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire \nsera r\u00e9tablie dans notre pays, rouvrir ces commerces. Nous suivons cela de pr\u00e8s. Nous avons un \nrendez -vous important jeudi autour du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre. Je veux que \ntous les commer\u00e7ants sachent que tous les repr\u00e9sentants de la Nation sont derri\u00e8re vous.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/6 Ce PLFR 4 est donc un PLF R de soutien au commerce. Sans rentrer dans le d\u00e9tail des mesures, je \nvoudrais que chacun des commer\u00e7ants qui nous \u00e9coute, chacun des Fran\u00e7ais qui nous \u00e9coute, \ncomprenne nt \u00e0 quoi  \u00e0 droit aujourd\u2019hui un commer\u00e7ant qui est ferm\u00e9 par d\u00e9cision administrative.  \n \n \nL\u2019Etat a pris la d\u00e9cision de fermer pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de nos compatriotes. Il est normal \nqu\u2019en retour, il puisse b\u00e9n\u00e9ficier d'une protection suppl\u00e9mentaire.  \n \nUn commerce qui serait ferm\u00e9 aujourd'hui, d\u00e8s lors qu'il a moins de 50 salari \u00e9s, a acc\u00e8s \nautomatiquement au f onds de solidarit\u00e9. Il a acc\u00e8s \u00e0 une indemnisatio n qui peut aller jusqu'\u00e0 \n10 000 euros  par mois .  \n \nUne fleuriste qui est install\u00e9e \u00e0 Verdun, qui fait 6 000 euros de chiffre d'affaires, n'aur a qu'\u00e0 d\u00e9clarer sur \nle site impo ts.gouv.fr le montant de son chiffre d'affaires par rapport \u00e0 2019 et les 5 000 ou 6 000 euros \nlui seront int\u00e9gralement revers\u00e9s.  \n \nJe veux pour qu'il n'y ait aucune ambigu\u00eft\u00e9, car je sais que dans ces temps difficiles, nos compatriotes \nont besoin de clart\u00e9. L e site impo ts.gouv.fr, d\u00e9di \u00e9 \u00e0 ces nouvelles modalit\u00e9s du f onds de solidarit\u00e9, sera \nouvert d\u00e9but d\u00e9cembre pour un premier versement dans les tout premiers jours de d\u00e9cembre.  \n \nLa Direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, j'ai vu son directeur tout \u00e0 l'heu re, fait son maximum pour \nque le site soit op\u00e9rationnel le plus vite possible avec les nouvelles r\u00e8gles que vous d\u00e9cidez                  \nvous -m\u00eame, ici et maintenant.  \n \nJe rappelle que ce fonds solidarit\u00e9 n'\u00e9tait auparavant r\u00e9serv\u00e9 qu 'aux entreprises de m oins de \n10 salari\u00e9s. Nous avons donc \u00e9largi jusqu'aux entreprises de 50 salari\u00e9s, q ue le montant maximal \u00e9tait \nde 1 500 euros. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi \u00e0 10 000 euros. Ce qui fait que le montant tota l que nous avons pr\u00e9vu \npour le f onds de solidarit\u00e9 en novembre, 6 milliards d'euros, est l'\u00e9quivalent de tou t ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 \npour le f onds de solidarit\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation au mois de mars dernier. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de renforcer \nle soutien aux commerces et aux entreprises qui sont ferm\u00e9es.  \n \nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment. Si un commer\u00e7ant, pour reprendre l'exemple de la fleuriste de Verdun, d\u00e9cide de \nfaire du \u00ab click and collect  \u00bb et de vendre une partie de son stock sous la forme du \u00ab click and collect  \u00bb. \nQu'il soit libraire, qu'il soit fleuriste, qu'il soit dans l'habillement, l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce chiffre d'affaires lui \nrevient. Il ne sera pas d\u00e9duit de la somme \u00e0 laquel le elle a le droit au titre du f onds de solidarit\u00e9.  \n \nPour  reprendre l'exemple de cette fleuriste, elle a 6 000 eur os d'indemnisation au titre du f onds de \nsolidar it\u00e9 parce qu'elle aurait perdu 6 000 euros par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e 2 019, elle peut rajouter \u00e0 ses \n6 000 euros 1 500, 2 000 euros de chiffre d'affaires qu'elle aurait fait au titre du \u00ab click and collect  \u00bb. Elle \na \u00e9videmment droit \u00e0 une exon\u00e9ration totale de charges sociales. Elle a droit \u00e9galement, si elle a un \nsalari\u00e9 ou plusieurs, \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle sans  reste \u00e0 charge.   \n \nSi jamais elle s'est endett\u00e9e et qu'elle a contract\u00e9 un pr\u00eat g aranti par l'\u00c9tat, elle a droit, si elle le souhaite, \n\u00e0 un diff\u00e9r\u00e9 de r emboursement. Si elle est  en grande difficult\u00e9 pour rembourser son pr\u00eat garanti par \nl'\u00c9tat, qu'elle ne peut pas le rembourser au 3 0 mars 2021 , elle peut demander \u00e0 le rembourser jusqu'au \n30 mars 2022. Elle peut \u00e9galement demander l'\u00e9talement de ce pr\u00eat gar anti par l'\u00c9tat jusque sur une \ndur\u00e9e totale de six ans, avec un taux garanti entre 1 et 2,5 %.  \n \nEnfin, pour toutes les entreprises qui n'auraient trouv\u00e9 aucune solution de pr\u00eat et aucune solution de \ntr\u00e9sorerie, nous avons pr\u00e9vu un demi -milliard d'euros de  pr\u00eats directs d'\u00c9tat qui peuvent \u00eatre apport\u00e9s \naux entreprises qui n'auraient trouv\u00e9 aucune autre solution  de financement .  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/6 Enfin, toujours dans ce PLFR 4, nous avons pr\u00e9vu une aide \u00e0 la digitalisation des commerces. Que \nmontre la situation a ctuelle ? C' est tr\u00e8s simple. Une TPE sur trois est num\u00e9ris\u00e9 e aujourd'hui en France. \nC'est insuffisant. Il faut rattraper notre retard.  \n \n \nLe plan de num\u00e9risation des commerces que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 hier doit permettre de r\u00e9pondre \u00e0 ces \ndifficult\u00e9s en apportant notamment u ne aide directe de 500 euros \u00e0 chaque commer\u00e7ant qui voudrait \ns'\u00e9quiper en outils num\u00e9riques et donc en num\u00e9risation de son  commerce.  \n \nEnfin, il reste la question des loyers. C'est aujourd'hui une des questions les plus importantes et les plus \nlourdes pou r les commerces, notamment les commerces de proximit\u00e9.  \n \nNous travaillons avec tous les bailleurs, que ce soit les petits bailleurs ou les grandes fonci\u00e8res. Je sors \nd'un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec l'ensemble des repr\u00e9sentants du secteur. Je demande \u00e0 ce que tous \nles bailleurs de France renoncent \u00e0 un mois de l oyer, qu'ils renoncent \u00e0 percevoir le loyer du mois de \nnovembre, qui est celui durant lequel les commerces sont rest\u00e9s ferm\u00e9s.  \n \nDe mon c\u00f4t\u00e9, je m'engage \u00e0 mettre en place un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t de 30 % minimum qui sera revers\u00e9 aux \nbailleurs et qui est ouvert \u00e0  la discussion. Peut -\u00eatre que 30 %, ce n'est pas suffisant. Nous sommes \npr\u00eats \u00e0 en discuter avec vous, avec les parlementaires, en discuter avec les bailleurs. Mais il me semble \nque cet abandon des loyers du mois de novembre pour tous les commerces qui son t ferm\u00e9s, tous les \ncommerces qui font l'objet aujourd'hui de mesures de restrictions sanitaires serait un geste fort de \nl'ensemble des bailleurs vis -\u00e0-vis des commerces en tr\u00e8s grande difficult\u00e9.  \n \nL'ensemble de ces mesures repr\u00e9sente un total de 15 millia rds d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires \npour le seul mois de novembre, c'est -\u00e0-dire pour un mois complet de confinement. Nous provisionnons \ndans ce PLFR 4 20 milliards d'euros, et il nous restait, comme v ous le savez, des fonds sur le f onds de \nsolidarit\u00e9 e t sur l'activit\u00e9 partielle.  \n \nL'ensemble de ces sommes, les 20 milliards d'euros provisionn\u00e9s et ce qui restait  comme moyen s \nfinanciers sur le f onds de solidarit\u00e9 et sur l'activit\u00e9 partielle, nous permet de faire face \u00e0 tous les \nsc\u00e9narios de fin d'ann\u00e9e et \u00e0 quelque situation sanitaire que ce soit.  \n \nLe deuxi\u00e8me point sur lequel je voulais insister devant vous, c'est sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 qu'il y  a entre \nle soutien aux commerces et la relance \u00e9conomique. Je vois certains qui m'expliquent que la relance  \nmaintenant, c'est trop t\u00f4t. Ce sont  les m\u00eames qui me disaient en juillet que c'\u00e9tait trop tard et ce sont  \nles m\u00eames qui me diront lorsqu'il y aura un vaccin disponible \u00ab pourquoi est -ce que vous n'avez pas \nengag\u00e9 la relance d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre alors que vous saviez que la situation sanitaire al lait se \nr\u00e9soudre au printemps ?  \u00bb  \n \nNous  continuons, dans cette majorit\u00e9, \u00e0 d\u00e9fendre cette id\u00e9e simple  : il faut avoir \u00e0 la fois le soutien aux \ncommerces qui sont en grande difficult\u00e9 et la relance de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, tout simplement parce \nque le panorama \u00e9conomique fran\u00e7ais est tr\u00e8s diversifi\u00e9.  \n \nVous avez d'un c\u00f4t\u00e9 des commerces qui souffrent, vous a vez des boutiques en grandes difficult\u00e9s, vous \navez des magasins qui ne peuvent pas vendre parce qu'ils sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles strictes de \nfermeture . Puis vous avez de l'autre c\u00f4t\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 qui vient d'\u00eatre montr\u00e9e tr\u00e8s clairement par la Banque \nde Fran ce, qui est que l'activit\u00e9 au mois de novembre pe ndant ce mois de confinement a trois  fois moins \nchut\u00e9 qu'elle ne l'avait \u00e9t\u00e9 en mars dernier lors du premier confinement parce que nous avons tir\u00e9 de s \nle\u00e7ons du premier confinement.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/6 Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 con cilier lutte contre la circulation du virus et maintien de l'activit\u00e9 \u00e9conomique et \ncertains secteurs aujourd'hui, qui tournent \u00e0 90 ou 95 %, ont besoin imp\u00e9rativement de ces fonds de la \nrelance. Ils ont besoin de moyens pour acc\u00e9l\u00e9rer.  \n \n \nIls ont besoin d e moyens pour innover encore davantage. Ils ont besoin de moyens, ceux de la relance, \npour recruter et notamment pour recruter les jeunes.  \n \nJe donne l\u00e0 aussi quelques exemples de la r\u00e9ponse que nous apportons en termes de relance et \u00e0 quel \npoint elle est attendue par certains secteurs \u00e9conomiques aujourd'hui.  \n \nNous avons d\u00e9cid\u00e9 de consacrer un milliard d'euros \u00e0 l'emploi des jeunes. R\u00e9sultat  : l'emploi des jeunes \nse maintient et nous allons r\u00e9ussir, en 2020, \u00e0 embaucher le m\u00eame nombre d'apprentis  qu\u2019en 20 19 \nalors que nous sommes en p\u00e9riode de crise.  \n \nJe voudrais saluer tous les entrepreneurs qui ont jou\u00e9 le jeu de cette prime de l'apprentissage et qui ont \npris la d\u00e9cision courageuse et salutaire d'embaucher massivement des apprentis parce que \nl'apprentiss age, c'est l'avenir de l'emploi des jeunes.  \n \nVous avez des industries en grande difficult\u00e9 mais vous avez aussi des industries qui sont en train \nd\u2019investir massivement et de relocaliser leurs activit\u00e9s industrielles. Nous avons lanc\u00e9 les aides au projet \nindustriel, nous devrions atteindre d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e 2020 , 500 projets financ\u00e9s par le plan de relance \nd\u00e8s cette ann\u00e9e 2020. D\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, ce sont plus de 2 milliards d\u2019euros d\u2019investissement \nindustriel qui auront \u00e9t\u00e9 rendus possible par F rance Relance.  \n \nQue choisissez -vous, abandonner la relocalisation industrielle ou l\u2019engager tout de suite comme le \ndemandent certains secteurs industriels ? Nous, dans la majorit\u00e9, notre choix est fait et je remercie les \nparlementaires d\u2019autres bancs de la majorit\u00e9 qui on t accept\u00e9 de voter ce fonds de relance parce qu\u2019ils \nont apport\u00e9 2 milliards d'euros \u00e0 la relocalisation industrielle en France.  \n \nS\u2019agissant  de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents de l'Etat, au moment o\u00f9 je vous parle, nous \navons re\u00e7u plus de 8 milliar ds d'euros de demandes pour la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents de \nl'Etat. Il faudra faire des choix puisqu'il n'y a que 2,7 milliards d'euros de disponible, mais cela traduit \nune volont\u00e9 et une attente puissante de la part des administrations de l'Eta t pour r\u00e9nover leurs b\u00e2timents \npublics, pour les moderniser, pour les rendre plus accueillants, pour limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet \nde serre des b\u00e2timents publics.  \n \nJe vois notamment que les universit\u00e9s, les r\u00e9sidences \u00e9tudiantes ont \u00e9t\u00e9 parmi celle s qui ont le plus \nsouscrit \u00e0 cet appel d'offres. Je pense que cela pourrait \u00eatre un beau projet pour nous tous dans le \ncadre de ce plan de relance de soutenir massivement la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de nos b\u00e2timents \nuniversitaires. Ce serait une belle r\u00e9ponse apport\u00e9e \u00e0 tous les jeunes qui souffrent aujourd'hui \nterriblement de la crise \u00e9conomique.  \n \nCe plan de relance, il permet aussi l'acc\u00e9l\u00e9ration du verdissement du parc automobile et je vous parle \nde faits qui sont maintenant ici en  France et qui ne vont pas attendre plusieurs semaines ou plusieurs \nmois. Gr\u00e2ce aux aides que vous avez vot\u00e9es dans le cadre du plan de relance, le nombre \nd'immatriculations de v\u00e9hicules \u00e9 lectriques a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois  et les v\u00e9hicules hybrides \nrecha rgeables par plus de cinq  par rapport \u00e0 2019. Nous sommes en train de r\u00e9ussir la r\u00e9novation \n\u00e9nerg\u00e9tique du parc au tomobile fran\u00e7ais. Au total, 10  milliards d'euros du plan de relance seront \nengag\u00e9s d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e 2020.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/6 Vous le voyez, il n'y a pas d'opposition entre la protection et la relance. Il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 totale \nentre la protection n\u00e9cessaire que nous apportons \u00e0 nos commerces de proximit\u00e9, qui sont des \ncommerces essentiels, et la relance de l'activit\u00e9 industrielle qui se joue mainte nant et qui doit permettre \n\u00e0 la France de sortir plus forte, plus verte et plus comp\u00e9titive de cette crise \u00e9conomique.  \n \n \n \nLe dernier mot que je tiens \u00e0 vous dire en conclusion de cette pr\u00e9sentation du PLFR 4, c'est \u00e0 quel point \nje suis convaincu des capac it\u00e9s de rebond de notre pays. Je vois parfois, ici ou l\u00e0, pointer un esprit de \nd\u00e9faite.  \n \nJe crois davantage \u00e0 l'esprit de r\u00e9sistance et je vois surtout cet esprit de r\u00e9sistance pointer partout, dans \ntous les secteurs \u00e9conomiques, dans les tr\u00e8s petites ent reprises et chez les ind\u00e9pendants comme dans \nles grands secteurs industriels.  \n \nJe vois partout des entrepreneurs qui se battent, je vois partout des salari\u00e9s qui veulent aller travailler. \nJe vois des ouvriers qui veulent que leurs usines restent ouvertes et qui veulent continuer \u00e0 produire \ndes biens a\u00e9ronautiques ou des automobiles. C'est le tr\u00e9sor de la France.  \n \nCette volont\u00e9 de travailler, cette volont\u00e9 d'innover, cette volont\u00e9 de se redresser, c'est le tr\u00e9sor \n\u00e9conomique de la France et c'est celui que nous allons d\u00e9fendre avec ce PLFR.  \n \nMerci \u00e0 tous.  ", "published_date": "2020-11-10", "section": "Discours"}