{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=105019&pn=480%20-%20V\u0153ux%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20aux%20acteurs%20\u00e9conomiques-pdf", "author": "0", "title": "05/01/2023 -\u00a0V\u0153ux de Bruno Le Maire aux acteurs \u00e9conomiques", "text": " \n \n \n \nParis, le 5 janvier 2023  \nN\u00b0480  \n \nV\u0153ux de Bruno Le Maire aux acteurs \u00e9conomiques  \nJeudi 5 janvier 2023  \n \nJe suis t oujours  aussi heureux de vous retrouver pour ma sixi\u00e8me  \nc\u00e9r\u00e9monie de  v\u0153ux \u00e0 Bercy. M\u00eame lieu, m\u00eame d\u00e9cor, m\u00eame \nministre . La stabilit\u00e9 r\u00e8gne.  \n \nStabilit\u00e9 ne veut pas dire immobilit\u00e9.  \n \nJe suis plus motiv\u00e9 que jamais pour affronter les nombreux  d\u00e9fis \nde 2023. Croyez -moi, nous ne risquons pas de nous ennuyer .  \n \nChacun voit bien que la conjoncture \u00e9conomique est difficile : la \nprolongation de la guer re en Ukraine, l\u2019\u00e9volution des prix de \nl\u2019\u00e9nergie, la r\u00e9ouverture d\u00e9sordonn\u00e9e de la Chine  font peser un \nrisque  majeur  sur la croissance mondiale.  \n \nDans ce contexte, l\u2019\u00e9conomie  fran\u00e7aise  r\u00e9siste.   \n \nLes entrepreneurs fran\u00e7ais ont cr\u00e9\u00e9 pr\u00e8s de 30 0 000  emplois  sur \nles trois premiers trimestres de 2022, et pr\u00e8s d\u2019 1 million \nd\u2019entreprises sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e . Je tiens \u00e0 les remercier  et \n\u00e0 remercier tous les salari\u00e9s qui cr\u00e9ent de la valeur par leur travail \ndans notre pays .  \n \nNous affichons  aussi  une croissance acquise de 2,5% en 2022 , et \nnous devrions conserver une croissance positive en 202 3.  \n \nEn 2023, nous aurons  trois d\u00e9fis majeurs \u00e0 relever  : l\u2019inflation, \nl\u2019industrie verte, les finances publiques.  \n \n*** \n \nLe premier d\u00e9fi, c\u2019est l\u2019inflation.  \n \nLa France a gagn\u00e9 la premi\u00e8re manche  contre l\u2019inflation .  \n \nGr\u00e2ce au bouclier \u00e9nerg\u00e9tique mis en place  avec le pr\u00e9sident de \nla R\u00e9publique  d\u00e8s octobre 2021 , nous avons gard\u00e9  un niveau \nd\u2019inflation parmi les plus faibles de la zone euro.  \n \nLe pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9, mieux que dans la \nplupart de s pays voisins .  \n \nJe mesure n\u00e9anmoins \u00e0 quel point la flamb\u00e9e des prix alimentaires \np\u00e9nalise certains de nos compatriotes. Et je tiens \u00e0 saluer  le \nmonde associatif, qu\u2019il s\u2019agisse des  Restos du C\u0153ur, d u Secours Populaire, du Secours Catholique ou de  toutes les autres  banques \nalimentaires , pour la mobilisation totale de leurs b\u00e9n\u00e9voles .  \n \nLa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 du monde associatif joue un r\u00f4le majeur dans notre \ncoh\u00e9sion nationale. Je tiens \u00e0 les en remercier.    \n \nIl nous faut d\u00e9sormais gagner la seconde manche  de la lutte \ncontre l\u2019inflation .  \n \nNon plus  seulement  limiter l es effets de l\u2019 inflation, mais  la faire \nbaisser  dans les mois qui viennent.  \n \nLes condition s sont r\u00e9unies  pour que l\u2019inflation se stabilise puis \nrecule  courant 2023 . Le prix de gros des mati\u00e8res premi\u00e8res \ncommence \u00e0 baisser . M\u00eame chose pour les prix du fret maritime . \nLes effets de ces baisse s devraient se r\u00e9percuter  en bout de \ncha\u00eene sur les prix \u00e0 la consommation .  \n \nCette situation nouvelle  justifie  que nous passions \u00e0 des mesures  \nplus cibl\u00e9es pour les m\u00e9nages comme pour les entreprises.  \n \nJe veux \u00eatre clair  : 2023 ne marquera pas le retour du  \u00ab quoi qu\u2019il \nen coute  \u00bb. Le \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte  \u00bb a \u00e9t\u00e9 la bonne poli tique  au \nbon moment  face \u00e0 la crise de la C ovid  en 2020 .  \n Le \u00ab quoi qu \u2019il en  co\u00fbte  \u00bb serait la mauvais e politique  au mauvais \nmoment , face \u00e0 la crise de l\u2019inflation . Elle ne ferait qu\u2019alimenter \ndavantage la hausse des prix.  \n \nPour les m\u00e9nages, la  v\u00e9ritable protection contre l\u2019inflation c\u2019est le \ntravail, et un travail bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.  \n \nLa question du partage de la valeur sera donc port\u00e9e par la \nmajorit\u00e9 dans les semaines qui viennent.  \n \nNous organiserons avec St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9 et Pascal Canfin une \nconvention  sur ce sujet  en f\u00e9vrier. Quand une entreprise a les \nmoyens de verser des dividendes, elle doit en faire b\u00e9n\u00e9ficier ses \nsalari\u00e9s. Nous travaill erons sur des propositions concr\u00e8tes, dans \nle prolongement de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis pr\u00e8s de six ans s ur \nl\u2019int\u00e9ressement, la participation et l\u2019actionnariat salari\u00e9.  \n \nPour les entreprises, la meilleure r\u00e9ponse ce sont des  aides sur les \nTPE et les PME  les plus fragilis\u00e9es par l\u2019explosion des prix du gaz et \nde l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 .  \n \n\u00c0 toutes les petites entreprises, boulangeries, boucheries,  \nfromageries, restaurants,  traiteurs, blanchisseries, laveries,  qui \nsont confront\u00e9s \u00e0 une hausse de leurs factures d\u2019\u00e9nergie, je veux \ndire une chose simple  : nous sommes l\u00e0 , avec Olivia Gr\u00e9goire, \npour vous soutenir.   \nVous pouvez solliciter une aide financi\u00e8re sur le guichet qui a \u00e9t\u00e9 \nouvert sur le site impots .gouv.fr . \n \nVous devez signaler \u00e0 vo s fournisseur s d\u2019\u00e9nergie que vous \u00eates \nune petite entreprise et que vous avez droit \u00e0 une r\u00e9duction de \n20 % en moyenne,  au titre de l\u2019amortisseur. Ils vont vous \u00e9crire, \nr\u00e9pondez -leur.  \n \nAu total, vous b\u00e9n\u00e9ficierez  d\u2019une remise  allant jusqu\u2019\u00e0 40 % sur \nvotre facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.  \n \nNous soutenons nos entreprises autant que nos voisins \neurop\u00e9ens. La part des aides aux entrep rises repr\u00e9sente 2,7% du \nPIB en France, contre 2,1% en Allemagne.   \n \nJe sais que malgr\u00e9 ces aides, des TPE, qui ont sign\u00e9 un mauvais \ncontrat au mauvais moment \u00e0 un tarif excessif, sont dans une \nsituation intenable. Nous travaillons \u00e0 des solutions avec les \nfournisseurs.  \n \n*** \n \nLa relocalisation  industrielle , voil\u00e0  le deuxi\u00e8 me d\u00e9fi de 2023 .  \n Je devrais  plut\u00f4t  dire le d\u00e9fi du XXIe si\u00e8cle . Celui  dont d\u00e9pend la \npuissance de la nation fran\u00e7aise , comme la puissance du \ncontinent europ\u00e9en. Pour bien comprendre l\u2019enjeu, nous devons \ncomprendre le moment o\u00f9 nous sommes  : un tournant historique \ndans  la mondialisation .  \n \nChaque Etat, chaque continent, a tir\u00e9 les cons\u00e9quences de la crise \ndu Covid  et des ruptures des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement . Nous \nvoulons tous  d\u00e9sormais construire notre  ind\u00e9pendance  sur les \nbiens industriels les plus s trat\u00e9giques  : m\u00e9dicaments, batteries \n\u00e9lectriques, semi -conducteurs, \u00e9nergie, hydrog\u00e8ne, donn\u00e9es \nnum\u00e9riques. Sur ce dernier sujet, je tiens d\u2019ailleurs \u00e0 saluer \nl\u2019engagement de Jean -No\u00ebl Barrot.  \n  \nL\u2019ind\u00e9pendance industrielle et la souv erainet\u00e9  sont les nouveaux \nleitmotivs de la politique mondiale . Tant mieux.  La France a \ntoujours  d\u00e9fendu  ces principes.  \nCe mouvement se conjugue avec une acc\u00e9l\u00e9ration de la crise \nclimatique qui  nous  oblige \u00e0 d\u00e9carboner rapidement  notre \nindustrie et \u00e0 b\u00e2tir  sans d\u00e9lai  une industrie verte  pour le futur .  \n \nDans ce grand moment mondial , comme  il en arrive un par si\u00e8cle , \nla France et l\u2019 Europe n\u2019ont plus une minute \u00e0 perdre pour op\u00e9rer \nune v\u00e9ritable  r\u00e9volution id\u00e9ologique.  \n Nous devons d\u00e9fendre une mondialisation respectue use de la \nsouverainet\u00e9  des nations , attach\u00e9e \u00e0 la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, \nprotectrice du climat.   \n \nAvec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec la Premi\u00e8re ministre, \nnous engagerons donc  la France dans une r \u00e9industrialisation verte  \nrapide,  massive, planifi\u00e9e.  \n \nAvec un objectif  : que la France devienne la  premi\u00e8re nation de \nl\u2019industrie verte  en Europe .  \n \nAvec une strat\u00e9gie  : la politique de l\u2019offre verte.  \n \n\u00c0 cette fin, a u niveau national, j\u2019ai propos\u00e9 au pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique et \u00e0 la Premi\u00e8re ministre  d\u2019inscrire, dans le cadre de  \nla planification  France Nation Verte,  un projet de loi sur l\u2019industrie \nverte.  \n \nTous mes services , mais aussi les op\u00e9rateurs de l\u2019Etat comme la \nBPI et la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts , seront mobilis\u00e9s sur cet objectif. J e \ntiens \u00e0 remercier Eric Lombard et Nicolas Dufourcq pour leur \nengagement.  \n \nDes groupes de travail sont d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9s  avec des \nparlementaires, des \u00e9lus, des chefs d\u2019entreprise, des \nrepr\u00e9sentants associatifs. Je les ai r\u00e9unis hier.  La m\u00e9thode sera la m\u00eame que pour  la loi PACTE  : \u00e9coute, dialogue, concertation . Une \nconsultation en ligne sera \u00e9galement pr\u00e9vue.  \n \nJe remercie le pr\u00e9sident de la commission des affaires \n\u00e9conomiques Guillaume Kasbarian, les parlementaires, les \u00e9lus, et \ntous les membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui participent \u00e0  ces travaux.   \n \nJe remercie Roland Lescure de son engagement sur ce projet de \nloi.  \n \nCe projet  de loi  aura vocation \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les processus \nd\u2019autorisation des nouveaux sites industriels, \u00e0 favoriser la \ncommande publique nationale, \u00e0 financer l\u2019innovation \nindustrielle avec France 2030 , \u00e0 r\u00e9orienter  l\u2019\u00e9pargne  et \u00e0 cr\u00e9er un \nenvironnement fiscal plus attractif pour l\u2019industrie verte . Il \ncompl\u00e8tera  la baisse de 8 Md\u20ac des imp\u00f4ts de production sur deux \nans, d\u00e9cid\u00e9e dans le projet de loi de finances 2023.   \n \nLa condition imp\u00e9rative pour r\u00e9ussir cette r\u00e9industrialisation \nverte, c\u2019est aussi notre ind\u00e9pendanc e \u00e9nerg\u00e9tique. Elle passe par \nla sobri\u00e9t\u00e9 dont savent d\u00e9sormais faire preuve les Fran\u00e7aises et \nles Fran\u00e7ais, par le d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables et par \nla relance rapide de notre parc nucl\u00e9aire.  \n \nL\u2019\u00e9nergie est la question \u00e9conomique  majeure  du 2 1e si\u00e8cle. Elle \nest la condition de la souverainet\u00e9.  Je tiens ici \u00e0 remercier l\u2019ensemble des agents d\u2019EDF et leur \npr\u00e9sident, Luc R\u00e9mont, pour leur mobilisation qui a permis  le \nretour sur le r\u00e9seau des 4 4 GW.  \n \nNous tiendrons notre objectif de 45 GW p our j anvier.  \n \nAu niveau europ\u00e9en, nous continu erons \u00e0 plaider avec mon \nhomologue Robert Habeck pour un I nflation Reduction Act  \neurop\u00e9en, qui simplifie les PIIEC, qui acc\u00e9l\u00e8re les proc\u00e9dures \nd\u2019aides, qui favorise la production industrielle verte, qui mette en \nplace la taxe carbone aux fronti\u00e8res.  \n \nDans la r\u00e9forme indispensable du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie , \nnous porterons \u00e9galement le principe du d\u00e9couplage du prix du \ngaz et du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 . Nous voulons  que les premi\u00e8res \nmesures de r\u00e9forme  soient effectives  d\u00e8s 2023.  Nous refusons de \ncontinuer \u00e0 payer l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9carbon\u00e9e au prix de \nl\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite \u00e0 partir des \u00e9nergies fossiles.   \n \nAu niveau international, nous plaid erons enfin pour une meilleure \nprise en compte des in t\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens dans la mise en place de \nl\u2019IRA  am\u00e9ricain. Nous renforcerons la protection de nos \ntechnologies et de nos entreprises.  \n Le seuil de d\u00e9clenchement d u contr\u00f4le des investissements \n\u00e9trangers en France  sera d\u00e9finitivement fix\u00e9 \u00e0 10% de prise de  \nparticipation , au lieu de 25% .   \n \n *** \n \nLe troisi\u00e8me d\u00e9fi, c\u2019est le r\u00e9tablissement de nos finances \npubliques .  \n \nAvec Gabriel Attal , nous ferons tout ce qui est n\u00e9cessaire pour le \nrelever.  \n \nIl y a en France une ivresse de la d\u00e9pense publique. Comme si la \nd\u00e9pense publique effa\u00e7ait toute difficult\u00e9, r\u00e9glait tout probl\u00e8me , \nenjolivait la r\u00e9alit\u00e9.  \n \nCette ivresse est une illusion. Elle conduit tout droit \u00e0 la gueule de \nbois, qui porte  un nom  : les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Pour la premi\u00e8re fois \ndepuis 15 ans, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ont d\u00e9pass\u00e9 les 3% en France .  \n \nLe moment est  donc  venu d\u2019engager \u00e0 nouveau le r\u00e9tablissement \ndes finances publiques, comme nous l\u2019avions fait en 2017 et 2018  \nsous l\u2019autorit\u00e9 du  pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.   \n \nNous le ferons progressivement mais fermement.  \n \nNous le ferons parce que c\u2019est n\u00e9cessaire pour la France.  \n \nNous le ferons pour tenir nos engagements europ\u00e9ens.  \n Nous le ferons pour respecter la promesse du pr\u00e9sident  de la \nR\u00e9publique , dont je suis compta ble : pas d\u2019augmentation des \nimp\u00f4ts , pas de dette suppl\u00e9mentaire.   \n \nNous le ferons avec une m\u00e9thode nouvelle .  \n \nCette m\u00e9thode passera par l\u2019engagement d\u00e8s le mois de janvier  \n2023  de revue s des d\u00e9penses publiques.  \n  \nCes revues permettront d\u2019identifier les \u00e9conomies n\u00e9cessaires au \nrespect de notre trajectoire de finances publiques .  \n \nElles seront men\u00e9es chaque ann\u00e9e  et leurs conclusions seront \ntransmises au plus tard le 1er avril, afin d e nourrir  de mani\u00e8re \nanticip\u00e9e les travaux parlementaires et budg\u00e9taires.  \n \nPour \u00eatre efficaces, ces revues de d\u00e9penses publiques devront \nconcerner toutes les d\u00e9penses publiques , sans exception  : celles \nde l\u2019Etat,  mais aussi celles  des collectivit\u00e9s locales et de la sph\u00e8re \nsociale.  \n \nNous lancerons  \u00e9galement  en f\u00e9vri er 2023 des \u00ab  Assises des \nfinances publiques  \u00bb, qui  r\u00e9uniront des \u00e9conomistes, des grands \nt\u00e9moins internationaux , des repr\u00e9sentants du monde \n\u00e9conomique , des parlementaires et des \u00e9lus locaux .  \n Ces assises se tiendront \u00e0 Bercy. Elles auront vocation \u00e0 pr\u00e9senter \nles premiers chantiers structurels d\u2019\u00e9conomies.  \n \nCette exigence d\u2019\u00e9quilibre vaut pour les comptes de la nation . Elle \nvaut aussi  pour les comptes sociaux.  \n \nC\u2019est ce qui no us conduit  \u00e0 engager une r\u00e9forme des retraites \npour atteindre  l\u2019\u00e9quilibre  financier  d\u2019ici 2030.  \n \nJ\u2019observe avec \u00e9tonnement que les R\u00e9publicains , qui avaient pris \nl\u2019engagement pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de d\u00e9caler  \nl\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64 ou 65 ans , se pose nt encore \ndes questions sur  le soutien \u00e0 apporter  ou non  \u00e0 cette r\u00e9fo rme.  \n \nJ\u2019ai envie de leur dire  : \u00ab Ne vous posez pas trop de questions  \u00bb. \nSoyez fid\u00e8les \u00e0 ce qui devrait toujours guider nos d\u00e9cisions \npolitiques  : l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation.  \n \nL\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation est d\u2019engager sans d\u00e9lai une \nr\u00e9forme pour garantir la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations.  \n \nJe ne peux pas imaginer que les R\u00e9publicains ne restent pas fid\u00e8les \n\u00e0 leurs promesses de campagne, comme nous le sommes avec le \npr\u00e9si dent de la R\u00e9publique.  \n \n *** \n \nAu-del\u00e0 de ces d\u00e9fis, je voudrais  pour finir  partager deux \nconvictions personnelles .  \n \nLa premi\u00e8re , c\u2019est que la France est en train de gagner une bataille \nid\u00e9ologique  majeure  sur la conception de l\u2019\u00e9conomie.  \n \nL\u2019\u00e9conomie doit \u00eatre  au service d\u2019une  politique . L\u2019\u00e9conomie  doit \n\u00eatre au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.  \n \nNous avons toujours d\u00e9fendu cette id\u00e9e  qui est en train de \nprendre corps aujourd\u2019hui sous nos yeux.   \n \nQuand nous mettons en place une fiscalit\u00e9 sur les g\u00e9ants du \nnum\u00e9rique, quand nous mettons en place la taxation minimale \u00e0 \nl\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s , nous d\u00e9fendons une id\u00e9e plus juste et plus \nefficace de la fiscalit\u00e9 internationale.  \n \nQuand nous mettons en place un code de conduite sur les \ninfluenceurs, nous faisons  en sorte que ce nouveau domaine \nd\u2019activit\u00e9 prometteur respecte des r\u00e8gles communes.  \n \nQuand nous planifions notre production \u00e9nerg\u00e9tique pour les \nprochaines d\u00e9cennies, nous remettons l\u2019Etat au c\u0153ur des \nd\u00e9cisions \u00e9conomiques strat\u00e9giques.   \nC\u2019est ce nouveau partage des r\u00f4les entre l\u2019Etat, garant de l\u2019ordre \npublic \u00e9conomique et charg\u00e9 du long terme, et la libert\u00e9 \nindispensable des entreprises, que nous avons toujours d\u00e9fendu.  \n \nIl fera de la France une grande nation \u00e9conomique au XXIe si\u00e8cle.  \n \nMa deuxi\u00e8me conviction, c\u2019est que les d\u00e9mocraties sont plus \nefficaces que les r\u00e9gimes autoritaires.  \n \n\u00c0 tous ceux qui , pendant la crise du Covid , nous ont expliqu\u00e9 que \nseuls les r\u00e9gimes autoritaires seraient en mesure de gagner la \nbataille contre l \u2019\u00e9pid\u00e9 mie, je leur dis  : \u00ab Vous avez  eu tort  \u00bb. Les \nd\u00e9mocraties sont non seulement plus justes , plus respectueuses \ndes libert\u00e9s, mais aussi plus efficaces pour combattre les \n\u00e9pid\u00e9mies.  \n \n\u00c0 tous ceux qui nous ont dit , que  les r\u00e9gimes autoritaires seraient \nplus prosp\u00e8res  \u00e9conomiquement  que les d\u00e9mocraties , je leur dis  : \n\u00ab Vous avez  eu tort  \u00bb. Les d\u00e9mocraties sont plus efficaces que les \nr\u00e9gimes  autoritaires pour cr\u00e9er de la croissance et cr\u00e9er des \nemplois.  \n \n\u00c0 tous ceux qui nous ont expliqu\u00e9 que la bataille technologique \nserait gagn\u00e9e  par les r\u00e9gimes autoritaires, je leur dis  encore  : \n\u00ab Vous avez  eu tort  \u00bb. Ce n\u2019est que par la confrontation des id\u00e9es,  l\u2019\u00e9mulation entre les  startups et les grandes  entreprises, la \nlib\u00e9ration des \u00e9nergies cr\u00e9atives , l\u2019ouverture, que l es technologie s \nse d\u00e9veloppe nt. C\u2019est l\u00e0 encore la marque  et la force  des \nd\u00e9mocraties.  \n \nAlors si j\u2019avais un dernier v\u0153u \u00e0 formuler pour 2023, c\u2019est celui de \ncroire plus que jamais dans nos valeurs d\u00e9 mocratiques de respect \nmutuel, de confrontation raisonnable et surtout de libert\u00e9.   \n \nEncore bonne ann\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.  \n \n \n \n \n \nContact presse   \nCabinet de Bruno Le Maire  - 01 53 18 41 13 - presse.mineco@cabinets.finances.gouv.fr  ", "published_date": "2023-01-05", "section": "Discours"}