{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=71667&pn=1098%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20-%20Presentation%20de%20la%20strategie%20nationale%20du%20Cloud%20-%2017%20mai%202021-pdf", "author": "0", "title": "1098 - Discours de Bruno Le Maire - Pr\u00e9sentation de la strat\u00e9gie nationale du Cloud - 17 mai 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nPr\u00e9sentation de la strat\u00e9gie nationale du Cloud  \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nLundi 17 mai  2021  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/5  \nMadame la ministre, ch\u00e8re Am\u00e9lie,  \n \nMonsieur le ministre, cher C\u00e9dric,  \n \nMessieurs les directeurs,  \n \nMesdames Messieurs,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux d\u2019ouvrir aujourd\u2019hui avec deux autres ministres cette conf\u00e9rence  sur le cloud de \nconfiance fran\u00e7ais sur lequel nous avons travaill\u00e9 depuis maintenant pr\u00e8s de deux ans. Je crois que \ncela a \u00e9t\u00e9 un travail technique intense, un travail interminist\u00e9riel inten se qui d\u00e9bouche aujourd\u2019hui.  \n \nSi les choses ont pris autant de t emps, c\u2019est tout simplement que le suj et le m\u00e9rite. I l est essentiel  ; \nnous avons donc voulu faire les choses s\u00e9rieusement en tenant compte des attentes des entreprises, \ndes r\u00e9alit\u00e9s technologiques et puis aussi, reconnaissons -le, des \u00e9checs pass\u00e9s.  \n \nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup de tentatives de faire des clouds de confiance, des clouds souverains, et qui \nont \u00e9chou\u00e9 tout simplement parce que je crois que nous n\u2019avions pas tenu compte ni des r\u00e9alit\u00e9s \ntechnologiques ni des attentes des entreprises ni des attentes  des administrations.  \n \nCette fois -ci, pour la premi\u00e8re fois, nous avons tenu compte des r\u00e9alit\u00e9s technologiques, des attentes \ndes entreprises, des attentes des administrations pour faire une offre solide qui s'inscrit aussi dans un \ncadre europ\u00e9en et notam ment dans le cadre de l'initiative GAIA -X que nous avons lanc\u00e9e il y a quelques \nmois avec mon homologue allemand Peter A ltmaier .  \n \nD\u2019abord, p ourquoi ce cloud de confiance est aussi strat\u00e9gique pour nous tous ? Tout simplement parce \nque les donn\u00e9es sont str at\u00e9giques et qu'une grande partie de la valeur \u00e9conomique se fera au \nXXI\u00e8me si\u00e8cle avec les donn\u00e9es. P ar cons\u00e9quent, prot\u00e9ger les donn\u00e9es est aussi essentiel que de \nprot\u00e9ger les PME, prot\u00e9ger les technologies, prot\u00e9ger les entreprises.  \n \nNous nous sommes d onn\u00e9s les moyens de prot\u00e9ger nos entreprises, notamment en renfor\u00e7ant le d\u00e9cret \nsur les investissements \u00e9trangers en France. Nous nous donnons aujourd'hui les moyens de prot\u00e9ger \nnos donn\u00e9es les plus strat\u00e9giques.  \n \nLes donn\u00e9es, elles sont strat\u00e9giques dans  des dizaines et des dizaines de domaines. Je voudrais en \nciter juste deux pour bien faire comprendre \u00e0 chacun l'importance qu'elles peuvent avoir.  \n \nDans le domaine de la sant\u00e9, l'accumulation de donn\u00e9es et leur traitement par l'intelligence artificielle a \npermis de r\u00e9aliser dans des d\u00e9lais extraordinairement rapides un vaccin contre la Covid -19. Nous \nvoyons  bien que ces donn\u00e9es de sant\u00e9 sont aujourd'hui absolument strat\u00e9giques , aussi bien d'un point \nde vue politique que d'un point de vue \u00e9conomique.  \n \nDans le domaine industriel, les industriels du monde a\u00e9ronautique me le disent tr\u00e8s souvent, que ce \nsoit les responsables d'Airbus ou les responsables de la fili\u00e8re, avec un Airbus mat\u00e9riel, concret, pos\u00e9 \nsur un tarmac, vous ne pouvez pas reproduire l'avio n tel qu'il est. Mais avec les donn\u00e9es d'Airbus et \navec les donn\u00e9es de l'entreprise Airbus, vous pouvez reproduire la toute derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration  de cet \navion et donc faire comp\u00e9tition avec l'un des grands fleurons industriels fran\u00e7ais et europ\u00e9ens.  \n \nLes donn\u00e9es sont strat\u00e9giques, il faut donc les prot\u00e9ger. C'est tout l'objectif du cloud de confiance que \nnous vous pr\u00e9sentons aujourd'hui.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/5  \nCe cloud de confiance, il repose sur trois piliers novateurs et trois choix politiques que  nous \nrevendiquons ave c Am\u00e9lie de Montchalin et avec C\u00e9dric O.  \n \nLe premier pilier, c'est garantir la protection maximale des donn\u00e9es aux entreprises et aux \nadministrations qui feront le choix de ce cloud de confiance.  \n \nLa protection maximale, cela veut dire quoi  ? D'abord, cela veut dire un niveau de protection technique \nqui est un des meilleu rs au monde. J e veux remercier l\u2019Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes \nd\u2019information ( ANSSI ) pour le travail consid\u00e9rable qu'elle a fait depuis maintenant des ann\u00e9es pour \ngarantir,  avec ce label qui est c onnu de toutes les entreprises, SecNumCloud , le niveau de protection \ntechnique des donn\u00e9es parmi les plus \u00e9lev\u00e9es au monde. C'est ce qui permet de lutter contre les \nattaques cyber qui se multiplient et  qui sont un vrai risque pour n os entreprises comme elles sont un \nvrai ri sque pour les particuliers.  \n \nJe veux vraiment remercier l'ANSSI et tous les agents qui travaillent \u00e0 l'ANSSI pour la qualit\u00e9 du travail \nqui a \u00e9t\u00e9 fait pour garantir cette protection technique parmi les meilleurs a u monde.  \n \nUne protection maximale, cela veut dire aussi, nous le savons tous, non seulement une protection \ntechnique mais aussi une protection juridique p arce qu'il se trouve que l'un de nos grands partenaires \npolitiques et \u00e9conomiques, les Etats -Unis, on t mis en place une loi extraterritoriale qui permet de \nr\u00e9cup\u00e9rer les donn\u00e9es. Il a donc fallu une protection technique, il faut aussi une protection maximale du \npoint de vue juridique. C'est ce que nous garantissons.  \n \nNous garantissons avec le cloud de co nfiance une ind\u00e9pendance totale par rapport aux lois \nextraterritoriales am\u00e9ricaines. N ous fixons aux entreprises qui utiliseront ce cloud de confiance deux \nconditions les serveurs doivent \u00eatre op\u00e9r\u00e9s en France et les entreprises qui utilisent et vendent ce  cloud \ndoivent \u00eatre europ\u00e9ennes et poss\u00e9d\u00e9es par des Europ\u00e9ens. Ce sont les deux garanties juridiques que \nnous donnons en mati\u00e8re d'ind\u00e9pendance par rapport aux lois extraterritoriales am\u00e9ricaines. Vous \nsavez que nous refusons ces lois extraterritoriales d onc nous nous donnons les moyens de nous \nprot\u00e9ger juridiquement par rapport \u00e0 des lois am\u00e9ricaines qui permettraient de r\u00e9cup\u00e9rer les donn\u00e9es.  \n \nC'est le premier pilier de ce cloud de confiance, une protection maximale garantie aux entreprises \ncomme aux ad ministrations gr\u00e2ce \u00e0 une protection technique et une protection juridique parmi les plus \nsolides au monde.  \n \nLe deuxi\u00e8me pilier de ce cloud de confiance, c'est l'acc\u00e8s aux m eilleurs services mondiaux. J e veux \ninsister sur ce point parce que c'est probablement le point d'achoppement des pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives \nde cr\u00e9er des clouds de confiance et des clouds souverains.  \n \nNous avons vou lu dire aux entreprises \u00ab  Il faut que vous alliez stocker vos donn\u00e9es dan s ce cloud, mais \nd\u00e9sol\u00e9, vous n'aurez pas le meil leur niveau de service mondial.  \u00bb \u00c9videmment, les entreprises se sont \nd\u00e9tou rn\u00e9es de cette offre en disant \u00ab  Mais nous n\u2019allons  pas stocker nos donn\u00e9es, m\u00eame strat\u00e9giques, \ndans un cloud qui ne n ous permet pas  de les valoriser  \u00bb, parce que la donn\u00e9e, c'est une information \nsensible mais c'est aussi un moyen d e valoriser son entreprise. C 'est cette \u00e9quation -l\u00e0 que, je crois, \nnous avons cette fois -ci r\u00e9solu en garantissant l'acc\u00e8s aux meilleurs services mondiaux.  \n \n \n \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/5  \nLes meilleures entreprises de services mondiaux aujourd'hui, elles sont am\u00e9ricaines. Nous n'avons pas \ndu tout perdu notre ambition, j'y reviendrai, de rattraper notre retard. Mais au moment o\u00f9 je vous parle, \nil se trouve que ces meilleures entreprises de s ervices, elles sont am\u00e9ricaines. Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 \nque ces meilleures entreprises de services am\u00e9ricaines, je pense en particulier \u00e0 Microsoft ou \u00e0 Google, \npourraient licencier tout ou partie de leur technologie \u00e0 des entreprises fran\u00e7aises de fa\u00e7on \u00e0  ce que, \ndans ce cloud de confiance, nous puissions  conjuguer ce que nous n'\u00e9tions jamais arriv\u00e9s \u00e0 conjuguer \nprotection maximale et valorisation maximale des donn\u00e9es.  \n \nC'est bien cette \u00e9quation -l\u00e0 qu'il a fallu r\u00e9soudre et que nous sommes parvenus  \u00e0 fair e, au bout de deux \nans de travail, \u00e0 r\u00e9soudre en permettant les licences des services de Microsoft, de Google, des \nmeilleures entreprises am\u00e9ricaines \u00e0 des entreprises fran\u00e7aises pour garantir protection maximale et \nvalorisation maximale des donn\u00e9es.  \n \nL'int\u00e9r\u00eat pour les entreprises, c'est \u00e9videmment de disposer de ces meilleures technologies. Alors je \nvois d\u00e9j\u00e0 ceux qui vont pousser des  cris d'orfraie en nous disant \u00ab  Mais en faisant des licences avec \ndes entreprises am\u00e9ricaines, vous allez renonc er \u00e0 la s ouverainet\u00e9 fran\u00e7aise.  \u00bb Absolument pas. \nD'abord parce que nous garantissons cette protection maximale que je viens d'indiquer et ensuite parce \nque, je le rappelle, dans notre histoire \u00e9conomique, dans notre histoire industrielle, c'est des choix que \nnous avons d\u00e9j\u00e0 faits.  \n \nComment avons -nous  d\u00e9velopp\u00e9 la fili\u00e8re  industrielle fran\u00e7aise ? N ous l'avons fait gr\u00e2ce \u00e0 la licence de \ntechnologie am\u00e9ricaine. Cela n'a pas emp\u00each\u00e9 l'ind\u00e9pendance totale du syst\u00e8me nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. \nCela n'a pas emp\u00each\u00e9 la France de  disposer d'une \u00e9nergie nucl\u00e9aire de mani\u00e8re totalement souveraine \nsur la base de licences de technologies am\u00e9ricaines. Ce qui a \u00e9t\u00e9 fait sur le nucl\u00e9aire dans les ann\u00e9es \n60 avec les licences am\u00e9ricaines, et avec le m\u00eame souci d'ind\u00e9pendance et de souverai net\u00e9, nous le \nfaisons en 2021 sur les donn\u00e9es dans le cadre du cloud souverain, avec des licences de technologie \nam\u00e9ricaine au meilleur niveau.  \n \nPar ailleurs, ces technologies seront \u00e9videmment op\u00e9r\u00e9es par des Fran\u00e7ais puisque c'est sous licence, \nce qui s era une garantie d'ind\u00e9pendance pour notre nation.  \n \nEnfin, je le dis, l'acc\u00e8s aux meilleurs services mondiaux ne veut pas dire renoncer \u00e0 d\u00e9velopper nos \npropres services et nos propres technologies de service. Nous avons donc un p rojet d'int\u00e9r\u00eat majeur \neurop\u00e9en qui va \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 sur ces questions de serv ice dans le cadre du cloud.  \n \nDans le cadre de France Relance, je rappelle que nous avons lanc\u00e9 cinq projets visant \u00e0 d\u00e9velopper \ndes technologies de services pour la valorisation des donn\u00e9es pour un m ontant total initial de \n107 millions d'euros.  \n \nC'est le deuxi\u00e8me pilier de ce cloud de confiance protection maximale, valorisation maximale des \ndonn\u00e9es avec l'acc\u00e8s aux meilleurs services mondiaux de fa\u00e7on \u00e0 faire r\u00e9ussir ce cloud de confiance \nqui, jusqu' \u00e0 pr\u00e9sent, n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9coller aupr\u00e8s des entreprises.  \n \nEnfin, le troisi\u00e8me pilier, il est absolument essentiel, c'est la coh\u00e9rence avec les initiatives europ\u00e9ennes.  \n \nNous avons lanc\u00e9 il y a quelques mois avec Peter A ltmaier le projet GAIA -X qu i est une tr\u00e8s belle \ninitiative europ\u00e9enne. L'offre de cloud de confiance s'inscrit totalement dans la strat\u00e9gie europ\u00e9enne de \nGAIA -X et vise justement des d\u00e9veloppements futurs dans le cadre de GAIA -X. Nous travaillons \n\u00e9troitement avec nos partenaires all emands sur ce sujet et je suis convaincu que nos partenaires \nallemands prendront \u00e9galement des d\u00e9cisions similaires en mati\u00e8re de cloud de confiance dans les \nprochains mois.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/5  \nVoil\u00e0 les quelques mots que je voulais vous dire pour vous pr\u00e9senter cette strat \u00e9gie. Je veux redire en \nmon nom et au nom d'Am\u00e9lie de Montchalin et de C\u00e9dric O , \u00e0 qui je vais laisser la parole tout de suite, \n\u00e0 quel point ces annonces de ce matin sont absolument essentielles. C'est une partie qui n'est pas \nvisible et pas connue de notr e \u00e9conomie, mais ce sont les soubassements technologiques de notre \n\u00e9conomie. C'est ce qui permettra la valorisation des entreprises, c'est ce qui permettra leur \nd\u00e9veloppement, c'est ce qui permettra la cr\u00e9ation d'emplois, c'est ce qui permettra \u00e0 la s\u00e9curi t\u00e9 de nos \ntechnologies partout sur le territoire fran\u00e7ais.  \n \nCe que nous annon\u00e7ons ce matin apr\u00e8s deux ans de travail est un \u00e9v\u00e9nement du point de vue \n\u00e9conomique et un \u00e9v\u00e9nement du point de vue technologique.  \n \nJe laisse la parole \u00e0 Am\u00e9lie de Montchalin , en vous remerciant de votre attention.  \n \n ", "published_date": "2021-05-17", "section": "Discours"}