{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=100261&pn=Discours%20PLF%202023%20Gabriel%20Attal.pdf", "author": "0", "title": "26/09/2023 - Discours de Gabriel Attal \u00e0 l'occasion de la pr\u00e9sentation du projet de loi de finances pour 2023", "text": "Seul le prononc\u00e9 fait foi   \n  \n \nProjet de loi de finances 2023 \u2013 lundi 26 septembre 2022  \nIntervention de Gabriel ATTAL  \nParis, le 26 septembre 2022  \nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.  \nJe veux d\u2019abord remercier tous les services qui ont travaill\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de ce budget, \n\u00e9videmment la direction du Budget, la direction du Tr\u00e9sor, la direction de la L\u00e9gislation \nfiscale.  \nJe les remercie particuli\u00e8rement puisque de l\u2019aveu de beaucoup d e personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \ninvesties sur la pr\u00e9paration de ce budget, c\u2019est probablement l\u2019un des budgets dont la \npr\u00e9paration a \u00e9t\u00e9 la plus exigeante depuis plusieurs ann\u00e9es, pour plusieurs raisons.  \n \nC\u2019est un budget qui est exigeant du fait du cadre internat ional, du cadre \nmacro\u00e9conomique, qu\u2019a rappel\u00e9 Bruno LE MAIRE, avec un certain nombre d\u2019al\u00e9as qui \np\u00e8sent sur le cadre macro\u00e9conomique au niveau international et avec un certain nombre \nde d\u00e9penses qui sont pr\u00e9vues dans ce budget, notamment pour le bouclier t arifaire, qui \nsont \u00e9videmment soumises \u00e0 l'al\u00e9a des \u00e9volutions de prix sur le march\u00e9. Quand vous devez \npr\u00e9voir une d\u00e9pense pour l'an prochain pour contraindre la hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \net du gaz pour les m\u00e9nages, \u00e9videmment, il faut \u00eatre capable d '\u00e9valuer ce que sera le prix \nde l'\u00e9nergie, l'an prochain et donc \u00e7a n\u00e9cessite un travail extr\u00eamement exigeant.  \nC'est exigeant aussi du point de vue du contexte de nos finances publiques, qui a \u00e9t\u00e9 \nrappel\u00e9 par Bruno LE MAIRE, et du cadre dans lequel nous nous sommes inscrits pour revenir \nsous les 3 % en 2027.  \nExigence, enfin, du fait du nouveau contexte politique et parlementaire, puisque nous \nn'avons plus la majorit\u00e9 absolue, ce qui implique dans la pr\u00e9paration m\u00eame du budget \u2014 \net c'est ce que nous avon s fait avec les dialogues de Bercy \u2014, de travailler en amont avec \nles diff\u00e9rents groupes de la majorit\u00e9 et de l'opposition.  \nLe budget que nous vous pr\u00e9sentons aujourd'hui, c'est un budget de protection :  \n \nProtection, d'abord du pouvoir d'achat, dans le contexte de crise de l'inflation qu'a rappel\u00e9 \nBruno LE MAIRE \u2014 et je ne reviens pas sur les chiffres sur le bouclier tarifaire qui ont \u00e9t\u00e9 \nrappel\u00e9s par Bruno LE MAIRE \u2014, mais qui vont nous permettre de continuer \u00e0 prot\u00e9ger les \nFran\u00e7ais, \u00e0 prot\u00e9ger leurs fa ctures d'\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz.  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  La protection ensuite, c'est la poursuite du r\u00e9armement de nos services r\u00e9galiens,  de la \npolice, de la justice, de la d\u00e9fense, avec 3 milliards de plus pour la d\u00e9fense nationale, \nconform\u00e9ment \u00e0 la loi de programmation mili taire, 1,4 milliards de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires \npour nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, et un budget du minist\u00e8re de la justice qui augmente \nune nouvelle fois de 8 %. Nous continuons \u00e0 investir dans la mission protectrice de l\u2019Etat. \nC\u2019est cela qu\u2019attendent  les fran\u00e7ais.  \n \nProtection, ensuite, par l\u2019emploi. Nous continuons et Bruno LE MAIRE l'a rappel\u00e9, \u00e0 investir \nmassivement pour que l'emploi se d\u00e9veloppe dans notre pays, que l'activit\u00e9 \u00e9conomique \nse d\u00e9veloppe. \u00c7a veut dire commencer tr\u00e8s t\u00f4t en investissant dans l'\u00e9ducation de nos \nenfants. 3,7 milliards d'euros en plus l'an prochain pour l'\u00e9ducation. Aucun professeur ne \ngagnera moins de 2 \u202f000 euros net par mois \u00e0 partir de la rentr \u00e9e prochaine.  \nContinuer \u00e0 investir aussi pour la formation, pour l'apprentissage. 6,7 milliards d'euros de \ncr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires pour l'emploi et l'apprentissage. Nous avons un objectif, que je \nrappelle : atteindre le million d'apprentis d'ici 2027.  \n \nProt\u00e9ger les Fran\u00e7ais, c'est aussi prot\u00e9ger nos comptes publics. C' est \u00e9videmment une \nmission que j'applique \u00e0 la lettre, conform\u00e9ment \u00e0 l'engagement du pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique, de la Premi\u00e8re ministre, et de Bruno LE MAIRE.  \nJe continuerai \u00e0 d\u00e9fendre le combien \u00e7a co\u00fbte, apr\u00e8s le quoi qu'il en co\u00fbte. Bruno LE MAIRE \nl'a rappel\u00e9, dans le contexte, toutes d\u00e9penses engag\u00e9es doit \u00eatre une d\u00e9pense \nimm\u00e9diatement utile, et nous agissons avec un cadre qui est celui de la r\u00e9duction de notre \nd\u00e9pense publique.  \nEntre 2022 et 2023, la d\u00e9pense va baisser de 2,6 % en volume. Entre 2022 et 2023, le poids \nde nos d\u00e9penses dans le PIB va baisser. Il passe de 57,6 % en 2022 \u00e0 56,6 % en 2023, et il \natteindra 53,8 % en 2027. Nous avons une trajectoire, nous tenons cette trajectoire quand \nbien m\u00eame le cadre est \u00e9videmment et difficile, avec  les al\u00e9as que nous rappelions tout \u00e0 \nl'heure, les al\u00e9as g\u00e9opolitiques, les al\u00e9as \u00e9conomiques. Nous avons donc une d\u00e9termination \nabsolue dans les d\u00e9bats que nous abordons \u00e0 poursuivre dans cette direction.  \nAgir pour la protection des Fran\u00e7ais, agir pour l a protection de nos comptes publics. Il ne \ns\u2019agit pas d\u2019injonctions paradoxales ; nous l\u2019avons d\u00e9montr\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous le \nd\u00e9montrons encore une fois dans ce budget. Et c\u2019est ce qui va nous guider dans les \nprochains mois, \u00e0 l\u2019occasion des d\u00e9bats  au Parlement.  \n \n \n \n \n \n \nCabinet de Gabriel Attal  \nService presse : 01 53 18  45 37 / 44  \npresse.mcp@cabinets.finances.gouv.fr  139, rue de Bercy  \n75012 Paris  \n ", "published_date": "2023-09-26", "section": "Discours"}