{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=8627&pn=332-Intervention-de-Bruno-Le-Maire-lors-de-lexamen-de-la-2eme-partie-du-projet-de-loi-de-finances-pour-2021-credits-du-plan-de-relance-a-lAssemblee-nationale-\u2013-Lundi-26-octobre-2020-.pdf", "author": "0", "title": "332 - Intervention de Bruno Le Maire lors de l\u2019examen de la 2\u00e8me partie du projet de loi de finances pour 2021 (cr\u00e9dits du plan de relance) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 Lundi 26 octobre 2020", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nDiscussion du projet de loi de finances pour 2021  \n(cr\u00e9dits du plan de r elance)  \n \n \nDiscours  de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nAssembl\u00e9e nationale  \n \nLundi 26 octobre  2020  \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/6  \nMadame la P r\u00e9sidente,  \n \nMonsieur le P r\u00e9sident de la Commission des Finances, cher Eric W oerth , \n \nMonsieur le R apporteur g\u00e9n\u00e9ral, cher Laurent S aint-Martin ,  \n \nMonsieur le M inistre, cher Olivier Dussopt,  \n \nMesdames et messieurs les D \u00e9put\u00e9s,  \n \nNous sommes face \u00e0 la deuxi\u00e8me vague de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie.  \n \nCette vague, nous la redoutions, elle est  forte, elle touche la France, elle frappe  tous les pays \neurop\u00e9ens.  \n \nElle nous am\u00e8ne  \u00e0 prendre des mesures sanitaires qui ont des cons\u00e9quences \u00e9conomiques que nous \ndevons, comme \u00e0 chaque fois, anticiper et pr\u00e9venir.  \n \nCe risque pan d\u00e9mique, nous l\u2019avions anticip\u00e9, m\u00eame si nous sommes tous surpris en Europe  par la \nvirulence de cett e deuxi\u00e8me vague. Ce risque sanitaire, comme les risques internationaux , m\u2019avai ent \namen\u00e9 \u00e0 retenir en 2020 un chiffre de croissance prudent de -10%, plut\u00f4t que de retenir des hypoth\u00e8ses \nplus favorables avanc\u00e9s par un certains nombres d\u2019instituts statiques de -9% ou de -8,5%  \n \nNous avions \u00e9galement anticip\u00e9 que la croissance au 4\u00e8me trimestre serait n\u00e9gative apr\u00e8s un fort rebond \nau 3\u00e8me trimestre.  \n \nJe vous confirme qu\u2019apr\u00e8s un rebond que nous attendons autour de 16% au 3\u00e8me trimestre 2020,  la \ncroissance sera n\u00e9gative au 4\u00e8me trimestre 2020.  \n \nJe veux dire \u00e0 tous les Fran\u00e7ais que cela ne retire rien \u00e0 la capacit\u00e9 de rebond de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. \nCela ne retire rien \u00e0 la force de l\u2019appareil productif fran\u00e7ais , de nos technol ogies, de nos innovations, \ndes comp\u00e9tences de n os salari\u00e9s et de nos ouvriers , dont les Fran\u00e7ais avai ent apport\u00e9 la preuve fin \n2019 avec un niveau de croissance les plus \u00e9lev\u00e9 de la zone euro et un ch\u00f4mage qui avait enfin recul\u00e9 \npour la premi\u00e8re fois depui s des ann\u00e9es.  \n \nNous surmonterons cette crise. Comme je l\u2019ai toujours dit, elle sera longue, elle sera difficile, elle sera \nviolente dans un certain nombre de secte urs, mais nous la surmonterons.  \n \nJe mesure  et nous mesurons tous ici  la violence du choc \u00e9conomique qui touche  la France. Je mesure \nl\u2019inqui\u00e9tude, le d\u00e9s arroi et parfois la d\u00e9tresse de  salari\u00e9s qui ont perdu leur travail, des int\u00e9rimaires qui \nne retrouvent pas de mission, des salari\u00e9s en  CDD dont le contrat n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 reno uvel\u00e9 , de tous ces  \nentrepreneurs qui ont vu s\u2019effondrer en quelques semaines le fruit de plusieurs ann\u00e9es de travail, de \nces ind\u00e9pendants qui ne trouvent plus de contrats et qui voient leurs perspectives s\u2019assombrir.  \n \nA chacun d\u2019entre eux, je veux dire qu e nous avons \u00e9t\u00e9 l\u00e0 depuis le premier jour de la crise et  nous \nresterons l\u00e0 tant que la crise sanitaire durera. Nous ne ferons pas de miracle, mais nous ferons le \nmaximum.  Nous resterons pr\u00e9sents, nous prot\u00e9gerons chacun.  \n \nNous prot\u00e9gerons et nous soutien drons nos entreprises face aux menaces de boycott  dont elles font \nl\u2019objet. Les pratiques de boycott  sont inacceptables . Elles le sont encore plus quand elles r\u00e9pondent \u00e0 \nune politique qui ne vise qu\u2019\u00e0 d\u00e9fendre la libert\u00e9 et la libert\u00e9 d\u2019expression.  \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/6  \n \nLa France n\u2019attaque personne. La France ne cible personne. La France d\u00e9fend ses valeurs et elle \nd\u00e9fend la libert\u00e9. Je voudrais re mercier l\u2019Union europ\u00e9enne, la C ommission europ\u00e9enne et tous les \nEtats europ\u00e9ens de leur soutien sans faille dans ce combat.  \n \nFace \u00e0 cette situation  \u00e9conomique  exceptionnelle, notre strat\u00e9gie restera  la m\u00eame tout \nsimplement parce qu\u2019elle a fait ses preuves au cours de ces derniers mois.  \n \nNotre strat\u00e9gie restera la m\u00eame, notre m\u00e9thode restera la m\u00eame, notre ambition restera la m\u00ea me.  \n \nNotre strat\u00e9gie consiste \u00e0 prot\u00e9ger les salari\u00e9s des entreprises et \u00e0 relancer l\u2019activit\u00e9 \n\u00e9conomique dans le m\u00eame temps. Rien ne serait plus dommageable que de laisser tomber  la relance \n\u00e0 un moment o\u00f9 notre \u00e9conomie est touch\u00e9e de plein fouet.  Nous d evons avancer sur deux jambes  : la \nprotection et la relance, l\u2019urgence et le long terme.  \n \nC\u2019est justement parce que notre \u00e9conomie est touch\u00e9e que nous devons  au moment o\u00f9 nous \nprot\u00e9geons les plus fragile investir pour l\u2019avenir,  pr\u00e9parer les conditi ons du redressement \u00e9conomique, \ninvestir dans l\u2019hydrog\u00e8ne, dans les batteries \u00e9lectriques, dans la 5G, lutter contre le r\u00e9chauffement \nclimatique, acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie. C\u2019est comme cela que nous sortirons plus \nfort de la crise \u00e9conom ique qui nous touche actuellement et je rejoins les propos de                          \nLaurent Saint -Martin, notre rapporteur g\u00e9n\u00e9ral sur ce sujet.  \n \nNotre  m\u00e9thode avec Olivier Dussopt restera \u00e9galement la m\u00eame  : consulter , consulter encore, \nconsulter touj ours, dialoguer, ouvrir toutes les discussions n\u00e9cessaire avec les orga nisations syndicales \ncomme patronales, travailler main dans la main avec les \u00e9lus  nationaux et les \u00e9lus locaux, notamment \navec les R\u00e9gions qui ont une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re en mat i\u00e8re \u00e9conomique.  \n \nJe r\u00e9tablirai dans les jours qui viennent le suivi r\u00e9gulier et hebdomadaire que j\u2019avais mis en \nplace au d\u00e9but de la crise avec les fili\u00e8res les plus touch\u00e9es, ave c les organisations syndicales \net patronales ainsi qu\u2019 avec les \u00e9lus locaux.  \n \nJe mobiliserai les ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et les secr\u00e9taires d\u2019Etat  plac\u00e9s  sous mon autorit\u00e9 . Je demanderai \n\u00e0 mes services de continuer \u00e0 garantir un suivi individuel renforc\u00e9 de toutes les entreprises les plus \ntouch\u00e9es par la crise. Nous adapterons toutes  nos dispositions \u00e0 la gravit\u00e9 de la situation \u00e9conomique \net \u00e0 la persistance de la circulation du virus.  \n \nNotre ambition restera la m\u00eame: retrouver en 2022 le niveau d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique q ue nous \navions avant la crise.  \n \nLa protection des entreprises, la p rotection des salari\u00e9s reste notre premier imp\u00e9ratif. Et les d\u00e9cisions \nque nous venons de prendre avec le Premier ministre  le confirment . Tous les dispositifs de soutien \u00e0 \nl\u2019\u00e9conomie ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s depuis une quinzaine de jour s.  \n \nLes pr\u00eats garantis par  l\u2019Etat devaient s\u2019achever au 31 d\u00e9cembre 2020 , ils sont prorog\u00e9 s jusqu\u2019au \n30 juin 202 1. On nous demande des reports  d\u2019\u00e9ch\u00e9anc e, et des report s seront possible s jusqu\u2019\u00e0                            \n6 ann\u00e9es au total avec des taux de remboursement n\u00e9goci\u00e9s avec les banques fran\u00e7aises entre 1 et \n2,5%.  \n \nL\u2019Etat  pourra accorder des pr\u00eats directs \u00e0 hauteur de 500 M\u20ac si des entreprises ne trouvent aucune \nsolution de financement. Qu\u2019est -ce que cela veut dir e ? Il y a des solution s de tr\u00e9sorerie  pour chaque \nentrepris e fran\u00e7aise quel les que soit s es difficult\u00e9s.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/6  \n \nPour celles qui voudraient reconstituer leur s fonds propres et investir dans l\u2019avenir, nous avons d\u00e9cid\u00e9 \nd\u2019aller jusqu\u2019\u00e0 20 Md\u20ac de pr\u00eat s participatif s et nous adapterons le montant de la garantie de l\u2019Etat \u00e0 cet \nobjectif de 20 Md\u20ac de pr\u00eat participatif.  \n \nLe fonds de solidarit\u00e9  a \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9, renforc\u00e9 et \u00e9largi pour toutes les entreprises s ans exception.  \n \nJe rappelle que t outes les entrep rises de moins de 50 salari\u00e9 s, install\u00e9es dans les zones de couvre -feu \net subissent une  perte de 50% de leur chiffre d\u2019affaires quel que  soit le secteur d\u2019activit\u00e9 concern\u00e9 , \npeuvent  avoir acc\u00e8s \u00e0 une indemnisation mensuelle allant jusqu\u2019\u00e0 1  500 \u20ac.   \n \nLes en treprises de moins de 50 salari\u00e9s des secteurs de l\u2019h\u00f4tellerie , des caf\u00e9s, de la restauration, de \nl\u2019\u00e9v\u00e9nementiel, du sport et de la culture peuvent d\u00e9sormais b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019aide de 10  000 \u20ac si elles ont \nperdu 50% de leur chiffre d\u2019affaire s contre 70% auparavant et cela sans plafonnement \u00e0 60% du chiffre \nd\u2019affaire s que nous avons supprim\u00e9  pour apporter une r\u00e9ponse la plus forte possible.  \n \nLes exon\u00e9rations de charges  ont massivement \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es.  \n \nLe ch\u00f4mage partiel  indemnis\u00e9 \u00e0 100% pour ces secteurs a \u00e9t\u00e9 prolong \u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.  \n \nReste la question des loyers, qui je le sais , est une question brulante pour beaucoup d\u2019entrepreneur s. \nJe poursuivrai  les discussions  pour parvenir \u00e0 un accord  d\u00e8s la fin de la semaine  sur le sujet .  \n \nNous mettrons en pla ce un dispositif fiscal pour inciter les bailleurs \u00e0 r\u00e9duire leur loyer. Et je pr\u00e9ciserai \nles r\u00e8gles du dispositif dans le  courant de la semaine. Cela correspond exactement \u00e0 ce que \ndemandaient  les entreprises les plus fragilis\u00e9es par la crise.  \n \nJe ne veux laisser aucune ambigu\u00eft\u00e9, si de nouvelles mesures sanitaires devaient \u00eatre prises dans les \njours qui viennent, nous vous proposerons , avec Olivier Dussopt , d\u2019augmenter les cr\u00e9dits des disposi tifs \nde soutien \u00e0 notre \u00e9conomie. Nous le ferons quand nous auront plus de visibilit\u00e9 sur la situation sanitaire \net sur les mesures n\u00e9cessaire s.  \n \nJe vous propose donc le cas \u00e9ch\u00e9ant , que nous examinions ces nouveaux cr\u00e9dits pour la protection de \nnos salar i\u00e9s et de nos entreprises en 2\u00e8me lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en d\u00e9cembre.  D\u2019ici l\u00e0, aucun \neuro ne manquera pour les entreprises et les salari\u00e9s qui en ont le plus besoin.  \n \nDans le m\u00eame temps , comme je vous le disais , nous voulons engager sans d\u00e9lais la relance. Alors je \nconnais ce d\u00e9bat, en juillet on me disait \u00ab c\u2019est trop tard  \u00bb, maintenant on me dit \u00ab c\u2019est trop t\u00f4t  \u00bb, alors \nc\u2019est sans  doute que c\u2019est le bon moment. Le bon moment pour faire en sorte qu\u2019en 2022 nous sortions \navec une \u00e9conomie plus forte, plus juste et plus d\u00e9carbonn\u00e9e.  \n \nNotre objectif en r\u00e9ponse aux questions qui m\u2019ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es est de d\u00e9caisser 10 Md\u20ac en 2020 et                    \n42 M d\u20ac en 2021 de fa\u00e7on \u00e0 avoir d\u00e9pens\u00e9 la moiti\u00e9 de s fonds du plan relance dans les 15 mois qui \nviennent.  \n \nJe compte  \u00e0 la question que me posait Christine Pir\u00e8s -Beaune sur le sens de la responsabilit\u00e9  de nos \npartenaires europ\u00e9ens  pour continuer \u00e0 d\u00e9caisser le plus vite possible les fonds du plan de relanc e \neurop\u00e9en. Rien ne serait plus irr esponsable pour l\u2019Europe qu\u2019apr\u00e8s avoir donn\u00e9 l\u2019image de la solidarit\u00e9 \net de l\u2019efficacit\u00e9 et en d\u00e9cidant un plan de relance d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent dans notre histoire \neurop\u00e9enne, nous soyons d\u00e9sormais entrav\u00e9 s dans les d\u00e9cisions et les d\u00e9caissements  par des \nd\u00e9cisions individuelles de certains Etats.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/6  \n \nCar l a relance est attendue  et elle est voulue par beaucoup d\u2019entreprises. E lle donne des r\u00e9sultats  : \n \nPrenez les  mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour les  jeunes  : 700  000 embauches de jeunes ont \u00e9t\u00e9 \nenregistr\u00e9es entre ao\u00fbt et septembre gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place  d'une prime de 4 000 \u20ac pour l'embauche \nd'un jeune de moins de 26 ans en CDI.  \n \n310 000 contrats d'apprentissage ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s. Nous pouvons, malgr\u00e9  la crise, former en 2020 autant \nd'apprentis que ceux que nous avions form\u00e9s en 2019 et je tiens \u00e0 remercier les entreprises qui ont \njou\u00e9 le je u de l'apprentissage, indispensable pour nos jeunes.  \n \nPlus de 3  600 dossiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour les appels \u00e0 pr ojet pour la relocalisation industrielle , qui \nconcernent \u00e0 80 % des PME. L'int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019enveloppe de 550 M\u20ac pour la relocalisation industrielle \nsera d\u00e9pens\u00e9e d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e 2020. C\u2019est bien la preuve qu\u2019il y a partout en France,  sur tous les \nterritoires , des PME, des TPE, des ETI qui attendent que les fonds de la relance soient disponibles.  \n \nM\u00eame chose sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics de l\u2019Etat  : 8 Md\u20ac de demandes \nd\u2019investissement s pour financer la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des  universit\u00e9s, des casernes, des \ncommissariats , partout en France.  \n \nL\u2019attente est l\u00e0, les entreprises y r\u00e9pondent, \u00e0 nous de d\u00e9caisser rapidement les sommes n\u00e9cessaires.  \n \nJ\u2019annoncerai d\u00e8s cette semaine avec Agn\u00e8s P annier -Runacher , la liste des premi\u00e8res dizaines de \nprojets de relocalisation industrielle qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9  sign\u00e9s et qui b\u00e9n\u00e9ficieront de l'argent public.  \n \nJe veux redire \u00e0 cette occasion que nous nous battrons pour chaque emploi industriel, comme nous \nl'avons fait pour Ascoval. Nous nous battrons pour Bridgestone, nous nous battrons pour Nokia avec \ndes perspectives sur la cyber s\u00e9curit\u00e9  par exemple . Nous nou s battrons pour General Electric \u00e0 Belfort, \ncomme nous l'avons fait dans l'a\u00e9ronautique pour Airbus ou pour Safran en \u00e9vitant des d\u00e9parts \ncontraints.  \n \nCe n'est pas parce que le moment est difficile que nous devons renoncer \u00e0 nos ambitions. C'est au \ncontra ire parce que le moment est difficile qu'il faut garder nos ambitions et la n\u00e9cessit\u00e9 de la \nrelocalisation et de la reconqu\u00eate industrielle de la France. Nous nous battrons pour chaque emploi, \nm\u00eame si c'est difficile .  \n \nMa conviction est simple  : l'industr ie du futur ne se construira pas sur les ruines de l'industrie du pass\u00e9.  \n \nEn conclusion, mesdames et m essieurs les D \u00e9put\u00e9s, je voudrais remercier la majorit\u00e9 pour son soutien \ndans l'\u00e9laboration, la conception et la d\u00e9finition de ce plan de relance.  \n \nJe voudrais remercier tous les parlementaires qui, au -del\u00e0 de leur affiliation politique, et je pense aux \nR\u00e9publicains, ont pris la d\u00e9cision de soutenir ce plan de relance. C'est un choix courageux et c'est un \nchoix responsable que je tiens \u00e0 saluer.  \n \nJe voud rais remercier la majorit\u00e9 de la constance dont ell e a fait preuve face \u00e0 la crise. C onstance dans \nla protection des entreprises et des salari\u00e9s, constance dont l'ambition de notre politique \u00e9conomique \nqui est d'amener la France vers un mod\u00e8le \u00e9conomique p lus juste, pl us comp\u00e9titif et plus d\u00e9carbon\u00e9 .  \n \nConstance aussi dans la mani\u00e8re d'aborder la crise sanitaire et ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques. Nous \nne voulons pas ajouter plus de c rise \u00e9conomique \u00e0 plus de crise sanitaire .  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n6/6  \nNous voulons tirer les le\u00e7ons d u printemps dernier pour conjuguer lutte contre le virus et maintien \u00e0 tout \nprix de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, d\u00e9fense sanitaire et protection \u00e9conomique.  \n \nNous voulons prot\u00e9ger du point de vue sanitaire et continuer \u00e0 travailler, prot\u00e9ger les plus fragiles d 'entre \nnous et continuer \u00e0 produire.  \n \nLe virus tue mais la crise \u00e9conomique aussi fait des victimes. Elles sont moins visibles. Elles sont tout \naussi meurtries et tout aussi fragilis\u00e9es. Notre responsabilit\u00e9 est de les d\u00e9fendre en poursuivant l'acti vit\u00e9 \n\u00e9conomique de la N ation.  \n \nJe vous remercie.  \n ", "published_date": "2020-10-26", "section": "Discours"}