{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=100283&pn=Propos%20liminaires%20de%20BLM%20lors%20de%20son%20audition%20par%20lors%20de%20son%20audition%20par%20la%20Commission%20des%20finances%20de%20l'AN%20sur%20le%20PLF%202023.pdf", "author": "0", "title": "26/09/2022 - Propos liminaires de Bruno Le Maire lors de son audition par la Commission des finances\nsur le projet de loi de finances 2023", "text": " \n1 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPropos liminaires de  Bruno Le Maire   \nlors de son a udition  par la Commission des  finances  \nsur le projet de loi de finances 2023  \n \nLundi 26 septembre  2022  \nAssembl\u00e9e nationale  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 20  \n \n \n  \n2 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nMonsieur le Rapporteur G\u00e9n\u00e9ral,  \nMesdames et Messieurs les d\u00e9put\u00e9s,  \n \nJe suis tr\u00e8s heureux de v ous retrouver avec Gabriel Attal  pour pr\u00e9senter le premier \nbudget de ce nouveau quinquennat et le sixi\u00e8me budget cons\u00e9cutif pour not re \nmajorit\u00e9.  \n \nCe n\u2019est pas un budget de rigueur, ce n\u2019est pas un budget de facilit\u00e9, c\u2019est un budget \nresponsable et protecteur dans des temps de grande s incertitude s. Et c\u2019est un \nbudget qui veut tenir le juste \u00e9quilibre entre la protection n\u00e9cessaire de nos \ncompatriotes et le r\u00e9tablissement indisp ensable des finances publiques. C\u2019est par \nailleurs un budget qui tient la ligne \u00e9conomique qui a toujours \u00e9t\u00e9 la n \u00f4tre depuis \n2017 avec beaucoup de constance : le travail, la r\u00e9mun\u00e9ration du travail, la juste \nr\u00e9mun\u00e9ration du travail, la croissance et l\u2019investissement.  \n \nCe budget, je le disais, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans une p\u00e9riode de tr\u00e8s forte s incertitude s \n\u00e9conomique s. Je n\u2019en citerai que quelques -unes  : la poursuite de la guerre en \nUkraine, \u00e9videmment, avec son issue incertaine qui a un impact majeur sur les prix \nde l\u2019\u00e9nergie ; les difficult\u00e9s \u00e9conomiques de beaucoup de nos partenaires \n\u00e9conomiques, je pense en particulie r aux Etats -Unis, \u00e0 la Chine avec sa strat\u00e9gie \ncontre le Covid ou \u00e0 l\u2019Allemagne. Je pense \u00e9galement aux mouvements politiques \nen Europe et \u00e0 leur inciden ce \u00e9ventuelle sur la zone euro.  \n \nDans ce contexte, je tiens \u00e0 rappeler la r\u00e9sistance de l\u2019\u00e9conomie fran \u00e7aise. On nous \navait indiqu\u00e9 que les 2,3% de croissance en 2022 ne pourraient pas \u00eatre atteints, \nnous avons aujourd\u2019hui une perspective de croissance \u00e0 2,7% pour cette ann\u00e9e \n2022. Nous avons une consommation des m\u00e9nages qui a rebondi, un emploi qui se \ntient, des investissements qui se maintiennent. Pour toutes ces raisons, et malgr\u00e9 \ntoutes les incertitudes que j\u2019ai indiqu\u00e9es, nous maintenons une pr\u00e9vision de \ncroissance positive \u00e0 1% pour 2023.  \n \nQuelle est aujourd'hui notre priorit\u00e9 absolue ? Notre priorit\u00e9 absolue, celle dont \nvous parlent nos compatriotes dans vos circonscriptions, celle dont on me parle \ndans mes d\u00e9placements, c'est l'inflation. L'inflation est une menace directe sur les \nm\u00e9nages les plus fragiles. Elle est une menace directe sur les classes moyennes, sur \nles retrait\u00e9s qui ne peuvent pas augmenter leurs revenus.  \n \n  \n3 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nC'est un facteur de d\u00e9sorganisation des cha\u00eenes de valeurs qui peut obliger \ncertaines entreprises industrielles \u00e0 r\u00e9duire leur production, tout simplement parce \nque la facture d'\u00e9nergie est trop \u00e9lev\u00e9e, voire \u00e0 d\u00e9localiser. Et nous avons eu \nl'occasion, ave c un certain nombre d'entre vous vendredi dernier en Haute -Savoie, \nde confirmer  \u00e0 quel point l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie avait un impact \nsignificatif sur les PME  et sur notre tissu industriel.  \n \nNotre priorit\u00e9 absolue, je le redis donc, est de fair e reculer une inflation qui restera \n\u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 dans les mois qui viennent, de l'ordre de 6%, avant de revenir \nautour de 4% d ans le courant de l'ann\u00e9e 2023.  \n \nComment est -ce que nous comptons nous y employer ? D'abord en maintenant un \nbouclier \u00e9nerg\u00e9t ique qui est la singularit\u00e9 de la politique \u00e9conomique fran\u00e7aise. \nNous sommes le seul pays de la zone euro \u00e0 avoir adopt\u00e9, d\u00e8s l'automne 2021, sur \nla proposition du p r\u00e9sident de la R\u00e9publique, un bouclier \u00e9nerg\u00e9tique qui a \nmaintenu les prix de l'\u00e9lectricit \u00e9 et les prix du gaz \u00e0 des niveaux raisonnables. Le \nr\u00e9sultat, c'est que nous avons le taux d'inflation le plus faible de la zone euro et que \nnous n'atteignons pas les 8, 9, 10, 11 %, 12 % d'inflation que connaissent aujourd'hui \ncertains  Etats membres de la  zone euro.  \n \nNous avons donc pris la d\u00e9cision de maintenir ce bouclier \u00e9nerg\u00e9tique. Les prix du \ngaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 augmenteront, c'est vrai, mais ils augmenteront de 15% au \nd\u00e9but de l'ann\u00e9e 2023, alors qu'ils auraient d\u00fb augmenter de plus de 100%. Nou s \nmaintenons donc cette protection qui est \u00e0 la fois juste pour les m\u00e9nages et efficace \npour notre \u00e9conomie. Le co\u00fbt net de ce bouclier de 16 milliards \u202f d'euros : 11 pour le \nbouclier gaz, 5 pour le bouclier \u00e9lectricit\u00e9. Mais ce co\u00fbt serait de plus du triple si \nnous n'avions pas d\u00e9j\u00e0 en place un m\u00e9canisme de redistribution des rentes des \n\u00e9nerg\u00e9ticiens.  \n \nEt je veux le dire dans le d\u00e9bat que nous aurons \u00e9videmment sur la situation de \ncertaines entreprises : nous  ne voulons pas de nouveaux imp\u00f4ts, mais nous refusons \ncat\u00e9goriquement les rentes. Et donc des \u00e9nerg\u00e9ticiens qui touchent des revenus \nexceptionnels non pas parce qu\u2019ils ont investi, mais uniquement parce que les prix \nflambent doivent reverser ces b\u00e9n\u00e9fices  \u00e0 la collectivit\u00e9 et reversent d\u00e9j\u00e0 ces \nb\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la collectivit\u00e9. C\u2019est ce qui nous permet de financer le bouclier \n\u00e9nerg\u00e9tique et je ne veux laisser aucun doute l\u00e0-dessus . \n \n  \n4 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nNous ne sommes pas pour le laisser faire, laisser aller. Nous ne sommes pas pour des \nimp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires. Nous sommes contre les rentes, et nous r\u00e9cup\u00e9rons le \nproduit des rentes, notamment des \u00e9nerg\u00e9ticiens, pour financer notre bouclier \n\u00e9nerg\u00e9tique. Et je me r\u00e9jouis que la Commission europ\u00e9enne ait repris \u00e0 son compte \nce m\u00e9cani sme, preuve de s a justice et de son efficacit\u00e9.  \n \nProt\u00e9ger nos compatriotes contre l'inflation, c'est \u00e9galement prot\u00e9ger tous ceux qui \ntravaillent, et tous ceux qui paient des imp\u00f4ts. Nous avons pris la d\u00e9cision d'indexer \nle bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu sur le niveau de l'inflation hors tabac, soit 5,4 %. \nJe rappelle que nous aurions pu indexer le bar\u00e8me de l'IR sur les salaires. Nous avons \nfait un autre choix, et nous le revendiquons. Nous avons \u00e9vit\u00e9 \u00e0 tous ceux qui sont \nsoumis \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu d e payer davantage d'imp\u00f4ts. C'est le sens de ce choix \nstrat\u00e9gique qui a \u00e9t\u00e9 fait avec le b ar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu.  \u00c7a veut dire tr\u00e8s \nconcr\u00e8tement que le revenu disponible apr\u00e8s imp\u00f4t restera le m\u00eame pour tous les \nm\u00e9nages, m\u00eame si les salaires augmen tent. Ceux qui travaillent sont donc \nr\u00e9compens\u00e9s de leur travail, et n'en s ont pas priv\u00e9s par l'inflation.  \n \nNous voulons \u00e9galement prot\u00e9ger les entreprises. Et l\u00e0 aussi, c'est d'une grande \nconstance par rapport \u00e0 la strat\u00e9gie qui a toujours \u00e9t\u00e9 la n\u00f4tre. N ous avons refus\u00e9 \nque la crise du Covid, et que la r\u00e9cession brutale qui a suivi la crise du Covid \nn'emporte des pans entiers de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise , et ne conduise \u00e0 des dizaines \nde milliers de faillites.  Nous ne voulons pas que ce qui n'est pas arriv\u00e9 pe ndant la \ncrise du Covid arrive en raison de l'inflation. Et nous voulons prot\u00e9ger notre tissu \nindustriel contre les ravages de la flamb\u00e9e des prix de l' \u00e9lectricit\u00e9 et des prix du gaz.  \n \nPour les plus petites entreprises, celles qui ont un chiffre d'affaires  inf\u00e9rieur \u00e0                           \n2 millions d'euros et qui ont moins de 10 salari\u00e9s, elles sont prot\u00e9g\u00e9es par les tarifs \nr\u00e9gul\u00e9s de vente, avec une hausse qui sera limit\u00e9e \u00e0 15 %.  \n \nPour toutes les autres entreprises, nous mettrons en place un guichet  simplifi\u00e9 pour \ndes aides jusqu'\u00e0 hauteur de 2 millions d'euros, qui sera op\u00e9rationnel le 3 octobre. \nLe pr\u00e9c\u00e9dent n'a pas fonctionn\u00e9, nous l'avons donc corrig\u00e9 et simplifi\u00e9. Nous avons \nnotamment retenu comme crit\u00e8re le fait d'avoir des b\u00e9n\u00e9fices en baisse sur un mois \nau lieu des trois mois pr\u00e9c\u00e9dents, et simplifier \u00e9galement le  crit\u00e8re du chiffre \nd'affaires.  \n \n \n \n  \n5 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nReste la question des entreprises qui sont expos\u00e9es \u00e0 la concurrence internationale, \net qui ont des factures d'\u00e9nergie particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9es. L\u00e0 encore, je reprends \nl'exemple des d\u00e9colleteurs de la vall\u00e9e de l'Arve qui produisent des pi\u00e8ces de \nmoteurs a utomobiles, par exemple, s'ils vont sur un march\u00e9 chinois ou sur un \nmarch\u00e9 am\u00e9ricain, et qu'ils expliquent qu'ils ont d\u00fb faire passer des hausses de 5 %, \n10 %, 15 %, 20 % \u00e0 cause des prix d'\u00e9lectricit\u00e9, l\u00e0, le march\u00e9 chinois, le march\u00e9 \nam\u00e9ricain leur dit :  \u00ab mais d\u00e9sol\u00e9, non, il n'y a pas d'augmentation des prix de \nl'\u00e9nergie, donc on ne voit pas pourquoi on payerait plus cher. \u00bb Donc c'est bien ces \nentreprises -l\u00e0 qui consomment beaucoup d'\u00e9nergie, qui sont expos\u00e9es \u00e0 la \nconcurrence internationale  et ne peuv ent pas r\u00e9percuter sur le prix , qu'il faut \nprot\u00e9ger en priorit\u00e9 absolue . \n \nJ'ai fait des propositions \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de simplification du dispositif \nexistant, qui est insuffisant et trop complexe. J'ai demand\u00e9 d'une part que le crit\u00e8re \nde la par t de l'\u00e9nergie dans le chiffre d'affaires, qui est actuellement de 3 %, soit \nabaiss\u00e9. J'ai demand\u00e9 qu'il soit calcul\u00e9 non pas sur l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dant l'ann\u00e9e 2022, \nmais durant l'ann\u00e9e. Parce que vous avez des entreprises qui ont une part de \nl'\u00e9nergie dans le ur chiffre d'affaires, qui peut repr\u00e9senter 1 % ou 2 % en 2021, mais \nen 2022, \u00e7a repr\u00e9sentera 5 % ou 6 %, elles ne sont pas \u00e9ligibles. Donc il faut modifier \nces r\u00e8gles de calcul, en ajustant le calcul sur l' ann\u00e9e n et pas sur l'ann\u00e9e n -1. \n \nJ'ai \u00e9galement d emand\u00e9 que le crit\u00e8re d'Ebitda en baisse sur trois mois soit \nsupprim\u00e9. \u00c7a n'a aucun sens pour une entreprise industrielle d'attendre que l'Ebitda \nsoit n\u00e9gatif sur trois mois au bout d'un mois. En g\u00e9n\u00e9ral, l'entreprise industrielle se \nretrouve d\u00e9j\u00e0 dans de tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s. Nous retiendrons donc comme \ncrit\u00e8re unique la ba isse des b\u00e9n\u00e9fices sur un mois.  \n \nEnfin, j'ai demand\u00e9 que le plafond des aides soit doubl\u00e9, qu'il passe de 25 \u00e0 50 \nmillions d'euros pour le plafond \u00e0 50, de 50 \u00e0 100 millions d'euros,  de fa\u00e7on \u00e0 \napporter les sommes n\u00e9cessaires pour les entreprises qui en ont le plus besoin et \nqu'on les factures d'\u00e9nergie les plus importantes.  \n \nNous aurons les r\u00e9ponses de la Commission europ\u00e9enne dans les prochains jours. Je \npeux d\u00e9j\u00e0 vous dire que les modifications de ces r\u00e8gles d'aides d'\u00c9tat qui devaient \nintervenir le 1 janvier 2023 gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention de la France, interviend ront en \noctobre de cette ann\u00e9e.  \n \n  \n6 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nC'est bien pour cela qu'avec le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons recommand\u00e9 \n\u00e0 tou tes les entreprises de ne pas signer leurs contrats \u00e9nerg\u00e9tiques pour l'ann\u00e9e \n2023 et d'attendre que ces no uvelles r\u00e8gles soient \u00e9tablies.  \n \nEnfin, s'agissant des collectivit\u00e9s locales, je rappelle qu'un fonds de 430 millions \nd'euros a \u00e9t\u00e9 mis en place lors  du PLF 2022 et que 30 \u202f000 communes b \u00e9n\u00e9ficient \nactuellement du tarif r \u00e9glement \u00e9 et sont donc prot \u00e9g\u00e9es par le bouclier tarifaire.  \n \nDans ce budget, nous poursuivons aussi les transformations de notre \u00e9conomie \npour atteindre les objectifs strat\u00e9giques que nous nous sommes fix\u00e9s avec le \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre : le plein emploi en 2027 et le \npassage sous les 3 % de d\u00e9ficit public.  \n \nPour cela, notre strat\u00e9gie reste la m\u00eame : le soutien \u00e0 la croissance, la r\u00e9duction des \nd\u00e9penses et l es r\u00e9formes de structure. Le soutien \u00e0 la croissance, il se voit et il se lit \ndans la baisse des imp\u00f4ts de production que nous continuons \u00e0 porter, qui est la \ntraduction d'une politique de l'offre qui vise tout simplement \u00e0 permettre \u00e0 notre \ntissu \u00e9conomiq ue, et notamment notre tiss u industriel, de se d\u00e9velopper.  \n \nNous sommes la seule majorit\u00e9 depuis 25 ans \u00e0 avoir engag\u00e9 la baisse des imp\u00f4ts de \nproduction et je consid\u00e8re que cette baisse est indispensable pour acc\u00e9l\u00e9rer la \nreconqu\u00eate industrielle de la nat ion fran\u00e7aise. Vous ne pouvez pas garantir la \nreconqu\u00eate industrielle du pays quand les industries sont lest\u00e9es d'un tel boulet au \npied. Nous les avons r\u00e9duits de 10 milliards d'euros, nous les r\u00e9duirons \u00e0 nouveau de \n8 milliards d'euros mais nous le ferons  pour tenir compte de la situation des finances \npubliques en deux fois sur 2023 et sur 2024. Et nous vous proposons, pour garantir \nque la parole soit tenue, d'inscrire cette trajectoire sur deu x ans dans le PLF 2023.  \n \nPour soutenir la croissance, nous nous  appuierons \u00e9videmment aussi sur \nl'innovation, notamment sur France 2030. Nous avons inscrit 6 milliards d'euros \nd'engagements dans le budget 2023. Et nous veillons \u00e0 ce que tout cet \nenvironnement plus favorable, tout ce financement de l'innovation se trad uise bien \nconcr\u00e8tement par des d\u00e9cisions de relocalisation, de production industrielle, de \nsites industriels, de cha \u00eenes de valeur dans notre pays. C'est ce que nous avons fait \navec GlobalFoundries sur les semi -conducteurs, avec STMicro \u00e0 Crolles et c'est ce \nque nous voulons obtenir de l'industrie automobile ou  d'autres secteurs industriels.  \n \n  \n7 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nLe deuxi\u00e8me volet de cette strat\u00e9gie de r\u00e9tablissement des finances publiques, c'est \n\u00e9videmment la r\u00e9duction des d\u00e9penses. Le \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb, \u00e9tait la bon ne \nr\u00e9ponse face \u00e0 l'effondrement de notre \u00e9conomie. Il nous a \u00e9vit\u00e9 des dizaines de \nmilliers de faillites, une explosion du ch\u00f4mage et au bout du compte, il a \u00e9t\u00e9 moins \nco\u00fbteux que les d\u00e9penses qui auraient \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour r\u00e9parer une crise \n\u00e9conomique  majeure. Mais le \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb serait une faute \u00e9co nomique \nen p\u00e9riode d'inflation.  \n \nNous avons mis fin aux \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb. Nous ne r\u00e9tablirons pas le \u00ab quoi qu'il \nen co\u00fbte \u00bb. Et je ne veux laisser aucune ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0 -dessus. R\u00e9tablir le  \u00ab quoi qu'il \nen co\u00fbte \u00bb, c'est tout simplement alimenter l'incendie inflationniste. C'est au \ncontraire des aides cibl\u00e9es qu'il faut mettre en place sur les secteurs, les personnes, \nles industries, les entreprises qui en ont le plus besoin. Nous avons donc  mis fin aux \ncr\u00e9dits de relance.  \n \nNous avons mis fin aux dispositifs d'urgence. Je sais qu'il y a parfois des demandes \npour r\u00e9tablir des dispositifs globaux de ce type -l\u00e0. Nous ne le ferons pas car ce serait \nune faute \u00e9conomique. Par ailleurs, Gabriel Atta l aura l'occasion d'y revenir. Les \nd\u00e9penses publiques, leur progression restera inf\u00e9rieure au rythme de l'inflation. \nPreuve de notre d\u00e9termination \u00e0 contenir l'augme ntation de la d\u00e9pense publique.  \n \nEnfin, je veux l\u00e0 aussi \u00eatre tr\u00e8s clair sur le sujet, nous  ne pourrons pas r\u00e9tablir nos \nfinances publiques, baisser la dette, r\u00e9duire les d\u00e9ficits si en plus de la croissance, \nen plus de la r\u00e9duction des d\u00e9penses, nous n'envisageons pas des transformations \nstructurelles qui sont, je crois, au c\u0153ur de ce que notre  majori t\u00e9 a promis au peuple \nfran\u00e7ais.  \n \nNous poursuivrons donc la r\u00e9forme de l'assur ance ch\u00f4mage et nous engagerons une \nr\u00e9forme des retraites. Cette r\u00e9forme des retraites, nous ne la faisons pas pour le \nplaisir de faire une r\u00e9forme des retraites, nous la f aisons d\u2019abord parc e qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 \npromise par le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle et \nqu\u2019elle fait donc partie du mandat qui a \u00e9t\u00e9 co nfi\u00e9 par le peuple fran\u00e7ais au \npr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 cette majorit\u00e9 .  \n \n \n \n \n  \n8 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \nJ\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 convaincu qu\u2019il valait mieux en mati\u00e8re politique tenir ses \npromesses et que 6 mois apr\u00e8s les \u00e9lections, dire que nous pourrions abandonner \nune promesse de campagne centrale sur laquelle il y a eu des d\u00e9bats, il y a eu des \n\u00e9changes, il y a eu pa rfois des controverses, parfois des critiques, mais ce d\u00e9bat \n\u00e9tait tranch\u00e9, tranch\u00e9 par le peuple souverain qui s\u2019est prononc\u00e9 en faveur d\u2019un \ncandidat qui proposait une r\u00e9forme des retraites avec une modification de l\u2019\u00e2ge \nl\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite et l es crit\u00e8res de calcul de cette retraite. Eh bien, j\u2019ai la \nconviction qu\u2019il vaut mieux tenir parole en mati\u00e8re politique.  \n \nJ\u2019ai \u00e9galement la conviction que si nous voulons financer notre mod\u00e8le de solidarit\u00e9, \nil y a deux voies qui se pr\u00e9sentent devant nous  parce que ce mod\u00e8le est g\u00e9n\u00e9reux, \nefficace et nous y sommes tous attach\u00e9s mais il est co\u00fbteux. Donc, il faut bien le \npayer. Vous avez deux mani\u00e8res de le payer : soit vous augmentez les imp\u00f4ts, \u00e7a n\u2019a \njamais \u00e9t\u00e9 la voie de la majorit\u00e9, soit vous d\u00e9gagez p lus de recettes, plus de \nprosp\u00e9rit\u00e9s, plus de travail. C\u2019est notre voie et c\u2019est celle qui a m\u00e8ne une r\u00e9forme \ndes retraites. Enfin, je suis convaincu pour en finir sur mes convictions sur ce sujet \nque vous connaissez d\u00e9j\u00e0, que l\u2019on peut faire une r\u00e9forme ju ste, responsable dans \ndes d\u00e9lais raisonnables tout en arrivant \u00e0 obtenir l\u2019adh\u00e9sion de nos compatriotes.  \n \nEnfin, ce budget reste fid\u00e8le \u00e0 notre d\u00e9termination \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la transition \n\u00e9cologique et acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Je vais \u00eatre honn\u00eate comme \u00e0 \nchaque fois avec vous. Nous pourrions certainement faire mieux. Et il est \u00e9vident \nque le budget est un peu d\u00e9port\u00e9 dans un sens qui n'est pas celui que nous aurions \nsouhait\u00e9 par les aides et les subventions \u00e0 nos compatriotes en mati\u00e8re de gaz et e n \n2022 en mati\u00e8re de carburants. Nous l\u2019admettons, nous le reconnaissons et je pense \nque c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 face \u00e0 la crise de l'inflat ion. \n \nPour autant, je voudrais souligner un certain nombre de d\u00e9cisions qui sont dans ce \nbudget et qui sont importantes pour acc\u00e9l\u00e9rer le verdissement et je pense que nous \ndevons faire plus et faire mi eux dans les mois qui viennent . \n \nLe budget de Ma Prime Renov va passer de 2 milliards d'euros en 2022 \u00e0 2,5 milliards \nd'euros en 2023. C'est une augmentation tr\u00e8s significative. Et comme cela est \napparu pendant un dialogue de Bercy qu'avait lanc\u00e9 le Ministre des Comptes \npublics, nous devons travailler ensemble \u00e0 une am\u00e9lioration de l'efficacit\u00e9 de ce \ndispositif, en passant de r\u00e9novation par gestes individuels \u00e0 des r\u00e9novations \nglobales. Je pense que \u00e7a peut \u00eatre un des d\u00e9bats int\u00e9ressants de ce PLF 2023.  \n \n  \n9 \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n \n \n \n \nNous mettrons en place 1,3 milliard d'euros pour le verdissement du parc \nautomobile. Nous acc\u00e9l\u00e9rerons donc la transformation de ce parc. Nous mettrons \nen plac e un fonds vert dot\u00e9 de 1,5 milliard d'euros, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re \nministre pour l es collectivit\u00e9s territoriales.  \n \nEnfin, je tiens \u00e0 insister sur le fait que nous amor\u00e7ons un virage radical en mati\u00e8re \nde garantie export. Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, la France n'accordera plus \naucune garantie export pour aucune \u00e9nergie fossile. Depuis l'exploration jusqu'au \nraffinage en passant par le transport, c'est un choix radical que nous avons fait dans \nce domaine.  \n \nJe termine enfin par les \u00e9l\u00e9me nts de finances publiques pour rappeler que notre \nobjectif en 2023 est bien de tenir les 5 % de d\u00e9ficit public et de ramener la dette \u00e0 \nun peu plus de 111 % en fin d'ann\u00e9e. Tout cela demandera de la fermet\u00e9. Tout cela \ndemandera de la constance. Tout cela d emandera aussi de l'imagination et je \nremercie Daniel L abaronne  et les parlementaires qui ont travaill\u00e9 avec lui sur un \nensemble de propositions pour r\u00e9duire l a d\u00e9pense publique.  \n \nToutes ces propositions qui nous permettront de respecter nos engagements \nnationaux et nos engagements e urop\u00e9ens seront les bienvenues.  ", "published_date": "2022-09-26", "section": "Discours"}