{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=66071&pn=892%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20lors%20de%20la%20conference%20de%20presse%20de%20lancement%20de%20la%20Campagne%20dimpot%20sur%20les%20revenus%202020-pdf", "author": "0", "title": "892 -\u00a0 Discours de Bruno Le Maire lors de la conf\u00e9rence de presse de lancement de la campagne de l\u2019imp\u00f4t sur les revenus 2020 - Jeudi 8 avril 2021", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \nConf\u00e9rence de presse  \npour le lancement de  la campagne de l\u2019imp\u00f4t sur les revenus 2020  \n \n \nDiscours de Bruno Le Maire , \nministre de l'Economie, des Finances  et de la Relance  \n \n \n \nBercy  \n \nJeudi 8 avril  2021  \n \n \n \nContact presse  :  \nCabinet de Bruno Le Maire    01 53 18 41 13  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n2/5  \nBonjour \u00e0 tous,  \n \nVous savez que chaque ann\u00e9e, l\u2019ouverture de la campagne de d\u00e9claration des revenus est un temps \nfort pour les Fran\u00e7ais et je me r\u00e9jouis cette ann\u00e9e de faire ce lancement avec le ministre des Comptes \npublics.  \n \nJe profite de cette occasion pour remercier Olivier Dussopt avec lequel nous constituons une \u00e9quipe \ntotalement mobilis\u00e9e, efficace, amicale au service des Fran\u00e7ais. Je souhaite le remercier pour la qualit\u00e9 \ndu travail que nous faisons en commun depuis maintenant plusieurs mois. Je pense qu'il est essentiel \nque le minist\u00e8re des Comptes publics et celui des Finances s'entendent aussi bien qu'ils s'entendent \nactuellement.  \n \nCette campagne de d\u00e9claration des revenus de l'ann\u00e9e 2020, je souha itais la pr\u00e9senter avec \nOlivier  Dussopt parce qu\u2019elle porte le sceau des transformations en profondeur qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es \npar le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans sa campagne de 201 7 et mises en \u0153uvre depuis.  \n \nPour la  premi\u00e8re fois, nous voyons les r\u00e9sultats de ces r\u00e9formes et leur efficacit\u00e9.  \n \nJe souhaitais \u00e9galement  pouvoir la pr\u00e9senter en associant \u00e9videmment la Direction g\u00e9n\u00e9rale des \nfinances publiques , et son excellent directeur g\u00e9n\u00e9ral, J\u00e9r\u00f4me F ournel . J'aurai l 'occasion de revenir sur \nle travail essentiel que fait cette direction g\u00e9n\u00e9rale depuis plusieurs mois pendant la crise.  \n \nJ'ai souhait\u00e9 \u00e9galement faire cette pr\u00e9sentation parce que nous restons au c\u0153ur de la cris e \u00e9conomique \net sanitaire. C es questions d'i mposition sont des quest ions politiques majeures. I l \u00e9tait important de \nvous pr\u00e9senter les choix que nous avons faits sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre et du pr\u00e9sident de la \nR\u00e9publique pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.  \n \nNous avons dans cette campagne, et depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, massivement baiss\u00e9 les \nimp\u00f4ts des m\u00e9nages fran\u00e7ais.  \n \nDepuis la fin du quinquennat pour vous d onner un seul chiffre, c'est 23  milliards d'euros d'imp\u00f4ts en \nmoins que paieront les m\u00e9nages fran\u00e7ais chaque ann\u00e9e.  \n \nC'est la plus forte baisse des imp\u00f4ts sur les m\u00e9nages fran\u00e7ais depuis 20 ans.  \n \nD\u2019abord, nous avons baiss\u00e9 de 5 milliards d'euros l'imp\u00f4t sur le revenu des m\u00e9nages. Ce sont  17 millions \nde foyers fiscaux qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette mesure pour un gain moyen d'e nviron 300 euros par foyer.  \n \nGr\u00e2ce au pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source, cette baisse d'imp\u00f4t, elle a pu \u00eatre  per\u00e7ue d\u00e8s le d\u00e9but de \nl'ann\u00e9e  2020 , cela d'autant plus que, comme v ous le savez, nous avons \u00e9galement anticip\u00e9 le \nversement des cr\u00e9dits d'imp\u00f4t, notamment pour les aides \u00e0 domicile.  \n \nAu mois de janvier 2021 , c'est 5,5 milliards d'euros d'avances pour 640 euros en moyenne par foyer. \nJe crois que c'est une aide qui est app r\u00e9ciable quand, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, on commence son ann\u00e9e par \nle versement d'un ch\u00e8que du Tr\u00e9sor pour anticiper les cr\u00e9dits d'imp\u00f4t sur les aides \u00e0 domicile, \nnotamment.  \n \nLa deuxi\u00e8me baisse d'imp\u00f4t majeure apr\u00e8s celle de l'imp\u00f4t sur le revenu, c'est la taxe d'habitation. Nous \navons d'ores et d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 la taxe d'habitation pou r 80 % des m\u00e9nages en 2020. N ous avan\u00e7ons \nd\u00e9sormais, conform\u00e9ment \u00e0 l'engagement qui \u00e9tait pris par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vers sa \nsuppression progressive pour l'ensemble des F ran\u00e7ais.  \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n3/5  \n \nPour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis, en 2020, avec cette suppression progressive de la taxe d'habitation, ce sont \npr\u00e8s de 18 millions de foyers qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un d\u00e9gr\u00e8vement total de taxe d'habitation, une \nsuppression, pour un gain moyen de 570 euros.  \n \nEn 2021, les autres foyers vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une diminution progressive de leur taxe d'habitation, ce \nn\u2019est pas un d\u00e9gr\u00e8vement total, c 'est une diminution progressive.  L\u00e0 aussi, pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis, \nce sont 7,2 millions de foyers fiscaux suppl\u00e9mentaires qui vont b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un all\u00e9gement de 30% de \nleur taxe d\u2019habitation pour un gain moyen estim\u00e9 \u00e0 366 euros.  \n \nAu total, en 2021, vous aurez 25 millions de Fran\u00e7ais qui soit ne paieront plus la taxe d\u2019habitation soit \nverront une r\u00e9duction, u n all\u00e8gement du montant de leur taxe d\u2019habitation. Avec un objectif tr \u00e8s simple \net tr\u00e8s clair en 2023  : plus aucun foyer fiscal en France ne paiera de taxe d\u2019habitation sur sa r\u00e9sidence \nprincipale. Nous aurons donc supprim\u00e9 un imp\u00f4t, et pas n\u2019impo rte leque l. Je pense que cela m\u00e9rite \nd\u2019\u00eatre soulign\u00e9 dans un pays qui, je le rappelle, garde le taux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires le plus \u00e9lev\u00e9 \nde tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s.  \n \nSi nous avons voulu cette baisse des imp\u00f4ts,  celle de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu ou  la taxe d\u2019h abitation, c\u2019est \ntout simplement pour soulager les Fran \u00e7ais qui travaillent, soulager l es classes moyennes qui travaillent \net qui en ont assez de payer des imp\u00f4ts qu\u2019ils jugent excessifs par rapport \u00e0 ce qu\u2019elles gagnent, par \nrapport \u00e0 leur travail ou par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 du service qui leur est rendu en retour . Il me semble \nessentiel de valoriser cette baisse de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires qui, je le rappelle, se fait dans un pays \no\u00f9 le taux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires reste le plus \u00e9lev\u00e9 des pays d\u00e9vel opp\u00e9s.  \n \nDe ce point de vue -l\u00e0, je veux le redire avec beaucoup de clart\u00e9, l\u2019augmentation ne peut pas \u00eatre une \nsolution pour la France. Elle peut \u00eatre une solution pour des pays qui ont pratiqu\u00e9 le dumping fiscal au \ncours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Elle peut \u00eat re une solution pour des pays qui avaient des taux de \npr\u00e9l\u00e8vements obligatoires beaucoup plus faibles que la France dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense par \nexemple \u00e0 la Grande -Bretagne. Elle ne peut pas \u00eatre une solution pour un pays comme la France qui \nn\u2019a cess\u00e9 de pratiquer l\u2019augmentation des taxes et l\u2019augmentation des imp\u00f4ts comme r\u00e9ponse \n\u00e9conomique et politique \u00e0 ses difficult\u00e9s.  \n \nAvec le p r\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec le Premier ministre, avec le ministre des Comptes publics, \nnous empruntons un che min diff\u00e9rent, celui de la baisse de l\u2019imposition sur les m\u00e9nages pour tout \nsimplement rendre aux Fran\u00e7ais le fruit de leur travail.  \n \nNous avons \u00e9galement modernis\u00e9 en profondeur le fonctionnement de l\u2019imp\u00f4t. Olivier D ussopt \nreviendra sur cette r\u00e9forme qu i avait suscit\u00e9 tant d\u2019inqui\u00e9tudes avant qu\u2019ell e ne soit introduite par \nG\u00e9rald  Darmanin , la r\u00e9forme du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source.  \n \nSouvenez -vous, avant la mise en \u0153uvre de cette r\u00e9forme, tous ceux qui vous expliquaient que cela \nallait \u00eatre compliqu\u00e9, que cela n\u2019allait pas marcher, que cela allait \u00eatre injuste, que cela allait \u00eatre trop \ndifficile, qu\u2019il allait y avoir des erreurs. Comme toujours, on parle assez peu des trains qui arrivent \u00e0 \nl\u2019heure, c\u2019est normal.  \n \nLe train du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019heure, il fonctionne bien, il est utile pour les Fran\u00e7ais \net je consid\u00e8re que c\u2019est l\u2019une des r\u00e9formes majeures qui a \u00e9t\u00e9 introduites dans la fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise \ndepuis plusieurs d\u00e9cennies.  \n \n \n  \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n4/5  \nC'est un s ucc\u00e8s d'abord parce que les Fran\u00e7ais se sont appropri\u00e9s cette r\u00e9forme et qu'aujourd'hui il \npara\u00eetrait impensable, inimaginable, voire injuste d'avoir un d\u00e9calage dans le paiement de son imp\u00f4t sur \nle revenu. Aujourd'hui, il n'y en a plus.  \n \nLes Fran\u00e7ais se la sont appropri\u00e9s, il suffit de regarder le nombre de Fran\u00e7ais qui ont souhait\u00e9 tenir \ncompte de l'\u00e9volution de leurs revenus et ajuster en temps r\u00e9el leur niveau d'imp\u00f4t. En 2020, plus de \n2,8 millions de modifications de taux ou d'acompte ont \u00e9t\u00e9 enregist r\u00e9es sur le site imp\u00f4ts.gouv.fr.  \n \nCette r\u00e9forme, elle \u00e9tait d'autant plus utile et d'autant plus n\u00e9cessaire que nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 \nla plus grave crise \u00e9conomique depuis 1929 dans notre pays, avec certains Fran\u00e7ais qui ont enregistr\u00e9 \ndes pertes de  revenus, qui ont gagn\u00e9 moins d'argent \u00e0 cause de la crise en 2020 que ce qu'ils gagnaient \nen 2019.  \n \nJe pense en particulier \u00e0 tous les salari\u00e9s en activit\u00e9 partielle qui \u00e9taient pay\u00e9s plus que le SMIC, qui \nont perdu de l'argent et qui se retrouvaient don c en 2020 avec un niveau de revenu plus faible. S'il n'y \navait pas eu le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source, ils auraient eu \u00e0 payer des imp\u00f4ts sur des revenus de 2019 \nplus \u00e9lev\u00e9s et ils se seraient retrouv\u00e9s dans une situation financi\u00e8re difficile. Je consid\u00e8re donc  que le \npr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source a non seulement simplifi\u00e9 la vie des Fran\u00e7ais, il a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le de justice \net d\u2019amortisseur de l\u2019impact financier de la crise \u00e9conomique et sanitaire.  \n \nJe vous donne un chiffre, qui je crois, est assez r\u00e9v\u00e9lateur. Pe ndant le premier confinement, en 2020, \nles retenus \u00e0 la source, effectu\u00e9s par les employeurs du secteur priv\u00e9 sur les salaires vers\u00e9s en avril et \nen mai 2020, ont diminu\u00e9 de 6 % pour avril, et de 5 % pour mai par rapport \u00e0 2019. C\u2019est la preuve qu\u2019il \ny a eu un ajustement imm\u00e9diat du taux de pr\u00e9l\u00e8vement par rapport aux revenus, qui eux -m\u00eames avaient \ndiminu\u00e9. C\u2019est ce qui nous a permis, en 2020, de prot\u00e9ger aussi le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Je \nrappelle que malgr\u00e9 la crise, le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais  a augment\u00e9 de 0,6 % en 2020.  \n \nTroisi\u00e8me message que je voulais vous faire passer aujourd'hui, nous savons que les restrictions \nsanitaires continuent \u00e0 toucher tous nos compatriotes, certains plus durement que d'autres.  \n \nJe pense aux ind\u00e9pendants, je pen se aux commerces qui sont ferm\u00e9s, je pense aux salari\u00e9s qui s ont \nen activit\u00e9 partielle\u2026  \n \nJe mesure parfaitement l'inqui\u00e9tude qui peut \u00eatre celle de beaucoup de Fran\u00e7ais fa ce \u00e0 la situation \n\u00e9conomique.  \n \nJe veux leur redire que tant que la crise sanitaire durera, et tant que nous serons oblig\u00e9s, pour des \nraisons sanitaires, de maintenir des r\u00e8gles de restriction sanitaires qui p\u00e8sent sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique \ndu pays, en particulier sur les commer\u00e7ants, nous continuerons \u00e0 les soutenir. Nous les soutiendron s \navec efficacit\u00e9 en adaptant les dispositifs au fur et \u00e0 mesure de la r\u00e9alit\u00e9 de la situation \u00e9conomique, \nmais nous continuerons \u00e0 les soutenir.  \n \nJe veux aussi \u00eatre tr\u00e8s clair sur le choix que nous avons fait avec le pr \u00e9sident de la R\u00e9publique et le \nPremier ministre, les aides qui sont apport\u00e9es pendant la crise sanitaire ne seront retir\u00e9es que \nprogressivement une fois que la crise sanitaire sera derri\u00e8re nous. Il n'est pas question d'avo ir un \ncouperet o\u00f9 \u00e0 telle date, nous  vous dirions  voil\u00e0, c'est fini.   \n \nLes aides seront maintenues tant que la crise sanitaire sera l\u00e0 et que les r\u00e8gles de restriction s anitaire \nseront maintenues. L e retrait des aides ne se fera que de mani\u00e8re progressive pour accompagner les \ncommer\u00e7ants, accompagner les artisans, accompag ner les ind\u00e9pendants, accompagner les tr\u00e8s petites \nentreprises, comme nous l'avons fait depuis le d\u00e9but de la crise.   \n \nSeul le prononc\u00e9 fait foi  \n5/5  \nJe voudrais profiter de ce message sur le soutien au monde \u00e9conomique pour remercier aussi les \nagents de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des financ es publiques qui, depuis maintenant plus d'un an, font un \ntravail de titan pour apporter en temps utile \u00e0 chaque acteur \u00e9conomique, \u00e0 chaque commer\u00e7ant, \u00e0 \nchaque tr\u00e8s petites entreprises l'aide dont ils ont besoin.  \n \nJe rappelle que depuis le mois de mars 2020, c'est pr\u00e8s de 2 millions d'entreprises qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du \nFonds de solidarit\u00e9 pour un montant total de plus de 21 milliards d'euros. Deux millions d'entreprises, \nc'est autant de dossiers \u00e0 traiter, c\u2019est autan t de contr\u00f4les \u00e0 effectuer pour s'assurer que l'argent va \nr\u00e9ellement \u00e0 ceux qui en ont besoin et que personne n'abuse du syst\u00e8me.  \n \nNous avons, sur cette d\u00e9livrance des aides, montr\u00e9 l'efficacit\u00e9 de cette direction et je tiens \u00e0 remercier \nle directeur g\u00e9n\u00e9ral des finances publiques comme l'ensemble de ses agents.  \n \nJe veux \u00e9galement redire qu'avec Olivier D ussopt , nous serons intraitab les avec ceux qui trichent avec \nles r\u00e8gles. Tous ceux qui trichent avec les r\u00e8gles, tous ceux qui ne respectent pas les r\u00e8gles sanitaires, \nse verront retirer les aides au titre du Fonds de solidarit\u00e9 et priver du soutien du Fonds de solidarit\u00e9. Il \nn\u2019est pa s question que ceux qui respectent les r\u00e8gles avec toutes les contraintes que cela repr\u00e9sente, \nsoient p\u00e9nalis\u00e9s par la petite minorit\u00e9 de ceux qui ne respecteraient pas les r\u00e8gles sanitaires, \nnotamment celles des fermetures de commerces, des fermetures de restaurants ou des fermetures de \nbar.  \n \nMerci en tout cas pour votre attention et je laisse la parole \u00e0 Olivier D ussopt . \n ", "published_date": "2021-04-08", "section": "Discours"}