{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=104033&pn=420%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maire%20\u00e0%20la%20centrale%20nucl\u00e9aire%20de%20Penly-pdf", "author": "0", "title": "09/12/2022 - Discours de Bruno Le Maire \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Penly", "text": "Seul le prononc\u00e9 fait foi\n\nDiscours de Bruno Le Maire,\nministre de l\u2019Economie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle\net num\u00e9rique,\nsur la fili\u00e8re nucl\u00e9aire fran\u00e7aise\nVendredi 9 d\u00e9cembre\nCentrale nucl\u00e9aire de Penly (Seine-Maritime)\nContact presse :\nCabinet de Bruno Le Maire 01 53 18 41 20\nSeul le prononc\u00e9 fait foi\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,\nMessieurs les Maires,\nMesdames et messieurs les salari\u00e9s,\nJe suis tr\u00e8s heureux de revenir \u00e0 Penly, site que je connais bien, pour lequel je me suis d\u00e9j\u00e0\nrendu \u00e0 deux reprises, pour vous exprimer en mon nom, au nom de la Premi\u00e8re ministre et\ndu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, notre soutien total \u00e0 EDF et \u00e0 la fili\u00e8re nucl\u00e9aire d'EDF.\nIl n'y a qu'une seule question \u00e9conomique s\u00e9rieuse pour le 21\u00e8me si\u00e8cle : l'\u00e9nergie. L\u2019\u00e9nergie\nest la condition de notre prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. Et l'\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e dans un temps de\nchangement climatique est la condition de notre survie. Pour les grandes nations\nd\u00e9velopp\u00e9es, le d\u00e9fi du 21\u00e8me si\u00e8cle est d\u00e9sormais clairement pos\u00e9 : produire plus d'\u00e9lectricit\u00e9\nd\u00e9carbon\u00e9e dans les meilleurs d\u00e9lais possibles, dans des conditions optimales.\nEn France, quand on regarde ce d\u00e9fi, on peut s'interroger. Nous avons un atout ma\u00eetre :\nl'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. Que diable sommes-nous all\u00e9s critiquer cet atout ma\u00eetre ? Mais que diable\nsommes-nous all\u00e9s remettre en cause, ce qui est notre atout d\u00e9cisif pour notre \u00e9conomie,\npour notre comp\u00e9titivit\u00e9, pour la lutte contre le changement climatique au 21\u00e8me si\u00e8cle ?\nAvec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons donc fait un choix clair, un choix radical, un\nchoix strat\u00e9gique, pas simplement soutenir la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, mais offrir des perspectives \u00e0\nla fili\u00e8re nucl\u00e9aire. S'engager r\u00e9solument pour la construction de 6 nouveaux EPR ; s'engager\nr\u00e9solument pour des formations, des qualifications ; s'engager r\u00e9solument pour que la France\nreste un champion mondial en termes d'innovation sur les technologies nucl\u00e9aires. Je veux\ndire plus simplement et avec pudeur, nous devons \u00eatre fiers de notre fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Nous\ndevons \u00eatre fiers de faire partie des quelques rares nations sur la plan\u00e8te qui ma\u00eetrisent\nl'int\u00e9gralit\u00e9 du cycle nucl\u00e9aire, de la production jusqu'au retraitement des combustibles.\nNous ne devons pas avoir honte d'\u00eatre une grande nation nucl\u00e9aire. Nous devons au\ncontraire faire en sorte de r\u00e9affirmer cette position et de le r\u00e9affirmer haut et fort en ayant\nune strat\u00e9gie claire sur la base du discours que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a prononc\u00e9 \u00e0\nBelfort il y a quelques mois.\nLe pilier majeur de cette strat\u00e9gie, la pi\u00e8ce ma\u00eetresse, elle a un nom, 3 lettres : Electricit\u00e9 de\nFrance, EDF. Electricit\u00e9 de France, une entreprise qui a toujours \u00e9t\u00e9 singuli\u00e8re dans la vie\n\u00e9conomique de la France. Electricit\u00e9 de France qui rassemble les meilleurs ing\u00e9nieurs, les\nmeilleurs techniciens, les meilleurs ouvriers, les meilleurs ouvriers qualifi\u00e9s et sp\u00e9cialis\u00e9s. \nSeul le prononc\u00e9 fait foi\n\nElectricit\u00e9 de France a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 dans les moments de gloire de la nation fran\u00e7aise, pour\naccompagner son d\u00e9veloppement \u00e9conomique, son rattrapage \u00e9conomique par rapport aux\nautres grandes puissances, pour d\u00e9velopper ses r\u00e9seaux de transport, pour soutenir sa\nmodernisation. Electricit\u00e9 de France qui a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 aussi dans les moments difficiles,\nquand il a fallu reb\u00e2tir une grande partie de notre r\u00e9seau \u00e9lectrique qui avait \u00e9t\u00e9 abattu par\nla temp\u00eate de 1999, vous avez \u00e9t\u00e9 l\u00e0, vous avez sacrifi\u00e9 vos cong\u00e9s, vos jours de vacances,\nvos heures, vos nuits pour reb\u00e2tir dans des d\u00e9lais record l'int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique de\nla France. Merci.\nPendant la crise du Covid, c'est vous qui avez \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne, vous les salari\u00e9s d'EDF.\nMerci. \u00c0 chaque fois qu'il y a eu une interruption, une panne, un d\u00e9fi \u00e0 relever, vous \u00eates l\u00e0.\nMerci. Et quand arrive sur nous, le probl\u00e8me de la corrosion sous contrainte, vous prenez le\nprobl\u00e8me \u00e0 bras de corps, vous vous mobilisez. Vous \u00eates sur le pont nuit et jour, 7/7 jours\npour remettre en \u00e9tat les r\u00e9acteurs. Merci \u00e0 EDF. Merci \u00e0 chacune et \u00e0 chacun de ses salari\u00e9s.\nJe veux dire \u00e0 Luc R\u00e9mont, nouveau pr\u00e9sident d'EDF, qu'il est \u00e0 la t\u00eate d'une maison\nexceptionnelle. Et je veux dire \u00e0 tous les salari\u00e9s d'EDF, avec Luc R\u00e9mont : nous avons choisi\nle meilleur. Nous voulions le meilleur pour EDF. Nous vous avons donn\u00e9 le meilleur. L'Etat\nfran\u00e7ais, vous le savez, sera bient\u00f4t actionnaire \u00e0 100 % de l'entreprise EDF. Je pense que\ncette d\u00e9cision marque le r\u00f4le particulier d'EDF dans notre organisation \u00e9conomique. EDF est\nun service public, un grand service public. Et il n'y a pas que S\u00e9bastien Jumel qui est attach\u00e9\n\u00e0 la notion de service public, notre majorit\u00e9 est attach\u00e9e \u00e0 la notion de service public. Servir,\nil n'y a rien de plus beau. Servir pour le public, il n'y a rien de plus noble. Et c'est bien pour\ncela qu\u2019EDF est un grand service public qui appartiendra bient\u00f4t totalement \u00e0 100 % aux\nFran\u00e7ais.\nVous pouvez comprendre aussi que les Fran\u00e7ais sont en droit d\u2019attendre que les centrales\nd'EDF fonctionnent, produisent de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, et une \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 bas co\u00fbt, c\u2019est l\u2019objectif\npremier que nous nous sommes fix\u00e9. Comment avoir une EDF qui soit la plus forte possible\navec l\u2019ensemble de ses salari\u00e9s rassembl\u00e9s avec la m\u00eame ambition, la m\u00eame d\u00e9termination\nderri\u00e8re son nouveau pr\u00e9sident Luc R\u00e9mont. Pour avoir une EDF forte, il faut d\u2019abord,\npardonnez-moi cette \u00e9vidence, une EDF qui produise plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire. Il faut donc\nr\u00e9tablir au plus vite la production du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, je sais que vous vous y employer.\nJe veux rassurer tous nos compatriotes, gr\u00e2ce au travail des salari\u00e9s d\u2019EDF. Nous sommes dans\nla bonne direction. Arr\u00eatons de nous expliquer que les r\u00e9acteurs sont ferm\u00e9s, que c\u2019est la\ncatastrophe, qu\u2019on ne va pas s\u2019en sortir, que l\u2019hiver va \u00eatre insupportable, ce n\u2019est pas vrai et\nc\u2019est faire injure \u00e0 la mobilisation totale des salari\u00e9s d'EDF pour remettre en route les\nr\u00e9acteurs nucl\u00e9aires qui \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat, de ce point de vue l\u00e0 je veux saluer le retour dans le\ncircuit \u00e9lectrique de 3 nouveaux r\u00e9acteurs cette nuit gr\u00e2ce au travail des salari\u00e9s. \nSeul le prononc\u00e9 fait foi\n\nNous sommes dans la bonne direction, nous avons 40 r\u00e9acteurs op\u00e9rationnels sur 56 pour\nune puissance de 39 gigawatts. Notre plan de charge est clair, il ne change pas, nous voulons\nune production de 45 gigawatts en janvier 2023 et nous devons tout faire pour tenir cet\nobjectif.\nPar ailleurs, la mobilisation des Fran\u00e7ais, que ce soit les m\u00e9nages, les entreprises, les\nindustriels ou le secteur tertiaire, nous a \u00e9galement permis de r\u00e9duire la consommation de\n10 % au cours du mois pass\u00e9. Sobri\u00e9t\u00e9 et production sont les deux choix strat\u00e9giques qui nous\npermettront de passer l\u2019hiver sans difficult\u00e9, c'est-\u00e0-dire sans coupure. Et je veux vous redire\n\u00e0 toutes et \u00e0 tous que cet objectif est \u00e0 notre port\u00e9e parce que vous vous \u00eates mobilis\u00e9s,\nparce que nos compatriotes se sont mobilis\u00e9s et que cet alliage de la sobri\u00e9t\u00e9 et de la\nproduction doit nous permettre de passer l\u2019hiver sans coupure.\nUne EDF forte puisque vous \u00eates une entreprise, m\u00eame si vous \u00eates un service public, c'est\n\u00e9galement une EDF avec des finances saines. Cela suppose, je le redis, une production\nnucl\u00e9aire plus importante. Maud Br\u00e9geon a \u00e9t\u00e9 salari\u00e9e d'EDF et elle me disait en venant \u00e0\nPenly qu'elle appartenait \u00e0 ce qu'on appelait la g\u00e9n\u00e9ration 420, c'est \u00e0 dire de la g\u00e9n\u00e9ration\nqui avait comme objectif de produire 420 t\u00e9rawattheures. Nous sommes \u00e0 280 cette ann\u00e9e,\ndonc Maud Br\u00e9gep, a rat\u00e9 sa g\u00e9n\u00e9ration. Il faut que nous revenions \u00e0 une production\n\u00e9lectrique nucl\u00e9aire massive pour que nous puissions restaurer aussi les finances d'EDF.\nSur la dur\u00e9e que je viens d'indiquer, la production \u00e9lectrique d'EDF a chut\u00e9 de 430\nt\u00e9rawattheures \u00e0 280, 35 % de production nucl\u00e9aire perdus, 65 milliards d'euros de manque\n\u00e0 gagner, 65 milliards. C'est l'\u00e9quivalent de 8 EPR2, c'est plus que la totalit\u00e9 de la dette de\nl'entreprise. La sant\u00e9 financi\u00e8re d'EDF, c'est donc d'abord de la production \u00e9lectrique de\nmasse. C'est \u00e9galement la restauration de la production \u00e9lectrique nucl\u00e9aire. Plus il y aura de\nm\u00e9gawatts, plus il y aura d'euros et mieux EDF se portera. Voil\u00e0 donc la direction qui me\npara\u00eet prioritaire.\nR\u00e9tablir la situation financi\u00e8re de l'entreprise, cela suppose aussi de mieux prioriser les\ninvestissements. Il y a des besoins partout. Le grand car\u00e9nage, les \u00e9nergies renouvelables, les\nEPR2, le renforcement du r\u00e9seau \u00e9lectrique. Il appartiendra \u00e0 Luc R\u00e9mont de nous faire des\npropositions concr\u00e8tes sur la mani\u00e8re de phaser et de prioriser ces investissements.\nEnfin, le r\u00e9tablissement des finances d'EDF, je le sais, passe aussi par certaines d\u00e9cisions de\nl'Etat. J'ai rencontr\u00e9 vos organisations syndicales tout \u00e0 l'heure et je mesure parfaitement les\nsentiments pour le moins mitig\u00e9s qu'avait suscit\u00e9 notre d\u00e9cision d'avoir un volume d'ARENH\nde 120 t\u00e9rawattheures cette ann\u00e9e de fa\u00e7on \u00e0 accompagner un certain nombre\nd'entreprises. Nous avons fix\u00e9 le nouveau seuil \u00e0 100 t\u00e9rawattheures. Nous sommes revenus\n\u00e0 100 t\u00e9rawattheures par souci de m\u00e9nager les finances d'EDF, et tout simplement pour tenir\nla parole que j'avais donn\u00e9e aux salari\u00e9s d'EDF que nous avions demand\u00e9 un volume de 120\nt\u00e9rawattheures. \nSeul le prononc\u00e9 fait foi\n\nNous avions dit que c'\u00e9tait une seule fois, que nous ne le referions pas une seconde fois. Nous\ntenons parole avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et nous maintenons le volume d'ARENH \u00e0\n100 t\u00e9rawattheures. Je rappelle au passage que d\u00e8s qu\u2019EDF a eu des difficult\u00e9s financi\u00e8res,\nl'Etat a toujours r\u00e9pondu pr\u00e9sent en soutenant l'entreprise \u00e0 hauteur de 15,6 milliards d'euros\ndepuis 2015. Mais, je voulais solder cette question de l\u2019ARENH qui, je le sais, a suscit\u00e9\nbeaucoup de r\u00e9actions l\u00e9gitimes dans l'entreprise.\nEnfin, une EDF forte, c'est une EDF qui a des projets industriels et qui finalise ses projets\nindustriels dont les co\u00fbts, et dans les d\u00e9lais impartis. Je compte donc sur vous pour achever\nle plus rapidement possible les chantiers de Flamanville 3 et de Hinkley Point C, qui sont des\nchantiers de grande ampleur dont je mesure la complexit\u00e9. Mais le respect des d\u00e9lais fait\npartie aussi de la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'EDF.\nCette EDF forte, pilier d\u2019autres strat\u00e9gies nucl\u00e9aires, est d\u2019autant plus essentielle que nous\navons, et je veux vous le dire en face, de grandes ambitions pour EDF. EDF, je le redis, n\u2019est\npas une entreprise comme les autres. Elle est un grand service public, mais elle doit aussi \u00eatre\nun leader industriel mondial et c\u2019est l\u2019objectif que nous nous fixons avec le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique. Qu\u2019EDF soit le leader mondial de la production, de la distribution et de la\nfourniture d'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e. Pas un leader europ\u00e9en, un leader mondial, le leader\nmondial de la production, de la distribution et de la fourniture d'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e.\nEDF est un champion du nucl\u00e9aire. EDF est un champion des barrages hydro-\u00e9lectriques. EDF\ndoit devenir demain un champion des \u00e9nergies renouvelables et je veux dire l\u00e0 aussi, avec\nbeaucoup de force, que ce n'est pas en produisant moins d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire qu'on\nproduira plus d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable. C'est parce qu'on r\u00e9ussira sur le chantier du\nnucl\u00e9aire que nous r\u00e9ussirons tous collectivement \u00e0 produire plus d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire et\nque nous r\u00e9ussirons aussi sur les chantiers des \u00e9nergies renouvelables. Parce que c'est une\nm\u00eame comp\u00e9tence, une m\u00eame exigence, une m\u00eame d\u00e9termination, un m\u00eame savoir-faire,\nune m\u00eame mobilisation collective qui feront d'EDF ce que nous voulons qu'elle soit : le\nchampion mondial de l'\u00e9nergie.\n\u00c0 ce sujet, je veux \u00e9carter tout de suite quelques inqui\u00e9tudes qui se manifestent encore ici\nou l\u00e0 sur nos intentions, celles de l'Etat, celle du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l'\u00e9gard de\nl'entreprise EDF. Hercule est abandonn\u00e9. Que les choses soient claires. Nous avons travaill\u00e9\ndessus. Nous avons vu que cela ne correspondait pas aux attentes de l'entreprise. Hercule\nest abandonn\u00e9 et nous ne reviendrons pas sur Hercule. Hercule n'est pas mon sujet.\nMon sujet aujourd'hui, c'est de vous aider \u00e0 \u00eatre le leader mondial de l'\u00e9nergie et mon\ndeuxi\u00e8me sujet, c'est de transformer le march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie, comme nous nous y\nemployons avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec la Premi\u00e8re ministre \u00c9lisabeth Borne,\navec la ministre charg\u00e9e de l'Energie Agn\u00e8s Pannier-Runacher pour avoir un march\u00e9 europ\u00e9en \nSeul le prononc\u00e9 fait foi\n\nde l'\u00e9nergie qui soit plus performant et qui reconnaissent la valeur strat\u00e9gique de l'\u00e9nergie\nnucl\u00e9aire.\nCroyez-moi, \u00e7a suffit largement \u00e0 notre t\u00e2che pour que nous n\u2019ayons pas besoin de revenir\nsur d'autres projets. Pour qu\u2019EDF soit ce leader, elle doit r\u00e9ussir deux chantiers dans le\ndomaine nucl\u00e9aire qui sont absolument essentiels.\nLe premier, c'est de construire dans les d\u00e9lais et dans les co\u00fbts impartis 6 nouveaux r\u00e9acteurs\nnucl\u00e9aires EPR 2 avec un premier r\u00e9acteur qui doit \u00eatre op\u00e9rationnel au plus tard en 2035 et\nsi 2034, c'est mieux. Je mesure parfaitement le d\u00e9fi que cela repr\u00e9sente. Je mesure que cela\nsuppose de simplifier nos r\u00e8gles pour raccourcir les d\u00e9lais, am\u00e9liorer la performance dans\nl'ing\u00e9nierie, dans la construction, apprendre de nos erreurs pass\u00e9es, mais nous le ferons. Et il\nne m'a pas \u00e9chapp\u00e9, m\u00eame si je ne peux pas me prononcer aujourd'hui, que le site de Penly\nest candidat \u00e0 l'accueil d'une paire de ces nouveaux r\u00e9acteurs - lisez mon sourire - je n'en dis\npas plus.\nLe deuxi\u00e8me chantier, c'est le d\u00e9veloppement de ce qu'on appelle \u00ab les SMR \u00bb, les r\u00e9acteurs\nde petite et de moyenne puissances avec la construction d'un r\u00e9acteur pilote que nous\nvoulons disponible en 2030. 2030, c'est demain. Mais nous voulons acc\u00e9l\u00e9rer sur le SMR parce\nque nous sommes convaincus, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, que ce projet repr\u00e9sente\ndes avantages strat\u00e9giques.\nEn premier lieu, ce sont des r\u00e9acteurs qui sont moins co\u00fbteux parce qu'ils vont \u00eatre produits\nen grande s\u00e9rie.\nEn deuxi\u00e8me lieu, ils garantissent une production d'\u00e9lectricit\u00e9 proche du lieu de\nconsommation, proche de l'industrie, proche des sites industriels, proche des grandes\nagglom\u00e9rations. Ce qui veut dire moins d'infrastructures, moins de lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension\net donc, en mati\u00e8re de respect de l'environnement, un avantage comp\u00e9titif consid\u00e9rable.\nEnfin, troisi\u00e8me avantage, la taille r\u00e9duite des SMR en font des alternatives pour les centrales\n\u00e0 charbon dans le monde entier. Alors, je connais la tendance nationale qui s'est accentu\u00e9e\ndepuis quelques mois, quelques ann\u00e9es \u00e0 la d\u00e9valorisation de nos talents. J'entends tous ceux\nqui, en g\u00e9n\u00e9ral, n'ont jamais rien fait de leurs mains nous expliquer que le SMR, \u00e7a ne\nmarchera pas, que l\u2019EPR, \u00e7a ne fonctionne pas, que nous n'en vendrons jamais \u00e0 l'\u00e9tranger\nparce qu'ils sont trop chers, trop complexes, trop beaux, trop techniques, trop co\u00fbteux.\nMais, \u00e9tant d\u00e9sormais un responsable politique avec une certaine anciennet\u00e9, combien de\nfois j'ai entendu dire que le Rafale \u00e9tait un avion de combat trop co\u00fbteux, impossible \u00e0\nexporter, trop technique, qui ne correspondait pas aux besoins \u00e0 l'exportation de nos\npartenaires. Et aujourd'hui, c'est le meilleur avion de combat du monde vendu \u00e0 plus de 280\nexemplaires \u00e0 l'export. \nSeul le prononc\u00e9 fait foi\n\nIl se passera sur nos r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires EPR comme SMR, la m\u00eame chose que pour le Rafale.\nLes m\u00eames qui les critiquent aujourd'hui viendront s'extasier devant leurs performances,\ndevant vos performances demain. La politique industrielle est affaire de conviction et de\nvolont\u00e9. Je laisse le renoncement et la capitulation \u00e0 d'autres.\nPour relever ce d\u00e9fi, nous avons d\u00e9cid\u00e9, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, de mettre tous\nles atouts de notre c\u00f4t\u00e9 et avons donc fait un choix, celui de nommer Jo\u00ebl Barre, ancien\nd\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'armement, en tant que d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel au nouveau nucl\u00e9aire. Je\nveux le remercier pour son engagement, je connais Jo\u00ebl depuis des ann\u00e9es, je me porte garant\nde sa comp\u00e9tence, de sa solidit\u00e9, de son enthousiasme au service de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire pour\ncoordonner les diff\u00e9rents acteurs et garantir que nous tenions nos d\u00e9lais et nos objectifs.\nUn mot maintenant sur cette fili\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment parce que si nous voulons qu\u2019EDF soit le\nchampion mondial de l'\u00e9nergie, si nous voulons r\u00e9ussir sur la construction des nouveaux\nr\u00e9acteurs, si nous voulons rester champions en mati\u00e8re de nucl\u00e9aire de demain et\nd'innovation, il faut qu'\u00e0 l'\u00e9chelle de la fili\u00e8re, nous construisions une fili\u00e8re comp\u00e9titive et\nefficace. Je rappelle \u00e0 tous ceux qui auraient bien aim\u00e9 torpiller cette fili\u00e8re nucl\u00e9aire qu'elle\nest notre troisi\u00e8me fili\u00e8re industrielle apr\u00e8s l'a\u00e9ronautique et l'automobile.\nJe rappelle qu'ils repr\u00e9sentent 220 000 emplois, des emplois qualifi\u00e9s, des emplois bien\nr\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Je rappelle qu'elle est compos\u00e9e de 3 000 entreprises, PME ou TPE, \u00e9tablies sur\nl'ensemble du territoire, et qui g\u00e9n\u00e8rent pr\u00e8s de 50 milliards d'euros de chiffre d'affaires par\nan.\nComment est-ce que cette fili\u00e8re doit \u00e9voluer pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis du XXI\u00e8me si\u00e8cle et\ngarantir le plan de charge des prochaines d\u00e9cennies ? D'abord en recrutant. Nous avons\nbesoin de recruter de 10 000 \u00e0 15 000 personnes par an d'ici 2030. C'est donc un tournant\nhistorique. Il faut que les jeunes s\u2019int\u00e9ressent de nouveau \u00e0 la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Il faut que nous\nconvainquions, nos \u00e9tudiants, nos lyc\u00e9ens, nos bac pros de revenir vers la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, et\nnous devons consacrer tous nos efforts \u00e0 la formation de ces comp\u00e9tences.\nNous avons lanc\u00e9 les bourses de l'universit\u00e9 des m\u00e9tiers du nucl\u00e9aire. Je serais tr\u00e8s fier de les\nremettre tout \u00e0 l'heure \u00e0 14 \u00e9tudiants issus de deux lyc\u00e9ens de Dieppe, qui b\u00e9n\u00e9ficieront\ndonc de bourses de 600 euros par mois.\nMais, au-del\u00e0 de ces bourses, je veux dire \u00e0 tous les jeunes qui cherchent aujourd'hui \u00e0\ns'orienter dans la vie active, tous ceux qui se demandent dans quel secteur aller, que c'est\nleur int\u00e9r\u00eat de se tourner vers l'industrie en g\u00e9n\u00e9ral et l'industrie nucl\u00e9aire en particulier, et\nque la r\u00e9industrialisation de notre pays passe par des comp\u00e9tences, des formations et\nl'engagement massif des jeunes vers les fili\u00e8res industrielles. Nous sommes pr\u00eats, de ce point\nde vue-l\u00e0, \u00e0 relever un certain nombre de d\u00e9fis majeurs. \nSeul le prononc\u00e9 fait foi\n\nMieux adapter l'offre de qualification de la formation \u00e0 la demande des entreprises dans\ntoutes les fili\u00e8res industrielles. Solliciter les jeunes coll\u00e9giens d\u00e8s la quatri\u00e8me, sans attendre\nla troisi\u00e8me pour qu'ils puissent d\u00e9couvrir les m\u00e9tiers industriels. La troisi\u00e8me, c'est trop tard.\nJ'ai eu l'occasion d'en parler avec le ministre de l\u2019Education nationale, Pap Ndiaye, au\nmoment des journ\u00e9es ouvertes sur l'industrie. Il faut que, d\u00e8s la quatri\u00e8me, nos jeunes\npuissent avoir acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9tiers industriels.\nPar ailleurs, si nous voulons r\u00e9ussir cette formation aux m\u00e9tiers industriels, il faut r\u00e9ussir la\nf\u00e9minisation. Un m\u00e9tier o\u00f9 il y a peu de femmes est un m\u00e9tier condamn\u00e9. Plus il y aura de\nfemmes qui s'engageront dans le secteur industriel, dans l'ing\u00e9nierie, plus l'industrie fran\u00e7aise\nsera forte. La f\u00e9minisation de l'industrie est un des grands d\u00e9fis qui nous attend et qui fera\nde l'industrie un des vecteurs de notre puissance \u00e9conomique au XXI\u00e8me si\u00e8cle.\nAutre d\u00e9fi que nous devons relever, au-del\u00e0 de la formation et de la qualification, c'est\nl'innovation. Pour \u00eatre un vrai champion mondial, il faut rester en avant dans les technologies.\nCela concerne les r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus qui permettront peut-\u00eatre de r\u00e9duire demain le\nvolume de d\u00e9chets nucl\u00e9aires. Et je rappelle que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a ouvert la\nvoie \u00e0 une coop\u00e9ration avec les Etats-Unis sur ce sujet lors de son d\u00e9placement \u00e0 Washington.\nJe rappelle que nous avons \u00e9galement la ma\u00eetrise de l'int\u00e9gralit\u00e9 du cycle et que l'innovation\ndoit porter aussi sur le retraitement des d\u00e9chets, c'est un des domaines fran\u00e7ais d'excellence,\nqui nous permet d'avoir la ma\u00eetrise de tout le cycle nucl\u00e9aire. Nous pouvons et nous devons,\nje pense, am\u00e9liorer encore nos performances, en r\u00e9fl\u00e9chissant par exemple \u00e0 des alternatives\nau stockage g\u00e9ologique profond, nous y travaillons et nous devons continuer \u00e0 y travailler.\nPour conclure ces propos, pourquoi est-ce que nous faisons ce choix du nucl\u00e9aire au-del\u00e0 de\nl'int\u00e9r\u00eat d'EDF, au-del\u00e0 de l'int\u00e9r\u00eat de la nation fran\u00e7aise ? Derri\u00e8re ce choix \u00e9nerg\u00e9tique, il y\na un choix \u00e9conomique. Celui que nous avons fait depuis pr\u00e8s de 6 ans avec Emmanuel\nMacron, c'est la r\u00e9industrialisation \u00e0 marche forc\u00e9e de la France, qui a terriblement souffert\nde 30 ann\u00e9es de d\u00e9localisations industrielles, de 30 ann\u00e9es d'abandon des ouvriers, des\nouvriers qualifi\u00e9s, des ing\u00e9nieurs, des salari\u00e9s \u00e0 qui on a expliqu\u00e9 que l'industrie, c'\u00e9tait\nl'histoire \u00e9conomique d'hier, alors que nous sommes convaincus avec le pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique, que l'industrie, c'est l'histoire \u00e9conomique de demain. L'industrie nucl\u00e9aire, c'est\nl'histoire \u00e9conomique de demain, et qu'il n'y a pas de nation fran\u00e7aise puissante sans\nindustrie puissante. Et que cette r\u00e9industrialisation doit s'engager \u00e0 marche forc\u00e9e en\nam\u00e9liorant la comp\u00e9titivit\u00e9, en baissant les imp\u00f4ts de production comme nous l'avons fait,\nen multipliant les formations, les qualifications, en mobilisant les jeunes d\u00e8s la quatri\u00e8me, en\nf\u00e9miniser les m\u00e9tiers, en engageant les ressources n\u00e9cessaires sur l'innovation, sur la\nrecherche, sur les technologies de pointe, en montrant que oui, la France est, et restera, une\ngrande nation industrielle. \nSeul le prononc\u00e9 fait foi\n\nCe choix du nucl\u00e9aire est un choix industriel et les sc\u00e9narios sont tr\u00e8s clairs. Ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis\nde mani\u00e8re limpide par RTE. R\u00e9industrialiser la France va demander de produire beaucoup\nplus d'\u00e9lectricit\u00e9, 750 t\u00e9rawattheures en 2050 contre 450 t\u00e9rawattheures aujourd'hui. L\u00e0, il\nva falloir les trouver ces 750 t\u00e9rawattheures. Vous avez le choix entre abandonner l'industrie\net donc abandonner les objectifs en mati\u00e8re de production \u00e9nerg\u00e9tique ou nous mobiliser\ntotalement pour une production \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9carbon\u00e9e massive. Et donc r\u00e9ussir la\nr\u00e9industrialisation en doublant nos capacit\u00e9s de production, c'est le choix strat\u00e9gique que\nnous faisons avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\nIl n'y a pas de grande nation industrielle sans \u00e9nergie nucl\u00e9aire. Ma conviction, c'est que\ntoutes les grandes nations industrielles dans le monde, toutes les grandes nations\nindustrielles en Europe, y compris celles qui ont fait un choix diff\u00e9rent, reviendront un jour\nou l'autre proche ou lointain \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. Car, lorsqu\u2019elles auront un choix \u00e0 faire\nentre abandonner leur industrie ou relancer le nucl\u00e9aire, elles relanceront le nucl\u00e9aire. C'est\nune affaire d'ann\u00e9es, \u00e7a ne se fera pas tout de suite. Mais je suis convaincu qu'une grande\nnation industrielle, quelle qu'elle soit, reviendra \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire parce que ce sera la\ncondition pour la poursuite de son aventure industrielle.\nDerri\u00e8re ce choix du nucl\u00e9aire, il y a aussi le choix du climat. Les scientifiques ont reconnu les\nchoses avec l\u00e0 aussi beaucoup de clart\u00e9. Le nucl\u00e9aire est une \u00e9nergie propre, tout simplement\nparce qu'elle n\u2019\u00e9met pas de CO2. Nous nous battons pour que cela soit reconnu \u00e0 l'\u00e9chelle\neurop\u00e9enne avec la taxonomie. Nous m\u00e8nerons ce combat jusqu'au bout parce que c'est un\ncombat scientifique, un combat de raison contre tous les id\u00e9ologues qui voudraient accabler\nle nucl\u00e9aire de tous les maux et qui nous ont fait reculer dans les ann\u00e9es pass\u00e9es sur nos\nambitions nucl\u00e9aires. Nous voulons reprendre la main et r\u00e9affirmer, bases scientifiques \u00e0\nl'appui, que nous ne r\u00e9ussirons pas la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique sans l'appui\nde l'\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e qu'est le nucl\u00e9aire. Le choix du nucl\u00e9aire est un choix pour le climat.\nLe choix du nucl\u00e9aire est un choix pour l'acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\nindispensable.\nDe ce point de vue, je le redis, nous ne laisserons jamais tomber le combat sur la taxonomie\neurop\u00e9enne. Les chiffres, l\u00e0 aussi, sont sans appel. C'est avec le nucl\u00e9aire que nous avons une\ndes industries les plus d\u00e9carbon\u00e9es du monde par rapport \u00e0 nos concurrents qui utilisent le\ncharbon et le gaz. Je vous donne les chiffres. 1 million d'euros de valeur ajout\u00e9e industrielle\nen France, c'est 150 tonnes de CO2 \u00e9mise en France contre 250 tonnes en Allemagne, 600\ntonnes dans le monde et 1 000 tonnes en Chine. La palme de la d\u00e9carbonation revient donc\nbien \u00e0 l'industrie fran\u00e7aise et elle lui revient gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire.\nEnfin, derri\u00e8re ce choix du nucl\u00e9aire, il y a le choix de la comp\u00e9titivit\u00e9. Le prix bas de l'\u00e9nergie\nnucl\u00e9aire conf\u00e8re un avantage comp\u00e9titif essentiel \u00e0 nos industries, notamment celles qui\nconsomment beaucoup d'\u00e9nergie et qui sont expos\u00e9es \u00e0 la concurrence internationale. Je\npense aux batteries, je pense aux semi-conducteurs, et \u00e0 la m\u00e9tallurgie. \nSeul le prononc\u00e9 fait foi\n\nBeaucoup de sites industriels ne pourraient pas fonctionner en France sans l'apport\ncomp\u00e9titif de cette \u00e9nergie nucl\u00e9aire.\nVoil\u00e0 les quelques messages que je voulais vous passer aujourd'hui sur le site de Penly, en\npr\u00e9sence de votre nouveau pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral, Luc R\u00e9mont, en pr\u00e9sence de\nrepr\u00e9sentants des salari\u00e9s d'EDF pour vous dire toute la confiance que nous avons en vous,\ntoute la confiance que nous avons dans l'entreprise EDF et toute la confiance que nous\nmettons dans l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.\nPour conclure, je voudrais vous dire aussi que, derri\u00e8re ce d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire, il y a celui\nsur l'\u00e9nergie dont je redis qu\u2019elle est le grand d\u00e9fi \u00e9conomique du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Il y a la\nquestion de la France que nous voulons. France doit rimer avec puissance : la puissance\n\u00e9nerg\u00e9tique, la puissance nucl\u00e9aire, la puissance \u00e9conomique. Dans le monde qui vient,\naucune des autres grandes puissances ne nous fera de cadeau, ni les Etats-Unis, ni la Chine.\nN\u2019allons donc pas chercher ailleurs des mod\u00e8les qui seraient meilleurs que celui que nous\navons choisi depuis plusieurs d\u00e9cennies. Affirmons au contraire notre mod\u00e8le de puissance\navec nos talents, avec nos technologies, avec notre culture. De ce point de vue, le combat\npour le nucl\u00e9aire est aussi un combat culturel, un combat pour une certaine forme de\npuissance nationale, un combat pour une ind\u00e9pendance nationale qui nous a toujours anim\u00e9\ndepuis plusieurs d\u00e9cennies.\nCroyez-moi, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, nous sommes pr\u00eats, et\navec vous, \u00e0 livrer ce combat.\nJe vous remercie.", "published_date": "2022-12-09", "section": "Discours"}