{"url": "https://presse.economie.gouv.fr/download?id=58997&pn=634%20-%20Discours%20de%20Bruno%20Le%20Maires%20lors%20de%20la%2022eme%20Journee%20du%20prix%20du%20livre%20de%20lEconomie-pdf", "author": "0", "title": "634 - Discours de Bruno Le Maire lors de la 22\u00e8me Journ\u00e9e du prix du livre de l\u2019Economie - Mercredi 20 janvier 2021", "text": "Bonjour \u00e0 tous,\n\u00a0\nJe ne vous cache pas que c\u2019est le moment de plaisir de ma journ\u00e9e. Je pense que les s\u00e9nateurs et les d\u00e9put\u00e9s que je viens de voir ne s\u2019en offusquerons pas si je dis cela puisque c\u2019est la remise du prix du livre de l\u2019Economie, ce qui me permet de dire un mot sur les livres, un mot sur l\u2019\u00e9conomie et un mot sur le livre qui vient d\u2019avoir le prix.\n\u00a0\nD\u2019abord, je voudrais remercier Eric Reinhardt de sa pr\u00e9sence. Alors, je n\u2019ai pas lu son dernier livre mais je vous recommande tr\u00e8s vivement un livre magnifique qui est\u00a0: L\u2019amour et les for\u00eats.\n\u00a0\nC\u2019est une histoire extraordinaire d\u2019une femme qui se cherche, qui estime que dans le fond elle est pass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son existence, elle n\u2019a pas l\u2019existence qu\u2019elle aurait d\u00fb avoir, elle soufre avec son mari. Le narrateur va essayer de lui inventer une autre existence avant de d\u00e9couvrir des choses que je vous laisse d\u00e9couvrir dans le livre d\u2019Eric Reinhart\u00a0: L\u2019amour et les for\u00eats.\n\u00a0\nC\u2019est un magnifique roman qui a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 prim\u00e9, reconnu, r\u00e9compens\u00e9 et j\u2019esp\u00e8re pouvoir lire son prochain livre tr\u00e8s rapidement.\n\u00a0\nJe voudrais dire \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent, pas les journalistes mais les lyc\u00e9ennes et les lyc\u00e9ens qui sont en ligne puisque, malheureusement Covid oblige, nous sommes en format restreint, lisez. Vous n\u2019imaginez pas le plaisir que cela va vous procurer. Je le dis avec beaucoup de conviction parce que j\u2019ai moi-m\u00eame des enfants, j\u2019en ai un qui est lyc\u00e9en et c\u2019est devenu un combat la lecture.\n\u00a0\nJe veux juste dire \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent que ce combat nous le menons avec Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re, avec Luce Perrot, avec Eric Reinhardt qui est pr\u00e9sent, avec tous les journalistes qui sont pr\u00e9sents ici et qui \u00e9crivent.\n\u00a0\nCe n\u2019est pas pour vous ennuyer, ce n\u2019est pas pour faire des le\u00e7ons de morale, ce n\u2019est pas pour vous obliger \u00e0 faire des activit\u00e9s qui seraient p\u00e9nibles. C\u2019est parce que, je le redis, la lecture est un immense plaisir.\n\u00a0\nElle va d\u00e9velopper votre imagination. Elle va vous permettre de vous ouvrir \u00e0 des mondes radicalement nouveaux dans lesquels vous ne seriez pas entr\u00e9s sans les mots. Elle va vous permettre de mieux comprendre qui vous \u00eates, de mettre des mots sur des choses que vous ressentez et que vous ne savez m\u00eame pas de vous-m\u00eame.\n\u00a0\nUne personne totalement inconnue que vous n\u2019avez jamais rencontr\u00e9e, que vous n\u2019avez jamais vue, que probablement vous ne verrez jamais et que vous ne rencontrerez jamais vous soufflera \u00e0 l\u2019oreille par les mots, dans le silence de la lecture, des choses que vous n\u2019auriez jamais comprises sur vous si vous ne les aviez pas lues.\n\u00a0\nOn apprend plus sur son d\u00e9sir d\u2019aventure en lisant Robinson Cruso\u00e9 qu\u2019en partant en voyage.\n\u00a0\nOn apprend plus sur le d\u00e9sir et la jalousie qui peut animer le d\u00e9sir et qui est souvent \u00e0 la base du d\u00e9sir en lisant Albertine disparue ou La Prisonni\u00e8re qu\u2019en en faisant soi-m\u00eame l\u2019exp\u00e9rience.\n\u00a0\n\u00a0\nQuand on souffre soi-m\u00eame de jalousie parce qu\u2019on aime quelqu\u2019un qui ne nous aime pas ou qui est aim\u00e9 par quelqu\u2019un d\u2019autre, et bien il suffit de lire Proust pour comprendre ce qu\u2019est ce sentiment, de mettre des mots dessus. Ces mots vont vous apaiser, ces mots vont vous apaiser parce qu\u2019ils vont vous faire comprendre que vous faites partie d\u2019une collectivit\u00e9 qui ressent les m\u00eames choses et que vous n\u2019\u00eates pas tout seul. C\u2019est cela la singularit\u00e9 de la lecture.\n\u00a0\nC\u2019est une activit\u00e9 solitaire qui vous ouvre au reste du monde. Vous \u00eates seul et vous n\u2019\u00eates jamais autant avec tous les autres que lorsque vous lisez un livre.\n\u00a0\nJe le redis \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent, \u00e0 tous les jeunes qui nous \u00e9coutent, lisez. Arrachez-vous aux \u00e9crans. Les \u00e9crans vous d\u00e9vorent, la lecture vous nourrit. C\u2019est toute la diff\u00e9rence. Les \u00e9crans vous vident, les livres vous remplissent. C\u2019est toute la diff\u00e9rence.\n\u00a0\nAlors \u00e9videmment c\u2019est un combat parce que l\u2019\u00e9cran c\u2019est la facilit\u00e9, nous sommes capt\u00e9s, l\u2019attention est capt\u00e9e, et puis en plus ils sont tellement bien organis\u00e9s, cela fera le lien avec les GAFA, qu\u2019ils savent vous donner, exactement comme nous le faisons pour les rats, les petits stimuli nerveux tous les 5 secondes, toutes les 10 secondes qui vous obligent \u00e0 continuer et rester scotch\u00e9 \u00e0 votre \u00e9cran.\n\u00a0\nMalheureusement qui ne vous permettra pas de d\u00e9velopper votre libert\u00e9. Je termine par l\u00e0 parce que c\u2019est aussi une conviction tr\u00e8s forte chez moi, la litt\u00e9rature est une arme de libert\u00e9.\n\u00a0\nLes \u00e9crans trop souvent peuvent devenir, pas toujours, je ne parle pas des \u00e9crans de cin\u00e9ma, je parle des \u00e9crans des g\u00e9ants du digital, peuvent devenir des instruments d\u2019asservissement. Vous pouvez \u00eatre asservis dans votre consommation, dans votre comportement, dans vos pratiques, dans vos gestes par des \u00e9crans qui sont format\u00e9s pour orienter votre pens\u00e9e.\n\u00a0\nLa litt\u00e9rature, elle, elle vous donne de la libert\u00e9. Les mots vous donnent la libert\u00e9 pour vous construire et \u00eatre ce que vous \u00eates. Je le dis \u00e0 toutes les lyc\u00e9ennes et tous les lyc\u00e9ens qui nous \u00e9coutent, vous \u00eates chacun unique.\n\u00a0\nLa litt\u00e9rature vous permettra, les livres vous permettront de d\u00e9couvrir \u00e0 quel point vous \u00eates unique et \u00e0 quel point vous ne ressemblez \u00e0 personne d\u2019autre. C\u2019est ce qui fait l\u2019humanit\u00e9. Chaque personne est unique et c\u2019est la litt\u00e9rature qui nous l\u2019apprend.\n\u00a0\nJe voudrais donc f\u00e9liciter Jo\u00eblle Tol\u00e9dano et f\u00e9liciter aussi les membres du jury d\u2019avoir choisi comme livre qui aura ce Prix du livre de l\u2019\u00e9conomie\u00a0: GAFA, reprenons le pouvoir. \u00a0\n\u00a0\nIl faut reprendre le pouvoir sur les \u00e9crans et vous reprendrez le pouvoir sur les \u00e9crans par les mots et par la lecture. Il faut reprendre le pouvoir sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique, c'est le combat que nous menons avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis pr\u00e8s de trois ans.\n\u00a0\nNous aurons besoin de toutes les forces parce que, croyez-moi, ce n'est pas un combat facile, mais les enjeux sont absolument consid\u00e9rables. Je n'ai pas encore lu le livre, mais une fois encore, je me r\u00e9jouis et du titre et du chemin que vous tracez, de l'ambition que vous portez.\n\u00a0\nOui, il faut reprendre le pouvoir sur les GAFA. Pourquoi ? Parce que c'est notre libert\u00e9 qui est en jeu, c'est notre libert\u00e9 de consommation. C'est le rapport de force au XXI\u00e8me si\u00e8cle entre les Etats, les entreprises priv\u00e9es et les g\u00e9ants du digital.\n\u00a0\nAujourd'hui, si nous ne mettons pas des limites aux g\u00e9ants du digital, ils vont finir par acqu\u00e9rir des droits et des pouvoirs sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux des Etats. Il restera aux Etats uniquement le monopole de la force l\u00e9gitime, et encore.\n\u00a0\nQuand nous voyons le projet, par exemple, de monnaie Libra que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 stopper avec les ministres des Finances du G7 il y a maintenant un peu plus d'un an\u2026 Le projet Libra \u00e9tait tr\u00e8s simple\u00a0: une monnaie souveraine qui concurrence l'euro, le dollar ou le yen. Ce n'est pas un instrument de paiement.\n\u00a0\nUn instrument de paiement, cela ne me d\u00e9range pas qu'une entreprise ait son propre instrument de paiement interne. Cela existe et ne pose pas de difficult\u00e9s.\n\u00a0\nLibra, c'\u00e9tait une vraie monnaie, avec le risque \u00e0 un moment donn\u00e9 que, assis sur un panier de monnaies constitu\u00e9 sur l'euro, le dollar ou le yen, le jour o\u00f9 ils modifient le panier de monnaies, comme ce sont les entreprises qui p\u00e8sent des milliers de milliards de dollars de capitalisation, vous risquez d'avoir la valeur de l'euro modifi\u00e9 par un g\u00e9ant du digital, c'est-\u00e0-dire par une entreprise priv\u00e9e sans aucune l\u00e9gitimit\u00e9.\n\u00a0\nCe n'est pas acceptable.\n\u00a0\nOui, il faut reprendre le pouvoir sur les GAFA. Oui, il faut regarder comment nous \u00e9vitons les concentrations excessives. Comment peut-on me dire que lorsque nous faisons \u00a0 Alstom-Siemens il y a concentration excessive dans le domaine ferroviaire, mais qu\u2019il est possible de racheter WhatsApp et d'autres applications de Facebook sans qu\u2019il n'y ait de concentration excessive des moyens au sein d'une m\u00eame entreprise priv\u00e9e ?\n\u00a0\nJe me r\u00e9jouis de voir que les Etats-Unis d'Am\u00e9rique sont les premiers \u00e0 avoir dit juridiquement \u00ab\u00a0Il y a un probl\u00e8me. Il faut qu'on s'attaque \u00e0 la concentration excessive des g\u00e9ants du num\u00e9rique.\u00a0\u00bb\n\u00a0\nReprendre le pouvoir, c'est aussi imposer aux g\u00e9ants du digital une juste taxation. Ce sont les grands gagnants de la crise \u00e9conomique. Nous avons \u00e9t\u00e9 scotch\u00e9s chez nous, nous avons pass\u00e9 notre temps sur Netflix, sur Amazon ou \u00e0 commander des choses sur diff\u00e9rents sites internet, \u00e0 envoyer des tweets, \u00e0 utiliser WhatsApp. Tout cela a fait les b\u00e9n\u00e9fices et la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re des g\u00e9ants du num\u00e9rique.\n\u00a0\nCependant nous ne sommes toujours pas parvenus \u00e0 leur imposer le m\u00eame niveau de taxation que la moindre PME du fin fond de la Creuse. Ce n'est pas acceptable. L\u00e0 aussi il y a un tournant et je m'en r\u00e9jouis.\n\u00a0\nQuand je vois que la premi\u00e8re d\u00e9claration de la nouvelle secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, la nouvelle ministre des Finances des Etats-Unis, Janet Yellen, qui a \u00e9t\u00e9 de dire que dans le fond c'\u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat des Etats-Unis de taxer les g\u00e9ants du digital... Cela fait trois ans que nous essayons, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d'en convaincre le pr\u00e9sident Trump et Steven\u00a0Mnuchin, son ministre des Finances. L\u00e0, il y a un changement.\n\u00a0\nJe reste prudent mais les d\u00e9clarations vont dans la bonne direction. Maintenant, ce que nous attendons, c'est que nous passions des d\u00e9clarations aux actes, qu'il y ait un accord \u00e0 l'OCDE et qu'il puisse y avoir une juste taxation des gens du digital d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain au niveau international.\n\u00a0\nVous voyez, c'est un programme essentiel. Ce qui se joue, c'est notre d\u00e9mocratie, c'est la vie politique, c'est la d\u00e9finition d'un bien commun, c'est l'\u00e9quit\u00e9 dans les \u00e9changes, c'est l'\u00e9quit\u00e9 entre les entreprises qu'elles soient petites ou qu'elles soient grandes. Je suis convaincu que cet ouvrage est de salut public.\n\u00a0\nEnfin, un tout dernier mot et je ne suis pas plus long, pour remercier tous ceux, au premier rang desquels Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re, qui se sont engag\u00e9s pour ce Livre de l'Economie depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es.\n\u00a0\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 parce que l'h\u00f4te de ces lieux est le m\u00eame depuis maintenant pr\u00e8s de quatre ans donc cela va devenir un petit peu lassant. Il faudra voir d'ici quelques ann\u00e9es pour renouveler un peu le personnel parce que c'est bien d'avoir de nouvelles t\u00eates.\n\u00a0\nC\u2019est vraiment formidable de continuer \u00e0 avoir cette initiative, de poursuivre cette initiative. Je saluais Luce Perrot qui est depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, est engag\u00e9e pour le Livre d'\u00e9conomie, pour le Livre politique et pour le livre tout court. Cela fait plaisir qu'une des singularit\u00e9s fran\u00e7aises, c'est qu'on croit encore aux mots, aux livres et \u00e0 la litt\u00e9rature. C'est une conviction que je partage et c'est une conviction que je d\u00e9fends.\n\u00a0\nMerci \u00e0 tous.", "published_date": "2021-20-01", "section": "Discours"}