{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20211009_script_france_inter.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "France Inter : \u00ab L\u2019inflation va redescendre sous 2% d\u2019ici fin 2022 \u00bb", "text": "         FRANCE INTER  \nON N\u2019ARRETE PAS L\u2019ECO \u2013 Le 09/10/2021 \u2013 18:24:41  \nInvit\u00e9  : Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, Gouverneur de la Banque de France  \n  \n  \nALEXANDRA BENSAID   \nNotre invit\u00e9 vient de s'installer dans le studio 521, c'est le \ngouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. \nBonjour \u00e0 vous.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nBonjour Alexandra BENSAID.  \nALEXANDRA BENSAID  \nGouverneur pour sans doute deux mandats  puisque celui -ci arrive \n\u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fin octobre. Cette semaine, on a appris que l'Elys\u00e9e souhaite \nvous reconduire dans vos fonctions pour les six prochaines ann\u00e9es. Une \nmission que vous acceptez comme dirait James BOND  ? Et quelle sera le \nd\u00e9fi d'ici 2027  ? Questions s\u00e9rieuses.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nMerci beaucoup de me comparer \u00e0 James BOND, mais c'est une \nproposition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Elle est maintenant soumise au \nParlement. Donc je serai auditionn\u00e9 le 20 octobre et, si vous voulez bien , je \nr\u00e9serverai mes commentaires pour le Parlement. C'est le fonctionnement \nnormal de notre d\u00e9mocratie.  \nALEXANDRA BENSAID  \nAlors si vous voulez bien, on va parler de l'actualit\u00e9 si vous voulez \nqu'on ne parle pas de ce prochain mandat \u00e9ventuel. L\u2019actualit\u00e9 c e matin, \nc'est cet accord pour la taxation mondiale des multinationales avec un taux \nminimum \u00e0 15 %. Vous qui avez ce regard sur la plan\u00e8te finance, est -ce \nque \u00e7a va vraiment changer la vie des Etats qui ont besoin d'argent et des \ncitoyens  ? Est -ce que c'e st historique  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe crois que c'est une tr\u00e8s bonne chose. Souvenez -vous, cela fait \ndes d\u00e9cennies qu'on se plaint des distorsions de concurrence, de la course \nvers le bas de la part de certains Etats, souvent des petits pays d'ai lleurs, \nqui offrent un refuge commode pour les multinationales. Donc l'id\u00e9e qu'on \nva taxer \u00e0 15 % au moins, c'est un facteur d'\u00e9galit\u00e9 fiscale dans le monde. \nMaintenant le diable est dans les d\u00e9tails. Il y a \u00e9norm\u00e9ment de travail \ndevant nous, et puis il va  falloir que cet accord soit ratifi\u00e9 dans chacun des \npays, y compris aux Etats -Unis. On parlait \u00e0 l'instant des discussions tr\u00e8s \ndifficiles aux Etats -Unis sur le plafond de la dette: c'est un probl\u00e8me \nqu\u2019heureusement nous n'avons pas en Europe. Mais faire passer cet \naccord au Congr\u00e8s am\u00e9ricain va supposer un gros travail. Il faut souhaiter \nque cela avance, c'est un \u00e9l\u00e9ment d'\u00e9galit\u00e9 de concurrence \u00e9conomique et \nfiscale dans le monde.  \nALEXANDRA BENSAID  \nDonc pas la fin du chemin mais le bon chemin.  \nFRAN\u00c7OIS  VILLEROY  DE GALHAU  \nOui. \nALEXANDRA BENSAID  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, ce matin on va parler ensemble \nsi vous voulez bien de l'inflation qui est largement nourrie par la flamb\u00e9e \ndes prix de l'\u00e9nergie. C'est un choc que doivent encaisser les entreprises. \nOn va y revenir en longueur, mais d'abord on \u00e9coute ensemble le reportage \nde Marion FERRERE. (\u2026)  \n- Le gouverneur de la Banque de France est notre invit\u00e9 ce matin. \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, on a \u00e9cout\u00e9 ce reportage ensemble. On \nentend par exemple que le p rix de l'eau va augmenter dans certains \nendroits \u00e0 cause de la flamb\u00e9e de l'\u00e9nergie. Il y a aussi la hausse des \nmati\u00e8res premi\u00e8res. Alors cette inflation, on a entendu ces derniers mois  : \n\u02dd c'est temporaire \u02dd, mais l\u00e0 est -ce qu'on n\u2019est en train de se rend re compte \nque le temporaire va durer plus que pr\u00e9vu  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nCe sujet est \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9sent dans notre d\u00e9bat  public, et \ndans la vie des Fran\u00e7ais et des industriels. Je crois qu\u2019il faut \u00e0 la fois y \u00eatre \nvigilant et garder la t\u00ea te froide. Il faut \u00eatre vigilant parce \nqu\u2019incontestablement les prix de l'\u00e9nergie ou de l'essence sont tr\u00e8s \nsensibles dans notre portefeuille. Je rappelle juste que l'\u00e9nergie repr\u00e9sente \nun peu moins de 10 % de notre panier de consommation, mais c'est \n\u00e9vide mment tr\u00e8s sensible d'autant que c\u2019est tr\u00e8s humain  : chacun ressent \nplus les prix qui montent que les prix qui ne bougent pas ou qui baissent. Il \ny a donc une perception tr\u00e8s forte de cette inflation. Puis pour les industriels, \nvous parliez des mati\u00e8res pr emi\u00e8res, je rencontre beaucoup d'industriels. \nJ'\u00e9tais hier \u00e0 Orl\u00e9ans, j'\u00e9tais jeudi \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement BIG organis\u00e9 par \nBpifrance, ils m'en ont parl\u00e9.   \nALEXANDRA BENSAID  \nIls ne parlent que de cela et ils disent  : \u02dd \u00e7a va durer. \u02dd  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIls ne parlent pas tout \u00e0 fait que de cela: ils parlent aussi d'une \nreprise qui est forte heureusement. Mais il faut garder la t\u00eate froide en \nm\u00eame temps pour plusieurs raisons. D'abord parce que c'est un \nph\u00e9nom\u00e8ne qui est largement li\u00e9 \u00e0 la reprise elle -m\u00eame qui est tr\u00e8s forte: \nc'est un ph\u00e9nom\u00e8ne habituel en p\u00e9riode de reprise quand on regarde \nl\u2019histoire \u00e9conomique. Comme la reprise est plus forte cette fois , cette \npouss\u00e9e inflationniste est plus forte. Ensuite c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui devrait \nrester tempora ire, je voudrais expliquer pourquoi, et c\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne \nqui est focalis\u00e9 sur l'\u00e9nergie et sur certains biens et produits.  \nALEXANDRA BENSAID  \nAlors temporaire, dites -nous. Jusqu\u2019\u00e0 quand  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl faut bien comprendre ce qui s'est p ass\u00e9 les dix -huit derniers mois, \nparce qu'on sort d'une p\u00e9riode \u00e9conomique \u00e9videmment tr\u00e8s \nexceptionnelle. Rappelons - nous il y a 18 mois, on craignait la chute libre \nde l'activit\u00e9 et des prix, ce qu'on appelle la d\u00e9flation qui est une maladie \n\u00e9conomique t r\u00e8s grave. Gr\u00e2ce aux politiques \u00e9conomiques qui ont \u00e9t\u00e9 \nmen\u00e9es et aux politiques mon\u00e9taires, on a pu arr\u00eater la chute et on a m\u00eame \nun fort rebond aujourd'hui, et on le voit aussi dans les prix. Mais si on \nregarde sur deux ans, Alexandra BENSAID, c'est -\u00e0-dire depuis septembre \n2019 - en lissant donc cette chute et ce rebond - les prix n\u2019\u00e9voluent que de \n1,5 % en rythme annuel en zone euro. C\u2019est m\u00eame un peu moins en France, \n1,4. Ensuite il faut regarder plus pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui se passe sur l'\u00e9nergie et ces fam euses mati\u00e8res premi\u00e8res sur lesquelles il y a des tensions. Le \ncycle \u00e9conomique amplifie toujours  les prix pour l'\u00e9nergie. On le disait dans \nle reportage  : le gaz \u00e9tait \u00e0 un plus bas historique au printemps 2020. Il y \navait m\u00eame eu un moment, c'\u00e9tait abe rrant, o\u00f9 le prix du p\u00e9trole \u00e9tait \u00e0 0  ! \nAujourd'hui il y a une remont\u00e9e tr\u00e8s forte, mais d\u2019exp\u00e9rience ces \nph\u00e9nom\u00e8nes sont toujours une bosse passag\u00e8re. Les industriels observent \nd'ailleurs, j'ai discut\u00e9 avec eux, certaines mati\u00e8res premi\u00e8res sur lesquelle s \nles prix ont recommenc\u00e9 \u00e0 baisser\u2026.  \nALEXANDRA BENSAID  \nAbsolument.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u2026C'est -\u00e0-dire que les tensions ont diminu\u00e9. C'est le bois ou certains \nm\u00e9taux. Il y a encore des probl\u00e8mes sur le plastique ou sur les semi -\nconducteurs.  \nALEXAND RA BENSAID  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, ce que vous \u00eates en train de nous \ndire c'est que nous avons un ph\u00e9nom\u00e8ne d'inflation. On va \u00eatre pendant les \nmois qui viennent \u00e0 plus de 2 % d\u2019inflation, c'est \u00e7a  ? Il faut donner une id\u00e9e \naux Fran\u00e7ais de ce qui les attend jusqu\u2019en 2022.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe vais vous expliquer ce qui fonde pour nous cette pr\u00e9vision qui est \nd'ailleurs, je le note, la pr\u00e9vision de tous. Ce n\u2019est pas seulement la \npr\u00e9vision de la Banque de France ou de la Banque centrale europ\u00e9 enne\u2026.  \nALEXANDRA BENSAID  \n\u00c7a va durer combien de temps  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u2026Tous les organismes internationaux aussi..  L'inflation va \nconna\u00eetre un point haut dans les mois qui viennent mais va ensuite baisser.  \nALEXANDRA BENSAID  \n\u00c0 combien  ?  \nFRAN \u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe vais \u00eatre pr\u00e9cis  : l\u2019inflation va redescendre sous 2 % en rythme \nannuel d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine. Je voudrais appeler votre attention \nsur un point important. J'ai dit que l'\u00e9nergie c'\u00e9tait tr\u00e8s sensible. mais \nc'est  moin s de 10 %. Le poste le plus important de notre consommation, la \nbase, ce sont  les services qui repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 50 % du panier de \nconsommation. Et ceux -l\u00e0 connaissent une hausse beaucoup plus \nmod\u00e9r\u00e9e, \u00e0 1,7 %. Pensez aux loyers, aux aides \u00e0 domicile, enfin \u00e0 tous les \nservices que nous consommons, ils ne bougent pas beaucoup.  \nALEXANDRA BENSAID  \nDonc \u00e7a n'est pas le d\u00e9but d'une spirale, c'est \u00e7a que vous \u00eates en \ntrain de dire.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe crois que ce n'est pas le d\u00e9but d\u2019une spirale - m\u00eame si nous \nsommes tr\u00e8s vigilants -, pour ces deux raisons -l\u00e0: le socle de notre \nconsommation, lui, est sage; et que ce qui pousse fort - c'est vrai  -devrait \n\u00eatre temporaire.  \nALEXANDRA BENSAID  \nAlors nous, nous sommes \u00e0 2 %, un peu au -dessus dans les mois \nqui viennent. En Allemagne, ils sont d\u00e9j\u00e0 au -dessus de %. Vous \u00eates au conseil des gouverneurs de la Banque centrale europ\u00e9enne, certains \naimeraient que la BCE elle calme un peu l'\u00e9bullition. On  voit que dans \ncertains pays, aux Etats -Unis, en Norv\u00e8ge, en Nouvelle -Z\u00e9lande, les taux \nd'int\u00e9r\u00eat commencent \u00e0 remonter. Est -ce que c'est le moment de faire \nremonter les taux d'int\u00e9r\u00eat en Europe  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nAu Conseil des gouverneurs, no us regardons  l'inflation moyenne de \nla zone euro. Il se trouve que l'Allemagne est un peu au -dessus, la France \nest un peu en dessous, il y a d'autres pays avec des dispersions encore \nplus fortes; mais nous regardons toujours l'int\u00e9r\u00eat commun europ\u00e9en. Et il \ny a deux erreurs qu'on pourrait faire en politique mon\u00e9taire. La premi\u00e8re, ce \nserait de surr\u00e9agir \u00e0 des variations temporaires. Si on resserre face \u00e0 ce \nqui est simplement une bosse, alors on risque de casser la forte reprise en \ncours. Ce point est tr\u00e8s  important  : une bosse m\u00eame si elle haute, ne fait \npas une tendance longue. Nous regardons la tendance longue et nous \ngarantissons aux Fran\u00e7ais, aux Europ\u00e9ens qu'on sera autour de 2 %. C'est \ncela qui pr\u00e9serve la valeur de la monnaie. L'erreur de sens inver se, ce serait \nde ne pas r\u00e9agir s\u2019il devait y avoir une spirale inflationniste durable. Mais \nobjectivement, on n'en est pas du tout l\u00e0 aujourd'hui: le risque de la \npremi\u00e8re erreur est plus important que celui de la deuxi\u00e8me erreur.  \nALEXANDRA BENSAID  \nFran\u00e7oi s VILLEROY de GALHAU, on a vu le SMIC qui est corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 \nl'inflation augmenter m\u00e9caniquement. Est -ce que le taux du Livret \u00c0, je sais \nque c'est en f\u00e9vrier, mais m\u00e9caniquement avec vos pr\u00e9visions il va \naugmenter  ? On est \u00e0 0,5 aujourd'hui.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLa Banque de France ne fera les calculs qu\u2019au mois de janvier au \nvu de l'inflation  en d\u00e9cembre. Il serait donc pr\u00e9matur\u00e9 de vous r\u00e9pondre. \nJe rappelle juste qu'il y a aujourd'hui deux formules diff\u00e9rentes pour le Livret \nA, et pour un produit do nt on ne parle pas assez qui est le livret d'\u00e9pargne \npopulaire , le LEP, dont je souhaite vraiment qu'il soit d\u00e9velopp\u00e9. Il y a \nquinze millions de Fran\u00e7ais qui pourraient  profiter du LEP mais il y en a \njuste la moiti\u00e9 qui y ont acc\u00e8s . Or le LEP est lui t otalement prot\u00e9g\u00e9 de \nl'inflation.  \nALEXANDRA BENSAID  \nUne question sur le ch\u00f4mage parce que l\u2019\u00e9tude qui disait que le taux \nde ch\u00f4mage 2021, \u00e7a serait au -dessus de 11 %, c'est celle de la Banque \nde France.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u2026Pas seulement.  \nALEXANDRA  BENSAID  \nAlors \u00e9coutez, moi c'est celle que j'ai cit\u00e9e. C\u2019\u00e9tait en juin 2020 et \npuis l\u00e0, l'INSEE nous dit qu'on va descendre \u00e0 7,6 au troisi\u00e8me trimestre. \nQu'est -ce qui explique un tel \u00e9cart  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nTout le monde a effectivement  eu une bonne surprise le ch\u00f4mage \nparce que l'activit\u00e9 partielle a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9. Les entreprises ont \ngard\u00e9 leurs liens avec leurs salari\u00e9s, elles n'ont pas fait de licenciements et \nc'est bien. Par contre, elles ont r\u00e9duit le nombre d'heures travaill\u00e9es.  Donc \ncela n\u2019appara\u00eet pas dans le taux de ch\u00f4mage, mais dans les chiffres de \nl'activit\u00e9 partielle. Maintenant, il reste un autre grand d\u00e9fi dans la reprise \nforte qu'on conna\u00eet, ce sont les difficult\u00e9s de recrutement. En France, la moiti\u00e9 des entreprises no us disent avoir des difficult\u00e9s de recrutement alors \nque nous avons encore un taux de ch\u00f4mage \u00e0 8 %, beaucoup trop \u00e9lev\u00e9. \nDonc il n\u2019y a pas de d\u00e9fi plus grand, et il n'y a pas de r\u00e9forme plus \nn\u00e9cessaire que de pouvoir augmenter l\u2019offre de travail disponibl e pour les \nentreprises. C'est un paradoxe socialement inacceptable d'avoir des \ndifficult\u00e9s de recrutement alors qu'il y a deux millions et demi de ch\u00f4meurs, \ndont des centaines de milliers de jeunes; et puis c'est le frein num\u00e9ro un \u00e0 \nla croissance \u00e9conomiq ue en France.  \nALEXANDRA BENSAID  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, le gouverneur de la Banque de \nFrance, merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation d\u2019\u02ddOn n'arr\u00eate pas l'\u00e9co\u02dd.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nMerci.    09:56:12 FIN)  \n ", "published_date": "2021-10-11", "section": "Interview"}