{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2021_10_19_interview_france_info_def.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "France Info : \u00ab Aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas de raison que la BCE augmente ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019ici fin 2022 \u00bb", "text": " \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 1/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \n \n \nRef. Doc. : 2501 -15969889 -1 \n \nA : Service de presse / BANQUE DE FRANCE  \n \nMot-Cl\u00e9 : VILLEROY DE GALHAU  \n \n \n FRANCE INFO  \n8.30 FRANCEINFO FAUVELLE \u2013 Le 19/10/2021 \u2013 08:33:32  \nInvit\u00e9 : Fran\u00e7ois VILLEROY de  GALHAU  gouverneur de la Banque de France  \n \n \nMARC FAUVELLE  \nBonjour Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nBonjour Marc FAUVELLE.  \nMARC FAUVELLE  \nOn va parler dans un instant des nuages qui approchent au -\ndessus de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et de l\u2019\u00e9conomie mondiale avec \nnotamment la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie. D\u2019abord la reprise \n\u00e9conomique apr\u00e8s un an et demi de montagnes russes, de yoyos, de \ncrise sanitaire, est -ce que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise aujourd\u2019hui a enti\u00e8rement \nred\u00e9marr\u00e9  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLes derniers chiffres que nous suivons confirment une reprise forte \nde l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Nous venons d\u2019abord de publier ce que nous \ndisent les consommateurs, l\u2019enqu\u00eate du commerce de d\u00e9tail  : elle montre \nsur le mo is de septembre une hausse de 3% , et on a retrouv\u00e9 les niveaux \nhistoriques d\u2019achat. Et puis nous interrogeons de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 les \nentreprises sur leur niveau d'activit\u00e9, 8 500 entreprises. Nous avons publi\u00e9 \ncela la semaine derni\u00e8re et on est presque revenu  \u00e0 100% d'activit\u00e9, c'est -\n\u00e0-dire le niveau pr\u00e9 Covid. On est \u00e0 99,75 dans leurs estimations pour le \nmois d'octobre . Tous les secteurs vont bien avec deux points d'attention, \non va en reparler, ce sont les difficult\u00e9s d'approvisionnement et les \ndifficult\u00e9s de recrutement  ; mais sur les difficult\u00e9s d'approvisionnement, il \ny a un seul secteur industriel qui ralentit aujourd'hui \u00e0 cause de cela, c'est \nle secteur automobile.  \nMARC FAUVELLE  \nQui souffre beaucoup  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nQui souffre, lui, avec une utilisation partielle des capacit\u00e9s de \nproduction. Partout ailleurs, il y a des difficult\u00e9s d'approvisionnement, \ndans l'industrie et le b\u00e2timent mais qui ne p\u00e8se nt pas sur l'activit\u00e9.  \nSALHIA BRAKHLIA  \n \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 2/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nLe gouvernement a pr\u00e9vu une croissance de 6,25% pour  2021, \nvous \u00eates aussi optimiste que lui  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nD'abord, les pr\u00e9visions de la Banque de France sont totalement \nind\u00e9pendantes du gouvernement et je souligne beaucoup cette \nind\u00e9pendance. C'est une force de la Banque de France. Il se tr ouve que \nnous avions publi\u00e9 avant des pr\u00e9visions de croissance qui \u00e9taient de 6,3% \npour cette ann\u00e9e \u2026 \nMARC FAUVELLE  \nL\u00e0 encore, on est dans un \u00e9cart assez minime.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u2026et de 3,7% pour l'an prochain . Je le dis ce matin au vu des \nchiffr es que je viens de citer  : nous confirmons cette pr\u00e9vision de \ncroissance.  \n \nMARC FAUVELLE  \nEst-ce que la France s'en sort mieux ou moins bien que ses \nvoisins en Europe  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLa France a un peu plus souffert que ses voisins europ\u00e9ens d u \npremier confinement, vous vous souvenez, au printemps 2020.  \nMARC FAUVELLE  \nJe crois qu\u2019on ne l\u2019a pas oubli\u00e9  ! \nSALHIA BRAKHLIA  \nOn s\u2019en rappelle  ! \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nDepuis, la France rattrape plut\u00f4t mieux que ses voisins europ\u00e9ens. \nDonc quand vous  regardez sur la photo finish aujourd'hui, tout le monde \nest \u00e0 peu pr\u00e8s sur la m\u00eame ligne,...  \nMARC FAUVELLE  \nDonc au final, on ne s\u2019est pas fait d\u00e9crocher par nos voisins  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOn ne s\u2019est pas fait d\u00e9crocher . Cela veut dire qu'en Fra nce comme \nen zone euro, c'est important, nous aurons rattrap\u00e9 le niveau d'activit\u00e9 pr\u00e9 \nCovid d'ici la fin de l'ann\u00e9e, c'est -\u00e0-dire un peu plus t\u00f4t que ce qu'on \nimaginait il y a encore quelques mois.  \nSALHIA BRAKHLIA  \nAlors quels sont les nuages qui peuvent a ppara\u00eetre sur notre \n\u00e9conomie  ? Vous l\u2019avez un peu \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le principal nuage \nqui peut g\u00e2cher ce ciel bleu  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 3/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nIl y a deux alertes ou clignotants que nous suivons avec attention. \nCelle  dont tout le monde parle, ce so nt les difficult\u00e9s d'approvisionnement \net la mont\u00e9e des cours des mati\u00e8res premi\u00e8res et de l'\u00e9nergie . Pour  des \nraisons sur lesquelles on va revenir, nous y sommes tr\u00e8s attentifs mais \nnous avons toutes les raisons de penser que cette alerte est temporaire. \nEnsuite, il y a un  autre  probl\u00e8me que nous retrouvons malheureusement \nparce que souvenez -vous, c'\u00e9tait le probl\u00e8me de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \navant le Covid, ce sont les difficult\u00e9s de recrutement . C\u2019est  probablement \nce qu\u2019il faut que nous soignions  activemen t dans la dur\u00e9e. Nous avons \nplus de la moiti\u00e9 des entreprises (53%) qui nous disent qu'elles ont des \ndifficult\u00e9s de recrutement , alors que nous gardons malheureusement un \nch\u00f4mage trop \u00e9lev\u00e9. Le fait d'avoir les deux \u00e0 la fois, c'est un paradoxe \nsocialement  et \u00e9conomiquement inacceptable  ! \nSALHIA BRAKHLIA  \nEt comment vous expliquez \u00e7a  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl y a plusieurs causes malheureusement, \u00e0 ce qui est  le frein \nnum\u00e9ro 1 de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, il faut d\u00e9veloppe r la formation, c\u2019est \nsouvent un probl\u00e8me de qualification. Il faut d\u00e9veloppe r l\u2019attractivit\u00e9 du \ntravail   : dans certains secteurs, il faut augmenter les salaires  et il y a la \nquestion de la r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage . Et enfin il faut d\u00e9veloppe r \nl'emploi des jeunes et des seniors , qui l\u2019est  beaucoup moins que  dans  les \npays voisins. Il y a donc une bo\u00eete \u00e0 outils, et on conna\u00eet les diff\u00e9rents \ninstruments  ; si j'ai un souhait, c'est qu'on additionne ces diff\u00e9rents \ninstruments pour r\u00e9soudre  ce qui est  le probl\u00e8me num\u00e9ro 1 dans la dur\u00e9e \nde l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise.  \nMARC FAUVELLE  \nMais en tout cas, les hausses de salaire, ce n\u2019est pas un tabou \nm\u00eame \u00e0 la Banque de France  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nCe n'est pas la Banque de France qui d\u00e9cide du niveau des \nsalaires  ; ce sont les employeurs, les secteurs ...  \nMARC FAUVELLE  \nNon mais quand vous dites qu\u2019il va falloir les augmenter sans \ndoute pour rendre attractifs \u00e0 nouveau ...  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n...les n\u00e9gociations de branches. Les augmentations de salai res \ndans certains secteurs peuvent faire partie de la panoplie, ce n\u2019est pas le \nseul instrument.  \nSALHIA BRAKHLIA  \nOn voit qu'en Allemagne o\u00f9 une coalition est en train de se former \nil est question d'augmenter le salaire minimum de 9,60 euros aujourd'hui \u00e0 \n12 euros, pourquoi c'est impossible ici  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 4/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nIl y a un salaire minimum en France, il est d'ailleurs plus \u00e9lev\u00e9 \nqu\u2019en Allemagne  ! \nSALHIA BRAKHLIA  \nOui mais une telle augmentation  ! \nMARC FAUVELLE  \nIl n\u2019a pas augment\u00e9 de 25%  ! \nSALHIA BRAKHLIA  \nOui mais une telle augmentation  ! \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nL'Allemagne a un ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage. Je vous rappelle que \nd\u2019ailleurs jusqu\u2019\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es l'Allemagne n'avait m\u00eame pas de \nsalaire minimum. Donc il a \u00e9t\u00e9 introduit \u00e0 un ni veau bas et puis il va \u00eatre \naugment\u00e9 probablement dans l'accord de coalition mais, encore une fois, \nla situation fran\u00e7aise est plus favorable.  \nMARC FAUVELLE  \nVous voyez sans doute ce qui se passe en ce moment aux Etats -\nUnis avec une tra\u00een\u00e9e de poudre de gr\u00e8 ve dans tout le pays, il y a en ce \nmoment 100 000 personnes en gr\u00e8ve, ce qui est assez rare dans \nl'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Est -ce que vous pensez que \u00e7a pourrait arriver en \nFrance  ? Gr\u00e8ve sur les salaires, je pr\u00e9cise aux Etats -Unis aujourd'hui o\u00f9 \nde tr\u00e8s nomb reux secteurs, les supermarch\u00e9s, tous ceux qu'on avait \nappel\u00e9s les premiers de corv\u00e9e pendant la crise du Covid disent \naujourd'hui  : maintenant, \u00e7a suffit.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl se trouve que j'\u00e9tais aux Etats -Unis la semaine  derni\u00e8re  parce \nque n ous avions les premi\u00e8res r\u00e9unions internationales apr\u00e8s deux ans de \ncrise Covid . On voit effectivement dans certaines entreprises, on citait \nbeaucoup la semaine derni\u00e8re l\u2019exemple de John DEERE , le fabricant de \ntracteurs, des mouvements de gr\u00e8ve avec des d emandes d'augmentation \nde salaires fortes. L\u00e0 aussi cela d\u00e9pend des diff\u00e9rents employeurs. Les \nEtats -Unis ont une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente de la n\u00f4tre, eux sont au plein \nemploi. Encore une fois, le paradoxe de la France, nous sommes \u00e0 peu \npr\u00e8s le seul pay s dans cette situation \u2026  \nMARC FAUVELLE  \nVous voulez dire, c'est plus facile pour des salari\u00e9s de demander \ndes hausses de salaire quand il n\u2019y a plus de ch\u00f4mage  ! \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNon, mais il y a des difficult\u00e9s de recrutement plus fortes aux \nEtats-Unis parce qu'ils sont au plein emploi. La France a \u00e0 la fois des \ndifficult\u00e9s de recrutement et un ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 alors que certains de nos \nvoisins qui ont un ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 mais pas de difficult\u00e9s de recrutement, \nc'est le cas de l'Italie et de l'Espagne.  En sens inverse, il y a beaucoup de \npays qui ont des difficult\u00e9s de recrutement mais qui sont au plein emploi. \nEn France, il faut qu'on soigne ce probl\u00e8me tr\u00e8s sp\u00e9cifique.   \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 5/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nSALHIA BRAKHLIA  \nEt donc quand le pr\u00e9sident MACRON dit que les Fran\u00e7ais ne \ntravaill ent pas assez, il a raison de dire \u00e7a  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe ne commente jamais,  Salhia BRAKHLIA, les propos de \ndirigeants politiques. Cela fait partie de l\u2019ind\u00e9pendance de la Banque de \nFrance  ! \nSALHIA BRAKHLIA  \nD\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es que vous avez  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nCela vaut  sur les diff\u00e9rentes d\u00e9clarations et nous sommes dans \nune p\u00e9riode pr\u00e9\u00e9lectorale. Il y a donc beaucoup de d\u00e9clarations.  \nMARC FAUVELLE  \nEst-ce que l\u2019avis de la Banque de France, c\u2019est que les Fran\u00e7ais \ntravaillent assez o u pas  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nL\u2019avis de la Banque de France, c\u2019est que les Fran\u00e7ais travaillent \nbeaucoup dans l'ensemble y compris, si vous me permettez de le dire, les \nfemmes et les hommes de la Banque de France que je veux saluer \u00e0 \nvotre micro. Apr\u00e8s je redis  que notre probl\u00e8me num\u00e9ro  1, c'est qu'il n\u2019y a \npas assez d'offre de travail disponible pour les entreprises. Et c'est tr\u00e8s \nimportant non seulement par rapport \u00e0 ces questions imm\u00e9diates de \ndifficult\u00e9s de recrutement , mais aussi par rapport \u00e0 notre trajectoire de \ncroissance . Si vous me permettez une minute Marc FAUVELLE, \naujourd'hui, on a une reprise tr\u00e8s forte, on a des bons chiffres, tr\u00e8s bien. \nMais le danger que nous avons \u00e0 moyen terme, une fois rattrap\u00e9 e la \ntrajectoire pr\u00e9 Covid, c'est qu'on retrouve un niveau de croissance un peu \nfaiblard si vous me permettez l'adjectif, c'est -\u00e0-dire autour de 1,25%. Or, \nnous devons viser 2% par an et cela change rait tout sur le pouvoir d'achat \net les revenus, sur la capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer la dette publique , et pour aller vers \nle plein emploi. Donc i l n\u2019y a pas de r\u00e9formes , au pluriel , plus urgentes \ndans notre pays que celles qui augmentent l'offre de travail disponible \npour les entreprises.  \nLe fil info  \nMARC FAUVELLE  \nVous nous disiez il y a quelques instants que la p\u00e9nurie de \nmati\u00e8res premi\u00e8res qui touche de nombreux secteurs aujourd'hui, et \nnotamment l'automobile, \u00e9tait pour vous temporaire. Est -ce que la hausse \nde l'\u00e9nergie qui touche \u00e0 la fois les particuliers et les entreprises l'est \n\u00e9galement temporaire  ? Est -ce que pour vous \u00e7a va se r\u00e9gler dan s les \nmois qui viennent  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLes Fran\u00e7ais qui nous \u00e9coutent sont \u00e9videmment  et normalement  \ntr\u00e8s sensibles, au prix de l'\u00e9nergie et de l\u2019essence, nous le sommes tous.  \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 6/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nHistoriquement, c'est souvent associ\u00e9 \u00e0 des phases de reprise  ; il y a un \nlien entre ce que nous disions tout \u00e0 l'heure sur la croissance tr\u00e8s forte et \npuis la mont\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res . \nHistoriquement aussi , ces tensions sont toujours temporaires. Cela peut \ndurer un peu plus longtemps quand  la reprise est plus forte comme \naujourd'hui . C'est au gouvernement de voir s'il faut prendre des mesures \nface \u00e0 cette hausse temporaire du prix de l\u2019\u00e9nergie.  \nMARC FAUVELLE  \nMais c\u2019est du temporaire jusqu'\u00e0 cet hiver, jusqu'au printemps ou \ntoute l'ann\u00e9e pro chaine  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe ne suis pas l\u00e0 pour faire un pronostic exact sur la dur\u00e9e\u2026  \nMARC FAUVELLE  \nParce que la croissance selon les pr\u00e9visions de la Banque de \nFrance, elle est tr\u00e8s bonne l\u2019an prochain aussi  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nReve nons  sur notre pr\u00e9vision d'inflation. Il faut rappeler que nous, \nnous regardons et nous garantissions l'inflation totale, c'est -\u00e0-dire les prix \nde l'ensemble de ce que nous les Fran\u00e7ais ach\u00e8tent.  Dans cette inflation \ntotale, l'\u00e9nergie repr\u00e9sente un peu moi ns de 10%, le reste sont les prix \nalimentaires, les produits manufactur\u00e9s  (les ordinateurs, les automobiles , \netc.). Et puis surtout les services que nous achetons, y compris les loyers.  \nMARC FAUVELLE  \nTout \u00e7a augmente.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLes prix d e tout ce reste, les 90%, augmentent de moins de 2% \naujourd'hui. Par contre, l'\u00e9nergie augmente d'environ 15%. Vous voyez, il \na une grosse diff\u00e9rence entre l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie et \nl'inflation totale . Pourquoi regardons -nous  l'inflation tota le ? C'est d'abord \ncelle-l\u00e0 qui compte pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais , et puis c'est celle \nqui dit si notre \u00e9conomie est \u00e0 la bonne temp\u00e9rature. Si l'inflation \u00e9tait \ndurablement au -del\u00e0 de 2%, c'est un peu comme les 37 degr\u00e9s de la \ntemp\u00e9rature du cor ps, cela veut dire fi\u00e8vre, surchauffe et il faut que la \nBanque centrale intervienne  ; si en sens inverse, l'inflation \u00e9tait \ndurablement en -dessous de 2%, cela veut dire an\u00e9mie, une \u00e9conomie qui \nest un peu en sous -r\u00e9gime. Qu'est -ce qui se passe aujourd'hui  ? L'inflation \ntotale est un peu sup\u00e9rieure \u00e0 2%. Mais je le dis ce matin, clairement , \nl\u2019inflation totale reviendra sous 2% d'ici la fin de l'an prochain. Et donc \naujourd'hui, il n'y a pas de raison par exemple que la Banque centrale \neurop\u00e9enne augmente ses  taux d'int\u00e9r\u00eat l'an prochain.  \nSALHIA BRAKHLIA  \nMais d\u2019ici la fin de l'an prochain, \u00e7a veut dire que les m\u00e9nages \nfran\u00e7ais vont quand m\u00eame souffrir pendant plus d'un an  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 7/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nIl y a ensuite la question du pouvoir d'achat et l\u00e0 aussi,  il y a des \ninqui\u00e9tudes tr\u00e8s l\u00e9gitimes de nos concitoyens . Nous tous, moi compris, \nnous voyons beaucoup plus les prix qui montent fortement comme ceux \nde l'\u00e9nergie que les prix qui restent sages comme ceux des services ou \ndes produits alimentaires. Mais ce  qui d\u00e9termine le pouvoir d\u2019achat, c\u2019est \ncette inflation d'ensemble.  \nSALHIA BRAKHLIA  \nPlus d\u2019un Fran\u00e7ais sur deux dit que son pouvoir d'achat a diminu\u00e9 \npendant le quinquennat de Fran\u00e7ois HOLLANDE, Fran\u00e7ois HOLLANDE \n...Emmanuel MACRON. Pardon  ! Lapsus  ! \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nEncore une fois, les Fran\u00e7ais sont plus sensibles aux prix qui \naugmentent, donc il y a toujours des inqui\u00e9tudes sur le pouvoir d\u2019achat, ce \nn\u2019est pas un point tr\u00e8s nouveau aujourd'hui. Ce qui est nouveau, c'est la \nsensibilit\u00e9 aux pr ix de l\u2019\u00e9nergie. Quand on regarde la moyenne du pouvoir \nd'achat, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 en 2020, ce qui, honn\u00eatement, \u00e9tait une bonne \nsurprise dans une ann\u00e9e de forte r\u00e9cession. Les dispositifs de soutien \npublic ont fonctionn\u00e9. Et il devrait \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 en 20 21 ; on verra  \npr\u00e9cis\u00e9ment  \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e  ! \nMARC FAUVELLE  \nIl y a \u00e9galement la question de l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais, vous avez \nla main, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU sur le taux du Livret A qui est \naujourd'hui quasiment \u00e0 son plus bas dans l'Histoire, il est \u00e0 0,5% de \nr\u00e9mun\u00e9ration, autant dire que quelqu'un qui place ses \u00e9conomies sur son \nLivret A aujourd'hui se les voit grignoter par l'inflation puisque l'inflation, \nelle est autour de 2%. Est -ce que vous allez relever ce taux ou pas dans \nles mois qui vien nent ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe vous pr\u00e9cise juste ce qui est pr\u00e9vu par le droit sur la fixation du \ntaux du Livret A. C'est le ministre des Finances qui le d\u00e9termine deux fois \npar an \u2026 \nMARC FAUVELLE  \nJe vous pose la question parce que quand on a pos\u00e9 l a question \nau ministre des Finances il y a 15 jours, Salhia, 3 semaines, il a dit \u00ab  c'est \nle gouverneur de la Banque de France  \u00bb ! \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nSi vous me laissez juste terminer sur la fa\u00e7on dont cela se passe \n... \nMARC FAUVELLE  \nIl va falloir  se parler  ! \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOn se parle , mais vous allez voir. Cela se passe deux fois par an \nau 1er ao\u00fbt et au 1er f\u00e9vrier . Dans  le mois qui pr\u00e9c\u00e8de, ce sera au mois de \njanvier, la Banque de France calcule ce que donne l'application de la  \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 8/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nformule , qui tient compte pour le Livret A du taux de l'inflation des mois \npr\u00e9c\u00e9dents et des taux d'int\u00e9r\u00eat. Donc nous ferons ce calcul au mois d e \njanvier sur la base des chiffres du mois de d\u00e9cembre . Au-del\u00e0 du Livret A, \nje voudrais dire qu'il y a un autre produit d'\u00e9pargne populaire, c'est le LEP, \nle Livret d'\u00e9pargne populaire . Il est lui  compl\u00e8tement garanti contre \nl'inflation et, malheureusemen t, il n'est pas assez d\u00e9velopp\u00e9, je voudrais \nle dire ce matin. Il y a 15 millions de Fran\u00e7ais qui ont droit au LEP et il y \nen a malheureusement un peu moins de la moiti\u00e9 seulement qui en \nb\u00e9n\u00e9ficient.  \nMARC FAUVELLE  \n Si l'inflation devait rester, et vous ave z dit que ce sera sans doute \nle cas, \u00e0 un tel niveau jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, on va sans \ndoute vers une hausse des taux du Livret A, tr\u00e8s clairement  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOn verra au mois de janvier ce que donnent les chiffres  ; encore \nune fois, ce n'est pas la peine de tirer des plans sur la com\u00e8te. Je dis juste \nque nous sommes tr\u00e8s vigilants sur l'inflation et que notre r\u00f4le comme \nBanque centrale \u2013 je crois que c'est tr\u00e8s important pour les Fran\u00e7ais \u2013, \nc'est de garantir que l'inflation  totale sur l'ensemble de ce qu'ils ach\u00e8tent \nrestera dans la dur\u00e9e autour de 2%. C'est la confiance dans notre \nmonnaie qui est l'euro et c'est aussi la protection du pouvoir d\u2019achat  ! \nSALHIA BRAKHLIA  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU la derni\u00e8re fois que vous \u00eat es \nvenu ici, vous avez dit  : la confiance, c'est la cl\u00e9 de la reprise, la cl\u00e9 de la \ncroissance. On devrait atteindre les 170 milliards d'euros \u00e9pargn\u00e9s par les \nFran\u00e7ais \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, est -ce que c'est une mauvaise nouvelle pour \nl'\u00e9conomie fran\u00e7aise  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nC'est la cons\u00e9quence de ce que nous disions il y a quelques \nminutes, c'est le fait que le pouvoir d'achat et les revenus ont \u00e9t\u00e9 en \nmoyenne pr\u00e9serv\u00e9s l'an dernier alors m\u00eame qu'\u00e0 cause des restrictions \nCovid, nous avons tous co nsomm\u00e9 moins. La diff\u00e9rence entre des \nrevenus en moyenne maintenus et une consommation qui baisse, c'est \ncette \u00e9pargne suppl\u00e9mentaire . C'est donc une r\u00e9serve de croissance pour \nl'\u00e9conomie fran\u00e7aise dans les ann\u00e9es qui viennent.  \nMARC FAUVELLE  \nA condition qu e \u00e7a sorte des bas de laine.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLa cl\u00e9, cela sera comme vous le disiez la confiance . C'est d'abord \nla confiance sanitaire, soyons clairs et celle -ci est en train de revenir gr\u00e2ce \nau succ\u00e8s de la vaccination. Au passage, je le voyai s dans ces r\u00e9unions \ninternationales o\u00f9 j'\u00e9tais la semaine derni\u00e8re, l'Europe peut avoir la t\u00eate \nrelativement haute  : c'est aujourd'hui le continent le mieux vaccin\u00e9 du \nmonde, on ne le dit peut -\u00eatre pas assez. La confiance sanitaire est  donc  \naujourd'hui bie n meilleure en Europe continentale, dont la France, qu\u2019au  \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 9/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nRoyaume -Uni et aux Etats -Unis, c'est tr\u00e8s frappant. Cela peut \u00eatre des \n\u00e9l\u00e9ments favorables pour l'utilisation de cette \u00e9pargne. Nous pr\u00e9voyons, \nc'est une pr\u00e9vision assez prudente , que dans les deux ann\u00e9es qui \nviennent, les Fran\u00e7ais consommeront \u00e0 peu pr\u00e8s un quart de cette \nr\u00e9serve.  \nMARC FAUVELLE  \nUn quart de 170 milliards remis dans l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl se trouve qu\u2019on est \u00e0 un plus de 150 milliards \u00e0 la mi 2021. 170 \nmilliards, c\u2019est une pr\u00e9vision pour la fin de l'ann\u00e9e mais vous voyez que \ncette r\u00e9serve  est d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9e pour l\u2019essentiel .  \nMARC FAUVELLE  \nOn va parler d'un autre sujet qui int\u00e9resse beaucoup les Fran\u00e7ais \nc'est l'immobilier dans un instant si vous voulez bien puisque la Banque \nde France a resserr\u00e9 les vis du cr\u00e9dit il y a quelque temps, \u00e7a vous fait \nsourire quand je dis \u00e7a, vous me direz pourquoi. D\u2019abord, le fil info \u00e0 8h50 \navec M\u00e9lanie DELAUNAY.  \nFil info  \nSALHIA BRAKHLIA  \nToujours avec le Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, \nFran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU. Pour le secteur de l'immobilier, on le \ndisait, vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'un tour de vis dans l'attribution des pr\u00eats par les \nbanques, quel \u00e9tait le risque  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nCe n'est pas un tour de vis, c' est une protection des m\u00e9nages sur \nles conditions d'emprunt . C'est quelque chose que nous avons men\u00e9 , pas \nmoi tout seul, ce qu'on appelle le Haut Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, qui \nr\u00e9unit 8 personnes qualifi\u00e9es, sous la pr\u00e9sidence du ministre de \nl'\u00c9conom ie. Ce que nous constations jusqu'\u00e0 la fin 2019, c'est qu'il y avait \nune augmentation constante de la dur\u00e9e des pr\u00eats, et ce qu'on appelle le \ntaux d'effort, c'est -\u00e0-dire la mensualit\u00e9 rapport\u00e9e aux revenus. On \nexposait donc un certain nombre de m\u00e9nages \u00e0 u n risque de \nsurendettement. Notre objectif n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 du tout de fermer le robinet du \ncr\u00e9dit ou de rendre le cr\u00e9dit immobilier plus  rare\u2026 \nSALHIA BRAKHLIA  \nEh bien, c\u2019est la cons\u00e9quence imm\u00e9diate  ! \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNon, ce n'est pas du tout la cons\u00e9quence, vous allez voir.  \nSALHIA BRAKHLIA  \nAllez -y\u2026 \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nAu contraire, le cr\u00e9dit immobilier cro\u00eet aujourd'hui \u00e0 plus de 6 % \nl'an, donc il reste tr\u00e8s dynamique . Mais c'est de rendre le cr\u00e9dit plus s\u00fbr,  \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 10/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nc'est-\u00e0-dire d'\u00e9viter d'exposer des m\u00e9nages \u00e0 des dur\u00e9es trop longues ou \n\u00e0 des charges de remboursement trop \u00e9lev\u00e9es, parce que l\u00e0\u2026  \nMARC FAUVELLE  \nAvec une cons\u00e9quence\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u2026 l\u00e0, on mettrait des m\u00e9nages en risque de surendettement.  \nMARC FAUVELLE  \nAvec une cons\u00e9quence, c'est que \u00e7a exclut de fait des millions\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNon, cela n'a pas exclu, parce que les banques ont adapt\u00e9 leur \noffre, et un certain nombre de m\u00e9nages ont mobilis\u00e9s l'\u00e9pargne dont vous \nparliez tout \u00e0 l'heure . Donc il n\u2019y a jamais eu autant de cr\u00e9dits immobiliers, \nde nombre de dossiers en France\u2026  \nMARC FAUVELLE  \nMais il n\u2019y a jamais aussi peu de primo -acc\u00e9dants, vous savez, \nnotamment dans les grandes villes\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNon, Marc FAUVELLE, l\u00e0, il  faut vraiment r\u00e9agir par rapport, si \nvous me permettez l'expression, \u00e0 certaines corporations, voire \u00e0 certains \nlobbies\u2026  \nMARC FAUVELLE  \nEh bien, \u00e7a y est, je vais \u00eatre le lobby des agents immobiliers ce \nmatin\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOui, il peut y avoir tel ou tel lobby, que je ne citerai pas . La r\u00e9alit\u00e9, \nc'est que dans les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, il y a une priorit\u00e9 aux primo -\nacc\u00e9dants justement, il y a une flexibilit\u00e9 qui est pr\u00e9vue\u2026  \nSALHIA BRAKHLIA  \nDonc il y a des d\u00e9rogations possibles  ? \nFRAN \u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl y a une flexibilit\u00e9 qui est pr\u00e9vue, qui est en priorit\u00e9 pour les \nprimo -acc\u00e9dants, et plus largement pour les acc\u00e9dants en g\u00e9n\u00e9ral. Donc il \nn\u2019y a pas eu d'exclusion, mais il y a un cr\u00e9dit immobilier qui est aujourd'hui \nplus s\u00fbr qu 'avant, et je crois que c'est une bonne chose. Le cr\u00e9dit reste \ndisponible et est au passage \u00e0 des taux qui restent tr\u00e8s favorables.  \nMARC FAUVELLE  \nPuisqu\u2019on parle des banques, il n\u2019y a pas de risque aujourd'hui \nd'effet domino avec ce qui se passe en Chine o \u00f9 la grande entreprise \nEVERGRANDE, qui est l\u2019un des leaders mondiaux de l\u2019immobilier, enfin, \ndes leaders chinois, et qui est en faillite\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 11/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nVous  savez , quand on est banquier central, ce qui est mon m\u00e9tier, \non reste tr\u00e8s vigilant t out le temps . Donc nous suivons avec attention ce \nqui se passe en Chine, mais je crois\u2026  \nMARC FAUVELLE  \nOn avait prononc\u00e9 le syndrome LEHMAN BROTHERS, soi -disant, \n\u00e7a pourrait \u00eatre la m\u00eame chose\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNon, je crois qu\u2019il n\u2019y aura pas de  contagion en dehors de Chine . \nC'est un probl\u00e8me s\u00e9rieux pour les autorit\u00e9s chinoises, je pense qu'elles \nle traiteront, il est probable que la principale cons\u00e9quence sera un certain \nralentissement de la croissance chinoise. D'ailleurs, il y a des chiffres qui \nont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier qui le montrent. Dans les discussions que nous avions \nla semaine derni\u00e8re, les Chinois \u00e9taient malheureusement \u00e0 distance, ce \nqui ne facilite pas la discussion, mais c'est un des points \u00e0 regarder, c'est  : \nest-ce que l'\u00e9conomie chi noise ralentit, ce qui peut avoir d'ailleurs des \neffets vari\u00e9s sur l'\u00e9conomie mondiale, notamment  cela peut ralentir un peu \nles prix des mati\u00e8res premi\u00e8res.  \nMARC FAUVELLE  \nMais pour \u00eatre tr\u00e8s clair, si cette entreprise chinoise coulait demain \nmatin, il n\u2019y aurait pas de risque de contagion \u00e0 d'autres secteurs en \nEurope et en France, notamment, au secteur bancaire  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe pense que les autorit\u00e9s chinoises seront actives pour \u00e9viter\u2026  \nMARC FAUVELLE  \nLes Am\u00e9ricains ne l'avaient pas fait a u moment de LEHMAN \nBROTHERS, et on se souvient des cons\u00e9quences\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOui, mais l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas, c'est dans un pays diff\u00e9rent, \net \u00e0 l'\u00e9poque, on avait une crise financi\u00e8re mondiale . EVERGRANDE, \nc'est plut\u00f4t un probl\u00e8me ch inois, et c'est plut\u00f4t un sujet \u00e0 cons\u00e9quence s \n\u00e9conomique s qu\u2019\u00e0 cons\u00e9quence s financi\u00e8re s syst\u00e9mique s.  \nSALHIA BRAKHLIA  \nVous parliez \u00e0 l'instant, il y a quelques minutes, du risque de \nsurendettement des m\u00e9nages fran\u00e7ais, est -ce que vous avez vu arriver \nune augmentation des dossiers de surendettement \u00e0 la BANQUE DE \nFRANCE  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNon. L\u00e0, les chiffres sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, nous les publions d'ailleurs \nmaintenant chaque mois, avec un barom\u00e8tre de l'inclusion financi\u00e8re . Il n'y \na pas eu, et cela fait partie des bonnes nouvelles de cette sortie de crise, \nil n\u2019y a pas eu de vague de rattrapage de dossiers de surendettement . On \navait vu une forte baisse en 2020, parce que, l'activit\u00e9 s'\u00e9tait un peu \narr\u00eat\u00e9e, mais m\u00eame aujourd'hui, le nombre de doss iers de \nsurendettement reste inf\u00e9rieur au pr\u00e9 -Covid, \u00e0 2019, de 15 %. Donc la  \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 12/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nBANQUE DE FRANCE est tout \u00e0 fait engag\u00e9e pour lutter contre le \nsurendettement, mais nous ne voyons pas de contrecoup de la crise, \nheureusement.  \nMARC FAUVELLE  \nUn accord a finalement \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 apr\u00e8s des mois, des ann\u00e9es de \nn\u00e9gociations entre 136 pays de l'OCDE, pour taxer les multinationales \u00e0 \n15 % d'ici 2023.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nAu moins 15 %.  \nMARC FAUVELLE  \nAu moins 15 %. Dans un premier temps, les Etats -Unis avaie nt dit \npeut-\u00eatre 21 %, finalement, c'est le taux minimum qui a \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 15 %, \nest-ce que vous dites, comme beaucoup, comme certains, c'est un accord \nun peu petit bras  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe pense que c'est un vrai progr\u00e8s, et Marc FAUVELLE, i l faut \nsavoir saluer les progr\u00e8s quand ils arrivent . Rappelez -vous, cela fait des \nann\u00e9es qu'on d\u00e9nonce les distorsions de concurrence sur la taxation des \nmultinationales, parce qu'on parle des multinationales ou des entreprises \ndu digital . L\u00e0, l'ensemble d es pays de la plan\u00e8te se sont engag\u00e9s \u00e0 taxer \n\u00e0 au moins 15 %, et certains pays pourront faire plus . Au dernier moment, \nil y a 10 jours, cet accord a \u00e9t\u00e9 rejoint par la Chine et l'Inde qui \u00e9taient \nr\u00e9ticents. Cela a suppos\u00e9 un \u00e9norme travail, qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait fini, \nmais quand il y a un vrai progr\u00e8s de la coop\u00e9ration internationale, il faut le \nsaluer.  \nMARC FAUVELLE  \nVous savez combien il va rapporter chaque ann\u00e9e \u00e0 la France, \nvous avez fait les comptes ou pas  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe n\u2019ai pas le chiffre\u2026  \nMARC FAUVELLE  \nOn parle de 4 milliards d\u2019euros\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOui, c'est probablement de l'ordre de quelques milliards d'euros . \nMais je crois qu'il ne faut pas tellement juger \u00e0 cette seule aune . Il faut \nsurtout juger au fait que l a concurrence va \u00eatre plus \u00e9quitable \u00e0 l'\u00e9chelle \nmondiale, et qu\u2019une entreprise n\u2019ira pas s'installer dans tel ou tel pays \nsimplement pour des raisons fiscales. Il y a une \u00e9conomie internationale, il \ny a du commerce mondial, mais en face de \u00e7a, il faut des  r\u00e8gles. Moi, je \nne crois pas du tout \u00e0 un march\u00e9 sauvage o\u00f9 chaque pays fait ce qu'il \nveut, et o\u00f9 ce sont les grandes entreprises multinationales qui profitent de \ncette comp\u00e9tition\u2026  \nMARC FAUVELLE   \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 13/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nVous pensez vraiment que Mark ZUCKERBERG, depuis 15 jours, \nfait des cauchemars tous les soirs en se couchant en disant  : ah, \u00e7a va \nvraiment me co\u00fbter une fortune, ou pas  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u00c9coutez , je n\u2019ai pas les confidences de Mark ZUCKERBERG . Mais \nencore une fois, quand il y a, et c'est permis gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle \nadministration am\u00e9ricaine, quand il y a des progr\u00e8s de la coop\u00e9ration \ninternationale, il faut les saluer . Il y a un autre sujet dont on a parl\u00e9 \nbeaucoup la semaine derni\u00e8re, c'est la lutte contre le changement \nclimatique . On n'y est pas encore , et on aimerait que les Am\u00e9ricains aillent \nplus loin par exemple sur un prix du carbone . Mais je peux vous dire que \nle changement colossal  depuis un an , c'est -\u00e0-dire que tous les pays \nautour de la table, y compris le premier d'entre eux, sont d'acco rd pour \nlutter contre le changement climatique  ; cela aussi, je crois que c'est ce \nqui est n\u00e9cessaire pour le bien -\u00eatre de nos concitoyens.  \nSALHIA BRAKHLIA  \nA ce sujet, les six plus grandes banques fran\u00e7aises, BNP Paribas, \nCREDIT AGRICOLE, CREDIT MUTUEL, SO CIETE GENERALE, \nBANQUE POSTALE, pour n'en citer que quelques -unes, s'engagent \u00e0 ne \nplus financer de nouveaux projets li\u00e9s aux hydrocarbures \u00e0 partir de \njanvier 2022, \u00e7a se veut exemplaire ou alors c'est totalement opportuniste \nde s'engager sur le march\u00e9 de  la transition \u00e9cologique  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nL\u00e0 aussi, quand il y a des choses qui se passent dans le bon sens, \nil faut savoir les saluer . Je ne dis pas n\u00e9cessairement que c'est suffisant. \nMais je peux vous dire que nous, \u00e0 la BANQUE DE FRANCE e t \u00e0 ce \nqu'on appelle l\u2019ACPR, qui est le gendarme des banques et des \nassurances, surveillerons de pr\u00e8s l'application effective de ces \nengagements. La France et l'Europe sont en pointe dans ce domaine, il se \ntrouve que nous avons pris l\u2019initiative de la cr\u00e9a tion d'un r\u00e9seau mondial \npour verdir le syst\u00e8me financier, et que nous avons  fait les premiers stress \ntests climatiques. Nous allons  continuer \u00e0 ce que cette expertise de la \nBANQUE DE FRANCE, de la Banque centrale europ\u00e9enne, serve un peu \nde leader \u00e0 l'\u00e9ch elle mondiale. Avec Christine LAGARDE, nous sommes \ntr\u00e8s fortement engag\u00e9s pour cela. Maintenant, cela ne suffira pas, il faut \naussi un prix du carbone. Mais c'est des choses qui vont dans le tr\u00e8s bon \nsens.  \nMARC FAUVELLE  \nEt on aura l'occasion d\u2019en reparler dans les jours qui viennent, \u00e0 \nl'approche de la COP 26, qui s'ouvrira \u00e0 la fin du mois, du c\u00f4t\u00e9 de \nGlasgow.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nAbsolument.  \nMARC FAUVELLE   \nSCRIPT  INTEGRAL  \n19/10/21  - 17:10  - Page 14/14 \n \n \n \n \nKANTAR MEDIA  \nTEL : 01.47.67.18.00  \nserviceclients.ri@kantarmedia.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nMerci beaucoup Fran\u00e7ois VILLEROY DE GALHAU, Gouverneur de \nla BANQUE DE FRANCE, invit\u00e9 ce matin de France Info. Merci, bonne \njourn\u00e9e.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nMerci. 08  :58 :46. FIN  \n \n \n ", "published_date": "2021-10-19", "section": "Interview"}