{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2021-11-22_borsenzeitung_fr.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "B\u00f6rsen Zeitung : \u00ab La BCE va rester vigilante sur l\u2019inflation \u00bb", "text": "Interview accord\u00e9e au B\u00f6rsen Zeitung  \nM. Villeroy de Galhau, presque partout en Europe et dans la zone euro, le nombre d'infections \u00e0 la \nCovid -19 augmente rapidement et, dans de nombreux pays, les autorit\u00e9s publiques imposent de \nnouvelles restrictions. Dans quelle mesure  craignez -vous que cette quatri\u00e8me vague de \ncoronavirus n\u2019aggrave  encore plus le r\u00e9cent affaiblissement de l'\u00e9conomie de la zone euro  ? Existe -\nt-il m\u00eame une menace de nouvelle r\u00e9cession  ? \nNon ! La zone euro conna\u00eet cette ann\u00e9e une forte r eprise \u00e9conomique. La croissance devrait s\u2019\u00e9tablir \nautour de 5  %. L'\u00e9conomie de la zone euro vient juste de retrouver son niveau d\u2019avant la crise , six \nmois plus tard que les \u00c9tats -Unis , mais six mois plus t\u00f4t que pr\u00e9vu il y a un an. Bien s\u00fbr, l\u2019Europe doit  \nrester extr\u00eamement vigilante face au virus . Mais dans toutes les \u00e9conomies, nous avons appris \u00e0 \nvivre, \u00e0 produire et \u00e0 cro\u00eetre \u00e9conomiquement avec la Covid \u2013  et \u00e0 nous en prot\u00e9ger.  \n  \nDonc, la pand\u00e9mie fait moins peur, tout au moins \u00e9conomiquement ?  \nLa sant\u00e9 reste la priorit\u00e9 n\u00b0  1. Mais l\u2019exp\u00e9rience des 20  derniers mois montre que chaque nouvelle \nvague de coronavirus a caus\u00e9 moins de dommages \u00e9conomiques que la pr\u00e9c\u00e9dente. Il ne faut pas non plus oublier une chose  : la vaccination est plus avanc\u00e9e en Europe  que sur n\u2019importe quel autre \ncontinent. C\u2019est une grande r\u00e9ussite sur le plan sanitaire mais \u00e9galement un avantage \u00e9conomique.  \n \nMalgr\u00e9 le ralentissement de  l\u2019\u00e9conomie, l\u2019inflation dans la zone euro augmente fortement \u2013  m\u00eame \nplus fortement qu\u2019anticip\u00e9 , et dor\u00e9navant pour une dur\u00e9e plus longue que pr\u00e9vu. En octobre, le \ntaux d'inflation \u00e9tait de 4,1  % \u2013 taux qui n\u2019avait \u00e9t\u00e9 atteint qu'une seule fois depuis 1999. S\u2019agit -il \nvraiment juste  d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne temporaire, comme l\u2019affirme la BCE  ? \nL\u2019inflation en Europe  reste nettement inf\u00e9rieure \u00e0 celle enregistr\u00e9e aux \u00c9tats -Unis, et davantage \nencore si  l\u2019on regarde  l\u2019inflation sous -jacente, qui exclut l'\u00e9nergie et les produits alimentaires  : 2,0  % \ncontre 4,6  %. Mais , elle est effectivement plus \u00e9lev\u00e9e que pr\u00e9vu. Ce qui est tr\u00e8s important , c\u2019est d' en \nexaminer les causes . L\u2019inflation europ\u00e9enne ne r\u00e9sulte pas de  la demande  ; il n\u2019y a pas de demande \nexcessive de biens par rapport  au niveau pr\u00e9 -Covid. L\u2019inflation dans la zone euro est clairement  li\u00e9e \u00e0 \nl\u2019offre  ; elle est le r\u00e9sultat de goulets d'\u00e9tranglement dus au red\u00e9marrage de l'\u00e9conomie apr\u00e8s la \npand\u00e9mie. C\u2019est \u00e9vident pour l'\u00e9nergie, les mati\u00e8res premi\u00e8res, les principaux composants industriels \ncomme les puces \u00e9lectroniques. Nous prenons ces  tensions tr\u00e8s au s\u00e9rieux ; mais elles devraient \ns\u2019att\u00e9nuer avec le temps.  \n  \nTout n\u2019est donc pas si grave , ni m\u00eame permanent ?  \nIl s\u2019agit d\u2019une bosse  d\u2019inflation. Pr\u00e9dire  exactement quel niveau elle va atteindre  \u00e0 la d\u00e9cimale pr\u00e8s et \ncombien de mois cela va durer  serait malvenu. Mais il ne fa it aucun doute que cette bosse  est pour \nl\u2019essentiel temporaire. Par cons\u00e9quent, la crainte d\u2019une \u00ab  stagflation \u00bb est injustifi\u00e9e. Premi\u00e8rement, \nnous sommes loin d\u2019une stagnation sur le plan \u00e9conomique. Et deuxi\u00e8mement, comme je l\u2019ai dit, l\u2019inflation r\u00e9sulte essentiellement de goulets d'\u00e9tranglement au niveau de l\u2019offre. On devrait plut\u00f4t \nparler de \u00ab  shortflation  \u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces p\u00e9nuries transitoires. Pour nous, la BCE, cela signifie que \nnous devons \u00eatre \u00e0 la fois p atients et vigilants.  \n  Ce qui signifie exactement  ? \nPatients  parce qu\u2019 un durcissement pr\u00e9matur\u00e9 serait une erreur. Cela ajouterait un choc de demande \nn\u00e9gatif au probl\u00e8me temporaire de l\u2019offre. Mais nous devons \u00e9galement \u00eatre vigilants des deux c\u00f4t\u00e9s. \nNous  nous sommes clairement engag\u00e9s \u00e0 atteindre notre cible d\u2019inflation de 2  % \u00e0 moyen terme. Si \nles forces inflationnistes devaient devenir plus persistantes , nous n\u2019h\u00e9siterions pas \u00e0 agir. N\u2019ayez \naucun doute sur no tre volont\u00e9 et notre capacit\u00e9 \u00e0 ancrer l\u2019inf lation \u00e0 2  %. Nous devons suivre de tr\u00e8s \npr\u00e8s les \u00e9volutions des salaires. Elles pourraient faire d\u2019 un ph\u00e9nom\u00e8ne temporaire un probl\u00e8me plus \ndurable. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, cependant, nous ne constatons  aucun signe de fortes hausses g\u00e9n\u00e9rales des \nsalaires dans l es diff\u00e9rents secteurs et pays.  \n  \nVotre coll\u00e8gue au Conseil des gouverneurs, le vice -pr\u00e9sident de la BCE Luis de Guindos, a alert\u00e9 sur \nla possibilit\u00e9 d\u2019un changement de  perception de l\u2019inflation, avec des cons\u00e9quences \u00e0 plus long \nterme.  \nPour l\u2019instant, les  anticipations des march\u00e9s relatives \u00e0 l'inflation \u00e0 long terme restent bien ancr\u00e9es \nautour de 2  %. Mais en ces temps incertains, nous devons plus que jamais nous fonder sur les \ndonn\u00e9es. C\u2019est ce que j \u2019appelle du \u00ab  pragmatisme d\u00e9termin\u00e9  \u00bb : r\u00e9solument d\u00e9te rmin \u00e9s \u00e0 maintenir \nl\u2019inflation \u00e0 moyen terme autour de 2  % ; absolument guid\u00e9s par les r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques et leurs \npossibles \u00e9volutions.  \n  \nLa pr\u00e9sidente de la BCE Christine Lagarde a annonc\u00e9 que le programme d\u2019achats d\u2019urgence face \u00e0 la \npand\u00e9mie (PEPP) prendrait fin en mars  2022. Est -ce que ce la reste valable  malgr\u00e9 la nouvelle vague \nde coronavirus  ? Dans l\u2019affirmative, d\u2019autres mesures seront -elles n\u00e9cessaires pour \u00e9viter des \neffets de falaise  n\u00e9gatifs  (negative cliff effects ) \u2013 tels qu\u2019une augmentation du programme d\u2019achats \nd\u2019actifs APP  men\u00e9  en parall\u00e8le ? \nJe ne pense pas que les \u00e9volutions actuelles changent cette \u00e9valuation. En l\u2019\u00e9tat actuel des choses, \nnous dev rons mettre fin aux achats nets dans le cadre du PEPP en mars  2022. Nous ferons ce que \nnous avons dit , et comme  cela est d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 par  les march\u00e9s financiers, nous ne devrions pas trop \ncraindre d\u2019\u00ab effets de falaise  \u00bb. Ce que nous ferons au- del\u00e0 doit encore \u00eatre discut\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 partir \nde d\u00e9cembre. Mais pour ce qui concerne  l\u2019orientation g\u00e9 n\u00e9rale de notre politique mon\u00e9taire, je pense \nqu\u2019il existe un large consensus au sein de notre Conseil des gouverneurs. Il  y a, selon moi,  deux \u00e9tapes. \nPremi\u00e8rement, nous devons sortir de nos instruments de crise Covid \u2013  tout comme le font les autres \ngrandes banques centrales. Cela s\u2019applique au PEPP et \u00e0 l\u2019actuel programme des TLTRO. Ensuite, dans \nun second temps, nous commencerons \u00e0 ajuster graduellement l\u2019orientation accommodante de notre \npolitique mon\u00e9taire, en prenant une d\u00e9cision quant aux  achats nets  d\u2019actifs dans le cadre de l\u2019APP, \npuis sur les  taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeurs et l es r\u00e9investissements d\u2019actifs. La direction de notre politique et \nl\u2019encha\u00eenement des s\u00e9quences sont clairs. Les points en suspens  et qui doivent le  rester largement \nsont le calendrier et le rythme que nous adopterons le long de cette trajectoire, en suivant de pr\u00e8s les perspectives \u00e9conomi ques et d\u2019inflation.  Et nous pouvons tirer des le\u00e7ons du succ\u00e8s de nos \ninstruments de crise.  \n  \nQue voulez -vous dire exactement  ? Nous devons  notamment tirer deux le\u00e7ons. La premi\u00e8re concerne le PEPP. La flexibilit\u00e9 est au moins \naussi importante que le volume. C\u2019est pourquoi accro\u00eetre les achats nets dans le cadre de l\u2019APP apr\u00e8s \nle PEPP est \u00e0 ce stade une possibilit\u00e9, mais pas encore une n\u00e9cessi t\u00e9. Si le PEPP a eu autant de succ\u00e8s, \nc\u2019est parce qu\u2019il offre de la flexibilit\u00e9 sur trois volets . Tout d\u2019abord, le  calendrier. Il n\u2019y a pas de \nmontant fixe par mois. Cette flexibilit\u00e9 pourrait \u00eatre facilement transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019APP. Les deux autres \nvolets sont  la flexibilit\u00e9 concernant les  cat\u00e9gories d'actifs et la flexibilit\u00e9 entre les juridictions . Par \nexemple, au d\u00e9but de la crise Covid, le march\u00e9 du commercial paper a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet  de forte s tension s. \nGr\u00e2ce \u00e0 la flexibilit\u00e9 du PEPP, nous avons pu intervenir massivement  sur une courte dur\u00e9e et les \nprobl\u00e8mes ont rapidement disparu. C\u2019est un bon exemple de ce que j\u2019appelle une option de contingence. Cette flexibilit\u00e9 n\u2019est pas pertinente dans le cas de l\u2019APP. L\u2019APP poss\u00e8de son propre statut juridique et sa propre  logique. Mais cela vaut la peine d\u2019examiner comment nous pourrions  \nconserver  de tels  \u00e9l\u00e9ments de flexibilit\u00e9 sous d\u2019autres formes dans le futur, dans le cadre de notre \n\u00ab bo\u00eete \u00e0 outils virtuelle  \u00bb. \n  \nLe PEPP est \u00e9galement plus flexible,  car il permet de plus grands \u00e9carts par rapport \u00e0 la cl\u00e9 de \nr\u00e9partition du capital de la BCE et ne comporte pas de limites d\u2019achats comme pour  l\u2019APP. Cela \ndevrait -il \u00e9galement \u00eatre maintenu  ?  \nLe PEPP poss\u00e8de ses propres limites et ses propres r\u00e8gles. Et la question n\u2019est pas  de venir en aide \u00e0 \nun pays A ou \u00e0 un pays B. Il s\u2019agit de la transmission efficace de la politique mon\u00e9taire dans \nl\u2019ensemble de la zone euro et pour l\u2019ensemble des agents \u00e9conomiques. Il est int\u00e9ressant de souligner \nque nous n\u2019avons pas eu tant besoin que \u00e7a de recourir \u00e0 cette flexibilit\u00e9. Sa seule  existence a perm is \nde garantir la transmission efficace de la politique mon\u00e9taire.  \n  \nVous \u00e9voquiez deux le\u00e7ons. Outre le PEPP et sa flexibilit\u00e9, qu\u2019avez -vous \u00e0 l\u2019esprit  ? \nLa seconde  le\u00e7on concerne nos op\u00e9rations de refinancement \u00e0 long terme pour les banques, les \nTLTRO. Deux \u00e9l\u00e9ments ici  : l\u2019un est le prix des pr\u00eats. Sous certaines conditions, i l s\u2019agit d\u2019 une sorte de \nsubvention pour les banques. Cela faisait sens dans les circonstances exceptionnelles de 2020, m ais \nplus maintenant . Nous dev ons donc y mettre fin. L\u2019autre \u00e9l\u00e9ment est le volum e de financement  : les \nTLTRO ont \u00e9t\u00e9 des instruments efficaces d\u2019apport de liquidit\u00e9 permettant de pr\u00e9server le volume de \ncr\u00e9dits consentis aux PM E et aux entreprises. Dans ce cas, nous devons \u00eatre attentifs aux \u00e9ventuels \neffets de falaise dans le futur et ne pas \u00e9carter la possibilit\u00e9 d\u2019avoir \u00e0 fournir un filet de s\u00e9curit\u00e9.  \n  \nVotre homologue Klass Knot, pr\u00e9sident de la banque centrale n\u00e9erlandaise,  a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 \nque la BCE devrait s\u2019abstenir de tout engagement excessif \u00e0 assouplir sa  politique mon\u00e9taire dans \nun avenir proche \u2013  notamment en p\u00e9riode d\u2019inflation \u00e9lev\u00e9e et de risques d\u2019augmentation de \nl\u2019inflation .  \nJe ne commente jamais les d\u00e9clar ations de mes coll\u00e8gues. Cela \u00e9tant, comme la situation continue \nd\u2019\u00eatre incertaine, nous devons garder les options ouvertes. Comme je l\u2019ai dit, nous devons \u00eatre tr\u00e8s \npr\u00e9visibles en ce qui concerne notre cible \u2013  2 % d\u2019inflation  \u2013 et notre direction, tout en  veillant \u00e0  ne \npas trop nous engager sur  nos instruments et notre calendrier. Il est inutile de se lier excessivement \nles mains.   Le gouverneur de la banque nationale d\u2019Autriche, Robert Holzmann, a d\u00e9clar\u00e9 que la BCE pourrait \nmettre un terme \u00e0 tous les ac hats d\u2019obligations, y compris le programme d\u2019achats d\u2019actifs (APP), en \nseptembre  2022. Est -ce une option r\u00e9aliste  ? \nCes r\u00e9flexions sont pr\u00e9matur\u00e9es. Comme je l\u2019ai dit, nous nous fondons exclusivement sur les donn\u00e9es. \nCe n\u2019est pas seulement une question de prudence. C\u2019est une question de professionnalisme et de \ncr\u00e9dibilit\u00e9 envers notre mandat de maintien de la stabilit\u00e9 des prix.  \n  \nLorsque vous mettez l\u2019accent sur la d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des donn\u00e9es et sur l\u2019incertitude \u2013  est-il \nvraiment possible d\u2019exclure des augmentations de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat en 2022, une \u00e9ventualit\u00e9 sur laquelle les march\u00e9s sp\u00e9culent d\u00e9j\u00e0  ? \nEn juillet, dans notre forward guidance , nous avons clairement formul\u00e9 trois conditions pour une \nhausse des taux. Si l\u2019on consid\u00e8re les perspectives d'inflation, comme Christine Lagarde l\u2019a tr\u00e8s \njustement soulign\u00e9, il est \u00e0 ce jour tr\u00e8s improbable que ces conditions soient remplies l\u2019ann\u00e9e \nprochaine.  \n  \nLe pr\u00e9sident du conseil de surveillance prudentielle de la BCE, Andrea Enria, a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 \nqu\u2019\u00e0 l\u2019 heure actuelle, les inconv\u00e9nients li\u00e9s aux taux d'int\u00e9r\u00eat bas et n\u00e9gatifs l\u2019emportent sur les \navantages pour les banques. Le Conseil des gouverneurs a toujours affirm\u00e9 que la balance est \npositive. \nTout d\u2019abord, nous \u00e9laborons notre politique mon\u00e9taire pour  tous les citoyens et agents \u00e9conomiques \net pas uniquement pour les \u00e9tablissements financiers. D\u2019ailleurs, les banques b\u00e9n\u00e9ficient aujourd\u2019hui \ndes taux tr\u00e8s favorables appliqu\u00e9s aux TLTRO, comme je l\u2019ai dit pr\u00e9c\u00e9demment. Mais il est clair que la \nsolidit\u00e9 e t la bonne sant\u00e9 des banques europ\u00e9ennes est importante pour la transmission efficace de \nnotre politique mon\u00e9taire et pour la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. C\u2019est pourquoi j\u2019\u00e9tais parmi les premiers \u00e0 \nplaider pour le tiering ... \n... c\u2019est -\u00e0-dire pour un syst\u00e8me \u00e0 de ux paliers permettant qu\u2019une partie des exc\u00e9dents de liquidit\u00e9 des \nbanques ne soit pas soumise au taux n\u00e9gatif de la facilit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t.  \nSi l'on regarde la situation aujourd\u2019hui, l\u2019exc\u00e9dent de liquidit\u00e9 des banques est bien plus important \nqu\u2019il y a deux ans , en 2019, lorsque le tiering  a \u00e9t\u00e9 mis en place. Par cons\u00e9quent, il existe des \narguments solides pour augmenter le multiplicateur du tiering . \n \nCela fera -t-il \u00e9galement l'objet de d\u00e9bats et d'une d\u00e9cision d\u00e8s la r\u00e9union de d\u00e9cembre  ? \nNous sommes encore \u00e0 un mois de la r\u00e9union, soyons patients  ! En d\u00e9cembre, nous prendrons les \nd\u00e9cisions qui seront n\u00e9cessaires \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u2013 conform\u00e9ment aux nouvelles pr\u00e9visions et analyses \n\u00e9conomiques de la BCE. Mais la r\u00e9union de d\u00e9cembre ne sera pas la derni\u00e8re r\u00e9union de politique \nmon\u00e9taire. Certaines d\u00e9cisions pourront \u00eatre prises plus tard et une certaine optionalit\u00e9 devra \nprobablement \u00eatre maintenue.  \n  De nombreux d\u00e9tracteurs soutiennent que la BCE ne sera pas en mesure de relever ses taux \ndirecteurs si cela s\u2019av\u00e9rait  n\u00e9cessaire car certains pays de la zone euro se retrouveraient alors \nimm\u00e9diatement en difficult\u00e9 \u2013  ce qui reviendrait \u00e0  un r\u00e9gime de dominance budg\u00e9taire...  \nNon ! Je me vois dans l\u2019obligation de vous interrompre et de vous contredire imm\u00e9diatement. Oui, l es \npays europ\u00e9ens ont des niveaux de dette publique tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, et c\u2019est en partie justifi\u00e9 par la crise de la Covid. Mais en tant que banque centrale, nous ne pouvons et ne pourrons jamais garantir des taux \nd'int\u00e9r\u00eat bas ind\u00e9finiment. Ce que nous devons garantir, c\u2019est une inflation de 2  % pour les citoyens et \nles acteurs \u00e9conomiques . La dominance  budg\u00e9taire serait absolument incompatible avec notre \nmandat de maintien de la stabilit\u00e9 des prix et notre ind\u00e9pendance.  \n  \nPourtant selon certains observateurs la BCE serait  d\u00e9j\u00e0 prise au pi\u00e8ge de la dominance  budg\u00e9taire.  \nNon, pas du tout. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 mettre fin au PEPP. Nous envisageons l\u2019adaptation \nprogressive du soutien apport\u00e9 par la politique mon\u00e9taire, qui ne suivra pas un calendrier politique  ; \nnos d\u00e9cisions ne seront pas influenc\u00e9es par des consid\u00e9ratio ns politiques. La trajectoire sera \nexclusivement d\u00e9termin\u00e9e par les perspectives \u00e9conomiques. Autour de la table du Conseil des \ngouverneurs, nous sommes tous juridiquement engag\u00e9s envers l\u2019objectif de stabilit\u00e9 des prix. C e n\u2019est \npas uniquement un engageme nt de l\u2019Allemagne.  \n  \nEn Allemagne, derni\u00e8rement , les critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la BCE sont redevenues plus virulentes. \u00c0 \nquel point cela est -il dangereux pour la BCE et pour l\u2019euro  ? \nJ\u2019entretiens  une relation tr\u00e8s personnelle avec l\u2019Allemagne. C\u2019est pourquoi je suis conscient des \npr\u00e9occupations de l\u2019Allemagne et je les prends tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Et je le promets  : le Conseil des \ngouverneurs de la BCE ne c\u00e8dera \u00e0 aucune pression politique. Ind\u00e9pendamment de cela, permettez -\nmoi d\u2019ajouter que certaines critiques r\u00e9centes visant la Pr\u00e9sidence de la BCE sont clairement injustifi\u00e9es.  \n  \nL\u2019annonce de la d\u00e9mission pr\u00e9matur\u00e9e du Pr\u00e9sident de la Bundesbank Jens Weidmann \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e a intensifi\u00e9 les pr\u00e9occupations \u2013 en particulier en p\u00e9riode de forte inflation.  \nL\u2019inflation en Allemagne est actuellement plus forte que la moyenne de la zone euro. Cela contribue \u00e0 \nl\u2019inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9rale. Mais la Bundesbank et le minist\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00c9conomie consid\u00e8rent \n\u00e9galement qu\u2019il s\u2019agit d'un ph\u00e9nom\u00e8ne temporaire. Encore une f ois, il existe actuellement deux \npossibles erreurs de politique mon\u00e9taire et nous devons les \u00e9viter toutes les deux. Nous ne devons pas \nsurr\u00e9agir et durcir pr\u00e9matur\u00e9ment la politique mon\u00e9taire. Mais si la situation \u00e9voluait, nous \nn\u2019h\u00e9siterions pas \u00e0 agir. En ce qui concerne la d\u00e9mission de Jens Weidmann, je dois dire que je perds un ami au sein du Conseil des gouverneurs. Nous \u00e9tions proches et avions b\u00e2ti une relation de \nconfiance. Bien s\u00fbr, nous \u00e9tions parfois en d\u00e9saccord. Et c\u2019est l\u00e0 tout l\u2019int\u00e9r\u00eat du C onseil des \ngouverneurs. Mais les d\u00e9bats ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s objectifs et loyaux.  \n  \nM. Weidmann n\u2019est pas le premier banquier central allemand \u00e0 quitter pr\u00e9matur\u00e9ment le Conseil \ndes gouverneurs ou le directoire de la BCE. N\u2019est -ce pas probl\u00e9matique que le s banquiers centraux \nallemands \u00e9prouvent des difficult\u00e9s \u00e0 soutenir la politique mon\u00e9taire de la BCE sur le long terme  ? Tout d\u2019abord, c\u2019est une d\u00e9cision personnelle et il faut la respecter. Mais le fait est que Jens Weidmann \nest \u00e0 ce jour le plus ancien m embre du Conseil des gouverneurs de la BCE, o\u00f9 il si\u00e8ge depuis plus de \ndix ans. Il a \u00e9t\u00e9 un banquier central tr\u00e8s actif au cours de cette p\u00e9riode. C\u2019est un accomplissement impressionnant. Donc je ne pense pas qu\u2019il existe  une quelconque \u00ab  mal\u00e9diction \u00bb qui  p\u00e8serait sur les \nbanquiers centraux allemands \u00e0 la BCE.  \n  \nMais les id\u00e9es que se font les Allemands d'une banque centrale et de la politique mon\u00e9taire ne seraient -elles pas incompatibles \u00e0 long terme avec celles de la majorit\u00e9 des pays du sud de la zone \neuro ? \nJe ne suis pas d\u2019accord. Nous avons unanimement adh\u00e9r\u00e9 il y a 30  ans au Trait\u00e9 sur l\u2019Union \neurop\u00e9enne, sur la base du maintien de la stabilit\u00e9 des prix et de l\u2019ind\u00e9pendance de la banque centrale. Personnellement, je crois fermement en ces deux valeurs  allemandes. Nous avons adopt\u00e9 la \nnouvelle strat\u00e9gie de la BCE en juillet, \u00e9galement de mani\u00e8re unanime \u2013  avec la cible d'inflation claire \net sym\u00e9trique de 2  %. La r\u00e9ussite de la BCE d\u00e9pend fortement de la r\u00e9ussite de la Bundesbank. Par \ncons\u00e9quent, il ne s erait pas s\u00e9rieux de pr\u00e9tendre d\u00e9sormais qu\u2019il existe des diff\u00e9rences de philosophie \nirr\u00e9conciliables. 80  % des citoyens europ\u00e9ens et 84  % des Allemands soutiennent l\u2019euro  : c\u2019est notre \nr\u00e9ussite collective.  \n ", "published_date": "2021-11-24", "section": "Interview"}