{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2021-09-14_telematin.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "T\u00e9l\u00e9matin (France 2) : \u00ab L'acc\u00e8s des m\u00e9nages au cr\u00e9dit immobilier reste large \u00bb", "text": "Page 1 sur 6 \n \n \n \n \nT\u00e9l\u00e9matin  (France 2)  : \u00ab L'acc\u00e8s des m\u00e9nages au cr\u00e9dit immobilier reste large  \u00bb \n14 septembre 2021  \n \nInvit\u00e9 : Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU , gouverneur de la Banque de France  \n \n \n \nJULIA VIGNALI  \nIl est 08h10 exactement, et comme tous les matins c'est l'heure de \n\u00ab L'interview d'actualit\u00e9  \u00bb. Ce matin, Thomas vous recevez le gouverneur \nde la Banque de France, Fran\u00e7 ois VILLEROY de GALHAU.  \nTHOMAS SOTTO  \nAbsolument. Bonjour et bienvenue \u00e0 vous Fran\u00e7ois VILLEROY de \nGALHAU. Ma premi\u00e8re question, c'est celle que l'on pourrait poser \u00e0 un \nm\u00e9decin, s'agissant d'un patient qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s malade  : comment va \nl'\u00e9conomie fran\u00e7ais e ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nBonjour Thomas SOTTO. L'\u00e9conomie fran\u00e7aise va beaucoup \nmieux, et effectivement l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, comme les autres \u00e9conomies \neurop\u00e9ennes, avait fait une grave chute l'an dernier, c'\u00e9tait le confinement \net la crise Covid.  On avait baiss\u00e9 de 30 %, c'est comme si on avait \ndescendu de 30 marches d'escalier. Nous avons remont\u00e9 les marches \nd'escalier.  \nTHOMAS SOTTO  \nCombien  ? Toutes  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nUn peu plus vite que pr\u00e9vu, \u00e0 peu pr\u00e8s toutes, nous serons revenus  \nau point de d\u00e9part pr\u00e9 -Covid \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, c'est -\u00e0-dire plut\u00f4t que \nce que nous esp\u00e9rions jusque l\u00e0.  \nTHOMAS SOTTO  \nC'est -\u00e0-dire que la crise est termin\u00e9e  ? \nPage 2 sur 6 \n \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \n\u00c7a veut dire que l'essentiel des effets directs de la crise e st derri\u00e8re \nnous. Maintenant on a une autre question, on a rattrap\u00e9, on s'est retrouv\u00e9 \nau point de d\u00e9part, la question c'est comment on va progresser dans la \nsuite. Alors, comme on est en \u00e9conomie, la progression \u00e7a s'appelle la \ncroissance\u2026  \nTHOMAS SOTTO  \nAvec des chiffres qui sont meilleurs que pr\u00e9vu pour l\u2019ann\u00e9e \nprochaine.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nVoil\u00e0, des chiffres qui sont meilleurs que pr\u00e9vu, parce qu'encore une \nfois la reprise a \u00e9t\u00e9 un peu plus pr\u00e9coce que pr\u00e9vu, mais on se retrouve \u00e0 \npeu pr\u00e8s au p oint de d\u00e9part.  \nTHOMAS SOTTO  \nOn sera \u00e0 combien de croissance d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nCette ann\u00e9e, on sera \u00e0 6,3 %, et l'an prochain il y a encore un \nacquis, nous pensons qu'on sera un peu en dessous de 4. Mais la question \nc'est apr\u00e8 s, parce que maintenant il faut regarder la progression apr\u00e8s \nCovid.  \nTHOMAS SOTTO  \nAlors apr\u00e8s, en 2023.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nAlors, quand on regarde dans la dur\u00e9e, avant la crise on progressait \n\u00e0 un peu plus de 1 % par an, ce n'est pas mal, mais il faudrait faire mieux. \nJe crois que l'objectif qu'il faudrait qu'on se donne pour notre \u00e9conomie, \nc'est progresser autour de 2 %. \u00c7a,  changerait tout en termes de revenus, \nde pouvoir d'achat et puis de cr\u00e9ations d'emplois. On pourrait aller \nprogressivement vers le plein emploi, ce qui serait un vrai changement.  \nTHOMAS SOTTO  \nOn va en parler de l\u2019emploi, parce qu'il y a un souci en fait avec \nl'emploi, c'est qu\u2019il y a beaucoup d'offres qui ne trouvent pas preneurs.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nAbsolument.  \nTHOMAS SOTTO  \nEt il y a\u2026 C\u2019est le plus grand danger pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a dit \nle patron du MEDEF. La question de la revalorisation  salariale est pos\u00e9e, \nc'est ce que disait Christophe CASTANER tout \u00e0 l\u2019heure aux 4V, est -ce que \nnotre \u00e9conomie peut supporter des augmentations de salaires  ? Est -ce que \nvous les souhaitez, vous, en tant que gouverneur de la Banque de France  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nAlors, d\u2019abord, sur le diagnosti c, le plus grand frein aujourd\u2019hui de \nl'\u00e9conomie fran\u00e7aise, c'est qu'on garde la fois un ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, \u00e0 8 %, \npr\u00e8s de 3 millions de personnes au ch\u00f4mage,  et en m\u00eame temps les \nentreprises ont des difficult\u00e9s  de recrutement. Et socialement c'est un \nparadoxe inacceptable. Donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me num\u00e9ro 1\u2026  \nTHOMAS SOTTO  \nEt est -ce que vous dites aux entreprises  : augmentez les salaires  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   Page 3 sur 6 \n \nAlors, il y a toute une bo\u00eete \u00e0 outils pour t raiter \u00e7a, parce qu'il y a \nplusieurs causes. Il y a des probl\u00e8mes de formation, d'apprentissage, de \nformation professionnelle, parce qu'il y a des centaines de milliers de jeunes \nnon qualifi\u00e9s qui ne trouvent pas d'emploi. Il y a le fait de rendre le trava il \nplus incitatif, alors certains parlent de r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, \nd\u2019autres de  hausses de salaires. Il faut faire un peu tout \u00e7a, selon les \nsecteurs.  \nTHOMAS SOTTO  \nIl faut faire des r\u00e9formes  ? Il faut continuer \u00e0 faire des r\u00e9formes, c'est \nimportan t ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nJe crois qu'il faut additionner les diverses composantes de la bo\u00eete \n\u00e0 outils. Si vous me permettez une remarque, avec l'ind\u00e9pendance de la \nBanque centrale, nous on n\u2019est pas politiques, c'est que quelques fois dans \nle d\u00e9b at public on oppose les rem\u00e8des, certains disent \u00ab  il faut faire \u00e7a  \u00bb, \nd\u2019autres disent \u00ab  Il faut faire autre chose  \u00bb. Il faut additionner les divers \noutils pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me du ch\u00f4mage fran\u00e7ais. On ne peut pas \navoir un frein sur les difficult\u00e9s de recrutement.  \nTHOMAS SOTTO  \nMais vous ne m'avez pas r\u00e9pondu  : est -ce que les entreprises \ndoivent \u00eatre volontaristes et augmenter les salaires  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nSi, dans certains cas, mais \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve de la n\u00e9gociation entre les \nentreprises e t les partenaires sociaux, branche par branche.  \nTHOMAS SOTTO  \nSi on regarde dans le d\u00e9tail les indicateurs, il y a en un qui est peut -\n\u00eatre un peu plus inqui\u00e9tant, qu\u2019on avait oubli\u00e9, c'est l'inflation, l'inflation qui \na beaucoup repris cet \u00e9t\u00e9, est -ce que c'est un facteur inqui\u00e9tant pour vous \nl'inflation  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nAlors, nous sommes tr\u00e8s vigilants, parce que \u00e7a c'est la \nresponsabilit\u00e9 de la Banque de France, de la Banque centrale europ\u00e9enne, \nde maintenir l'inflation autour de 2 %. Elle a augment\u00e9, c'est vrai, il y a une \nesp\u00e8ce de pouss\u00e9e de fi\u00e8vre qui tient notamment aux difficult\u00e9s \nd'approvisionnement, le prix du p\u00e9trole, le prix de certains composants \ncomme les semi -conducteurs. Nous pensons que c'est quand m\u00eame une \npouss\u00e9e temporaire et que l'inflation va revenir sous les 2 %...  \nTHOMAS SOTTO  \nQuand  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \n\u2026 l'an prochain,  d\u00e8s l'an prochain. On pr\u00e9voit 1,4, et en 2023. Mais \nnous sommes attentifs. Ce qui est important aussi, c'est le pouvoir d'achat \ndes Fran\u00e7ais, le pouvoir d'achat a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 en 2020.  \nTHOMAS SOTTO  \nMais l\u00e0, qu'est -ce qui va augmenter avec cette inflation, c'est la \nbaguette, c'est l'essence  ? On a vu Le Parisien tout \u00e0 l\u2019heure, on en parlait.  \n \n  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   Page 4 sur 6 \n \nAlors, l\u00e0 aussi, \u00e7a d\u00e9pe nd des secteurs, c\u2019est la vie \u00e9conomique. Ce \nqui augmente le plus aujourd\u2019hui c'est l'\u00e9nergie, ce qui devrait \u00eatre \ntemporaire, mais le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais devrait augmenter en \nmoyenne d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s 3 % sur les trois ann\u00e9es qui viennent.  \nTHOMAS SOTTO \nDonc cette inflation, vous la surveillez, mais elle ne vous inqui\u00e8te \npas plus que \u00e7a pour l'instant.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nAh, on est vigilant sans \u00eatre inquiet.  \nTHOMAS SOTTO  \nPendant cette crise, les Fran\u00e7ais ont beaucoup beaucoup \u00e9pargn\u00e9, \ntrop \u00e9pargn\u00e9, m\u00eame, disent les \u00e9conomistes. Comment les inciter \u00e0 \nconsommer  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nAlors, l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais, \u00e7a c'est un des atouts qu'on a devant \nnous pour acc\u00e9l\u00e9rer cette croissance vers les 2 % de\u2026  \nTHOMAS SOTTO  \nC\u2019est un des atout s, \u00e0 condition que \u00e7a ne reste pas dans le bas de \nlaine.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nAbsolument, c'est des montants tr\u00e8s importants, on estime qu\u2019\u00e0 la \nfin du mois de juin \u00e7a repr\u00e9sentait d\u00e9j\u00e0 plus de 150 milliards d'euros de \nr\u00e9serve de croissance, d'\u00e0 peu  pr\u00e8s 6 % de notre PIB. \u00c7a peut servir \u00e0 la \nconsommation, \u00e7a peut servir aussi \u00e0 l'investissement immobilier des \nm\u00e9nages, et on commence \u00e0 voir les deux. Je crois que le facteur cl\u00e9 c'est \nla confiance, la confiance sanitaire, elle est en train de revenir a vec la \nvaccination, j'esp\u00e8re que\u2026 L'Europe, au passage, Thomas SOTTO, est le \ncontinent le mieux vaccin\u00e9 du monde aujourd'hui, devant les \u00c9tats -Unis, et \n\u00e7a c'est le facteur -cl\u00e9. Apr\u00e8s, la confiance dans l'emploi, la confiance dans \nla formation des jeunes, t out \u00e7a aide, donc les r\u00e9formes peuvent \u00eatre\u2026  \nTHOMAS SOTTO  \nLe gouverneur de la Banque de France a confiance ce matin, a \nconfiance dans notre \u00e9conomie  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nJ'ai en tout cas confiance dans notre rattrapage et je crois que le \nchoix q ui est devant nous, c\u2019est  : est-ce que nous nous donnons les moyens \ndans la dur\u00e9e de progresser un peu plus vite qu'avant le Covid  ? Parce qu'il \nfaut bien dire que notre croissance, comme toute l'Europe, \u00e9tait un peu \nfaible quand on la compare aux \u00c9tats -Unis. \nTHOMAS SOTTO  \nVous \u00e9voquiez l'immobilier, beaucoup de Fran\u00e7ais choisissent \nd'investir dans l'immobilier, m\u00eame cet \u00e9t\u00e9 il y a beaucoup de pr\u00eats qui ont \n\u00e9t\u00e9 contract\u00e9s. Une explosion des demandes de cr\u00e9dits, est -ce que vous \ntrouvez que les banques distrib uent trop largement leurs cr\u00e9dits, y compris \n\u00e0 des clients trop fragiles, est -ce qu'il y a un risque  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nIl n\u2019y a pas trop de cr\u00e9dits, mais nous avons \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 prendre \ndes mesures de protection dans ce qu'on appelle le Haut c onseil de stabilit\u00e9 \nfinanci\u00e8re, qui est pr\u00e9sid\u00e9 par le ministre Bruno LE MAIRE.  \nTHOMAS SOTTO  Page 5 sur 6 \n \nVous avez une r\u00e9union cet apr\u00e8s -midi d'ailleurs.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \n\u2026qui se r\u00e9unit aujourd\u2019hui. Nous avons \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 prendre des \nmesures sur ce qui \u00e9tait des risques pour les emprunteurs, c'est -\u00e0-dire qu'il \ny avait des pr\u00eats trop longs, au -del\u00e0 de 25 ans, et puis ce qu'on appelle des \ntaux d'effort, la mensualit\u00e9 rapport\u00e9 e aux revenus, qui d\u00e9passaient 35 %. \nDonc cela , c'est fini, sauf des exceptions limit\u00e9es. Cela se passe bien, c'est -\n\u00e0-dire que l'acc\u00e8s des m\u00e9nages reste large au cr\u00e9dit immobilier\u2026  \nTHOMAS SOTTO  \nC'est -\u00e0-dire que ces r\u00e8gles, ces r\u00e8gles qui sont des conseils, des \nrecommandations, ne vont pas devenir obliga toires  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nSi, nous allons transformer ces recommand ations en r\u00e8gles, mais \nce ne sont pas des r\u00e8gles de restriction  : le cr\u00e9dit immobilier continue \u00e0 \nprogresser fortement \u00e0 plus de 6 %, l'acc\u00e8s des m\u00e9nages y compris les p lus \nmodestes est garanti, ce sont des r\u00e8gles de protection.  \nTHOMAS SOTTO  \nMais qui vont \u00eatre obligatoires, c'est -\u00e0-dire qu'on ne pourra plus \nd\u00e9passer 35 % d\u2019endettement.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \n\u2026de fait, la recommandation es t respect\u00e9e aujourd'hui, donc cela \nne changera rien. I l s'agit que les m\u00e9nages continuent \u00e0 avo ir des cr\u00e9dits \nimmobiliers. C 'est important pour eux, pour l '\u00e9conomie, mais que ce  soit \ndes c r\u00e9dits immobiliers plus s\u00fbrs. Il  ne faut pas qu'il y ait des risques de \nsurendettement des m\u00e9nages\u2026  \nTHOMAS SOTTO  \nIl y a un risque de surendettement et de surchauffe, l\u00e0 ou pas  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nJe crois que si on \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 la situation ant\u00e9rieur e, o\u00f9 les pr\u00eats \ns'allongeaient toujours, o\u00f9 cette m ensualit\u00e9 rapport\u00e9e aux revenus \naugmentait, i l y aurait eu un risque. A ujourd'hui il n\u2019y en a pas, nous \nconstatons d'ailleurs au passage, Thomas SOTTO, qu\u2019il n\u2019y a pas \nd'augmentation des dossiers de surendettement dans l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. \nIl y a m\u00eame une baisse de 16%, les 7 premiers mois de 2021 p ar rapport \u00e0 \nla situati on \u00e9quivalente en 2019. Donc c'est une bonne nouvelle.  \nTHOMAS SOTTO  \nDerni\u00e8re question, \u00e7a concerne les entreprises et le \u00ab  quoi qu'il en \nco\u00fbte  \u00bb, la fin des aides publiques. Est -ce que vous redoutez, maintenant \nqu'on va retirer les r espirateurs artificiels, en quelque sorte, une vague de \nfaillites  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nJe crois que le quoi qu'il en co\u00fbte a \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9, quand on \u00e9tait dans \ncette phase de crise, la d\u00e9gringolade de l'\u00e9conomie. Aujourd\u2019hui qu'on a \nrepris, on peu t retirer le quoi qu'il en co\u00fbte et je ne crois pas qu'il y aura une \nvague massive de faillites, parce que nous regardons \u00e0 la Banque de \nFrance de tr\u00e8s pr\u00e8s la situation des \u00e9conomies fran\u00e7aises, nous cotons les \nentreprises et les PME, et nous voyons que g lobalement, il va y avoir bien \ns\u00fbr des situations plus fragiles, mais globalement leur situation est solide, \ngr\u00e2ce au soutien public et gr\u00e2ce aussi \u00e0 cette reprise qui a lieu.  \nTHOMAS SOTTO  Page 6 sur 6 \n \nLa crise est finie  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nL'essentiel des e ffets directs de la crise est fini, mais il ne faut pas \nsimplement se reposer sur la reprise en cours, il faut se poser la question \nde quelle progression nous voulons durablement pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. \nVous savez, c'est \u00e7a qui fait la force de notre pa ys. Et puis c\u2019est \u00e7a qui fait \nle pouvoir d'achat et des emplois pour chacun.  \nTHOMAS SOTTO  \nMerci beaucoup Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU d'\u00eatre venu ce \nmatin dans T\u00e9l\u00e9matin. Merci \u00e0 vous.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nMerci Thomas SOTTO.  \n \n \n \n \n ", "published_date": "2021-09-14", "section": "Interview"}