{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/nous_devons_chercher_une_croissance_differente_plus_verte_et_plus_juste_mais_forte.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "La Croix : \u00ab Nous devons chercher une croissance diff\u00e9rente, plus verte et plus juste, mais forte \u00bb", "text": "Page 1 sur 6 \n \n \n \n \n \n \n \nIntervie w de Fran\u00e7ois Villeroy de Galha u \nGouverneur de la Banque d e France  \nLa Croix \n\u00ab Nous devons chercher une croissance diff\u00e9rente, plus verte \net plus juste, mais  forte \u00bb \n \n  Page 2 sur 6 \n \nAu regard des pr\u00e9visions de la Banque de France, peut -on dire que la crise est derri\u00e8re nous\u202f?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU \u202f: L\u2019essentiel des effets \u00e9conomiques directs de la crise est sans \ndoute derri\u00e8re nous. Il faut rester prudent, car la crise sanitaire n\u2019est pas termin\u00e9e, mais la reprise \nest un peu plus forte et surtout plus rapide qu\u2019attendu. Nous pr\u00e9voyons une croissance fran\u00e7aise de \n6,3\u202f% cette ann\u00e9e alors que la moyenne de la zone euro sera \u00e0 5\u202f%.  \nLa France retrouvera son niveau d\u2019activit\u00e9 pr\u00e9-Covid d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e alors qu\u2019on ne l\u2019attendait \nqu\u2019au d\u00e9but 2022. Au d\u00e9but de la crise, beaucoup critiquaient des efforts des pays europ\u00e9ens \ninsuffisants ou pas assez coordonn\u00e9s. On voit aujourd\u2019hui que la mobilisation exceptionnelle pour \nfaire face au choc Covid s\u2019est montr\u00e9e efficace, avec le soutien budg\u00e9taire des \u00c9tats et de l\u2019Europe, et \nla politique mon\u00e9taire de la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE).  \n  \nPeut -on craindre une vague de faillites, maintenant que les aides publiques vont se tari r\u202f? \nF. V. G.\u202f:  L\u2019art de la pr\u00e9vision suppose une grande modestie, mais je ne vois pas de raison de redouter \ncette vague. La dette des entreprises a beaucoup augment\u00e9 mais leur tr\u00e9sorerie a augment\u00e9 \nd\u2019autant, presque au milliard pr\u00e8s. La Banque de France \u00e9v alue chaque ann\u00e9e la solidit\u00e9 financi\u00e8re de \nplus de 200\u202f000 entreprises, dont beaucoup de PME. Les bilans 2020 ne traduisent aucune \nd\u00e9gradation globale. Bien s\u00fbr, il y a des entreprises fragilis\u00e9es, aupr\u00e8s desquelles nous serons \npr\u00e9sents sur le terrain;  mais on peut dire avec confiance qu\u2019il n\u2019y aura pas de tsunami de faillites.  \n \nCette situation \u00e9conomique plut\u00f4t rassurante a un co\u00fbt, l\u2019envol\u00e9e de la dette publique\u2026  \nF. V. G.\u202f : En France et ailleurs, l\u2019\u00c9tat a jou\u00e9 le r\u00f4le d\u2019assureur pour \u00e9viter aux m\u00e9nages le risque de \nch\u00f4mage et aux entreprises le risque de faillite, ce qui a conduit \u00e0 creuser notre dette publique. Il est \nrare que la Banque de France juge que l\u2019augmentation massive du d\u00e9ficit et de la dette soit justifi\u00e9e\u202f! \nMais face au choc sanitaire, c\u2019\u00e9t ait la chose \u00e0 faire.  \nNotre probl\u00e8me n\u2019est pas la dette Covid, c\u2019est celle d\u2019avant. La France est entr\u00e9e dans la crise avec \nune dette de pr\u00e8s de 100\u202f% du son PIB, bien plus que l\u2019Allemagne \u00e0 60%. On parle \u00e0 juste titre de la \ndette climatique que nous trans mettons \u00e0 nos enfants. La dette financi\u00e8re, c\u2019est la m\u00eame chose. \nNous ne pouvons pas laisser une telle charge aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes.  \n  \nQue faire\u202f?  \nF. V. G.\u202f : Il faut combiner trois ingr\u00e9dients, dans des proportions \u00e0 d\u00e9terminer dans le d\u00e9bat \npolitique.  D\u2019abord du temps: une fois la crise termin\u00e9e, \u00e0 partir de 2022, il faudrait fixer une \ntrajectoire de d\u00e9sendettement par exemple sur dix\u202fans. Ensuite la croissance car elle permet \nd\u2019augmenter les recettes. Le troisi\u00e8me composant, c\u2019est la meilleure efficac it\u00e9 de notre d\u00e9pense \npublique.  Page 3 sur 6 \n \nJe crois profond\u00e9ment au mod\u00e8le social europ\u00e9en qui assure la solidarit\u00e9 et de grands services \npublics. Mais pour un r\u00e9sultat \u00e9quivalent  la France d\u00e9pense plus que ses voisins : 55% de notre PIB \ncontre 45%. Je ne pense pas qu \u2019il faille baisser les d\u00e9penses publiques, mais il faut tendre vers leur \nstabilisation. Ce n\u2019est pas une question d\u2019aust\u00e9rit\u00e9, mais d\u2019efficacit\u00e9.  \n  \nLes crit\u00e8res de Maastricht restent -ils pertinents\u202f? Ne faudrait -il pas prendre en compte le co\u00fbt de la \ndette  - tr\u00e8s faible aujourd\u2019hui - plut\u00f4t que son niveau\u202f?  \n F. V. G. \u202f: La charge de la dette est tr\u00e8s basse parce que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sont aujourd\u2019hui tr\u00e8s bas. \nMais rien n\u2019est \u00e9ternel et les taux remonteront un jour. Faire le pari que dans dix ou trente\u202fans la \ncharge restera aussi faible, ce serait irresponsable.  \nVoil\u00e0 pourquoi il faut \u00e9galement regarder le stock de la dette. Le crit\u00e8re qui fixe un taux maximum \nd\u2019endettement \u00e0 60\u202f% du PIB pourrait \u00eatre appliqu\u00e9 diff\u00e9remment, parce que la situation \n\u00e9conomique a chang\u00e9 depuis Maastricht il y a trente ans. Mais il faut  maintenir des r\u00e8gles: sinon \nnotre tentation collective sera de toujours repousser le probl\u00e8me \u00e0 plus tard. Nous le voyons avec le \nclimat\u202f: les d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 diff\u00e9r\u00e9es  et maintenant il y a urgen ce. Ne rien faire, pour le climat ou \npour la dette, c\u2019est manquer gravement \u00e0 notre devoir de solidarit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rationnelle.  \n  \nLes Fran\u00e7ais doivent -ils s\u2019inqui\u00e9ter d\u2019un retour de l\u2019inflation\u202f?  \n  \nF. V. G.\u202f : Notre mission premi\u00e8re comme banque centrale, c\u2019est d e garantir la valeur de la monnaie, \net donc maintenir l\u2019inflation autour de 2\u202f%. La zone euro a \u00e9t\u00e9 longtemps en dessous de cet objectif, \nau point qu\u2019on craignait un risque de d\u00e9flation, une maladie \u00e9conomique tr\u00e8s dangereuse. \nMaintenant, c\u2019est l\u2019inqui\u00e9tud e inverse\u202f! Il faut garder la mesure...  \n  \nL\u2019inflation en France avoisine  2\u202f% en ao\u00fbt.  Nous sommes vigilants, mais pensons qu\u2019elle restera un \npeu au -dessus de ce niveau jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e avant de revenir en 2022 vers 1,4\u202f% une fois \npass\u00e9e la hausse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res (notamment du p\u00e9trole) et des composants \n\u00e9lectroniques.  C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne typique des moments de reprise, mais qui devrait \n\u00eatre transitoire. Et le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais devrait en moyenne un peu augmenter dans cette \np\u00e9riode.   \n  \nQuel est selon vous le principal d\u00e9fi de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise dans cette p\u00e9riode\u202f?  \nF. V. G. \u202f: Page 4 sur 6 \n \nDurant\u2009la crise, les pouvoirs publics ont \u00e9t\u00e9 de bons pompiers. Leur intervention a \u00e9t\u00e9 rapide, forte, \nefficace. Alors que les effets \u00e9conomiques de la crise s\u2019estompent, doit venir le temps des architectes \npour b\u00e2tir une maison plus forte et plus durable : sinon nous retrouverons r\u00e9guli\u00e8rement les m\u00eames \nprobl\u00e8mes. Nous ne pouvons pas simplement nous reposer sur la reprise actuelle, qui passera.   \n  \n  Le premier d\u00e9fi, c\u2019est que notre pays cumule un ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 \u00e0 8% et des p\u00e9nuries de main -\nd\u2019\u0153uvre. C\u2019est un paradoxe inacceptable socialement, et c'est notre grand frein \u00e9conomique . \nBeaucoup d\u2019autres pays ont des difficult\u00e9s de recrutement, mais eux so nt quasiment au plein \nemploi\u202f!  Il n\u2019y a donc pas de r\u00e9formes plus urgentes et plus n\u00e9cessaires que celles qui augmenteront \nl\u2019offre de travail disponible.  \n  \nOn doit pouvoir parvenir \u00e0 un consensus sur le diagnostic. D\u2019abord, les comp\u00e9tences ne sont pas \nassez adapt\u00e9es: tout ce qui va dans le sens de l\u2019apprentissage, de la formation professionnelle \ndonnera plus de chances aux moins qualifi\u00e9s. Ensuite, la France souffre d\u2019un sous -emploi chronique \ndes jeunes et des seniors par rapport aux autres pays. Enfin, il  est n\u00e9cessaire de rendre le travail plus \nattractif et incitatif. Pour cela, selon les sensibilit\u00e9s, certains privil\u00e9gient la r\u00e9forme de l\u2019assurance - \nch\u00f4mage, d\u2019autres des hausses de salaire. \u00c0 vrai dire, il faudra combiner ces divers leviers. \nAdditionnons  les solutions, plut\u00f4t que de trop souvent les opposer.  \n  \nDans ce monde d\u2019apr\u00e8s crise, le taux de croissance doit -il rester un objectif\u202f?  \n  \nF. V. G.\u202f:  Nous devons chercher une croissance diff\u00e9rente, plus verte et plus juste, mais forte. L\u2019id\u00e9e \nde d\u00e9croissa nce, c\u2019est -\u00e0-dire de recul g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019activit\u00e9, et donc de recul de l\u2019emploi et des \nrevenus, soul\u00e8ve beaucoup d\u2019interrogations. L\u2019absence de croissance, c\u2019est d\u2019exp\u00e9rience toujours \nune situation socialement dure. Les plus fragiles sont les plus p\u00e9nalis\u00e9s : les PME du c\u00f4t\u00e9 des \nentreprises et les moins qualifi\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des salari\u00e9s.   \n \nSurtout, beaucoup des besoins qui sont devant nous sont des besoins collectifs: la transition \n\u00e9cologique, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation et la culture. Ils vont n\u00e9cessiter des financem ents publics massifs. \nMoins de croissance, ce serait moins de ressources publiques disponibles pour ces transformations.  \n  \nComment assure -t-on une croissance plus verte\u202f?  \nF. V. G. \u202f: Essayons de profiter de cette trajectoire de reprise favorable pour acc\u00e9l\u00e9 rer la \ntransformation \u00e9cologique. Il faut orienter au maximum la finance vers les investissements verts et \nfaciliter l\u2019innovation dans les \u00e9nergies renouvelables. L\u2019Europe - et d\u00e9sormais les \u00c9tats -Unis - se \ndotent d\u2019outils pour cela.  Page 5 sur 6 \n \n  \nAu-del\u00e0, le co\u00fbt de la tonne de carbone \u00e9mise doit augmenter pour modifier les comportements. \nTous les \u00e9conomistes sont d\u2019accord sur ce point, ce qui est rare\u202f! L\u2019Europe a d\u00e9j\u00e0 un prix au carbone - \nencore insuffisant -mais cet outil ne figure malheureusement pas encore dans le  programme \nam\u00e9ricain.   \n  \nLa France a essay\u00e9, avec le succ\u00e8s que l\u2019on sait\u2026  \n  \nF. V. G.\u202f : Le mouvement des gilets jaunes l\u2019a montr\u00e9\u202f: les recettes d\u00e9gag\u00e9es par une taxation alourdie \ndu carbone devront servir en bonne partie \u00e0 compenser ses effets sur les cit oyens les plus fragiles. \nDu c\u00f4t\u00e9 des entreprises, pour \u00e9viter la distorsion de concurrence avec le reste du monde, la solution \npasse par un ajustement aux fronti\u00e8res europ\u00e9ennes. \u00c0 terme, le mieux serait d\u2019aboutir \u00e0 un prix du \ncarbone \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale.   \n  \nQue peut faire la banque de France\u202f?  \n  \nF. V. G. \u202f: Elle est d\u2019abord le superviseur des banques et des compagnies d\u2019assurances. Nous leur \navons demand\u00e9 de publier puis de diminuer leur risque climatique, estim\u00e9 en fonction de la nature \ndes projets qu\u2019ell es financent. Clairement, financer une centrale \u00e0 charbon dont la valeur aura fondu \ndans dix ans, c\u2019est prendre un risque.  \n  \nConcernant la politique mon\u00e9taire de la BCE, elle est pionni\u00e8re: nous avons avec Christine Lagarde \nd\u00e9cid\u00e9 en juillet dernier d\u2019y in t\u00e9grer la lutte contre le changement climatique. Pour donner un \nexemple simple, un actif dans une activit\u00e9 ne r\u00e9duisant pas ses \u00e9missions de CO2 aura moins de \nvaleur \u00e0 l\u2019avenir pour obtenir des financements de la banque centrale.  \n  \nComment rendre la croiss ance plus juste\u202f?  \n  \nF. V. G.\u202f : La France reste l\u2019un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sont les moins fortes et o\u00f9 elles ne se sont pas \ncreus\u00e9es depuis vingt ans. Il \u00e9tait de bon ton, encore r\u00e9cemment, de dire que le mod\u00e8le social \neurop\u00e9en avait fait son temps. La crise Covid a d\u00e9montr\u00e9 le co ntraire. C\u2019est l\u2019Europe qui est \naujourd\u2019hui le continent le mieux vaccin\u00e9 au monde, plus que les \u00c9tats -Unis. Nous avons toujours \ntendance \u00e0 nous autoflageller. Soyons plus fiers de notre mod\u00e8le\u202f!  Page 6 sur 6 \n \n  \nN\u2019y a -t-il pas des marges de progr\u00e8s\u202f?  \n  \nF. V. G. \u202f: Bien s\u00fbr. Pour assurer une croissance juste dans la dur\u00e9e, nous devons refuser le \nconservatisme, selon trois dimensions. Notre mod\u00e8le ne peut pas se financer en tirant des traites sur \nla g\u00e9n\u00e9ration suivante, c\u2019est la question de la dette. Ensuite, corriger les in\u00e9galit\u00e9s apr\u00e8s qu\u2019elles se \nproduisent, c\u2019est bien\u202f; faire en sorte qu\u2019elles ne se produisent pas en amont, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, \nc\u2019est mieux. Enfin, l\u2019Europe doit combler son retard sur les \u00c9tats -Unis en termes de capacit\u00e9 \nd\u2019innovation. Regardons les pays  nordiques: ce sont les plus performants tout en \u00e9tant rest\u00e9s \nsolidaires, parce qu\u2019ils ont su innover. Ils offrent un espoir aussi pour notre pays.  \n ", "published_date": "2021-09-14", "section": "Interview"}