{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/lesechosdec21.docx_.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Les \u00c9chos : \u00ab La BCE n'agit pas pour financer les d\u00e9ficits d\u2019\u00c9tats \u00bb", "text": "La BCE n'agit pas pour financer les d\u00e9ficits d\u2019\u00e9tats  \n \nDans une interview aux \u00ab Echos  \u00bb, le gouverneur de la Banque de France d\u00e9taille les pr\u00e9visions \n\u00e9conomiques de l'institution pour la France au cours des trois prochaines ann\u00e9es. Il d\u00e9crypte \n\u00e9galement la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne de mettre fin en douceur \u00e0 ses mesures \nd'urgence li\u00e9es \u00e0 la pand\u00e9mie, tout en se laissant une certaine marge de man\u0153uvre si la situation \ndevait se d\u00e9grader \u00e0 nouveau en zone euro.  \n \nVos pr\u00e9visions tablent sur une croissance en France de 6,7 % en 2021 et de 3,6 % l'an prochain. \nComment \u00e9valuez -vous le risque li\u00e9 au variant Omicron ?  \n \nLa croissance fran\u00e7aise de 2021 est tr\u00e8s solide. A +6,7 %, c'est une des plus fortes de la zone euro, o\u00f9 \nelle est en moyenne de +5,1 %. Nous pr\u00e9voyons un l\u00e9ger ralentissement d\u00e9but 2022 li\u00e9 \u00e0 la nouvelle \nvague Covid, mai s ensuite la croissance reprendrait. Les difficult\u00e9s d'approvisionnement et les \ntensions sur l'\u00e9nergie, les mati\u00e8res premi\u00e8res et les composants ne freinent pas significativement la \nproduction \u00e0 ce stade, sauf dans l'automobile. En revanche, ces tensions t r\u00e8s r\u00e9elles se traduisent par \nun surcro\u00eet d'inflation.  \n \nLa BCE \u00e9voque une bosse d'inflation. Quel sera le rythme de la hausse des prix \u00e0 la consommation \nune fois la pand\u00e9mie pass\u00e9e ?  \n \nLa \u00ab bosse \u00bb d'inflation est plus haute et plus longue qu'anticip\u00e9e, ava nt tout du fait des co\u00fbts de \nl'\u00e9nergie, avec un plus haut probable fin 2021 -d\u00e9but 2022. Les tensions devraient se dissiper peu \u00e0 \npeu l'ann\u00e9e prochaine, mais l'inflation restera relativement \u00e9lev\u00e9e en moyenne en 2022, \u00e0 3,2 % \npour la zone euro. Nous devrion s ensuite converger autour de notre objectif de 2 %.  \n \nLe retour vers la normale en 2023 -2024 ne signifierait pas cependant le retour \u00e0 la situation qui a \npr\u00e9valu entre 2013 et 2019, caract\u00e9ris\u00e9e par une inflation trop faible. Nous pourrions au contraire \nretrouver un r\u00e9gime d'inflation mieux \u00e9quilibr\u00e9, comme avant la crise financi\u00e8re de 2008, avec une \ninflation autour de 2 % en moyenne dans la zone euro.  \n \nLa hausse du salaire moyen serait elle aussi un peu plus \u00e9lev\u00e9e, de l'ordre de 3 % par an, un chiffre \ncompatible avec le maintien de marges des entreprises fortes gr\u00e2ce aux gains de productivit\u00e9. Ceci \naccro\u00eetrait la hausse du pouvoir d'achat, apr\u00e8s trois ann\u00e9es Covid o\u00f9 il aura en moyenne plut\u00f4t \naugment\u00e9. Nous sommes cependant attentifs \u00e0 ce qu'il n'y ait pa s de spirale prix -salaires hors de \ncontr\u00f4le.  \n \nQu'en sera -t-il sp\u00e9cifiquement pour la France ?   \nEn France, l'inflation est actuellement plus faible que dans l'ensemble de la zone euro, du fait \nnotamment du nucl\u00e9aire et du poids des taxes fixes sur l'essence , qui diminuent notre sensibilit\u00e9 au \nprix des hydrocarbures. L'inflation devrait dans notre pays revenir sous la barre des 2 % fin 2022. \nNous sommes tr\u00e8s vigilants sur les tensions sur les prix, mais patients sur leur r\u00e9solution progressive.  \n \nDans vos pr\u00e9v isions, vous tablez en sortie de crise sur une hausse du PIB de 1,4 % en 2024, qui \nserait la croissance potentielle. La France peut -elle s'en contenter ?  \n \nDans la p\u00e9riode actuelle de longue sortie de la crise Covid, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a une force, c'est sa \ncroissance, et un d\u00e9fi : l'inflation. Si on consid\u00e8re ce que pourrait \u00eatre la situation post -Covid, l'image \ns'inverse. On irait vers une normalisation de l'inflation, mais on retrouverait un d\u00e9fi structurel de \nl'\u00e9conomie fran\u00e7aise : son trop faible nive au de croissance potentielle, en moyenne dans la dur\u00e9e. La \nFrance conna\u00eetrait en 2024 une croissance de 1,4 % seulement, proche de sa croissance potentielle \nqui est comprise entre 1 % et 1,5 %. C'est clairement insuffisant.  \n \nQue faudrait -il faire, selon vo us, pour augmenter la croissance potentielle de la France ?  \n \nLa moiti\u00e9 des entreprises nous disent d\u00e9j\u00e0 avoir des difficult\u00e9s de recrutement : c'est le premier frein \nr\u00e9current \u00e0 la croissance. Il n'y a donc pas de r\u00e9formes plus n\u00e9cessaires et plus urgentes  que celles \nqui augmenteraient l'offre de travail et de comp\u00e9tences disponibles pour les entreprises.  \n \nL'\u00e9conomie fran\u00e7aise ne manque \u00e0 l'\u00e9vidence pas de d\u00e9penses publiques, ni m\u00eame globalement \nd'investissement : elle manque de travail et d'emplois. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas avant la crise du Covid. Le \ntaux d'emploi des 15 -64 ans en France (67 %), m\u00eame s'il progr esse, reste inf\u00e9rieur aux 75 % de \nl'Allemagne. En comparaison, il manque donc jusqu'\u00e0 3 millions d'emplois, concentr\u00e9s avant tout \nchez les jeunes et les seniors.  \n \nQue pr\u00e9conisez -vous pour am\u00e9liorer l'offre de travail ?  \n \nPour tous, il faut rendre le travail  plus attractif : cela passe dans certains secteurs par des \naugmentations de salaires et l'am\u00e9lioration des conditions de travail, mais aussi par la r\u00e9forme de \nl'assurance ch\u00f4mage. S'agissant des jeunes, mieux les pr\u00e9parer au travail veut dire aller plus l oin sur \nl'apprentissage - o\u00f9 malgr\u00e9 nos progr\u00e8s, nous restons \u00e0 un niveau tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 l'Allemagne -, sur la \nformation professionnelle et relever le grand d\u00e9fi de l'\u00e9ducation.  \n \nQuant aux seniors, tout le monde sait qu'il faudra une r\u00e9forme des retraite s. Elle devra \u00eatre juste et \nles entreprises devront faire une meilleure place aux seniors. Si on additionne toutes ces r\u00e9formes, \nplut\u00f4t que de toujours les opposer, et si nous savons pers\u00e9v\u00e9rer, la France peut passer \u00e0 une croissance potentielle qui se sit uerait entre 1,5 % et 2 %. Cela changerait beaucoup de choses, en \npermettant de concilier hausse des revenus des m\u00e9nages et baisse de la dette publique, et en \nouvrant enfin la perspective du plein -emploi en France.  \n \nLa comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise est -elle enco re un sujet ?  \n \nDepuis dix ans, la France a fait de grands progr\u00e8s sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de ses co\u00fbts et r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \nl'essentiel de son retard de la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente. Notre d\u00e9ficit ext\u00e9rieur persistant montre que \nnous conservons en revanche un probl\u00e8me de co mp\u00e9titivit\u00e9 hors co\u00fbt : il renvoie en particulier au \nprobl\u00e8me des comp\u00e9tences et de la formation.  \n \nFaut -il s'inqui\u00e9ter du niveau de la dette publique fran\u00e7aise ?  \n \nOui ! Le ratio de dette publique a significativement augment\u00e9 depuis deux ans, de 99 % du PIB  \u00e0 114 \n%, et il le fallait : la r\u00e9ponse \u00e0 la crise Covid a \u00e9t\u00e9 la bonne. Maintenant, il faut viser le \nd\u00e9sendettement dans la dur\u00e9e. Les taux d'int\u00e9r\u00eat ne seront pas toujours aussi bas qu'aujourd'hui, et \nla France doit \u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 une autre cr ise \u00e0 l'avenir. Ma\u00eetriser la dette est en outre \nessentiel pour la solidarit\u00e9 entre g\u00e9n\u00e9rations , mais aussi pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la France sur la sc\u00e8ne \neurop\u00e9enne.  \n \nOr dans notre pr\u00e9vision, le niveau de d\u00e9ficit public ne se r\u00e9duirait que lentement : il s e situerait en \n2024 \u00e0 3,5 % du PIB, soit significativement plus que ce qu'il \u00e9tait en 2018 -2019, alors m\u00eame que \nl'\u00e9conomie aura effac\u00e9 les s\u00e9quelles de la crise Covid.  \n \nComment r\u00e9duire le niveau de l'endettement ?  \n \nIl n'y a pas de rem\u00e8de magique ni imm\u00e9dia t. Mais il faut additionner trois ingr\u00e9dients : d'abord le \ntemps, agir sur dix ans. Ensuite davantage de croissance par les r\u00e9formes que j'ai cit\u00e9es. Enfin une \nmeilleure ma\u00eetrise et efficacit\u00e9 de nos d\u00e9penses publiques. Ce sont les plus \u00e9lev\u00e9es non seuleme nt \nd'Europe, mais de tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s.  \n \nSi nous restions sur leur trajectoire d'augmentation actuelle, nous garderions dans dix ans le m\u00eame \ntaux d'endettement. Si en revanche, l'augmentation annuelle des d\u00e9penses publiques passait \nsimplement de 1 %  \u00e0 0,5 % en volume, la dette baisserait de 10 points de PIB en dix ans.  \n \nJe crois profond\u00e9ment au mod\u00e8le social europ\u00e9en. Mais dans le d\u00e9bat public actuel, il faudrait \ncollectivement garder sagesse sur les diverses propositions de baisses d'imp\u00f4t ou de d\u00e9p enses suppl\u00e9mentaires. Nous n'avons pas les moyens de d\u00e9grader davantage nos finances publiques : je le \ndis avec l'ind\u00e9pendance de la Banque de France.  \n \nLa reprise dans la zone euro ne vous para\u00eet -elle pas \u00eatre en danger ?  \n \nDepuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, chaque nouvelle vague a eu un impact \u00e9conomique moindre que la \npr\u00e9c\u00e9dente. Cette r\u00e9silience de la croissance europ\u00e9enne justifie l'arr\u00eat du soutien mon\u00e9taire \nexceptionnel, tout en maintenant un juste niveau d'accommodation.  \n \nLa BCE garde une politique mon\u00e9taire accommodante mais le ton s'est nettement durci jeudi \ndernier\u2026  \n \nLes donn\u00e9es r\u00e9elles observ\u00e9es et les pr\u00e9visions d'inflation justifient les d\u00e9cisions importantes et \n\u00e9quilibr\u00e9es que nous avons prises jeudi. C'est notamment l' arr\u00eat des programmes de  crise , achats \nnets du PEPP en mars et fin des conditions exceptionnelles du TLTRO en juin. Cela montre notre \ncr\u00e9dibilit\u00e9 - nous faisons ce que nous avions dit -, mais aussi notre confiance dans la solidit\u00e9 de la \nreprise europ\u00e9enne. La croissance devrait d\u00e9passer 4 % l'an prochain en zone euro, m\u00eame en tenant \ncompte de l'al\u00e9a li\u00e9 \u00e0 la cinqui\u00e8me vague. Au total, ces d\u00e9cisions repr\u00e9sentent une r\u00e9duction tr\u00e8s \nsignificative de nos achats nets d'actifs, qui vont \u00eatre divis\u00e9s par plus de 4 : ils seront ramen\u00e9s d e 90 \nmilliards d'euros par mois en 2021 \u00e0 20 milliards en octobre 2022.  \n \nCe Conseil de d\u00e9cembre \u00e9tait pressenti comme tr\u00e8s difficile, ce que semblent confirmer les \nd\u00e9saccords exprim\u00e9s par certains membres d\u00e8s jeudi soir. Comment se sont pass\u00e9es les discuss ions \n? \n \nIl y a toujours des discussions au Conseil des gouverneurs, et heureusement : sinon il ne servirait \u00e0 \nrien que nous nous r\u00e9unissions. L'ensemble des mesures a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, et \ncela a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon Conseil.  \n \nLa diminution t r\u00e8s importante des achats nets d'actifs de la part de la BCE sera -t-elle suffisante \npour parer \u00e0 une nouvelle fragmentation de la zone euro ?  \n \nNotre objectif est la stabilit\u00e9 des prix dans la zone euro, c'est -\u00e0-dire converger vers 2 % d'inflation : \nnous fa isons l\u00e0 des progr\u00e8s significatifs. Et nous avons besoin pour cela d'une bonne transmission de \nnotre politique mon\u00e9taire \u00e0 travers l'ensemble de la zone euro, sans fragmentation injustifi\u00e9e. C'est \npourquoi nous maintenons dans le PEPP le r\u00e9investissement d es dettes arriv\u00e9es \u00e0 remboursement, \nvoire la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9activer nos achats : l'un des apports du PEPP est en effet qu'il permet une \ngrande flexibilit\u00e9 de nos interventions entre les classes d'actifs ou entre les pays.  \n Est-ce que cela signifie que la BCE  supporterait sans intervenir un certain \u00e9cartement des spreads \nintra zone, par exemple dans la mesure o\u00f9 ces spreads refl\u00e9teraient mieux les diff\u00e9rents risques \nsouverains ?  \n \nLa BCE veille \u00e0 la bonne transmission de sa politique mon\u00e9taire, en \u00e9vitant une f ragmentation \ninjustifi\u00e9e entre pays de la zone euro. Mais elle n'a pas en soi d'objectif de spread ou de niveau de \ntaux d'int\u00e9r\u00eat souverain. C'est important y compris pour la France. La BCE n'agit pas pour garantir un \ncertain niveau de taux d'int\u00e9r\u00eat pour financer les d\u00e9ficits fran\u00e7ais, mais pour remplir son mandat de \nstabilit\u00e9 des prix.  \n \nLa BCE se laisse -t-elle suffisamment de marge de manoeuvre ?  \n \nLe mot le plus employ\u00e9 dans nos discussions a \u00e9t\u00e9 celui \u00ab d'optionalit\u00e9 \u00bb. C'est la capacit\u00e9 dans cette \np\u00e9rio de d'incertitudes \u00e0 ajuster notre politique mon\u00e9taire \u00e0 tout moment en fonction des donn\u00e9es \nr\u00e9elles observ\u00e9es. C'est un pilotage \u00ab au pr\u00e8s \u00bb et pragmatique. Notre main est ferme, mais elle reste \nlibre.  \n \nLes banques ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soutenues pendant cette cris e. Que signifie le retour \u00e0 la normale pour \nelles ?  \n \nLes mesures exceptionnelles prises sur le plan prudentiel en 2020 pour \u00e9viter une crise du cr\u00e9dit ont \nport\u00e9 leurs fruits. Avec le retour \u00e0 la normale du cycle \u00e9conomique et financier, il est logique de \nrevenir aux dispositions ant\u00e9rieures. Les banques ont \u00e0 nouveau le droit de distribuer des dividendes, \nnous venons avec Bruno Le Maire d'annoncer que le \u00ab coussin contracyclique \u00bb en capital sera \nrehauss\u00e9 \u00e0 son niveau d'avant -crise. Les ratios de liquidit\u00e9 et de capital des banques seront de m\u00eame \nprogressivement ramen\u00e9s aux exigences ant\u00e9rieures.  \n \nLes TLTRO, ces pr\u00eats accord\u00e9s par la BCE \u00e0 des conditions tr\u00e8s favorables, sont -ils encore \nn\u00e9cessaires ?  \n \nAvec le TLTRO d\u00e9cid\u00e9 en mars 2020, la BCE a veill\u00e9 \u00e0 gara ntir les bons volumes de financement \u00e0 \nmoyen terme des banques, et \u00e0 travers elles de l'\u00e9conomie. Nous devrons continuer \u00e0 y pr\u00eater \nattention. Mais concernant le prix du TLTRO, la BCE avait mis en place des conditions \nexceptionnellement favorables \u00e0 -1 % q ui n'ont plus de raison d'\u00eatre aujourd'hui. C'est pourquoi nous \nvenons d'annoncer la fin de ce m\u00e9canisme en juin 2022 ; en revanche, nous examinerons comment \naugmenter le \u00ab tiering \u00bb, qui att\u00e9nue les cons\u00e9quences des taux n\u00e9gatifs sur l'interm\u00e9diation \nbanc aire.  \n \nEst-ce que le march\u00e9 mon\u00e9taire a retrouv\u00e9 un fonctionnement normal ?   \nLe fonctionnement du march\u00e9 mon\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 heureusement r\u00e9tabli pour l'essentiel. Un \nchangement est cependant que le march\u00e9 interbancaire s\u00e9curis\u00e9 sous forme de mises en pension de \ntitres (repo) est devenu significativement plus important que le march\u00e9 \u00ab en blanc \u00bb. Il faut aussi \nsignaler la r\u00e9ussite de la r\u00e9forme des indices servant de r\u00e9f\u00e9rence aux taux d'int\u00e9r\u00eat (Eonia et \nEuribor) en zone euro : nous sommes ici plut\u00f4t en avance  sur le monde anglo -saxon.  ", "published_date": "2021-12-20", "section": "Interview"}