{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20211029_itw_express_version_banque_de_france.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "L\u2019Express : \u00ab Le risque climatique fait partie du risque financier \u00bb", "text": "\u00ab Le risque climatique fait partie du risque financier  \u00bb  \n  \nAlors que la Cop 26 d\u00e9bute et que l\u2019urgence climatique est chaque jour \nd\u00e9montr\u00e9e, les plans annonc\u00e9s, comme le Green Deal au niveau de \nl\u2019Union Europ\u00e9enne ou le plan d\u2019investissement en France sont -ils \u00e0 la \nhauteur des enjeux  ? \n Regardons les choses en face  : une part significative du PIB mondial et \neurop\u00e9en est aujourd\u2019hui en danger. Nous avons men\u00e9 \u00e0 la Banque de \nFrance de nouvelles projections de long terme en fonction de diff\u00e9rents \nsc\u00e9narios  allant d\u2019une r\u00e9action rapide permettant de tenir les engagements \nde l\u2019accord de Paris (c\u2019est -\u00e0-dire une limitation de l\u2019augmentation des \ntemp\u00e9ratures \u00e0 moins de deux degr\u00e9s) jusqu\u2019\u00e0 un sc\u00e9nario noir o\u00f9 les actions \nsont limit\u00e9es et trop tardives. Selon la rapidit\u00e9 des efforts consentis, les \ndestructions de richesses sont comprises entre 5 et 20% du PIB d\u2019ici la fin \ndu si\u00e8cle. Le total est important, mais les \u00e9carts sont consid\u00e9rables  ! La prise \nde conscience en Europe est cependant r\u00e9elle et  nous avons une \nmultiplication des plans. C\u2019est \u00e9videmment une bonne nouvelle. Reste que \npour gagner la bataille du climat, deux conditions seront n\u00e9cessaires bien \nau-del\u00e0 de la finance: c\u2019est l\u2019enjeu de la Cop 26 de Glasgow. Il faut d\u2019abord \nun effort mondial conjoint. L\u2019 Europe a \u00e9t\u00e9 leader et elle est maintenant suivie. \nDepuis l\u2019\u00e9lection de Joe Biden, les \u00c9tats -Unis ont rejoint la coalition y compris \nnotre \u00ab  R\u00e9seau pour verdir le syst\u00e8me financier  \u00bb (NGFS en anglais), cr\u00e9\u00e9 \net anim\u00e9 par la Banque de France. Je le constate heureusement da ns les \nr\u00e9unions internationales , le climat est devenu le premier sujet de discussion. \nReste que tous les pays doivent d\u00e9sormais d\u00e9livrer une mobilisation \n\u00e9quivalente \u00e0 celle de l\u2019Europe. La deuxi\u00e8me condition, c\u2019est qu\u2019il faudra fixer \nun pri x du carbone \u00e0 l\u2018\u00e9chelle mondiale. Cela peut prendre diff\u00e9rentes \nformes  : une taxe carbone, ou des permis d\u2019\u00e9mission factur\u00e9s aux secteurs \npolluants . Or l\u00e0, beaucoup reste \u00e0 faire.  \n  \nJustement sur cette question du prix du carbone, o\u00f9 sont actuellement \nles points de blocage  ? \nDans la discussion avec les \u00c9tats -Unis, s\u2019il reste un point difficile, c\u2019est bien \ncelui du prix du carbone. Washington ne le pr\u00e9voit pas. Les cons\u00e9quences \nvont \u00eatre difficiles. Prenez l\u2019exemple canadien  : le gouvernement de Justin \nTrudeau a courageusement d\u00e9cid\u00e9 d\u2019introduire un prix du CO 2 d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e \nprochaine et de le porter progressivement \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 de 170 dollars \ncanadiens (quasiment 120 euros) en 2030.  Imaginez les distorsions que cela \npeut provoquer entre ces deux pays v oisins en termes de localisation \nd\u2019activit\u00e9s, d\u2019\u00e9changes commerciaux\u2026  C\u2019est l\u00e0 qu\u2019il faudra  des \nm\u00e9canismes d\u2019ajustement carbone aux fronti\u00e8res, comme le pr\u00e9voit \naussi l\u2019Europe.  \n  A t-on vraiment pris la mesure en France et en Europe de l\u2019ampleur des \nchocs de restructurations industrielles et des pertes d\u2019emploi \noccasionn\u00e9s par cette transition  ? \n Bien s\u00fbr, ce sera complexe, et il faudra financi\u00e8rement accompagner cette \ntransition par de gros volumes d\u2019investissement, et par de la compensation \npour certains m\u00e9nages ou dans certains secteurs. Mais je vois deux facteur s \nd\u2019espoir. Malgr\u00e9 la pand\u00e9mie, peut -\u00eatre m\u00eame \u00e0 cause d\u2019elle, l\u2019urgence \nclimatique est de plus en plus prise au s\u00e9rieux. Le second point \nencourageant, c\u2019est que l\u2019Europe est ici plut\u00f4t en avance.  Si elle joue bien sa \npartition dans les \u00e9nergies renouvelables, dans l\u2019innovation verte, elle peut \navoir un avantage  et cr\u00e9er  des emplois . C\u2019est l\u2019inverse de l\u2019autre \ntransformation \u00e0 mener, celle du num\u00e9rique, o\u00f9 nous sommes en retard.  \n   \nLe groupe La Pos te s\u2019est  engag\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 ne plus financer, investir \nou fournir de services aux acteurs des secteurs du p\u00e9trole et du gaz. \nUne annonce qui intervient alors qu\u2019un rapport de l\u2019AMF et l\u2019ACPR \nr\u00e9v\u00e8le que depuis 2015, et malgr\u00e9 les engagements formul\u00e9s par le s \nacteurs financiers, ces derniers ont augment\u00e9 leurs financements aux \nhydrocarbures  de 146  milliards d'euros en 2015 \u00e0 174  milliards \u00e0 \n2020.  Ne faudrait -il pas renverser la table  ? \n Sur les banques, il faut tenir ferme deux caps : \u00eatre exigeant, je vais y  \nrevenir  ; mais ne pas vendre d\u2019illusions. Les actions des banques ne suffiront \npas \u00e0 elles seules \u00e0 r\u00e9gler la crise climatique : il y faut la mobilisation de tous, \nautour notamment d\u2019un prix du carbone. La finance verte est absolument \nn\u00e9cessaire, mais elle ne sera jamais suffisante.  Les banques ont pris un \ncertain nombre d\u2019engagements  : nous en  contr\u00f4lerons le respect avec \nexigence. \u00c0 des dates diverses selon les banques, une sortie du charbon et \nmaintenant des \u00e9nergies fossiles non conventionnelles, comme le gaz de  \nschiste, ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es.  \n  \nEst-ce suffisant  ? \nSans doute pas.  Les engagements  dans les hydrocarbures et le gaz ont \nglobalement encore augment\u00e9, mais ils ont commenc\u00e9 \u00e0 diminuer en \npart relative des pr\u00eats totaux . Les banques fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes \ndoivent poursuivre sur un chemin climatique o\u00f9 elles sont leaders. Le risque \nclimatique fait en effet maintenant partie int\u00e9grante du risque financier. J\u2019en \ntiens pour preuve la gouvernance renforc\u00e9e de ce risque climatique. \nAuparavant, c\u2019\u00e9tait le d\u00e9partemen t RSE qui s\u2019en chargeait  ; aujourd\u2019hui c\u2019est \nle d\u00e9partement des risques - c\u2019est \u00e0 dire le c\u0153ur de m\u00e9tier - qui en a la \ncharge. C\u2019est un changement d\u00e9cisif.  \n  \nFaut -il aller plus loin  ?   Deux \u00e9largissements au moins sont souhaitables. D\u2019abord, tous les \nsuperviseurs de la plan\u00e8te devraient faire ce que nous avons r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la \nBanque de France et l\u2019ACPR, c\u2019est -\u00e0-dire des stress tests de leurs syst\u00e8mes \nbancaires face au risque climatique \u00e0 l\u2019horizon de  dix ou trente ans. En clair, \nquelle est la part de leurs a ctifs en portefeuille qui seront d\u00e9valoris\u00e9s et selon \nquel sc\u00e9nario de r\u00e9chauffement  ? C\u2019est un outil tr\u00e8s puissant qui pourrait \u00eatre \ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 d\u2019ici 2025. Par ailleurs ce qui est demand\u00e9 au secteur financier \ndoit \u00eatre \u00e9largi \u00e0 l\u2019ensemble des entreprises.  D\u00e9j\u00e0, nombre d\u2019entreprises \ninternationales publient de fa\u00e7on volontaire une photographie de leurs \nrisques climatiques. Cette photographie doit devenir obligatoire et surtout \ncomparable. Selon moi, ceci requiert maintenant l\u2019\u00e9tablissement de normes \nvalable s partout, et \u00e9labor\u00e9es de fa\u00e7on plus concert\u00e9e que les normes \ncomptables IFRS.  \n  \nLa BCE et plus g\u00e9n\u00e9ralement les banques centrales nationales ont -elles \nun r\u00f4le \u00e0 jouer dans cette transition climatique. Comment  ? En \nint\u00e9grant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des objectifs d\u2019inflat ion ou de croissance des objectifs \nclimatiques  ?  \n Le climat a une influence sur le niveau des prix, y compris par son impact \nsur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. Et comme notre mission premi\u00e8re, c\u2019est la stabilit\u00e9 \ndes prix, nous devons donc nous pr\u00e9occuper du climat. J\u2019ai fait partie tr\u00e8s t\u00f4t \nde ceux qui affirmaient que la BCE devait se saisir de ce sujet. C\u2019est le cas \nmaintenant, autour de Christine Lagarde.   \n  \nVoulez -vous dire que nous allons entrer dans une \u00e8re d\u2019inflation \ndurablement plus \u00e9lev\u00e9e  ? \nSi la tra nsition passe par une augmentation du prix du carbone, ce qui est \nsouhaitable, cela aura un effet progressif sur la trajectoire de l\u2019inflation. En \njuillet dernier, nous avons pris \u00e0 la BCE des engagements tr\u00e8s clairs de lutte \ncontre le changement climatiqu e. D\u2019abord en l\u2019int\u00e9grant dans nos mod\u00e8les \nde pr\u00e9vision, et en imposant \u00e0 toutes les banques ou entreprises qui \ntravaillent avec nous de publier leurs risques. Mais nous devons aller plus \nloin, et \u00e9valuer la valeur des actifs que nous achetons, ou prenons en \ngarantie dans nos op\u00e9rations de refinancement, en fonction de crit\u00e8res \nenvironnementaux et plus seulement financiers.  \n  \nAu niveau europ\u00e9en, le d\u00e9bat sur une r\u00e9vision des r\u00e8gles budg\u00e9taires \nest sur la table. \u00cates -vous  favorable \u00e0 la mise en place d\u2019une \u00ab r\u00e8gle \nd\u2019or budg\u00e9taire verte  \u00bb, c\u2019est -\u00e0-dire une exclusion des d\u00e9penses et des \ninvestissements dans le bas carbone du calcul des d\u00e9ficits  ? \nC\u2019est un d\u00e9bat qui rel\u00e8ve des autorit\u00e9s politiques, et qui va prendre du temps.  \nIl a au moins la vertu de mettre l\u2019 accent sur la qualit\u00e9 des d\u00e9penses \npubliques. Le d\u00e9bat se limite en effet traditionnellement \u00e0 la quantit\u00e9  : quel est le niveau du d\u00e9ficit ou de la dette  ? Il faut regarder aussi le contenu: les \nd\u00e9penses de fonctionnement courant par exemple n\u2019ont pas le m \u00eame effet \nque celles qui pr\u00e9parent l\u2019avenir. Parmi ces derni\u00e8res, il y a les d\u00e9penses \n\u00ab vertes  \u00bb, mais aussi celles d\u2019\u00e9ducation ou de recherche  par exemple . Il ne \ns\u2019agit pas n\u00e9cessairement de les sortir des r\u00e8gles budg\u00e9taires, mais \nd\u2019int\u00e9grer cette dimensi on qualitative.  \n  \n  \nLa mode est \u00e0 la \u00ab  finance verte  \u00bb avec un boom des actifs financiers \nclass\u00e9s \u00ab  durables  \u00bb. Ne craignez -vous pas que le monde de la finance \nait succomb\u00e9 \u00e0 une sorte de gigantesque  \u00ab Greenwashing  \u00bb ?  \nLe monde de la finance est alors ac cus\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s  : il n\u2019en ferait pas \nassez sur ses engagements et trop sur les actifs financiers dit verts ! Pour \nsortir de cette contradiction  apparente, l a solution est d\u2019avancer sur la \nclassification des actifs: la nomenclature publique de ce qui es t \u00ab vert \u00bb \nou \u00ab brun \u00bb, c\u2019est -\u00e0-dire polluant. C\u2019est le d\u00e9bat difficile mais n\u00e9cessaire en \nEurope sur ce qu\u2019on appelle la \u00ab taxonomie  \u00bb. Sans doute la finance doit -elle \nfaire aussi le tri dans tous les labels priv\u00e9s dont certains ont des contours \ntrop flous.  La proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019un label vert unifi\u00e9 \npourra faciliter ce processus.  \n \n \nPropos recueillis par B\u00e9atrice Mathieu   ", "published_date": "2021-11-02", "section": "Interview"}