{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/210715-interview-france-info.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "France info : \u00ab Le principal frein \u00e0 la reprise ne sera ni le variant, ni les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement temporaires, mais les difficult\u00e9s de recrutement des entreprises \u00bb", "text": " \n \n \nInterview  de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France,  \nFrance Info  \n Paris, 15 juillet 2021  \n\u00ab Le principal frein \u00e0 la reprise ne sera ni le variant, ni les difficult\u00e9s \nd\u2019approvisionnement temporaires, mais les difficult\u00e9s de recrutement des \nentreprises  \u00bb \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nContact presse : Mark De en (mark.deen@banque -france.fr ), D\u00e9borah Guedj \n(deborah.guedj@banque -france.fr ) \nPage 1 sur 4 \n \nLORRAIN SENECHAL   \nBonjour Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nBonjour Lorrain SENECHAL.  \nLORRAIN SENECHAL  \nGouverneur de la Banque de France. 6 % de croissance, c'est \nd\u00e9sormais l'objectif ambitieux du gouvernement lui -m\u00eame. Est -ce que \nc'est toujours r\u00e9aliste avec le variant Delta  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe crois que oui. Nous disons \u00e0 la Banque de France, de fa\u00e7on \nind\u00e9pendante, 5 3/4, mais vous voyez que c'est assez proche sur cette \nann\u00e9e 2021. Nous disons surtout 10 % sur les deux ann\u00e9es du rebond \n2021 -2022, et nous d\u00e9taillons cela dans la lettre au Pr\u00e9sid ent de la \nR\u00e9publique que je viens de lui remettre  ; elle est d'ailleurs en ligne sur le \nsite de la Banque de France. C\u2019est une esp\u00e8ce de photo de l'\u00e9conomie \nfran\u00e7aise. Cela commence donc par une bonne nouvelle, un rebond tr\u00e8s \nfort \u00e0 la suite, nous semble -t-il, d'une gestion de la crise qui \u00e9tait \nglobalement la bonne en France et en Europe, puis nous regardons les \nmenaces. Le variant Delta n'est pas la principale menace, il faut bien le \ndire. \nLORRAIN SENECHAL  \nEt y compris l'extension, par exemple, du pass sa nitaire. \u00c7a n'aura \npas forc\u00e9ment un impact n\u00e9gatif.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNon. L'extension du pass sanitaire si elle entra\u00eene une extension \nde la vaccination devrait m\u00eame plut\u00f4t consolider la croissance, parce que \nla vaccination c'est la meilleure pr otection non seulement de nos sant\u00e9s \nmais aussi de nos emplois. C'est la clef \u00e0 l\u2019\u00e9chelle fran\u00e7aise et mondiale \npour avoir cette reprise \u00e9conomique.  \nLORRAIN SENECHAL  \nParce que sur France  info, les restaurateurs, les cin\u00e9mas, les \ncentres de loisirs nous dise nt que \u00e7a va faire fuir une partie de leurs \nclients. \u00c7a ne va pas freiner la consommation.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe crois que c'est l'int\u00e9r\u00eat de tous en France et de tous les \nsecteurs d'aller le plus possible vers la vaccination. Pourquoi pensons -\nnous que la reprise r\u00e9sistera \u00e0 ce variant Delta  ? Parce que quand on \nregarde dans les trimestres pass\u00e9s, chacune des vagues a eu de moins \nen moins d'effets \u00e9conomiques n\u00e9gatifs. Il faut rester vigilant bien s\u00fbr mais \nla clef c'est la vaccination. I l y a une autre difficult\u00e9, ce sont les difficult\u00e9s \nd'approvisionnement mais nous pensons qu'elles sont temporaires.  \nLORRAIN SENECHAL  \nLes mati\u00e8res premi\u00e8res qui viennent \u00e0 manquer.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOui, les mati\u00e8res premi\u00e8res. \u00c0 vrai dire, la pr incipale menace sur la \nreprise nous semble \u00eatre les difficult\u00e9s de recrutement des entreprises. Il y \na un chiffre que je cite dans cette lettre au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \nque celui -ci a d'ailleurs repris dans son intervention lundi soir  : les \nentrepris es que nous interrogeons nous d\u00e9clarent, \u00e0 la Banque de France, \nque 44 % d\u2019entre elles ont d\u00e9j\u00e0 des difficult\u00e9s de recrutement alors qu'on \nest au tout d\u00e9but de cette reprise. Et l\u00e0, on retrouve ce qui est Page 2 sur 4 \n \nmalheureusement la principale difficult\u00e9 fran\u00e7aise  : c'est l'insuffisance de \nl'offre de travail disponible, et donc il n'y a pas de r\u00e9forme plus essentielle \ndans notre pays que celle qui augmente cette offre de travail en quantit\u00e9 \net en qualit\u00e9.  \nLORRAIN SENECHAL  \nC\u2019est paradoxal. 8 % de ch\u00f4mage et pourtant on a du mal \u00e0 \nrecruter.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nAbsolument, vous avez raison. Ce paradoxe est inacceptable \n\u00e9conomiquement et socialement, donc c'est la priorit\u00e9 absolue.  \nLORRAIN SENECHAL  \n\u00c7a s\u2019explique comment  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl y a des p robl\u00e8mes de formation, c'est -\u00e0-dire que les \ncomp\u00e9tences qui sont l\u00e0 ne sont pas forc\u00e9ment celles dont les entreprises \nont besoin. Il y a des probl\u00e8mes de travail qu'il faut rendre plus incitatif, et \npuis il y a un sous -emploi des jeunes et des seniors. On sait expliquer ce \nph\u00e9nom\u00e8ne mais maintenant il faut s'y attaquer r\u00e9solument.  \nLORRAIN SENECHAL  \nEt on a besoin de quoi en ce moment  ? De bras dans la \nrestauration  ? C\u2019est dans quels secteurs  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl y a des manques de main -d\u2019\u0153uvre d ans certains secteurs non \nqualifi\u00e9s, et cela devrait \u00eatre assez facile d'avoir les jeunes l\u00e0. Il y a aussi \nde temps en temps des probl\u00e8mes de formation dans l'industrie ou dans \ncertains secteurs de pointe. L'\u00e9conomie fran\u00e7aise n\u2019a pas besoin \naujourd'hui de  d\u00e9penser davantage. Elle n\u2019a m\u00eame pas tellement besoin \nde plus d'investissement  ; de temps en temps il faut investir mieux. Elle a \nbesoin de plus de travail.  \nLORRAIN SENECHAL  \nMais \u00e7a veut dire qu'on oriente mal les demandeurs d'emploi  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nCela veut dire qu\u2019on pourrait former mieux les jeunes et parfois les \nadultes  : c'est l'enjeu de la formation professionnelle. Cela veut dire aussi \nque le travail doit \u00eatre rendu plus incitatif. Cela renvoie de temps en temps \n\u00e0 des augmentations salariales et aussi \u00e0 la r\u00e9forme de l'assurance \nch\u00f4mage. Et puis quand nous nous comparons aux autres pays, autant \nles Fran\u00e7ais en gros entre 25 et 55 ans sont autant employ\u00e9s qu'ailleurs, \nautant nous avons un sous -emploi des jeunes et des seniors. Vous sa vez, \nil y a des grands d\u00e9bats pour savoir ce qu'il faut faire, mais cette lettre au \nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique dit des choses assez simples et \nmalheureusement assez r\u00e9currentes dans l'\u00e9conomie. On retrouve ce qui \n\u00e9tait notre grand probl\u00e8me avant le Covid.  \nLORRAIN SENECHAL   \nAlors Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, la Commission \neurop\u00e9enne a d\u00e9voil\u00e9 hier son plan pour tendre vers la neutralit\u00e9 carbone \nen 2050. \u00c7a aura quel impact selon vous sur les entreprises fran\u00e7aises  ? \nLe secteur automobile notamment puisque le s moteurs diesel et essence \nseront interdits en 2035 dans le plan.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  Page 3 sur 4 \n \nIl va falloir voir exactement comment ceci s'applique puisque ce \nsont les propositions de la Commission, mais je crois que cela va \n\u00e9videmment dans la bonne direc tion. C\u2019est une tr\u00e8s grande pr\u00e9occupation \nde nos concitoyens en France et en Europe et il faut s'occuper activement \nde la plan\u00e8te. On peut regarder les menaces sur l\u2019\u00e9conomie comme vous \nvenez de le dire, mais il y a aussi des chances. Il va falloir beaucou p \nd'investissement, il va falloir toujours de la croissance mais une \ncroissance verte, et il y a une loi de base  : c'est que plus on s'y prend \u00e0 \nl'avance, mieux \u00e7a se passera. Donc je crois que c'est bien de pr\u00e9voir un \nsc\u00e9nario 2050. Quant \u00e0 nous, c\u2019est un e des choses que je souligne dans \ncette lettre au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, du c\u00f4t\u00e9 de la politique \nmon\u00e9taire de la Banque centrale, nous allons prendre notre part \u00e0 la lutte \ncontre le changement climatique. C'est ce qu'on a appel\u00e9 la revue \nstrat\u00e9gique d e notre politique mon\u00e9taire pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re. \nNous allons prendre en compte le changement climatique dans nos \ninterventions.  \nLORRAIN SENECHAL  \nEt de quelle mani\u00e8re  ? \u00c7a va se traduire comment concr\u00e8tement  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNous le faisons parce que c'est notre mandat, cela contribue \u00e0 la \nstabilit\u00e9 des prix qui est l'objectif qui nous est confi\u00e9 par les trait\u00e9s \neurop\u00e9ens et cela veut dire un certain nombre de choses concr\u00e8tes. Alors \nje vais essayer de ne pas \u00eatre trop technique, Lorr ain SENECHAL, mais \nd'abord dans nos mod\u00e8les \u00e9conomiques, dans nos pr\u00e9visions \n\u00e9conomiques nous devons int\u00e9grer l\u2019effet du changement climatique. C'est \nun gros travail de m\u00e9thode. Nous allons publier nos risques climatiques et, \nsurtout, nous allons obliger l es entreprises et les banques avec lesquelles \nnous travaillons \u00e0 publier leurs propres risques. Et enfin, nous allons \nadapter nos op\u00e9rations de politique mon\u00e9taire - c'est l\u00e0 que je vais rester \nsimple. C\u2019est ce qu'on appelle des achats de titres ou des pri ses en \ngarantie de titres  : nous faisons traditionnellement une \u00e9valuation \nfinanci\u00e8re de la qualit\u00e9 de ces titres, mais nous allons faire une \u00e9valuation \ndu risque climatique. Avec cela, croyez -moi, la Banque centrale \neurop\u00e9enne, la Banque de France vont se  trouver pionni\u00e8res \u00e0 l'\u00e9chelle \nmondiale. C'est vraiment un sujet o\u00f9 l'Europe est en avance, c'est \nimportant de le dire. On dit toujours \u00ab  l'Europe est \u00e0 la tra\u00eene des \u00c9tats -\nUnis et de la Chine  \u00bb : sur la transition climatique, gr\u00e2ce \u00e0 la Banque \ncentrale, gr\u00e2ce \u00e0 la Commission europ\u00e9enne hier, l'Europe a la chance \nd'\u00eatre en avance.  \nLORRAIN SENECHAL  \nUne derni\u00e8re annonce europ\u00e9enne, pas de la Commission cette \nfois-ci plut\u00f4t de la Banque centrale  : la mise en place d'une monnaie \nnum\u00e9rique. Pour quoi faire d'ab ord, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nL'euro num\u00e9rique ou l\u2019e -euro dont nous avons annonc\u00e9 hier un \nprototype \u2013 il y aura peut -\u00eatre plusieurs prototypes - c'est pour marier au \nfond le meilleur de l'innovation priv\u00e9e et de la s\u00e9curi t\u00e9 publique. \nL'innovation, c'est le fait que les paiements sont de plus en plus digitaux, \nd\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s. Cela, vous et moi le vivons. Ce n\u2019est pas nouveau, \nsimplement cela s'est beaucoup acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 avec le Covid. Puis il y a une \nautre innovation, c'est la c apacit\u00e9 \u00e0 avoir des paiements intelligents - ce \nqu'on appelle quelquefois de la monnaie programmable, embarquer non \nseulement de l'argent mais des informations, des contrats, des titres etc. Page 4 sur 4 \n \nC'est la possibilit\u00e9 ouverte par la blockchain en particulier. Si mplement \nces innovations viennent d'acteurs priv\u00e9s, cela peut poser des probl\u00e8mes \nde solidit\u00e9.  \nLORRAIN SENECHAL  \nComme Facebook par exemple.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe ne vais pas citer de nom mais celui -l\u00e0 en fait partie. Cela peut \nposer des probl\u00e8mes de solidit\u00e9 de cette monnaie et puis, de temps en \ntemps, de conformit\u00e9 aux r\u00e8gles. Si on prend l'exemple du Bitcoin, tout le \nmonde sait qu'il peut servir \u00e0 des op\u00e9rations de blanchiment ou de \nran\u00e7ongiciel pour les cyber -attaques. On ajoute donc le meilleur  de la \ns\u00e9curit\u00e9 publique, c'est -\u00e0-dire un euro num\u00e9rique \u00e9mis par la Banque \ncentrale avec toute la solidit\u00e9 que cela repr\u00e9sente, et nous allons regarder \nles questions auxquelles les Fran\u00e7ais sont tr\u00e8s sensibles  : la \nconfidentialit\u00e9 des donn\u00e9es, l'accessibi lit\u00e9 \u00e0 tous. Prototype pendant deux \nans, d\u00e9cision en 2023 et ensuite, environ trois ans apr\u00e8s, cela pourrait \n\u00eatre appliqu\u00e9.  \nLORRAIN SENECHAL  \nDonc cinq ans.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nD\u2019ici cinq ans environ, on aura potentiellement cet euro num\u00e9rique \ndans nos portefeuilles, sur nos cartes, sur nos mobiles. Je pr\u00e9cise qu'on \ngardera les esp\u00e8ces bien s\u00fbr - les Fran\u00e7ais y sont attach\u00e9s - et que tout \ncela se passera largement via les banques parce que c\u2019est les banques \nqui ont le contact avec les clients et c'es t ce qui sera le plus simple.  \nLORRAIN SENECHAL  \nMerci Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, Gouverneur de la Banque \nde France, invit\u00e9 de France  info ce matin.  ", "published_date": "2021-07-15", "section": "Interview"}