{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg-france-info_2022-05-23.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "France Info : \u00ab Ramener l'inflation \u00e0 2% d'ici 2024 n\u2019est pas seulement notre pr\u00e9vision, c\u2019est notre engagement \u00bb", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFrance In fo, le 23 mai  2022  \n\u00ab LE 17H00 - 20H00  \u00bb \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France  \n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n           FRANCE INFO  \nLE 17H00- 20H00 \u2013 Le 23/05/2022 \u2013  19:15:00  \nInvit\u00e9  : Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, gouverneur de la Banque de France  \n  \n  \nNICOLAS TEILLARD  \n\u2026 A vos c\u00f4t\u00e9s, Isabelle, depuis Davos, Fran\u00e7ois VILLEROY de \nGALHAU, le gouverneur de la Banque de France. Bonsoir.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nBonsoir Nicolas TEILLARD.  \nNICOLAS TEILLARD  \nEt merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de France Info. R\u00e9action d'abord \n\u00e0 cette apparition du pr\u00e9sident ukrainien devant vous aujourd'hui  ; est-ce \nque le monde \u00e9conomique a aussi son r\u00f4le \u00e0 jouer dans ce conflit  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nJe crois. Vous savez, depuis le premier jour de l'invasion de \nl'Ukraine, les Europ\u00e9ens et les d\u00e9mocraties en g\u00e9n\u00e9ral, ont fait un choix \n\u00e9conomique courageux. Nous savions que \u00e7a signifierait moins de \ncroissance, plus d'inflation mais d'une certaine fa\u00e7on, c 'est le prix \u00e0 payer \npour d\u00e9fendre nos valeurs, pour d\u00e9fendre l'Ukraine et sa libert\u00e9.  \nNICOLAS TEILLARD  \nL'\u00e9conomie fran\u00e7aise est pr\u00eate \u00e0 faire ces sacrifices  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nJe crois que notre \u00e9conomie s'adapte \u00e0 ce nouvel environnement. \nLe pr\u00e9sident ZELENSKY a souhait\u00e9 des sanctions suppl\u00e9mentaires mais je crois  que ce qui est surtout frappant, c'est de voir que les Europ\u00e9ens ont \nd\u00e9cid\u00e9 de fa\u00e7on extr\u00eamement rapide, extr\u00eamement unie, extr\u00eamement \nforte. Et puis il y a eu aussi un appel \u00e0 l'aide, \u00e0 tr\u00e8s court terme sur la \nsituation financi\u00e8re de l'Ukraine ; et il se trouve que j'ai particip\u00e9 la semaine \nderni\u00e8re \u00e0 une r\u00e9union du G7 en Allemagne puisqu\u2019ils en ont la pr\u00e9sidence \nactuellement, et la somme de 19 milliards pour aider l'Ukraine maintenant, \nsans parler de la reconstruction future, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9unie. C'est plus que ce \nqui \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9. Donc je crois que la mobilisation est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s forte et c'est \nun cas o\u00f9 en faveur de la d\u00e9mocratie, de la solidarit\u00e9, de la paix, nous \nacceptons de payer un  prix \u00e9conomique.  \nN\nICOLAS TEILLARD  \nEt Monsieur le Gouverneur, la cheffe du service \u00e9conomie de \nFrance Info, Isabelle RAYMOND, a des questions pour vous.  \nISABELLE RAYMOND  \nAlors vous \u00eates le seul repr\u00e9sentant officiel fran\u00e7ais, ici \u00e0 Davos, \ncette ann\u00e9e; ni E mmanuel MACRON ni son ministre de l'Economie, Bruno \nLE MAIRE, ne vont venir. C'est moins important qu'avant, Davos, il s\u2019y \npasse moins de choses qu'avant  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nJe ne veux pas survaloriser ma pr\u00e9sence ; je crois qu'il y a une petite \npart de hasard, c'est la composition du nouveau gouvernement en fin de \nsemaine derni\u00e8re et chacun des ministres dont Bruno LE MAIRE est au \ntravail dans son bureau. Je crois que l'occasion pour moi ici, c'est d'abord \nd'\u00e9couter y compris ce qui se dit autour  de l'Ukraine qui est \u00e9videmment \nune crise majeure ; c'est aussi un peu d'expliquer ce qui se passe dans \nnotre pays et en Europe. Je crois que c'est important dans ce monde \ninternational, de faire entendre, en tout cas dans l'ordre \u00e9conomique, la voix \nde la France et la voix de l'Europe.  \nISABELLE RAYMOND  \nAlors la pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne sera ici \u00e0 \nDavos demain soir  ; Christine LAGARDE pr\u00e9cise aujourd'hui que la BCE \nsortira d'ici la fin du 3e trimestre, des taux n\u00e9gatifs  ; cela signifie q ue la \nBanque centrale europ\u00e9enne va augmenter son principal taux directeur \navant la fin septembre. C'est une premi\u00e8re depuis 14 ans. Est -ce que c'est \nn\u00e9cessaire ? Est -ce que c'est le bon timing Fran\u00e7ois VILLEROY de \nGALHAU  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nJe crois Isabelle RAYMOND, avant de venir sur les taux, il faut venir \nsur ce qui est la cause de nos actions, c'est -\u00e0-dire l'inflation.  Et \u00e7a, c'est le \nsouci num\u00e9ro un de ceux et celles qui nous \u00e9coutent. Je le disais tout \u00e0 \nl'heure, la guerre en Ukraine, c'e st un peu moins de croissance m\u00eame si \nl'activit\u00e9 est plut\u00f4t r\u00e9siliente en France, mais c'est surtout plus d'inflation et \nnos concitoyens le sentent quand ils vont \u00e0 la pompe mais pas seulement \n\u00e0 la pompe, aussi quand ils ach\u00e8tent de la nourriture ou m\u00eame aujourd'hui \ndes biens, des services. L'inflation en France est nettement inf\u00e9rieure \u00e0 la \nmoyenne de la zone euro \u2013  nous sommes autour de 5% alors que la \nmoyenne de la zone euro est \u00e0 plus de 7 \u2013  mais 5%, c'est d\u00e9j\u00e0 trop pour \nnos concitoyens et en plus, ce n 'est pas seulement un choc \u00e9nerg\u00e9tique, je \ncrois qu'on pourrait dire que l'inflation n'est pas seulement plus haute \nqu'avant, elle est plus large, c'est -\u00e0-dire qu'elle se r\u00e9pand \u00e0 un ensemble \nde biens et services. \u00c7a, c'est le signe que la banque centrale doit agir dans \nle sens de ce qu'on peut appeler la normalisation.  \nISABELLE RAYMOND  \nMais \u00e7a veut dire quand m\u00eame concr\u00e8tement que l'argent va co\u00fbter \nplus cher et pour la France et pour les Fran\u00e7ais.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nJe voudrais expliquer ce mot de \u00ab  normalisation  \u00bb, c'est une forme \nde retour \u00e0 la normale. Qu'est -ce qu\u2019il y avait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent  ? Il n\u2019y avait \npas assez d'inflation et donc on avait un argent qui \u00e9tait \u00e0 taux \nexceptionnellement bas, m\u00eame des taux n\u00e9gatifs pour les \u00c9tats, ce qui est  \ndifficile \u00e0 comprendre et puis qui \u00e9tait extr\u00eamement abondant, des liquidit\u00e9s. \nDonc l\u00e0, nous allons commencer par lever le pied de l'acc\u00e9l\u00e9rateur, c'\u00e9tait \nun acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 inflation, il n'y en a plus besoin aujourd'hui. Et on va \nrevenir vers des conditio ns de taux qui vont rester favorables mais qui vont \n\u00eatre plus proches des normales historiques  ; un rel\u00e8vement progressif des \ntaux d'emprunt pour l'\u00c9tat ou pour les entreprises ou pour le cr\u00e9dit \nimmobilier. Mais j'insiste sur le fait que c'est un retour vers la normale, ce \nn\u2019est pas le passage \u00e0 des conditions de taux d\u00e9favorables. Et ceci a un \nobjectif alors qui est essentiel, c'est de ramener l'inflation \u00e0 2% d'ici 2024. \nJe voudrais souligner ce point parce qu\u2019il ne s\u2019agit pas seulement de notre \npr\u00e9vision, c\u2019est notre engagement.  \nISABELLE RAYMOND  \nMerci Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, gouverneur de la Banque \nde France, en direct de Davos.  \n  \n  \n ", "published_date": "2022-05-23", "section": "Interview"}