{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2022-06-22_rtl.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "RTL : \u00ab La France devrait avoir une croissance positive, non seulement cette ann\u00e9e, mais aussi l\u2019ann\u00e9e prochaine et en 2024. \u00bb", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nRTL, le 22 Juin  2022  \n\u00ab Le 7h -9h \u00bb \n \n \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, \nGouverneur de la Banque de France  \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n            RTL \nL'INVITE DE RTL MATIN \u2013  Le 22/06/2022 \u2013  07:42:48  \nInvit\u00e9  : Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, gouverneur de la BANQUE DE FRANCE  \n  \n  \nALBA VENTURA  \nBonjour Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nBonjour Alba VENTURA.  \nALBA VENTURA  \nNotre situation \u00e9conomique n\u2019est pas aussi chaotique que la \nsituation politique, mais enfin, la guerre en Ukraine, les difficult\u00e9s \nd\u2019approvisionnement continuent de peser lourdement sur notre \u00e9conomie. \nVous venez de publier vos chiffres de pr\u00e9vision, vous avez d\u00fb d\u2019ailleurs \nabaisser, Monsieur le Gouverneur, vos pr\u00e9visions de croissance. Ce n\u2019est \npas fameux, on peut le dire comme \u00e7a ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nC\u2019est \u00e9videmment compliqu\u00e9. Tout n\u2019est pas rose, \u00e0 cause \nprincipalement de la guerre en Ukraine, mais je dirais que tout n\u2019est pas \nnoir non plus, et que nos pr\u00e9visions comportent trois meilleur es nouvelles. \nLa premi\u00e8re, c\u2019est que la France devrait avoir une croissance positive, non seulement cette ann\u00e9e, mais aussi l\u2019ann\u00e9e prochaine et en 2024. La France \ndevrait \u00e9chapper \u00e0 la r\u00e9cession : cela, souvenez -vous, c\u2019est une question \nqu\u2019on s\u2019est beauco up pos\u00e9e.  \nA\nLBA VENTURA  \nD\u2019accord, pas de risque de r\u00e9cession ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nOn ne peut pas exclure des sc\u00e9narios plus d\u00e9favorables, mais notre \nsc\u00e9nario central, c\u2019est celui -l\u00e0, croissance positive chaque ann\u00e9e. Il y a une \ndeuxi\u00e8me nouvelle im portante, c\u2019est sur l\u2019inflation, qui est \u00e9videmment un \nsouci tr\u00e8s important des Fran\u00e7ais  : l\u2019inflation est trop forte en France cette \nann\u00e9e, \u00e0 plus de 5 %. Mais l\u2019inflation devrait revenir \u00e0 2 % en 2024. Et je dirais que c\u2019est non seulement une pr\u00e9vision de notre part pour 2024, mais \nc\u2019est un engagement dans la dur\u00e9e, comme Banque centrale. Avec \nChristine LAGARDE, la Banque centrale europ\u00e9enne et la BANQUE DE \nFRANCE, nous ferons ce qu\u2019il faut.  \nA\nLBA VENTURA  \nC\u2019est -\u00e0-dire que l\u00e0, aujourd\u2019hui, nous sommes \u00e0 5,6 % pour 2022, \net donc d\u2019ici \u00e0 2024, vous pensez ramener l\u2019inflation ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nSous 2 % en France et autour de 2 % dans la moyenne euro\u2026  \nALBA VENTURA  \nSous 2 %...  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nJ\u2019en profite d\u2019ailleurs pour dire que l\u2019inflati on est \u00e9videmment trop \n\u00e9lev\u00e9e en France, mais que c\u2019est en France qu\u2019elle est la moins \u00e9lev\u00e9e \nparmi les grands pays de la zone euro. Cela, c\u2019est l\u2019efficacit\u00e9 du bouclier \ntarifaire sur le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mis en place. Et puis, si vous me \nperm ettez, il y a une troisi\u00e8me nouvelle\u2026  \nALBA VENTURA  \nJe voulais juste terminer, pardon\u2026 enfin, continuer\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nOn parlera du ch\u00f4mage qui reste bas\u2026  \nALBA VENTURA  \nOn va en parler, sur l\u2019inflation, mais il y a un an, vous disiez que tout \ncela \u00e9tait temporaire, les sp\u00e9cialistes avaient du mal \u00e0 appr\u00e9hender. Donc \nl\u00e0, aujourd\u2019hui, vous nous dites que ce sera durable, \u00e0 partir de 2024 ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nCela d\u00e9pend ce qu\u2019on appelle temporaire et durable, mais \n\u00e9videmment, il y a eu depuis l\u2019an dernier le gros choc tr\u00e8s inattendu de la \nguerre en Ukraine, qui a pes\u00e9 sur l\u2019\u00e9nergie. Donc il y a une bosse d\u2019inflation \nqui est plus haute et plus longue que pr\u00e9vu, mais on reviendra vers ce qui \nnous para\u00eet \u00eatre le bon objectif, autour de 2 % d\u2019inflation \u00e0 partir de 2024.  \nALBA VENTURA  \nEt quand vous dites  : avec Christine LAGARDE, on fera tout pour, \n\u00e7a veut dire que le bouclier anti -inflation, c\u2019est vous et elle ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nJe ne sais pas si nous sommes le bouclier anti -inflatio n, mais Alba \nVENTURA, vous avez tout \u00e0 fait raison, c\u2019est notre mission. C\u2019est notre \nmandat d\u2019assurer la stabilit\u00e9 des prix. Quand il n\u2019y avait pas assez \nd\u2019inflation, c\u2019est -\u00e0-dire une \u00e9conomie un peu an\u00e9mi\u00e9e, on appuyait sur \nl\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur, avec des mesures exceptionnelles, vous vous souvenez \npeut-\u00eatre, les taux n\u00e9gatifs, et ce qu\u2019on appelait les achats d\u2019actifs. L\u00e0, nous \nlevons le pied de l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur, nous normalisons la politique mon\u00e9taire. \nQu\u2019est -ce que cela veut dire ? Cela veut dire qu\u2019on revient pr ogressivement \nvers des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus normaux, pour le financement des Etats, des \nentreprises, des m\u00e9nages.  \nALBA VENTURA  \nVous nous parliez du ch\u00f4mage.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nC\u2019est la troisi\u00e8me nouvelle, je crois, un peu moins noire, dans le \npaysage, parce que tout n\u2019est pas noir  : c\u2019est que le ch\u00f4mage resterait au \nniveau historiquement bas qu\u2019on a aujourd\u2019hui, on serait \u00e0 moins de 8 % d\u2019ici 2024, on avait rarement vu cela dans l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Cela \ncorrespond au fait que nous avons des entreprises qui veulent toujours \nembaucher aujourd\u2019hui, malgr\u00e9 le choc de l\u2019Ukraine, et qui ont d\u2019ailleurs des \ndifficult\u00e9s de recrutement \u00e9lev\u00e9es. Il faut l\u00e0- dessus que nous formions plus \nde jeunes avec l\u2019apprentissage, que nous d\u00e9veloppions la formation profess ionnelle. Il y a un certain dynamisme des entreprises.  \nA\nLBA VENTURA  \nDes entreprises, mais est -ce que cette p\u00e9nurie de main- d\u2019\u0153uvre, \nc\u2019est un frein pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre un frein \npour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nC'est un frein pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Je rencontre avec la \nBANQUE DE FRANCE \u00e9norm\u00e9ment d\u2019entrepreneurs, j\u2019\u00e9tais \u00e0 La Rochelle \nvendredi soir  : ils ont aujourd'hui une difficult\u00e9 de court, terme qui est tr\u00e8s forte, ce sont les difficult\u00e9s d'approvisionnement, bien s\u00fbr, d'o\u00f9 l'inflation, \nmais la difficult\u00e9 plus durable, c'est cette difficult\u00e9 de recrutement. Mais \u00e7a, \n\u00e7a d\u00e9pend de nous, on sait comment le traiter, c\u2019est davantage \nd\u2019apprentissage\u2026  \nALBA VENTURA  \n\u00c7a d\u00e9pend de nous, de la politique\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nOui, enfin, de nos efforts collectifs. La politique, vous savez, refl\u00e8te \nnos engagements et nos choix collectifs. Donc davantage d'apprentissage \npour les jeunes, davantage de formation professionnelle pour tout le \nmonde, et puis,  la grande r\u00e9forme de l'\u00e9ducation. Je crois qu'il n\u2019y a pas de \nbataille plus importante que l'\u00e9ducation, parce que, en face de ces difficult\u00e9s de recrutement, nous avons malheureusement 2.900.000 \nch\u00f4meurs dont des centaines de milliers de jeunes. Donc il f aut arriver \u00e0 \nmobiliser ces forces pour les entreprises.  \nA\nLBA VENTURA  \nVous parlez des entreprises et de leur dynamisme, est -ce que ces \nentreprises doivent augmenter les salaires  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nCela rel\u00e8ve de la n\u00e9gociation d\u00e9centralis\u00e9e, je le souligne  : ce n\u2019est \npas au gouvernement ni \u00e0 la BANQUE DE FRANCE de dire quelle est la \nnorme d'augmentation des salaires. C'est tr\u00e8s important de garder une \nn\u00e9gociation qui soit au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et du dialogue \nsocial, cela doit se passer dans le dialogue social. C'est l'entreprise ou la \nbranche. L'exception \u00e0 ce que je viens de dire, et je crois que c'est une \nexception \u00e9videmment justifi\u00e9e sur le plan social, c'est le SMIC qui en \nFrance est index\u00e9 \u00e0 un peu plus que l'inflation : le S MIC a augment\u00e9 de 6 \n% depuis un an, donc plus que l'inflation.  \nALBA VENTURA  \nLes salaires, c'est un des leviers du pouvoir d'achat, ce pouvoir \nd'achat, il va baisser, il est estim\u00e9 \u00e0 combien ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nIl devrait dans notre pr\u00e9vision baisser de 1 % cette ann\u00e9e. Les \nFran\u00e7ais ressentent fortement cette baisse, on le sait, alors qu'il y avait eu une hausse de 2 % l'an dernier, et que la hausse reprendrait \u00e0 partir de \nl'ann\u00e9e prochaine. Comme les Fran\u00e7ais le ressentent fortement, au -del\u00e0 \nm\u00eame de la r\u00e9alit\u00e9 statistique, cela justifie que ces mesures sont d\u00e9j\u00e0 prises \npar le gouvernement - c'est le bouclier tarifaire dont nous parlions -, soit \u00e0 \nvenir dans le projet de loi pouvoir d'achat.  \nA\nLBA VENTURA  \nJustement, j\u2019en viens \u00e0 cette loi pouvoir d\u2019achat qui \u00e9tait dans les \ntuyaux ou pour l\u2019instant est au point mort compte tenu de la paralysie politique. C\u2019est une loi qui repr\u00e9senterait des milliards. Vous, vous dites  : il \nfaut quand m\u00eame un \u201fquoi qu\u2019il en co\u00fbte \u201d pouvoir d\u2019achat  ?  \nF\nRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nNon ! Il ne faut pas de \u201fquoi qu\u2019il en co\u00fbte \u201d parce que la situation \nest tr\u00e8s diff\u00e9rente de 2020. Vous parliez des chiffres de croissance, il faut se rappeler qu\u2019en 2020, j\u2019\u00e9tais d\u2019ailleurs venu \u00e0 votre micro, nous avions \nune situation de r\u00e9ces sion, c'est -\u00e0-dire de croissance n\u00e9gative pour -  8 %. \nA\nLBA VENTURA  \nC\u2019est \u00e7a.  FRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nL\u00e0, nous attendons cette ann\u00e9e plus de 2 % de croissance : donc \nvous voyez que la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente et ne justifie pas \ndu tout un \u201f quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u201d. Elle peut justifier des mesures mais qui \ndevraient autant que possible rester temporaires, et cibl\u00e9es sur celles et \nceux qui en ont le plus besoin.  \nALBA VENTURA  \nOui, parce que sinon on fait de la dette. Est -ce que la crise politique \nrisque de provoquer une crise de la dette ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nJe n'ai pas \u00e0 commenter la situation politique parce que la Banque \nde France est ind\u00e9pendante. Mais la dette ne doit alerter pas seulement la Banque de France, elle doit alerter tous l es Fran\u00e7ais \u00e0 commencer par les \nplus jeunes d'entre eux parce que malheureusement, c'est eux qui \n\u00ab r\u00e9cup\u00e8rent  \u00bb si j'ose dire cette charge, si nous ne la traitons pas, qui va \nob\u00e9rer leur avenir. Alors je crois qu'il y a des solutions avec du temps, avec \ndavantage de croissance en France - on parlait tout \u00e0 l'heure d'acc\u00e9l\u00e9rer la \nformation et les recrutements - mais aussi avec une meilleure efficacit\u00e9 des \nd\u00e9penses publiques. Il y a de la marge.  \nA\nLBA VENTURA  \nTraduction : avec des r\u00e9formes.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nAvec des r\u00e9formes, des transformations, des solutions, vous prenez \nle mot que vous voulez. Mais nous Fran\u00e7ais, nous avons un certain nombre \nd'atouts pour r\u00e9ussir. Nous sommes face \u00e0 une situation difficile\u2026  \nALBA VENTURA  \nVous \u00eates optimiste, Monsieur le gouverneur.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nNon, ce n\u2019est pas une raison d'optimisme. C\u2019est que je suis mobilis\u00e9 \net je suis confiant dans nos atouts. Nous sommes un grand peuple, une \ngrande histoire. Si nous nous mobilisons de fa\u00e7on lucide, juste -  c'est \nimportant \u2013 pers\u00e9v\u00e9rante, nous savons qu'il y a des solutions efficaces. \nElles d\u00e9pendent pour partie des choix politiques, elles d\u00e9pendent aussi du \ntravail des Fran\u00e7ais  : les entreprises, les salari\u00e9s, les partenaires sociaux.  \nALBA VENTURA  \nVous vous \u00e9tiez  d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 un coup de pouce au Livret \u00c0, \nau LLD, livret d'\u00e9pargne populaire. Est -ce que vous allez proposer \u00e0 Bercy \nune augmentation au 1er ao\u00fbt ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nSur le Livret A, ce n'est pas moi qui d\u00e9cide d\u2019un coup de pouce  : il \nse trouve qu'il y a une formule qui s'applique depuis plusieurs ann\u00e9es et qui \nrepose - c'est important de le pr\u00e9ciser pour vos auditeurs -  qui repose pour \nmoiti\u00e9 sur l'inflation et pour moiti\u00e9 sur le niveau des taux d'int\u00e9r\u00eat. Donc mi -\njuillet, ma t\u00e2che sera de calculer le r\u00e9sultat de la formule et de le transmettre \nau ministre qui ensuite d\u00e9cide. Il y aura une nouvelle hausse du Livret A au \n1er ao\u00fbt prochain.  \nALBA VENTURA  \nEst-ce que le Livret A va atteindre 2 %  ? Est -ce qu\u2019on le sait  ? Non  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLE ROY  DE GALHAU Je ne me prononce pas sur les chiffres parce que cela d\u00e9pendra de \nce que donneront les chiffres d'inflation et de taux d'int\u00e9r\u00eat mi -juillet.  \nALBA VENTURA  \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, le taux d'endettement a un impact \nsur le pouvoir d'achat. Vous publiez aussi un observatoire de l'inclusion \nbancaire, c'est un outil qui vous permet de mesurer l'endettement des \nFran\u00e7ais. Qu'est -ce que \u00e7a donne, qu\u2019est -ce que \u00e7 a dit ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nCet observatoire de l'inclusion bancaire (OIB) n'est pas tr\u00e8s connu \nmais, effectivement, nous allons en publier le r\u00e9sultat ce matin. Je peux en \ndonner un peu la primeur \u00e0 votre micro. D'abord c'est un organisme qui \nr\u00e9unit autour de la table des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents, pas toujours d'accord. Il y \na les repr\u00e9sentants des associations et notamment celles qui s'occupent de \nnos concitoyens les plus fragiles, il y a les banques et puis les pouvoirs \npublics. Au passage si vous m e permettez une petite notation dans le \npaysage o\u00f9 nous vivons, c'est une preuve qu'en France aussi on peut se \nparler, dialoguer, m\u00eame quand on a des opinions diff\u00e9rentes. C'est cela la d\u00e9mocratie. L'action de l'OIB, c'est que depuis 4 ans nous nous occupons \ndes frais bancaires pay\u00e9s par nos concitoyens les plus fragiles. Ces frais \nbancaires ont baiss\u00e9 de 30 %. Cela, c'est un beau r\u00e9sultat de ce travail \ncollectif. Il y a un point d'attention que nous allons signaler ce matin parce \nqu'il faut \u00eatre attentif \u00e0  ce qu\u2019il n\u2019y ait pas de nouvelles situations d'exclusion, \nc'est ce qu'on appelle les mini -cr\u00e9dits ou les paiements fractionn\u00e9s. C'est \nquoi ? Ce sont des cr\u00e9dits de petits montants, de courte dur\u00e9e, qui peuvent \ns\u00e9duire notamment les jeunes. Je ne dis pas du tout qu\u2019il faut les exclure mais il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 ce que cela ne cr\u00e9e pas de nouvelles \nsituations de surendettement.  \nA\nLBA VENTURA  \nJ\u2019ai une derni\u00e8re question rapidement. La commission des Finances \npourrait revenir soit au Rassemblement national soit \u00e0 la coalition de Jean-\nLuc MELENCHON. Je sais que vous ne faites pas de politique mais c\u2019est \nun changement qui vous inqui\u00e8te  ? Vous \u00eates parfois auditionn\u00e9.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nLa Banque de France forte de son ind\u00e9pendance travaille avec tous \nles parlementaires de la Commission des finances et travaillera \n\u00e9videmment avec l'homme ou la femme qui en sera \u00e9lu pr\u00e9sident. Je crois \nque la France comme les autres d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes doit pouvoir se \nparler et dialoguer. C\u2019est cela que nous allons faire.  \nALBA VENTURA  \nMerci Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, gouverneur de la Banque \nde France.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU \nMerci.  \n ", "published_date": "2022-06-22", "section": "Interview"}