{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20221110_script_europe_1_revu.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Europe 1 : \u00ab Nous n\u2019avons pas de raison d\u2019\u00eatre plus n\u00e9gatifs aujourd\u2019hui sur nos pr\u00e9visions de croissance de 2023 \u00bb", "text": " \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \n EUROPE 1  \nL'INTERVIEW POLITIQUE DE 08H15 \u2013 Le 10/11/2022 \u2013 08:13:57  \n \n \nSONIA MABROUK  \nBienvenue sur  Europe 1 et bonjour Fran\u00e7ois VILLEROY de \nGALHAU.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nBonjour Sonia MABROUK.  \nSONIA MABROUK  \nLa Banque de France publie sa grande enqu\u00eate mensuelle de \nconjoncture. Vous nous la d\u00e9voilez ce matin \u00e0 ce micro. Que dit, Fran\u00e7ois \nVILLEROY de GALHAU, cette photographie \u00e0 l\u2019instant \u00ab  T \u00bb de l\u2019\u00e9conomie \nfran\u00e7aise  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nC\u2019est effectivement une enqu\u00eate que nous faisons aupr\u00e8s de 8  500 \nentreprises de toute s tailles, y compris des PME et TPE de tous  secteur s. \nJe crois que, d \u2019une certaine fa\u00e7on, c\u2019est la meilleure carte de navigation de \nl\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise dans les mers agi t\u00e9es que nous traversons. Comme \nla Route du R hum est partie hier, je vais  pousser l\u2019image de navigation  : au \nfond, ce que nous dit cette enqu\u00eate, c\u2019est que  le bateau France r\u00e9siste dans \nle gros temps actuel  ; il est m\u00ea me un peu plus solide que pr\u00e9vu.  Mais \nl\u2019enqu\u00eate dit aussi  qu\u2019il faut rester extr\u00eamement vigilant avec des \u00e9quipages \ntr\u00e8s mobilis\u00e9s parce qu\u2019il y a beaucoup d\u2019incertit udes devant nous. S i je \ndevais r\u00e9sumer par deux mots, c\u2019est \u00ab  r\u00e9silience  \u00bb jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9 sent, et \n\u00ab incertitude  \u00bb pour demain. Et quand je parle de \u00ab  vigilance  \u00bb ou de \n\u00ab mobilisation  \u00bb, l\u00e0,  il y a une diff\u00e9rence avec la Route du Rhum  : c\u2019est que \nl\u2019\u00e9conomie est une course collective et pas une course en solitaire.  \nSONIA MABROUK  \nEt on va en parler \u00e9videmment de l\u2019aspect collectif, mais vous nous \ndites ce matin quand m\u00eame qu\u2019il y a une forme de r\u00e9silience, de r\u00e9sistance \nmalgr\u00e9 tout ce qui est dit et d\u00e9crit sur une situation extr\u00eamement som bre. Il \ny a quand m\u00eame des points positifs.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl y a \u00e9videmment beaucoup de menaces, on va en parler, il y a \nl\u2019inflation, il y a l\u2019\u00e9nergie, mais l\u2019activit\u00e9 r\u00e9siste. Nous avions pr\u00e9vu, il y a \ndeux mois, sur l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, un e croissance z\u00e9ro au quatri\u00e8me \ntrimestre, donc un tr\u00e8s fort ralentissement.  \nSONIA MABROUK  \nVous la maintenez  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nCe pourrait \u00eatre un tout petit peu mieux que cela, avec une \ncroissanc e tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement positive.  Du coup, quand on reg arde notre \npr\u00e9vision de croissance sur les moyennes annuelles, je confirme \naujourd\u2019hui notre pr\u00e9visio n sur l\u2019ann\u00e9e 2022 \u00e0 2,6 %. P our l\u2019ann\u00e9e \n \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nprochaine, nous avions publi\u00e9 une fourchette entre une crois sance \nl\u00e9g\u00e8rement positive \u00e0 +  0,8 % et une r\u00e9cessi on limit\u00e9e et temporaire \u00e0 \n-  0,5 %. Nous n\u2019avons pas de raison d\u2019\u00eatre plus n\u00e9gatifs auj ourd\u2019hui, mais \nnous actualiserons cette pr\u00e9vision \u00e0 la mi -d\u00e9cembre.  Je dirais, confort\u00e9  par \ncette enqu\u00eate, qu\u2019en tout cas nous ne voyons toujours pas un sc\u00e9nario \nd\u2019atterr issage brutal de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise.  \nSONIA MABROUK  \nPas de r\u00e9cession en vue  ? C\u2019est \u00e9videmment le sujet qui inqui\u00e8te.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl peut y avoir une r\u00e9cession, nous ne l\u2019excluons pas et nous l\u2019avions \ndit d\u00e8s septembre, mais el le serait li mit\u00e9e et temporaire. Cela  fait partie des \nincertitudes pour l\u2019an prochain.  \nSONIA MABROUK  \nLe Gouverneur de la Banque de France que vous \u00eates a tous les \nindicateurs, c\u2019est un v\u00e9ritable tableau de bord. Le point positif, est -ce que \n\u00e7a reste l\u2019emploi, Fran\u00e7ois  VILLEROY de GALHAU  ? Est -ce qu\u2019il n\u2019y a \njamais eu autant de Fran\u00e7ais au travail dans notre pays  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nVous avez raison  ; cela fait partie aussi de la r\u00e9silience trimestre \napr\u00e8s trimestre. L'\u00e9conomie fran\u00e7aise continue \u00e0 cr\u00e9er des e mplois. L'Insee \na publi\u00e9 les chiffres il y a quelques jours, c'est environ 90 000 emplois \nsuppl\u00e9mentaires chaque trimestre. Ce qui veut dire qu\u2019il n\u2019y a jamais eu \nautant d'empl ois dans l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, historiquement. On a presque \n21 millions d'emploi s de salari\u00e9s du secteur priv\u00e9 dans les entreprises. S i \non ajoute les salari\u00e9s du secteur public  et les ind\u00e9pendants, c'est plus de \n27 millions de Fran\u00e7ais au travail. Je le dis au pass age parce qu'on entend \nquelque fois dire que le Covid a chang\u00e9 compl\u00e8tem ent le rapport des \nFran\u00e7ais au travail, que les jeunes ne veulent plus travailler, etc. Je ne  \nrejoins pas ce discours trop n\u00e9gatif.  \nSONIA MABROUK  \nEncore un point avant de parler de l'inflation pr\u00e9cis\u00e9ment. Vous avez \ndonc interrog\u00e9 des milliers de chefs d'e ntreprise qui sont repr\u00e9sentatives \ndes PME fran\u00e7aises. Bien. On a compris qu'il y a une r\u00e9sistance malgr\u00e9 les \nincertitudes, mais que vous disent -ils - c'est un point important - de leur \ntr\u00e9sorerie  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nL\u00e0, on rentre dans les zones d'incertitude effect ivement. I l y a une \nincertitude qui domine toutes les autres et qui explique ces questions sur la \ntr\u00e9sorerie, et qui explique l'inflation  : c'est l'\u00e9nergie. Je veux en dire un  mot, \nsi vous voulez bien, parce que c'est une nouveaut\u00e9 de c ette enqu\u00eate \nmensuelle. Pour la premi\u00e8re fois, nous avons interrog\u00e9 les chefs \nd'entreprise sur l'effet de l'\u00e9nergie,  de leur facture d'\u00e9nergie, sur leur \nactivit\u00e9. Nous leur a vons  demand\u00e9 tr\u00e8s simpl ement  : est-ce que pour vous, \ncela a un impact nul, faible ou fort  ? Il y a aujourd'hui un quart des \nentreprises qui nous disent que l'\u00e9nergie a un impact su r leur activit\u00e9  : \nfaible, dans la plupart de s r\u00e9ponses, ou fort. Cependant , quand on regarde  \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \ndevant  nous , ce quart des entreprises aujourd'hui touch\u00e9es augmen te dans \nleurs pr\u00e9visions sur les trois prochains mois, et devient \u00e0 peu pr\u00e8s 40 %. \nL\u2019impact serait encore plus fort sur leur s marge s, c'est -\u00e0-dire leurs  r\u00e9sultats. \nCela explique ce que vous disiez, l\u2019alerte des chefs d'entreprise sur leur \ntr\u00e9sorerie. C'est  plut\u00f4t de l'ordre du sentiment que d e la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui. \nMais c e sentiment, \u00e9videmment, il faut y \u00eatre tr\u00e8s attentif.  \nSONIA MABROUK  \nAlors, ce n'est pas un sentiment parce qu'elle est bien l\u00e0 l'inflation, \nc'est une maladie qui vous inqui\u00e8te, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. Est -\nce qu'on va - c'est important quand m\u00eame les mots qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s il y a \nquelques jours par Michel -Edouard LECLERC - vers un tsunami d'inflation \npour d\u00e9but 2023 avec une inflation \u00e0 deux chiffres  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe ne crois pas. Michel -Edouard LECLERC a toujours un sens de la \nformule que je veux saluer. Et il  se trouve qu\u2019il est en n\u00e9gociation avec ses \nfournisseurs, notamment dans la fili\u00e8re agroalimentaire, donc cel a explique \npeut-\u00eatre certaines expressions. Par c ontre, l'inflation est t rop haute  \naujourd'hui en France  - c'est vrai - et en Europe. Je vous rappelle les \nchiffres  : en Europe, on est \u00e0 un peu plus de 10 % d'inflation  ; en France, \nc'est moins.  \nSONIA MABROUK  \nIl faut se consoler  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALH AU \nLa France a l\u2019inflation la plus faible de la zone euro.  \nSONIA MABROUK  \nEst-ce qu\u2019il faut se consoler quand on se compare \u00e0 nos voisins \nEurop\u00e9ens  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl ne s'agit surtout pas d'\u00eatre autosatisfait puisque l'inflation est \nautour de  7 % aujourd'hu i en France, c'est trop. J e vais le dire tr\u00e8s \nclairement \u00e0 ce micro, nous allons avec Christine LAGARDE  faire ce qu'il \nfaut pour ramener l'inflation vers 2 % d'ici deux ou trois ans. Ce n'est pas \nseulement notre pr\u00e9vision, c'est aussi notre engagement vis -\u00e0-vis des \nFran\u00e7ais et des Europ\u00e9ens. C\u2019est notre responsabilit\u00e9 comme Banque \ncentrale.  \nSONIA MABROUK  \nQu\u2019on entend la responsabilit\u00e9. Concr\u00e8tement, par quoi doit -elle \npasser pour vous, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, et pour Christine \nLAGARDE  ? Par une augmentation des taux au risque de casser la \ncroissance  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nC'est une normalisation de s taux d'int\u00e9r\u00eat , parce que ceux -ci sont  \neffectivement l'instrument de politique mon\u00e9taire qui est dans les mains de \nla Banque centrale europ\u00e9enne et de la Banque de France. Il faut se \nrappeler qu'on sort d'une p\u00e9riode  de taux exceptionnellement bas.  \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nRappelez -vous, il y avait m\u00eame des taux n\u00e9gat ifs ; c\u2019\u00e9tait difficile \u00e0 \ncomprendre. Pourquoi  ? Parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, y compris dans la crise Covid, \nil y avait la menace d'une maladie inverse qui \u00e9tait la d\u00e9flation, c'est -\u00e0-dire \nune inflation trop faible, voi re une inflation n\u00e9gative. Cela , c'est une ma ladie \naussi grave en \u00e9conomie qu\u2019une inflation trop forte. Donc il faut trouver le \njuste chemin, et il passe par c ette inflation  autour  de 2 %. Donc, en pratique, \nnous sommes dans cette phase de normalisation de la politique mon\u00e9taire. \nLes taux directeurs de la Banque centrale europ\u00e9enne sont aujourd\u2019hui \u00e0 \n1,5 %. On estime qu'il y a une \u00ab zone de normalisation  \u00bb, qui est autour de \n2 %, je pense que nous y serons d'ici la fin de cette  ann\u00e9e. Et nous verrons \nensuite  : nous devrons probablement aller au -del\u00e0 d e cette zone de \nnormal isation pour traiter la maladie de l\u2019inflation.  \nSONIA MABROUK  \nQuel plafond  ? 3 %  ? C'est des march\u00e9s  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe ne vais pas vous dire aujourd'hui, Sonia MABROUK, le point \nd'arriv\u00e9e en termes de taux parce que je ne le connais pas. Nous sommes \nd'un grand pragmatisme et nous regarderons l'an pr ochain o\u00f9 en est \nl'inflation, et o\u00f9  en so nt les pr\u00e9visions d'inflation. Et en particulier o\u00f9 en est \nce qu'on ap pelle l'inflation sous -jacente, c'est-\u00e0-dire l'inflation hors \u00e9n ergie \net produits agricoles. Pourquoi  ? Parce que ces deux  \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont \nextr\u00eamement volatil s. Cette inflation sous -jacente est moins forte en \nFrance, elle est  autour de 4 %, mais elle est aussi trop \u00e9lev\u00e9e. L a politique \nmon\u00e9taire, l es taux d'int\u00e9r\u00eat, s ont capables de traiter cette inflation sous -\njacente.  \nSONIA MABROUK  \nMais vous dites aujourd'hui que tout sera fait, Fran\u00e7ois VILLEROY \nde GALHAU, parce que les Banques centrales - et on s'est pos\u00e9 la question \n- n\u2019ont -elles pas contribu\u00e9 \u00e0 aggraver les tensi ons inflationnistes \u00e0 un \nmoment, et en particulier la Banque centrale europ\u00e9enne qui a longtemps \naffirm\u00e9 que l'inflation ne serait que temporaire et que la tendance \ns'inverserait  ? L\u00e0, vous dites que tout le monde est conscient de la maladie \ndu probl\u00e8me.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nC'est vrai que nous av ions parl\u00e9 de \u00ab  temporaire  \u00bb, mais  comme \ntout le monde  : comme tous les pr\u00e9visionnistes, comme toutes le s \norganisations internationales. O n pensait  que l'inflation serait temporaire \nparce qu\u2019elle est d'a bord apparue en sortie de Covid, il y a un an, avec une \nreprise tr\u00e8s forte et des difficult\u00e9s sur certaine s mati\u00e8res premi\u00e8res. Ce qui \ns'est pass\u00e9 depuis et qu'obje ctivement personne n'attendait, c 'est l'invasion \nrusse de l'Ukraine. Elle a transform\u00e9 un  choc t emporaire en un risque \nd'inflation durable. C'est cela qu'il faut traiter. Vous disiez que c' \u00e9tait une \nmaladie  ; comme toute maladie, il vaut mieux la prendre \u00e0 temps avec un \nrem\u00e8de proportionn\u00e9, plut\u00f4t que de la laisser se d\u00e9velopper et ensuite \ndevoir app liquer u n traitement de cheval. C'est cela  que nous voulons \n\u00e9viter.   \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nSONIA MABROUK  \nLa Banque centrale europ\u00e9enne veut, comme on dit, refroidir \nl'\u00e9conomie, alors que les Gouvernements, par leur politique budg\u00e9taire, \nveulent r\u00e9chauffer l'\u00e9conomie.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNon. Le but de l a Banque centrale europ\u00e9enne, ce  n'est pas de \nrefroidir l\u2019\u00e9conomie \u2026 \nSONIA MABROUK  \nPourquoi vous dites cela  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u2026c\u2019est de ramener l'in flation vers 2 %. C 'est important qu'on ne \nfasse pas cette con fusion.  \nSONIA MABROUK  \nMais qui l\u2019a fait  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLe but de la Banque centrale europ\u00e9enne et de la Banque de \nFrance, ce  n'est pas de provoquer une r\u00e9cession, c'est de faire baisser \nl'inflation, c'est cela  notre respo nsabilit\u00e9. Et par rapport \u00e0 cet objectif , nous \navons les instruments efficaces, nous avons la capacit\u00e9 d'agir et nous \navons la volont\u00e9 d'agir.  \nSONIA MABROUK  \nOn parle beaucoup de chiffres ce matin \u00e0 ce micro, de taux de \nmacro\u00e9conomie, je pense aussi aux auditeurs qui nous \u00e9c outent, tout \nsimplement une partie des Fran\u00e7ais qui sont \u00e0 quelques euros pr\u00e8s et qui \ns'inqui\u00e8tent, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, tout simplement ne pas \nsubvenir aux besoins les plus \u00e9l\u00e9mentaires pour eux -m\u00eames et pour leurs \nenfants. Qu'est -ce qu'on peut le ur dire au -del\u00e0 de tous ces chiffres et d'une \naction aujourd'hui qui peut leur para\u00eetre tr\u00e8s lointaine des banques \ncentrales  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nVous avez raison. C'est d'abord \u00e0 eux que je pense et que nous \npensons. Il faut dire les choses tr\u00e8s clairement  : l'inflation p\u00e8se sur tous les \nm\u00e9nages, tous les Fran\u00e7ais, mais d'abord sur les plus d\u00e9favoris\u00e9s, parce \nque leurs fins de mois sont plus difficiles et que la facture d'\u00e9nergie ou la \nfacture d'alimentation est proportionnellemen t plus importante  pour eux. \nC'est pour cela que pour des raisons non seulement de croissance \n\u00e9conomique dans la dur\u00e9e mais aussi de justice sociale, il est essentiel \nd'agir contre l'inflation.  \nSONIA MABROUK  \nCe que fait la France avec le bouclier tarifaire  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLER OY DE GALHAU  \nC'est ce que fait la France avec le bouclier tarifaire qui doit \u00eatre \nautant que possible cibl\u00e9 vers les plus d\u00e9favoris\u00e9s de nos concitoyens, ceux \nqui souffrent le plus, et qui doit \u00eatre temporaire. Je vais le dire autrement  :  \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \ncette facture \u00e9ne rg\u00e9tique, c'est quelque chose que nous devons payer \ncollectivement, nous, Fran\u00e7ais.  \nSONIA MABROUK  \nCombien  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNous avons fait une estimation effectivement \u00e0 la Banque de \nFrance. Si on compare la facture d'\u00e9nergie 2022, cette ann\u00e9e , \u00e0 celle de \nl'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est un surco\u00fbt  - et cela , malheureusement, c'est un choc \nn\u00e9gatif du fait notamment de la guerre rus se en Ukraine - c'est un surco\u00fb t \nd'\u00e0 peu pr\u00e8s soixante milliards d'euros ou 2,5 % du PIB.  \nSONIA MABROUK  \nC\u2019est une douloureus e \u00e7a.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOui, c'est une facture n\u00e9gative.  \nSONIA MABROUK  \nAttendez, qui doit la payer  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNous devons r\u00e9partir de fa\u00e7on \u00e9quitable cette facture entre les trois \ngrandes cat\u00e9gories d'acteurs \u00e9conomiques que so nt les entreprises, les \nm\u00e9nages, et l'\u00c9tat ou la puissance publique. Nous ne pouvons pas faire \ndispara\u00eetre cette facture  ; nous ne pouvons pas non plus la transmettre \nsimplement aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes. Ce qui consisterait \u00e0 la couvrir par \nla dette publi que. Elle ne peut pas peser enti\u00e8rement sur l'Etat  : si nous \n\u00e9tions au restaurant, cela reviendrait \u00e0 passer la facture au client suivant, \nc\u2019est-\u00e0-dire les g\u00e9n\u00e9rations qui nous suivent. Nous ne pouvons pas non \nplus la faire supporter enti\u00e8rement  par les en treprises parce que nous \naurions un probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9. Donc il faut trouver la juste r\u00e9partition \nde cette facture qui malheureusement p\u00e8se sur l'ensemble des \u00e9conomies \neurop\u00e9ennes, pas seulement l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.  \nSONIA MABROUK  \nLe \u00ab  quoi qu'il e n co\u00fbte  \u00bb \u00e9nerg\u00e9tique, pour vous, il doit \u00eatre \ntemporaire  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOui. Cela  ne peut pas \u00eatre un \u00ab  quoi qu'il en co\u00fbte  \u00bb parce que, \ncomme je le disais, cela  reviendrait \u00e0 passer la factur e aux g\u00e9n\u00e9rations \nsuivantes. Et malheureusement,  cette augmentati on des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie \nrisque  de durer. Donc c'est une question de r\u00e9partition, d'ajustement. Je \ncrois que \u00e7a fait partie de la vie \u00e9conomique mais aussi du d\u00e9bat \nd\u00e9mocratique.  \nSONIA MABROUK  \nAlors, justement dans cette vie \u00e9conomique, i l y a les chiffres du \nd\u00e9ficit, ils sont assez vertigineux, d\u00e9ficit commercial fran\u00e7ais qui atteint un \nrecord historique \u00e0 presque 17 milliards d'euros. L\u00e0, je parle pour le mois \nde septembre. Mois apr\u00e8s mois, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, les  \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nstatistiques v olent de record en record. Et quand on voit par exemple \nl'Allemagne, elle est exc\u00e9dentaire  ; l'Italie aussi. C'est un probl\u00e8me \nfran\u00e7ais  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLe principal facteur de d\u00e9gradation dans les chiffres que vous venez \nde citer, c'est pr\u00e9ci s\u00e9ment cette facture de l'\u00e9nergie.  \nSONIA MABROUK  \nOui mais elle vaut pour tous les autres pays.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOn voit la m\u00eame d\u00e9gradation sur les autres pays. L'Allemagne et \nl\u2019Italie tendent plut\u00f4t \u00e0 revenir vers l'\u00e9quilibre quand elles avaien t des \nexc\u00e9dents. Nous, nous avions un d\u00e9ficit, h\u00e9las, qui s'accro\u00eet. Il y a en face \nde \u00e7a de nouvelles moins mauvaises sur les services et le tourisme, sur le \ntransport mari time, sur l'a\u00e9ronautique, un certain nombre de secteurs o\u00f9 la \nFrance est comp\u00e9ti tive. Pour autant, nous avons un vrai sujet de pr\u00e9sence \n\u00e0 l'export. Nous sommes concentr\u00e9s sur  quelques secteurs d'excellence  : \nje pou rrais aussi citer le luxe. Si on  compare avec l'Allemagne et l\u2019Italie, \nelles ont tout un tissu, notamment d'entreprises de ta ille interm\u00e9diaire, plus \ndiversifi\u00e9e s, plus pr\u00e9sentes \u00e0 l'export. Ce n'est pas ind\u00e9pendant  de sujets \nde comp\u00e9tence, de qualification  : on retrouve  ici une grande bataille dont, \nje crois, il faut garder le cap dans l'\u00e9conomie f ran\u00e7aise, au -del\u00e0 des \nurgences . C'est la bataille de la formation, de l'apprentissage, de l'\u00e9cole. \nPar rapport \u00e0 la justice sociale qui est \u00e9videmment un souci prioritaire, c'est  \naussi  la meilleure fa\u00e7on de donner leur chance \u00e0 tous les jeunes. On donne \nune meilleure comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 l' \u00e9conomie et on donn e une meilleure chance \n\u00e0 chacun des Fran\u00e7ais.  \nSONIA MABROUK  \nOn va conclure, Monsieur le Gouverneur de la Banque de France, \nque manque -t-il ? Que manque -t-il \u00e0 la France pour \u00eatre \u00e0 la hauteur de \nl'image qu'on se fait ou que l'on se faisa it de ce grand pays, de ce pays  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe vais reprendre l'image des \u00e9quipages et du bateau. Nous avons \n\u00e9norm\u00e9ment d'atouts, et notamment la capacit\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e0 travailler, \nleur inventivit\u00e9, etc. L\u00e0 o\u00f9 nous avons peut -\u00eatre deux p oints d'am\u00e9lioration, \nle premier, c'est le jeu collectif. J 'ai parl\u00e9 de r\u00e9partition \u00e9quitable de la \nfacture, chacun de nous peut avoir tendance \u00e0 s'imaginer que c'est l'autre \nqui va supporter le co\u00fbt de la crise. Non, il faut que nous en prenions chacun \nnotre juste part, y com pris des entreprises. D euxi\u00e8mement, il fa ut qu'on \npuisse regarder la m\u00e9t\u00e9o  \u00e0 venir, et l'ensemble de la travers\u00e9e. Bien s\u00fbr il \ny a la crise, mais il y a une autre grande urgence  : c'est  de penser le long \nterme. Pensez  \u00e0 cette crise \u00e9nerg\u00e9tique que no us devons traiter  : comment \npouvons -nous  la r\u00e9soudre tout en acc\u00e9l\u00e9rant la transition climatique  ? Si \nnous pensons \u00e0 long terme, nous allons acc\u00e9l\u00e9rer la transition climatique, \nce sera une bonne chose. Cela  passe notamment par un effort de sobri\u00e9t\u00e9 \n\u00e9nerg\u00e9tique des entreprises et des m\u00e9nages.  \nSONIA MABROUK   \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nMalgr\u00e9 les secousses en mer. Interview tr\u00e8s maritime. Merci \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9. Bonne journ\u00e9e \u00e0 \nvous.  \n \n ", "published_date": "2022-11-10", "section": "Interview"}