{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/2022_12_09_interview_france_info_.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "France Info : \u00ab Notre \u00e9conomie a tenu bon cette ann\u00e9e \u00bb", "text": " \nSCRIPT  INTEGRAL  \n16/12/22  - 17:12  - Page 1/5 \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \n \n \nRef. Doc. : 2501 -17380909 -4 \n \nA : Service de presse  \n \nMot-Cl\u00e9 : VILLEROY DE GALHAU  \n \n \n FRANCE INFO  \nLE 07H00 -09H30 \u2013 Le 09/12/2022 \u2013 07:42:27  \nInvit\u00e9 : Fran\u00e7ois Villeroy DE GALHAU, gouverneur de la Banque de France  \n \n \nLORRAIN SENECHAL   \nBonjour Fran\u00e7ois Villeroy DE GALHAU.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nBonjour Lorrain SENECHAL.  \nLORRAIN SENECHAL   \n Gouverneur de la Banque de France  ; vous venez de publier une \nnote de conjoncture, sorte d'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'\u00e9conomie de la France. \nComment se porte le malade  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nLe malade r\u00e9siste ... Mais  je veux d\u2019abord  dire un  peu comment no us \nfaisons cette photographie  : c'est en interrogeant chaque mois 8 500 chefs \nd'entreprises de toutes tailles, de tous secteurs, de tou s territoire s et puis \nnous compl\u00e9tons cela par une pr\u00e9sence sur le terrain. J'\u00e9tais \npersonnellement \u00e0 Cahors et Montauban  hier. J'ai rencontr\u00e9 beaucoup de \npatrons de PME  ; l'ensemble de nos directeurs de la r\u00e9gion Occitanie. Si je \ndois donc  r\u00e9sumer le diagnostic, je dirais  \u00ab r\u00e9silience maintenue, mais \nincertitude accrue et vigilance renforc\u00e9e.  \u00bb \nLORRAIN SENECHAL   \nOn \u00e9vite de  peu la r\u00e9cession. Le PIB a quand m\u00eame recul\u00e9.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nPour le dire autrement et  si on regarde la progression de l'\u00e9conomie \nau cours de ces ann\u00e9es exceptionnelles , parce qu\u2019il y a eu le choc Covid et \npuis depuis, le choc de l'invasion russe en Ukraine , je dirais que notre \n\u00e9conomie a tenu bon cette ann\u00e9e. Cela, c'est plut\u00f4t la bonne nouvelle \nconfirm\u00e9e effectivement par ce que nous avons publi\u00e9 hier soir.  \nLORRAIN SENECHAL   \nDonc, avec ces 300  ; 0,1% du PIB pour le dernier trimestre.  \nFRAN\u00c7O IS VILLEROY DE GALHAU   \nNous publierons nos pr\u00e9visions pour trois ans le 17 d\u00e9cembre, \ndans une semaine. Cela voudrait dire probablement pour l'ensemble de \ncette ann\u00e9e une croissance de 2,6%.  \n \nSCRIPT  INTEGRAL  \n16/12/22  - 17:12  - Page 2/5 \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nLORRAIN SENECHAL   \nCe qui n\u2019est pas si mal.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nC'est plut\u00f4t bien.  Nous abordons  ensuite  avec 2023, comme \nannonc\u00e9 depuis plusieurs mois , un virage plus serr\u00e9. Et donc l\u00e0, nous \nverrons les chiffres que nous publierons, mais probablement\u2026  \nLORRAIN SENECHAL   \n\u00c7a ne sera pas 2,6%.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nNon.  Probablement une croissance faiblement positive.  \nLORRAIN SENECHAL   \n\u00c7a veut dire que le creux est pass\u00e9  ? On a \u00e9vit\u00e9 la r\u00e9cession  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nNon, je le redis comme nous le disons depuis septembre  : je ne peux \npas exclure une r\u00e9cession  ; mais ce n'est pas notre sc\u00e9nario central. \u00c7a \nsera probablement une croissance faiblement positive. E ton peut dire \naujourd'hui  que si r\u00e9cession  il devait y avoir , elle serait en tout \u00e9tat de cause \ntemporaire et limit\u00e9e. Ce que nous excluons vu d\u2019 aujourd'hui, c'est un \natterrissage brutal de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne compte tenu des \nsignes de bonne r\u00e9sistance.  \nLORRAIN SENECHAL   \nAlors une  r\u00e9sistance\u2026  \nFRAN\u00c7OI S VILLEROY DE GALHAU   \nDonc un virage plus serr\u00e9 l'an prochain , et pour tracer la perspective \nde 2024 , nous devrions  ensuite  retrouver une route plus normale avec \nprogressivement moins d'inflation et plus de croissance.  \nLORRAIN SENECHAL   \nR\u00e9sistance malgr\u00e9 l e choc \u00e9nerg\u00e9tique. Ce choc, il va co\u00fbter \ncombien \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise cette ann\u00e9e  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nC'est encore difficile \u00e0 estimer pr\u00e9cis\u00e9ment parce que les prix de \nl'\u00e9nergie varient \u00e9norm\u00e9ment. Mais vous avez raison, c'est un co\u00fbt pour \nl'ensemble de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Au fond, c'est une taxe. Et c\u2019est une \ntaxe qui est pr\u00e9lev\u00e9e par les producteurs d'\u00e9nergie en dehors de France  : \nles producteurs de p\u00e9trole et de gaz \u00e0 qui nous devons acheter cette \n\u00e9nergie. C'est une grande diff\u00e9rence qua nd c'est une taxe ext\u00e9rieure , par \nrapport \u00e0  un imp\u00f4t ou un pr\u00e9l\u00e8vement normal.  \nLORRAIN SENECHAL   \n\u00c7a veut dire qu\u2019on ne peut rien faire parce qu'on ne peut pas les \ntaxer.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU    \nSCRIPT  INTEGRAL  \n16/12/22  - 17:12  - Page 3/5 \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nCet argent  est alors  perdu pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise  : il va vers \nd'autres \u00e9conomies.  \nLORRAIN SENECHAL   \nUne taxe sur les superprofits n'y changera rien  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nQuand  ce sont des taxes int\u00e9rieures, c'est pris sur certains \ncontribuables , mais  c'est redistribu\u00e9 vers d'autres  L\u00e0, ce pr\u00e9l\u00e8vement \next\u00e9rieur, c'est un co\u00fbt collectif que nous devons affronter et que nous \ndevons payer, que nous ne pouvons pas effacer. Sur l'estimation de ce \nco\u00fbt, nous avons publi\u00e9 hier une estimation pr\u00e8s de 2% de notre PIB de la \ntaille de notre \u00e9conomie , donc pr\u00e8s de 50 milliards d'euros. Il y a des \nestimations encore sup\u00e9rieures. C'est l\u2019estimation pour cette ann\u00e9e. Selon \nles prix de l'\u00e9nergie, ce sera peut -\u00eatre un peu moins fort l'an prochain mais \ncela va durer. Je suis malheureusement oblig\u00e9 de le dire \u00e0  ce micro.  \nLORRAIN SENECHAL   \nLe march\u00e9 de l'emploi reste dynamique pour autant, voire tendu. \nDans ce contexte, est -ce que le Gouvernement a raison par exemple de \nvouloir mettre en place un titre de s\u00e9jour \u00ab  m\u00e9tiers en tension  \u00bb. C'est une \ndemande d'ailleur s du patronat.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nJe n\u2019ai pas \u00e0 me prononcer l\u00e0 -dessus. Mais vous avez raison  : la \nsituation de l'emploi reste favorable en France.  Nous avons un taux de \nch\u00f4mage un peu sup\u00e9rieur \u00e0 7 % qui  n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis plus \nde vingt ans. D'ailleurs les chefs d'entreprise que j'ai rencontr\u00e9s ont souvent \ndes difficult\u00e9s de recrutement. Dans l'enqu\u00eate que nous avons publi\u00e9e hier, \n53% des chefs d'entreprise, malgr\u00e9 le ralentissement, font \u00e9tat de difficult\u00e9s \nde recrutement. Et pour au tant, nous ne sommes pas encore au plein \nemploi. 7%, c\u2019est trop. Je crois que cela renvoie , plus encore qu \u2019\u00e0 la \nquestion des titres de s\u00e9jour sur laquelle je ne me prononce pas , \u00e0 la \nbataille des comp\u00e9tences, des qualifications. Il n\u2019y a pas d'urgence plus  \ngrande en France que de renforcer l'apprentissage, la formation \nprofessionnelle et l'\u00e9ducation. Je crois que vous recevez le ministre de \nl'Education nationale tout \u00e0 l\u2019heure.  \nLORRAIN SENECHAL   \nOui, tout \u00e0 fait. Pap NDIAYE, il sera l'invit\u00e9 de 8h30. Merci pour ce \npetit \u00ab  teasing  \u00bb comme on dit.  \nLe pouvoir d'achat recule. \u00c7a n'est pas une vue de l'esprit. \u00c7a va \ndurer combien de temps  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nJe reviens \u00e0 ce pr\u00e9l\u00e8vement ext\u00e9rieur dont on parlait. Il faut y faire \nface. Cela ne peut pas \u00eatre l'Etat qui efface ce choc. Il ne peut pas y avoir \nde nouveau \u00ab  quoi qu'il en co\u00fbte.  \u00bb \nLORRAIN SENECHAL    \nSCRIPT  INTEGRAL  \n16/12/22  - 17:12  - Page 4/5 \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \nLes aides doivent s'arr\u00eater  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nLes aides doivent \u00eatre temporaires. Elles doivent faciliter une \ntransition mais elles ne  peuvent pas effacer le choc. D\u2019abord, avec le niveau  \n\u00e9lev\u00e9  de la dette publique et puis les taux d'int\u00e9r\u00eat qui remontent, c'est une \ncharge de financement qui serait beaucoup trop lourde  : cela reviendrait \u00e0 \ntransf\u00e9rer la facture \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante. Par ailleurs, ce n'est pas \nefficace  : vous ne pouvez pas faire dispara\u00eetre ce choc.  \nLORRAIN SENECHAL   \nEt donc, la crise, ce sont les m\u00e9nages qui doivent la supporter  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nNon, c'est d'abord les entreprises et leurs marges vont bai sser. \nPourquoi d'abord les entreprises  ? Parce que  ce sont elles qui sont les plus \ngrosses consommatrices d'\u00e9nergie. Mais les m\u00e9nages doivent en prendre \nune partie.  \nLORRAIN SENECHAL   \nElles le font d\u00e9j\u00e0.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nIl y a un recul limit\u00e9 d u pouvoir d'achat cette ann\u00e9e. Le recul du \npouvoir d'achat est  probablement  en France le plus faible d'Europe , parce \nque les aides publiques, le fameux bouclier tarifaire, ont jou\u00e9 le r\u00f4le. Il y a \neu une hausse du pouvoir d'achat l'an dernier en moyenne - les situations \nindividuelles ensuite peuvent varier de  + 2% en 2021. Il y aura une baisse \nnettement plus limit\u00e9e cette ann\u00e9e , mais il faut \u00eatre attentif aux m\u00e9nages \nles plus modestes. Je crois qu\u2019il va falloir garder des aides mais davantage \ncibl\u00e9es. Au pa ssage, la Banque de France est tr\u00e8s pr\u00e9sente aux c\u00f4t\u00e9s des \nm\u00e9nages qui peuvent \u00eatre en difficult\u00e9 financi\u00e8re, voire en surendettement. \nNous venons de mettre en place un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone unique  : le 34 \n14 ; et nous sommes tr\u00e8s mobilis\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de chac un. \nLORRAIN SENECHAL   \nD'accord. 34 14 si vous avez des difficult\u00e9s financi\u00e8res.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nAbsolument  : des difficult\u00e9s de surendettement ou  d'acc\u00e8s pour \navoir un compte bancaire.  \nLORRAIN SENECHAL   \nUne derni\u00e8re chose Fran\u00e7ois Villeroy De GALHAU. Le taux de \nr\u00e9mun\u00e9ration du PEL - le plan \u00e9pargne logement - va doubler pour passer \n\u00e0 2% au 1er janvier. On est quand m\u00eame loin de l'inflation qui d\u00e9passe les \n6%. Est -ce que c'est annonciateur d'une hausse du taux du Livret A pour \nf\u00e9vrier  ? \nFRAN\u00c7OIS  VILLEROY DE GALHAU   \nCe taux du plan d'\u00e9pargne logement  r\u00e9sulte d\u2019une formule pr\u00e9vu e \npar le droit. Notre r\u00f4le, c'est tr\u00e8s souvent d'appliquer le droit , nous sommes  \nSCRIPT  INTEGRAL  \n16/12/22  - 17:12  - Page 5/5 \n \n \n \n \nONCLUSIVE  \nTEL : 01.47.67.18.00  \ninfofrance@onclusive.com  \n \nTous droits r\u00e9serv\u00e9s  \n \ndans une d\u00e9mocratie. Cette formule est li\u00e9e au x taux d'int\u00e9r\u00eat  : les taux \nd'int\u00e9r\u00eat  ayant  augment\u00e9, on passe \u00e0 2%. Sur le taux du Livret A, l\u00e0, il y a \nune formule aussi mais un peu diff\u00e9rente  : elle combine les taux d'int\u00e9r\u00eat et \nl'inflation. Il y a d\u00e9j\u00e0 eu deux rel\u00e8vements cette ann\u00e9e  : on est pass\u00e9 de \n0,5% \u00e0 2%. Et il y aura un nouveau rel\u00e8ve ment d\u00e9but f\u00e9vrier que les \nservices de la Banque de France calculeront \u2026 \nLORRAIN SENECHAL   \nOn parle d'un chiffre de 3%.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \n\u2026mi-janvier. Je ne me prononce pas sur un chiffre.  \nLORRAIN SENECHAL   \nEst-ce que l'ordre de grandeur est le bon ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY DE GALHAU   \nEcoutez, chaque chose en son temps . Je crois  d\u2019ailleurs  que c'est \nune garantie pour tous ceux et celles qui nous \u00e9coutent  : dans ces p\u00e9riodes \nde grande incertitude, de temps en temps de pol\u00e9miques, de rumeurs  : \nNous , nous  sommes l\u00e0 pour appliquer les r\u00e8gles de notre d\u00e9mocratie et de \nnotre \u00e9conomie. C'est une fa\u00e7on de donner des rep\u00e8res dans l\u2019incertitude., \nJe crois que c'est un r\u00f4le important de la Banque de France.  \nLORRAIN SENECHAL   \nIl y aura une hausse du taux du Livret A le 1er f\u00e9vrier. On ne sait \npas encore de combien. Merci beaucoup Fran\u00e7ois Villeroy DE GALHAU  ; \ngouverneur de la Banque de France, grand t\u00e9moin de France Info ce matin. \n07 :50 :14 FIN%  \n \n ", "published_date": "2022-12-09", "section": "Interview"}