{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2022-09-16_rtl.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "RTL : \u00ab Nous appliquerons les r\u00e8gles qui vont conduire \u00e0 un rel\u00e8vement bien proportionn\u00e9 du taux d\u2019usure \u00bb", "text": " \n \n \n \nRTL, 16 septembre 2022  \n\u00ab Nous appliquerons les r\u00e8gles qui vont conduire \u00e0 un rel\u00e8vement bien \nproportionn\u00e9 du taux d\u2019usure \u00bb \nRTL MATIN  \nInterview  de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  \nGouverneur de la Banque de France  \n \n      \n \n \n \n \n RTL \nRTL MATIN \u2013 Le 16/09/2022 \u2013 08:25:58 \nInvit\u00e9 : Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE  \n \n \nYVES CALVI  \nBonjour Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nBonjour Yves CALVI. \nYVES CALVI  \nVous \u00eates Gouverneur de la BANQUE DE FRANCE, merci \nbeaucoup d'\u00eatre avec nous en direct sur RTL. En cette mi -septembre, \nquelles sont les pr\u00e9visions d\u00e9finitives pour la fin de l'ann\u00e9e ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNous venons d'actualiser nos pr\u00e9visions, en toute ind\u00e9pendance. Il \ny a \u00e9videmment des grandes incertitudes \u00e0 la suite de la guerre russe en \nUkraine, mais je crois qu\u2019on peut r\u00e9sumer en trois temps autour de trois R, \nd\u2019une certaine fa\u00e7on. Cette ann\u00e9e, R\u00e9silience, et l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \nr\u00e9siste plut\u00f4t mieux que pr\u00e9vu, nous avons un peu remont\u00e9 notre pr\u00e9vision \nde croissance ; l'ann\u00e9e prochaine un net Ralentissement, et comme il y a \nun certain nombre d'incertitudes nous pr\u00e9sentons d'ailleurs une fourchette de pr\u00e9visions  ; et puis en 2024 une nette Reprise : donc r\u00e9silience, \nralentissement, reprise. Ce cycle -l\u00e0 est clair, m\u00eame s'il y a des incertitudes \nsur les chiffres pr\u00e9cis.  \nY\nVES CALVI  \nAlors justement \u00e7a veut dire quoi en chiffres, m\u00eame si on a bien \ncompris que ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nPour l\u2019ann\u00e9e prochaine nous avons un sc\u00e9nario de r\u00e9f\u00e9rence, je ne \ndirais pas que c\u2019est un chiffre certain, mais \u00e0 +0,5 : donc une croissance \nfaiblement positive, et puis nous avons autour de cette r\u00e9f\u00e9rence une \nfourchette, entre +0,8 et -0,5. Le plus probable c'est  donc  une croissance \nfaiblement positive l'an prochain.  \nYVES CALVI  \nDonc vous nous annoncez, et on a bien compris que ces chiffres ne \nsont pas d\u00e9finitifs, mais ce qu'on peut appeler un net ralentissement de la \ncroissance en France.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nOui, c\u2019est le choc de la guerre russe en Ukraine, c'est une facture \n\u00e9nerg\u00e9tique qui augmente beaucoup et qui \u00e9videmment ralentit l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.  \n \nY\nVES CALVI  \nOn a les chiffres pour cette ann\u00e9e, \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nSur cette ann\u00e9e nous nous attendons \u00e0 une croissance de 2,6 % . Si \non essaye d'estimer ce choc, ce surco\u00fbt \u00e9nerg\u00e9tique sur  l'\u00e9conomie \nfran\u00e7aise, on est probablement de l'ordre au moins de 3 points  de PIB, cela \nfait plusieurs dizaines de milliards d'euros . Cela frappe d'ailleurs non \nseulement l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, mais tous nos voisins europ\u00e9ens.  \nYVES CALVI  \nC\u00f4t\u00e9 inflation o\u00f9 en est -on, vous aviez dit en juin sur RTL que \nl'objectif en 2024 \u00e9tait de descendre \u00e0 2 %, est- ce que vous le maintenez  ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nAujourd'hui l'inflation est en France autour de 6 %, c'est la moins \n\u00e9lev\u00e9e d'Europe, mais c'est \u00e9videmment trop. La moyenne europ\u00e9enne est \n\u00e0 9. Nous pr\u00e9voyons donc qu\u2019 il y aura un pic d'inflation d'ici d\u00e9but 2023  : \nl'incertitude tient toujours aux  prix de l'\u00e9nergie, et en particulier du gaz, qui \nsont tr\u00e8s volatils . Donc pic d'ici d\u00e9but 2023, on devrait donc commencer \u00e0 \nredescendre en 2023, avec une moyenne entre 4 et 5, puis revenir vers 2 \n% d'inflation d'ici deux, trois ans . C'est le sens de l'action que nous menons \navec la BCE et la BANQUE DE FRANCE.  \nYVES CALVI  \nC\u2019est en effet votre travail. Ce pic d'inflation vous le situez aux \nalentours de combien ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nAlors, il n\u2019est probablement pas tr\u00e8s loin du niveau actuel, autour de \n6%, ou un peu plus . J'ai simplement une prudence sur le chiffre exact et le \nmois exact, car encore une fois l'\u00e9l\u00e9m ent le plus incertain aujourd'hui c'est \nle prix de l'\u00e9nergie et en particulier le prix du gaz. Pour \u00eatre plus pr\u00e9cis l\u00e0-\ndessus Yves CALVI, nous avons pr\u00e9vu l'arr\u00eat des livraisons de gaz russe \ndans nos sc\u00e9narios pour l'an prochain, mais savoir ce que cela donne \nexactement sur le prix du gaz, et puis sur l'approvisionnement des \ndiff\u00e9rentes entreprises, l\u00e0 il y a des incertitudes.  \nYVES CALVI  \nRedoutez -vous que la hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat favorise l'\u00e9pargne \net de facto entra\u00eene en fait une baisse de la consommation des Fran\u00e7ais, \nqui est sous pression par d\u00e9finition ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLa hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat,  c\u2019est une normalisation. On sort d'une \np\u00e9riode o\u00f9 les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9taient exceptionnellement bas, parce qu'il n\u2019y \navait pas assez d'inflation  : le r\u00f4le de la Banque centrale \u00e9tait donc d'une \ncertaine fa\u00e7on d'appuyer sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur de l'inflation. Aujourd'hui nous \nlevons le pied de l'acc\u00e9l\u00e9rateur et nous revenons vers des taux d'int\u00e9r\u00eat \nplus normaux . On peut prendre l'exemple du cr\u00e9dit immobilier  : le cr\u00e9dit \nimmobilier a \u00e9t\u00e9 un temps \u00e0 1,1, 1,2 %, ce qui \u00e9tait des taux historiquement \nbas, ils remontent progressivement d'environ 0,1 par mois  ; mais je vous \ncite la moyenne sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, on l'a peut-\u00eatre oubli\u00e9, celle-\nci \u00e9tait de 2,7% . On est aujourd'hui de l'ordre de 1,5 : voyez , on est tr\u00e8s loin \nencore de la moyenne historique.  \nYVES CALVI  \nPendant qu'on aborde la question des taux immobiliers, est-ce qu'ils \nvont \u00eatre effectivement impact\u00e9s, on sait qu'ils sont repartis \u00e0 la hausse, \nvous venez de l'\u00e9voquer, et est-ce que vous craignez pour autant une vague \nde surendettement ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNous ne voyons pas aujourd'hui de vague de surendettement. Vous \nsavez que la BANQUE DE FRANCE aide les m\u00e9nages \u00e0 traiter leur situation de surendettement, et nous publions  chaque mois un barom\u00e8tre \nde l'inclusion financi\u00e8re : la tendance \u00e0 la baisse des dossiers de \nsurendettement se poursuit. Sur le cr\u00e9dit immobilier, il fonctionne \naujourd'hui bien en France, le cr\u00e9dit immobilier est sain : je note d'ailleurs \nque presque plus de 95 % des Fran\u00e7ais ont des cr\u00e9dits immobiliers \u00e0 taux fixe, c'est-\u00e0 -dire qu'ils ne sont pas affect\u00e9s par la remont\u00e9e des taux . La \ncroissance du cr\u00e9dit immobilier est plus forte que dans les autres pays \neurop\u00e9ens et le taux est plus bas, donc ce sont  des bonnes nouvelles. Il y \na un sujet qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9, c'est le sujet dit du taux de l'usure : le taux de \nl'usure c'est un taux plafond du cr\u00e9dit immobilier qui est fait pour prot\u00e9ger \nles emprunteurs . Certains ont propos\u00e9 une remont\u00e9e acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e,  \nexceptionnelle de ce taux d\u2019usure, je crois qu\u2019il faut faire tr\u00e8s attention.  \nY\nVES CALVI  \nC\u2019est un danger absolu, non ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u2026 parce que la loi est l\u00e0 et qu\u2019il s'agit de prot\u00e9ger les emprunteurs. \nCe que nous allons faire, \u00e0 la fin de ce mois, c\u2019est d\u2019appliquer les r\u00e8gles existantes, qui vont conduire \u00e0 un rel\u00e8vement bien proportionn\u00e9 de ce taux \nplafond. Nous en avons parl\u00e9 avec le ministre Bruno LE MAIRE, et avec les \nbanques  : ceci permettra de r\u00e9gler les cas d\u2019acc\u00e8s plus difficiles au cr\u00e9dit \nimmobilier qu\u2019il y a pu y avoir ces derni\u00e8res semaines, notamment pour les \nemprunteurs les plus \u00e2g\u00e9s. \nY\nVES CALVI  \nLes Fran\u00e7ais sont tr\u00e8s attach\u00e9s au Livret A, pouvez -vous d'ores et \nd\u00e9j\u00e0 nous dire que le taux va \u00eatre rel ev\u00e9 ? \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe ne peux pas vous dire de chiffre aujourd'hui, parce que cela \nd\u00e9pendra de la moyenne de l'inflation et des taux d'int\u00e9r\u00eat d'ici la fin de \nl'ann\u00e9e, nous ferons le calcul au mois de janvier . Mais il y a eu deux \nrel\u00e8vements  significatifs cette ann\u00e9e, puisqu\u2019on est pass\u00e9 de 0,5 en d\u00e9but  \nd'ann\u00e9e \u00e0 2 % aujourd'hui, il y aura sans doute un nouveau rel\u00e8vement en \nf\u00e9vrier l\u2019an prochain.  \nYVES CALVI  \nDonc c'est envisageable  ? Vous ne donnez pas de chiffre mais c\u2019est \nm\u00eame probable si j e vous comprends bien.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nAu milieu de toutes ces incertitudes, si vous me permettez la \nr\u00e9flexion, je crois que la BANQUE DE FRANCE tient un discours de lucidit\u00e9, mais pas un discours d'anxi\u00e9t\u00e9. Nous avons des r\u00e8gles, elles sont fa ites \npour \u00eatre appliqu\u00e9es, cela vaut aussi sur le Livret A . L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise \na les moyens de surmonter les risques de la p\u00e9riode actuelle. C'est cela \nque je veux dire ce matin : en particulier quand on regarde l'emploi, il est \nsolide ; quand on regarde les marges des entreprises  ; et m\u00eame, je vais le \ndire avec prudence, quand on regarde le pouvoir d'achat des m\u00e9nages en moyenne. Dans notre pr\u00e9vision ces trois variables, l'emploi, le pouvoir \nd'achat, les marges de entreprises, seraient en 2024, au terme de ce cycle, \nmeilleures qu\u2019elles n\u2019\u00e9taient pr\u00e9-Covid . L'\u00e9conomie fran\u00e7aise a donc les \nmoyens, si nous nous mobilisons tous, d'affronter ces chocs difficiles, le choc Covid, nous l'avons affront\u00e9, et le choc Ukraine. \nY\nVES CALVI  Les pr\u00e9visions optimistes de Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, \nGouverneur de la BANQUE DE FRANCE, merci beaucoup d'avoir pris la \nparole ce matin. \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nAlors, si vous me permettez, lucides  plut\u00f4t qu\u2019optimistes \u2026 \nYVES CALVI  \nVous venez de nous dire qu\u2019on \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9s, Monsieur le \nGouverneur.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u2026 lucides, mais nous avons des facteurs de confiance.  \nYVES CALVI  \n    Merci infiniment. Bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. ", "published_date": "2022-09-16", "section": "Interview"}