{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/20221010_script_gouv_france_culture_revufvg.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "France Culture : \u00ab Notre enqu\u00eate mensuelle de conjoncture montre que l'industrie commence \u00e0 souffrir \u00bb", "text": " \n \n \n \n \n  FRANCE CULTURE  \nL\u2019INVITE DES MATINS \u2013 Le 10/10/2022  \u2013 08:21:22  \nInvit\u00e9  : Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, Gouverneur de la Banque de France  \n \n \nGUILLAUME ERNER   \nBonjour Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nBonjour Guillaume ERNER.  \nGUILLAUME ERNER  \nVous \u00eates gouverneur de la Banque de France, laquelle Banque \nde France publie aujourd'hui  m\u00eame son point sur la conjoncture fran\u00e7aise. \nMais tout d'abord peut -\u00eatre, une r\u00e9action \u00e0 ce que vient de dire mon \ncamarade Jean LEYMARIE dans son billet politique.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLa Banque de France est ind\u00e9pendante de tout parti poli tique. \nNous y tenons et donc je n'ai pas \u00e0 faire de commentaire politique, mais \npeut-\u00eatre trois \u00e9clairages \u00e9conomiques rapides en r\u00e9action \u00e0 ce que Jean \nLEYMARIE vient de dire. D'abord effectivement, l'inflation est notre \nprobl\u00e8me num\u00e9ro un au jourd'hui. C'est la pr\u00e9occupation num\u00e9ro un des \nFran\u00e7ais, des entrepreneurs et nous sommes engag\u00e9s, nous Banque de \nFrance, Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e0 la ramener vers 2 % d'ici deux ou \ntrois ans. On en reparlera. Ensuite  vous avez dit  : \u00ab la Banque de France \net le gouvernement ont minor\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne  \u00bb, l\u00e0 je suis oblig\u00e9 de r\u00e9agir. \nPersonne n'avait vu venir cette vague d'inflation pour une raison assez \nsimple. C'est que je crois, il faut qu'on soit modeste autour de cette table, \npersonne n'avait pr\u00e9vu l 'invasion de l'Ukraine et ses cons\u00e9quences sur les \nprix de l'\u00e9nergie. Maintenant une fois que le ph\u00e9nom\u00e8ne est l\u00e0, nous \navons r\u00e9agi depuis plusieurs mois et nous l'avons fait fort et vite. La \nderni\u00e8re remarque, et l\u00e0 je rejoins Jean LEYMARIE, c'e st qu'effectivement \ndans l'Histoire, le blocage des prix c'est une id\u00e9e s\u00e9duisante parce qu'elle \nest simple mais ce n'est pas une id\u00e9e tr\u00e8s efficace. Vous avez cit\u00e9 le \nmaximum g\u00e9n\u00e9ral de 1793, mais si on regarde plus pr\u00e8s de nous dans \nbeaucoup de pays , presque toujours le blocage des prix provoque des \nph\u00e9nom\u00e8nes de raret\u00e9 qui, en fait, p\u00e9nalisent les consommateurs. \nHeureusement il y a d'autres fa\u00e7ons d'agir contre l'inflation, il faut le faire.  \nGUILLAUME ERNER  \nMais alors, si je puis me permettre de d\u00e9f endre le blocage des prix, \npas de tous les prix justement mais d'un certain nombre de denr\u00e9es \nessentielles, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, on peut imaginer que si on \nbloquait le prix des p\u00e2tes, celui de denr\u00e9es alimentaires, celles -ci qui \noccupent aujourd'hu i une place restreinte dans l'\u00e9conomie mais \nessentielles pour les m\u00e9nages, on n\u2019aurait probablement pas ce \nph\u00e9nom\u00e8ne de raret\u00e9.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nPresque toujours , ce qu'on observe, y compris dans des pays du \nSud qui ont beaucoup pratiqu \u00e9 ce type de mesure sur des produits \nessentiels, c'est que cela provoque moins de production et, en fait du \ncoup, moins de disponibilit\u00e9 des biens ou plus d'inflation quand on sort du \n \n \n \n \n \n blocage des prix. Mais encore une fois, heureusement, il y a d'autres  \nfa\u00e7ons d'agir. Je note au passage que l'inflation en France est trop \u00e9lev\u00e9e, \nnous en sommes tous conscients, mais que c'est la moins \u00e9lev\u00e9e \nd'Europe  : nous sommes autour de 6 % alors que la moyenne europ\u00e9enne \nest \u00e0 10. Dans les deux cas c'est trop et, comme je l'ai dit, action forte de \nla Banque centrale pour ramener l'inflation vers 2 % d'ici deux ou trois \nans. \nGUILLAUME ERNER  \nAujourd'hui donc, le point sur la conjoncture fran\u00e7aise pour ce \nd\u00e9but donc du mois d'octobre 2022. Que peut -on dire \u00e0 ce sujet, Fran\u00e7ois \nVILLEROY de GALHAU  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNous  venons de publier effectivement, Guillaume ERNER, ce \nmatin notre enqu\u00eate mensuelle qui est vraiment une enqu\u00eate de terrain \nr\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 8 500 entreprises de tous secteurs, de toutes tailles, \nde tous territoires. Et c'est la meilleure photographie de terrain qu\u2019on \npuisse faire. Comme  dans toute photographie, j'aurais tendance \u00e0 \ndistinguer ce que dit l'image globale et puis un certain nombre de d\u00e9tails \nde la photo. L'image globale  vient conforter les pr\u00e9visions que nous avons \npubli\u00e9es il y a un mois. C'est -\u00e0-dire une bonne r\u00e9sistance quand on \nregarde la croissance moyenne de l\u2019ann\u00e9e 2022, nous confirmons une \npr\u00e9vision \u00e0 2,6 %, mais un net ralentissement qui est devant nous. Nous \navons pr\u00e9vu pour 2023 une fourchette, ce qui est assez rare parce qu'il y \na beaucoup d'ince rtitudes, entre une croissance un peu positive \u00e0 + 0,8 % \net sans exclure une r\u00e9cession qui serait limit\u00e9e \u00e0 - 0,5. Je confirme ces \nchiffres aujourd'hui. En particulier ces chiffres reposent sur l'hypoth\u00e8se \nd'une activit\u00e9 qui serait stable au quatri\u00e8me trimestre.  \nMaintenant quand on regarde les d\u00e9tails, il commence \u00e0 y avoir \ndes diff\u00e9rences assez fortes selon les secteurs \u00e9conomiques. Les \nservices, qui sont la part la plus importante de notre \u00e9conomie, continuent \n\u00e0 bien r\u00e9sister et m\u00eame \u00e0 \u00eatre en croissance sur septembre et \nprobablement sur octobre. C\u2019est  vrai aussi bien des services aux \nentreprises, le conseil, l'i nformatique \u2026 que des services aux particuliers  : \nl'h\u00e9bergement -restauration, par exemple, qui avait beaucoup souffert dans \nle Covid aujourd'hui repart bien. Par contre l'industrie commence \u00e0 \nsouffrir  : c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne un peu nouveau qui n'e st pas tr\u00e8s surprenant \nmalheureusement, parce qu'il est li\u00e9 \u00e0 la forte augmentation des factures \n\u00e9nerg\u00e9tiques qui comptent beaucoup plus pour l'industrie. On a quelques \nsignes de cela.  L'incertitude augmente tr\u00e8s fortement du c\u00f4t\u00e9 des \nindustriels  : et quand on leur demande pourquoi ils ont ce sentiment \nd'incertitude, c'est parce qu'ils ne savent pas quel sera le prix de leur \n\u00e9nergie , ni m\u00eame dans  certains cas  si elle sera disponible. Il y a une \ntension sur la tr\u00e9sorerie des entreprises industrielles, et quand on regarde \nencore un peu plus dans le d\u00e9tail \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'industrie, les secteurs \nqui souffrent le plus sont ceux qui ont la part d'\u00e9nergie la plus forte, l a \nchimie ou la m\u00e9tallurgie par exemple. C'est un travail qu\u2019a fait l'INSEE.  \nUn dernier \u00e9l\u00e9ment si vous me permettez dans les d\u00e9tails de la \nphotographie, c'est qu'il y a un nombre tr\u00e8s important d\u2019entreprises, y \ncompris dans l'industrie, qui continuent \u00e0 s e plaindre de difficult\u00e9s de \nrecrutement  : 58 %, cela a m\u00eame remont\u00e9 un peu par rapport au mois \npr\u00e9c\u00e9dent. C\u2019est  \u00e9videmment une difficult\u00e9 dont on entend beaucoup \nparler de la part des entrepreneurs mais qui dit aussi quelque chose de  \n \n \n \n \n plus positif  : c'est que le march\u00e9 de l'emploi aujourd'hui est plut\u00f4t en \nbonne forme en France. Le taux de ch\u00f4mage est plut\u00f4t bas m\u00eame s'il est \nencore loin de l'objectif de plein emploi.  \nGUILLAUME ERNER  \nEffectivement, c'est la une par exemple du Parisien  aujourd'hui, \npour les chauffeurs de car, c'est une profession particuli\u00e8re Fran\u00e7ois \nVILLEROY de GALHAU. Il y a aussi beaucoup d'entreprises, pas \nforc\u00e9ment de grandes entreprises d'ailleurs, des artisans qui disent  : avec \nl'augmentation des prix de l'\u00e9nerg ie, on ne va pas tenir, les boulangers par \nexemple. Est -ce que vous l'observez d'ores et d\u00e9j\u00e0  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU   \nNous  n'avons pas aujourd'hui d'indicateurs d'alerte sur diff\u00e9rents \nthermom\u00e8tres que nous avons. Il y a la m\u00e9diation du c r\u00e9dit pour ceux qui \nont des difficult\u00e9s \u00e0 rembourser leur pr\u00eat , il n\u2019y a pas plus de saisines \nqu'avant. Quand on regarde les d\u00e9faillances d'entreprises, on revient \u00e0 \npeu pr\u00e8s chaque mois au niveau normal, pr\u00e9 -Covid, mais il n\u2019y a pas \naujourd'hui d'aler te majeure. Nous sommes \u00e9videmment extr\u00eamement \nvigilants, mobilis\u00e9s avec tous les dispositifs publics. Je crois que le mot \nmajeur , c'est diff\u00e9renciation . Quand on regarde cette photo, il y a \nbeaucoup d\u2019entreprises heureusement qui maintiennent une marge \nrelativement \u00e9lev\u00e9e, qui maintiennent leur volont\u00e9 d'embaucher, d'investir. \nIl y a un certain nombre d'entreprises, un peu plus dans le secteur \nindustriel, qui commencent \u00e0 \u00eatre en difficult\u00e9. Il faut \u00eatre pr\u00e9sent aux \nc\u00f4t\u00e9s de ces en treprises -l\u00e0. \nGUILLAUME ERNER  \nEt le fait que les prix augmentent, puisqu'on parlait de l'inflation, \nlorsque vous essayez de construire des statistiques sur notamment la part \ndes prix qui ont augment\u00e9 du fait donc du ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on \u00e9voquait, \nqu'est -ce que vous observez  ? Qu'est -ce que l'on peut imaginer, Fran\u00e7ois \nVILLEROY de GALHAU, comme taux d'inflation qui serait un taux \u00e0 la fois \nr\u00e9aliste mais malgr\u00e9 tout pr\u00e9visible  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLe bon objectif d'inflation nous semble -t-il \u2013 et ce n'est pas \nseulement nous Europ\u00e9ens, c'est aussi le cas des Am\u00e9ricains et de la \nplupart des grands pays - c'est autour de 2 %. Si vous me permettez une \nimage tr\u00e8s simple , 2 % c'est au fond la bonne temp\u00e9rature de l'\u00e9conomie \ncomme 37 degr\u00e9s c'est la bonne temp\u00e9rature du corps. Quand on est en \ndessous, et cela a \u00e9t\u00e9 le cas, souvenez -vous, pendant des ann\u00e9es y \ncompris avec le Covid, cela veut dire qu'il y a une forme d'an\u00e9mie, que \nl'\u00e9conomie tourne au ralenti et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faut pousser l'a ctivit\u00e9 . \nQuand , \u00e0 l\u2019inverse  on est au -dessus, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne comme on voit \naujourd'hui de fi\u00e8vre ou de surchauffe, l\u00e0 il faut au contraire ralentir \nl'inflation et lever tr\u00e8s vite le pied de l'acc\u00e9l\u00e9rateur que nous utilisions dans \nles ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Par rapport \u00e0 ce 2 %, on en est loin aujourd'hui. \nOn en est moins loin pour la France, je le disais , autour de 6 %, mais pour \nla zone euro c'est 10  %.  \nIl faut revenir  une minute par rapport \u00e0 votre question sur la \ncomposition de l'inflation. Quand on regarde l'inflation europ\u00e9enne, en \ngros c'est deux moiti\u00e9s. Il y a une moiti\u00e9, c'est les prix de l'\u00e9nergie et des \nproduits agricoles, des mati\u00e8res premi\u00e8res, et la Banq ue centrale n'y peut \npas grand -chose. Simplement les arbres ne montent jamais jusqu'au ciel  \n \n \n \n \n en \u00e9conomie. On a commenc\u00e9 \u00e0 voir par exemple sur le prix du p\u00e9trole \nune stabilisation depuis le printemps dernier. L'autre moiti\u00e9, c'est celle -l\u00e0 \nqui nous pr\u00e9occup e le plus. C'est ce qu'on appelle l'inflation sous -jacente, \nc'est-\u00e0-dire hors \u00e9nergie et produits agricoles, et celle -l\u00e0 est trop \u00e9lev\u00e9e \naussi. Elle est \u00e0 4,8 % pour la zone euro, un peu moins l\u00e0 aussi en \nFrance, 3,7. Mais vous voyez, on est loin de l'obje ctif de 2 % et c'est celle -\nl\u00e0 dont la Banque centrale est responsable et sur laquelle elle peut agir. \nNous avons  donc  commenc\u00e9 \u00e0 agir  : quand je disais que nous avions lev\u00e9 \nle pied de l'acc\u00e9l\u00e9rateur, nous avons supprim\u00e9  un certain nombre de \nmesures exceptionnelles, prises quand l'inflation \u00e9tait au contraire trop \nfaible. Mais, et cela aussi c'est l'exp\u00e9rience tr\u00e8s pratique, il n'y a rien \nd\u2019id\u00e9ologique ou de th\u00e9orique, c'est que ces mesures de politique \nmon\u00e9taire prennent  un peu de temps pour produire des r\u00e9sultats, entre un \net deux ans. Donc c'est ce qui nous fait dire que d'ici deux \u00e0 trois ans, \nnous ram\u00e8nerons l'inflation vers 2 %.  \nGUILLAUME ERNER  \nAlors la technique habituelle, c'est d'agir sur les taux d'int\u00e9r\u00eat. Est -\nce que vous pouvez d'ailleurs nous expliquer pourquoi, parce qu\u2019il y a \nquelque chose de myst\u00e9rieux, on l'entend dans l'actualit\u00e9 \u00e0 chaque fois, il \ny a de l'inflation donc vous augmente z les taux d'int\u00e9r\u00eat. Pourquoi y a -t-il \nun lien m\u00e9canique selon vous, Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nVous me permettrez d'abord de dire qu'il y avait une autre \ntechnique qui avait \u00e9tait employ\u00e9e dans les \u00e9poques d'inflation trop  faible , \nlorsque m\u00eame mena\u00e7ait la d\u00e9flation qui est une autre maladie grave de \nl'\u00e9conomie, c'est ce qu'on appelle les achats de titres. C\u2019est en anglais le \nQE, peut -\u00eatre une expression que les auditeurs ont entendue  : je ne vais \npas rentrer dans  les d\u00e9tails, mais cela nous l'avons arr\u00eat\u00e9 depuis le d\u00e9but \nde cette ann\u00e9e. Alors l'autre moyen, c'est effectivement de monter les \ntaux d'int\u00e9r\u00eat. Pourquoi est-ce efficace toujours et partout \u00e0 l'exp\u00e9rience  ? \nJe vais le dire tr\u00e8s simplement parce que les \u00e9conomistes parlent de \ndiff\u00e9rents \u00ab canaux de transmission  \u00bb : cela consiste \u00e0 encourager un peu \nplus l'\u00e9pargne et quand il y a un peu trop de consommation, ce qui est le \ncas aux \u00c9tats -Unis aujourd'hui, \u00e0 freiner un peu la consommation . C\u2019est \nen outre  un signal tr\u00e8s fort que la Banque centrale envoie l'ensemble des \nop\u00e9rateurs \u00e9conomiques que nous allons ramener l'inflation vers la bonne \ncible. L\u00e0 aussi je ne vais pas abuser des termes \u00e9conomiques, mais ce  \nqu'on appelle les anticipations d'inflation sont absolument cl\u00e9. Les \n\u00ab anticipations d'inflation  \u00bb, c'est la fa\u00e7on dont les m\u00e9nages, les \nentreprises, \u00e9ventuellement les op\u00e9rateurs financiers projettent l'inflation \ndans deux ans. C\u2019est  un \u00e9l\u00e9ment relativement positif aujourd'hui  : c'est \nque ces anticipations d'inflation restent assez proches de la cible de 2 %  \nPourquoi  ? Parce que ces acteurs \u00e9conomiques savent que la Banque \ncentrale agit. Et cela \u00e9vite une spirale tr\u00e8s dangereu se, tr\u00e8s n\u00e9gative \ncomme celle qu'on avait connue - les plus anciens s'en souviennent peut -\n\u00eatre - dans les ann\u00e9es 70.  \nGUILLAUME ERNER  \nMais alors, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle par exemple pour \nceux qui souhaitent emprunter, je ne sais pas, pour acheter p ar exemple \nleur logement Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU. \u00c7a signifie que les prix \ns\u2019appr\u00e9cient. Il y a d\u2019ailleurs eu un probl\u00e8me parce que les taux d'int\u00e9r\u00eat \n\u00e9taient soudainement plus hauts et ils \u00e9taient donc au niveau ou presque  \n \n \n \n \n du taux de l'usure, ce qui p rovoquait une annulation de la moiti\u00e9 des \ncr\u00e9dits. Bref, comment\u2026  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl y a eu beaucoup de choses qui se sont dites, elles n'\u00e9taient pas \ntoutes cr\u00e9dibles si vous me permettez \u2026 \nGUILLAUME ERNER  \nPourquoi pas toutes  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nIl y a eu notamment un chiffre qui a circul\u00e9.  \nGUILLAUME ERNER  \nLa moiti\u00e9.  Ce chiffre, vous le contestez.  \nFRAN\u00c7OIS VILLER OY DE GALHAU  \nTous  ceux qui l'ont regard\u00e9 le contestent. Il n\u2019est m\u00eame pas dans \nl\u2019enqu\u00eate de l\u2019organisation professionnelle qui a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9e.  \nGUILLAUME ERNER  \nAlors juste pour expliquer aux auditeurs.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nLe cr\u00e9dit immobilier  reste globalement dynamique en France \naujourd'hui. On est \u00e0 plus de 21 milliards de production de cr\u00e9dits chaque \nmois, c'est plus que la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais nous \nsortons effectivement  d\u2019une situation pendant ces derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 le \ntaux du cr\u00e9dit immobilier \u00e9tait exceptionnellement favorable pour la raison \nque je disais tout \u00e0 l'heure. Comme il n'y avait pas assez d'inflation, on \navait abaiss\u00e9 les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 un niveau exceptio nnellement bas. Cela, \nnous en sortons . C'est ce qu'on appelle la normalisation de la politique \nmon\u00e9taire, c'est -\u00e0-dire qu'on revient vers des taux d'int\u00e9r\u00eat qui sont plus \nnormaux. Pour vous situer un ordre de grandeur, sur le cr\u00e9dit immob ilier la \nmoyenne des taux de cr\u00e9dit immobiliers - \u00e9videmment, quand je raisonne \nen moyenne, chaque cr\u00e9dit immobilier peut \u00eatre \u00e0 un taux diff\u00e9rent pour \nchaque personne - \u00e9tait \u00e0 2,7 %, et la derni\u00e8re observation qui a \u00e9t\u00e9 faite \nsur le mois d'ao\u00fbt est autour de 1,5. Donc vous voyez, cela a remont\u00e9 \nmais on est encore loin de la moyenne  historique . Si vous me permettez \nd'ajouter une chose sur ce taux de l'usure, qu i est un taux plafond qui est \nfait pour prot\u00e9ger les emprunteurs, effectivement il y a eu un certain \nnombre de pressions d'un certain nombre d'organisations professionnelles \ndu c\u00f4t\u00e9 des pr\u00eateurs pour dire  : il faut le relever plus vite. La Banque de \nFrance  l\u2019a refus\u00e9 et je crois que nous avons bien fait parce qu'il s'agit\u2026  \nGUILLAUME ERNER  \nPourquoi  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \n\u2026Parce qu'il s'agit de prot\u00e9ger les emprunteurs et d'\u00e9viter \njustement que les taux du cr\u00e9dit immobilier remontent trop vite. Ils  doivent \nremonter de fa\u00e7on progressive, c'est ce qui se passe. Et du coup nous \navons appliqu\u00e9 la loi, ce qui dans une d\u00e9mocratie est un bon principe. \nNous avons d\u00e9fendu l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, donc il y a eu une remont\u00e9e \nnormale du taux de l'usure \u00e0 fin sept embre. J'ai lu r\u00e9cemment qu'il y avait \ndes banques ou d'autres qui souhaitaient un changement des r\u00e8gles de \ncalcul.  \nGUILLAUME ERNER   \n \n \n \n \n Oui, parce qu\u2019en fait nos camarades banquiers disent qu'ils \nperdent de l'argent sur chaque pr\u00eat.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nGuillaume ERNER, je vous laisse parler de vos camarades \nbanquiers \u2026 mais je vais dire les choses tr\u00e8s simplement  : nous sommes \nl\u00e0 pour prot\u00e9ger l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, donc les int\u00e9r\u00eats de tous y compris des \nemprunteurs. Il n'y aura pas de changement des r\u00e8gles  de calcul. Et donc \nnous appliquerons \u00e0 nouveau \u00e0 la fin du trimestre, c'est -\u00e0-dire fin \nd\u00e9cembre, la loi comme elle est pr\u00e9vue. C\u2019est cela notre r\u00f4le et il y aura \u00e0 \nce moment -l\u00e0 un nouveau rel\u00e8vement du taux de l'usure. Il faut que les \nchoses se passent  dans l'ordre et dans l'int\u00e9r\u00eat de tous. Encore une fois la \nBanque de France est ind\u00e9pendante, pas seulement des partis politiques \nmais des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s.  \nGUILLAUME ERNER   \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, le FMI craint aujourd'hui une \nr\u00e9cession. A -t-il raiso n ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nNous  avons dit dans nos pr\u00e9visions pour la France que nous \navons publi\u00e9es il y a un mois que nous ne pouvions pas exclure une \nr\u00e9cession pour 2023 \u00e0 - 0,5. Ce n'est pas le sc\u00e9nario le plus probable, \nmais i l y a tellement d'incertitudes aujourd'hui que nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \npublier une fourchette. S\u2019il devait y avoir une r\u00e9cession, nous pensons \nqu'elle serait limit\u00e9e et temporaire. Limit\u00e9e, c'est que - 0,5 c'est tr\u00e8s \ndiff\u00e9rent, souvene z-vous, de ce qu'on avait connu en 2020 quand \nl'\u00e9conomie avait chut\u00e9 avec le Covid. On l\u2019a peut -\u00eatre oubli\u00e9  : en 2020, il y \na eu - 8 %. Et temporaire, c'est qu\u2019y compris le FMI, tout le monde \ns'accorde \u00e0 dire qu'il y aurait un rebond de l'\u00e9conomie de rri\u00e8re en 2024. \nAu passage, ceci justifie qu'il ne faille pas aujourd'hui un nouveau \"quoi il \nen co\u00fbte \". \nGUILLAUME ERNER  \nJustement, si on a une p\u00e9riode de r\u00e9cession, si celle -ci est m\u00eame \nmodeste comme vous semblez le dire pour la France, qui ne serait peut -\n\u00eatre pas forc\u00e9ment le cas pour le monde entier, nous l'aborderions, \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, avec un niveau de dette tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 du \nfait de cette p\u00e9riode de 2020, du fait donc du \"quoi il en co\u00fbte\". Est -ce que \ncela par exemple constitue un risque  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe crois qu'il ne faut pas regretter le \"quoi il en co\u00fbte\". Il \u00e9tait \nn\u00e9cessaire. Il est assez rare que le gouverneur de la Banque de France \nsoutienne les d\u00e9ficits accrus, mais l\u00e0 il y avait une situation \nexceptionnelle  ; il fallait des rem\u00e8des exceptionnels.  Mais il ne faut pas \nrecommencer aujourd'hui, parce que si nous augmentons sans cesse la \ndette publique, on peut avoir l'impression que c'est indolore  : cela ne l'est \npas du tout parce que cela veut dire que nous passons la facture aux \ng\u00e9n\u00e9rations fu tures. Nous manquons de solidarit\u00e9 avec la jeunesse, avec \nnos enfants ou nos petits -enfants . Et donc la puissance publique doit \namortir une partie du choc, c'est ce qui se passe \u00e0 travers les \nm\u00e9canismes qu\u2019on d\u00e9crivait tout \u00e0 l'heure de bouclier tarifaire, de \nprotection du pouvoir d'achat des m\u00e9nages. Mais elle ne peut pas amortir \nla totalit\u00e9 du choc  : il faut que collectivement nous prenions une partie de \nce surco\u00fbt ext\u00e9rieur.   \n \n \n \n \n GUILLAUME ERNER  \nUne remarque de mon camarade Jean LEYMARIE. J ean \nLEYMARIE, vous le savez, a le billet politique chaque jour. Il aimerait vous \nposer une question.  \nJEAN LEYMARIE  \n\u00c0 cet \u00e9gard, est -ce que le budget, examin\u00e9 \u00e0 partir d'aujourd'hui en \ns\u00e9ance \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, le budget pour l'an prochain est bien \ncalibr\u00e9 ? Est -ce qu'il va trop loin  ? Est -ce qu\u2019il ne va pas assez loin  ? \nComment est -ce que vous le voyez  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nCe n'est pas \u00e0 moi d'en d\u00e9cider, c'est \u00e0 la d\u00e9mocratie. Vous savez \ndans une crise comme celle-ci, c'est tr \u00e8s important que chacun soit dans \nson poste de responsabilit\u00e9 et fasse son travail. Notre travail  \u00e0 nous , il est \ncontre l'inflation, cette  inflation sous -jacente hors \u00e9nergie. Il va y avoir un \nd\u00e9bat vivant , anim\u00e9, tonique dans les jours qui viennent \u00e0 l'Assembl\u00e9e \nnationale, c'est tr\u00e8s bien. Je note simplement que la France a \u00e9t\u00e9 dans les \npremi\u00e8res \u00e0 adopter ce bouclier tarifaire qui domine ce budget, \nessentiellement dirig\u00e9 vers les m\u00e9nages, et que c'est plu s efficace \nvisiblement quand on se compare \u00e0 l'Allemagne, l'Italie, aux autres grands \npays europ\u00e9ens qui sont en train d'ailleurs d'adopter des paquets de ce \ntype. J\u2019ai un  souhait  : c'est que plus on est amen\u00e9 \u00e0 prendre des mesures \nconjoncturelles face \u00e0 ce choc \u00e9nerg\u00e9tique, plus nous devons faire des \nchoix raisonnable, s\u00e9rieux sur les autres d\u00e9penses. Il faut \u00eatre le plus \nefficace possible sur la d\u00e9pense courante, y compris pour se cr\u00e9er des \nmarges de ma n\u0153uvre pour l'avenir. Ne pas passer la facture aux \ng\u00e9n\u00e9rations suivantes et puis \u00eatre pr\u00eat \u00e0 financer des investissements \ncomme la transition climatique par exemple. Un budget, c'est toujours un \nexercice difficile de choix. O n ne peut pas tout faire , sauf \u00e0 ob\u00e9rer l'avenir. \nJ'esp\u00e8re que le d\u00e9bat public va \u00e9clairer ces choix.  \nGUILLAUME ERNER  \nMais alors, vous ne voulez pas commenter des choix politiques \nparce que le gouverneur de la Banque de France ne peut pas le faire, \nFran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, mais beaucoup de politique \ncommentent les choix des banquiers centraux. C\u2019est une profession \ncompliqu\u00e9e.  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nMerci de votre solidarit\u00e9  ! \nGUILLAUME ERNER  \nJe veux vous apporter un peu de compassion ce mat in et vous dire \nque dans l'atmosph\u00e8re actuelle, avec des gouvernements que d'aucuns \nqualifient de populistes, les banques centrales sont durement critiqu\u00e9es. \nComment vivez -vous cela d'un point de vue existentiel mais d'un point de \nvue aussi fonctionnel, Fr an\u00e7ois VILLEROY de GALHAU  ?  \nFRAN\u00c7OIS VILLEROY  DE GALHAU  \nJe vais le dire avec un sourire et tr\u00e8s simplement  : d'abord je crois \nnormal dans des d\u00e9mocraties qu'il y ait des d\u00e9bats et des critiques. Ce \nn\u2019est pas parce qu'on est banquiers centraux et ind\u00e9pendants qu'on doit \n\u00eatre sur une montagne isol\u00e9e et ne pas \u00e9couter les questions ou les \ncritiques des uns et des autres. Je note simplement  que cela d\u00e9pend \nbeaucoup des pays, ces critiques des banques centrales. En gros, il y a \u00e0 \npeu pr\u00e8s aut ant de pays qui les critiquent pour avoir \u00e9t\u00e9 trop lentes et ne  \n \n \n \n \n pas faire assez, et les appellent \u00e0 monter encore plus les taux d'int\u00e9r\u00eat. Et \npuis \u00e0 l\u2019inverse , des pays o\u00f9 on dit  : mais pourquoi remontez -vous  les \ntaux d'int\u00e9r\u00eat, ce n'es t pas comme cela que vous allez lutter contre \nl'inflation. Il est tentant de dire que quand on est critiqu\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s, \nc'est peut -\u00eatre qu'on est sur le bon chemin et dans la bonne voie. Je crois  \nsurtout  que nous sommes l\u00e0 pour faire notre travail et l'exp\u00e9rience prouve \nqu'une Banque centrale ind\u00e9pendante fait un meilleur travail pour ramener \nl'inflation vers 2 %. Mais l'ind\u00e9penda nce, cela veut dire aussi que nous \ndevons expliquer, ce que je fais ce matin.  \nGUILLAUME ERNER  \nMais \u00e7a veut dire que vous \u00eates aussi soumis \u00e0 la pression du \npolitique qui voudrait que vous preniez des d\u00e9cisions, par exemple, sur le \ncourt terme Fran\u00e7ois V ILLEROY de GALHAU. Et \u00e7a, est -ce que \u00e7a ne va \npas modifier le contexte dans lequel vous devez prendre ces d\u00e9cisions  ?  \nGUILLAUME ERNER  \nVous  introduisez  l\u00e0 une dimension tr\u00e8s importante, c\u2019est  la \ndimension du temps. J'ai dit que nous \u00e9tions ind\u00e9pendants par rapport aux \nforces politiques, par rapport aux int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, mais nous sommes aussi \nind\u00e9pendants par rapport \u00e0 ce qu'on pourrait appeler la dictature de \nl'urgence ou la dictature du court te rme. Une des grandes difficult\u00e9s que \nnous avons, qu\u2019ont les dirigeants politiques, les entrepreneurs etc, c'est \nque depuis trois ans nous accumulons les crises. Souvenez -vous le \nCovid, ensuite la sortie du Covid - c'\u00e9tait l\u00e0 une crise positive - et puis  \nl'invasion russe de l'Ukraine. Tout ceci n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu, est tr\u00e8s difficile \u00e0 \ng\u00e9rer et fait une esp\u00e8ce de dictature de l'urgence.  \nBien s\u00fbr, il faut g\u00e9rer ces crises  ; mais je crois qu'il y a une autre \nurgence si vous me permettez,  c\u2019est de penser le long terme et de sortir \ndes crises par le haut. Je vais vous citer deux exemples. \u00c0 l'occasion du \nCovid, je ne vais pas dire qu'on a invent\u00e9 le t\u00e9l\u00e9travail mais on l'a \nbeaucoup d\u00e9velopp\u00e9 et mis en \u0153uvre, et je crois que c'\u00e9tait une r \u00e9ponse \npositive. \u00c0 l'occasion de la crise ukrainienne, il faut \u00e9videmment qu'on \nacc\u00e9l\u00e8re sur la transition climatique. C\u2019est  une sortie par le haut, et c'est \nnotre devoir de  le rappeler . Si je r\u00e9sume pour l'\u00e9cono mie fran\u00e7aise et \neurop\u00e9enne, je crois qu'il faut qu'on r\u00e9ussisse trois grandes \ntransformations  qui vont \u00e0 la fois r\u00e9duire l'inflation et augmenter notre \ncroissance tout en la rendant plus verte, parce qu\u2019el les vont muscler notre \ncapacit\u00e9 de production. C'est la transition climatique - j'en ai parl\u00e9 -, c'est \nla transition num\u00e9rique et l'innovation, et puis c'est la transformation du \ntravail. Nous devons en France avoir \u00e0 la fois plus de travail et un meilleur \ntravail. C'est le paradoxe qu'on relevait tout \u00e0 l'heure. Nous avons trop de \nch\u00f4meurs y compris  parmi les jeunes, alors que 58 % des entreprises ont \ndes difficult\u00e9s de recrutement. Je crois , j\u2019esp\u00e8re,  que cette crise peut \u00eatre \nl'occasion de sortir par le haut avec une \u00e9conomie fran\u00e7aise qui soit plus \nforte et plus juste.  \nGUILLAUME ERNER  \nMerci Fran\u00e7ois VILLEROY de GALHAU, gouverneur de la Banque \nde France, d'avoir donn\u00e9 votre point de vue sur cette conjoncture avec \ncette note qui vient d'\u00eatre publi\u00e9e par votre organisme, la Banque de \nFrance donc.    \n \n \n ", "published_date": "2022-10-10", "section": "Interview"}