{"url": "https://www.banque-france.fr/sites/default/files/medias/documents/interview-fvg_2022-08-31_ouest-france.pdf", "author": "Fran\u00e7ois Villeroy De Galhau", "title": "Ouest France : \u00ab Un net ralentissement plut\u00f4t qu\u2019une r\u00e9cession \u00bb", "text": " \n \n \n \nOuest France  \nMercredi 31 ao\u00fbt  2022 \nInterview de Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau,  Gouverneur de la Banque de France  \n\u00ab Un net ralentissement plut \u00f4t qu \u2019une r\u00e9cession \u00bb \n  \n \n \n \nPage 1 sur 6 \n \nInterview Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau \u2013 Ouest France  \n \nVous qui avez le tableau de bord \u00e9conomique de la France sous les yeux concernant \nl\u2019inflation, quels sont les indicateurs ?  \nDepuis le choc de la guerre russe en Ukraine, l\u2019Europe fait face \u00e0 plus d\u2019inflation et \u00e0 moins de croissance. L\u2019activit\u00e9 reste plut\u00f4t r\u00e9siliente, malgr\u00e9 le choc sur le prix de l\u2019\u00e9nergie et les \nmati\u00e8res premi\u00e8res: mais nous sommes encore loin d\u2019\u00eatre sortis de ce choc. C\u2019est un co\u00fbt \nsignificatif pour l\u2019ensemble des entreprises et des m\u00e9nages. Le vrai sujet est de savoir \ncomment nous  nous mobilisons pour  le r\u00e9partir de fa\u00e7on \u00e9quitable, et pour renfor cer la \ncapacit\u00e9 de r\u00e9sistance de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise.  \nL\u2019infl ation en France \u00e0 fin ao\u00fbt a un peu recul\u00e9, et est la moins \u00e9lev\u00e9e de la zone euro, \u00e0 5, 8% \nen indice \u201cnational\u201d ou 6,5 % en indice europ\u00e9en harmonis\u00e9. La moyenne en zone euro atteint elle 9,1 % : on voit l\u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 des mesures dites de bouclier tarifaire prises pour prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais.  \nMais 6 % de hausse des prix, c\u2019est trop. Nous sommes r\u00e9solus \u00e0 la Banque de France et la \nBanque centrale europ\u00e9enne, \u00e0 combattre cette inflation et \u00e0 la ramener vers 2 % d\u2019ici 2024.  \n \nL\u2019\u00c9tat doit -il continuer \u00e0 creuser ses d\u00e9penses publiques pour absorber ce nouveau choc ?  \nNon, on ne peut pas faire porter int\u00e9gralement ce choc par la dette publique, qui a atteint \nd\u00e9j\u00e0 des niveaux trop \u00e9lev\u00e9s. Ce nouveau choc est diff\u00e9rent du Covid: moins violent mai s plus \ndurable. Il ne peut pas y avoir de \u00ab  quoi qu\u2019il en co\u00fbte  \u00bb : chacun doit prendre un peu sa part \nde l\u2019effort, en prot\u00e9geant les plus d\u00e9favoris\u00e9s de nos concitoyens.  \n \nQuels sont vos outils pour abaisser l\u2019inflation vers  2 % d\u2019ici \u00e0 2024 ?  \nCela consist e \u00e0 \u00ab normaliser \u00bb la politique mon\u00e9taire, c\u2019est -\u00e0-dire sortir de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \nexceptionnellement bas. Pour simplifier quand il n\u2019y avait pas assez d\u2019inflation, ce qui \u00e9tait la \nsituation de l\u2019\u00e9conomie jusqu\u2019au choc COVID inclus, il fallait appuyer sur l\u2019 acc\u00e9l\u00e9rateur, c\u2019est -\n\u00e0-dire avoir une politique mon\u00e9taire tr\u00e8s accommodante, des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s faibles et de \nl\u2019injection de liquidit\u00e9s dans l\u2019\u00e9conomie.  \nQuand il y a trop d\u2019inflation comme aujourd\u2019hui, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c\u2019est de \nlever le pied de l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur en ramenant les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 un niveau normal ou \n\u00ab neutre \u00bb. Apr\u00e8s un premier rel\u00e8vement de taux en juillet, nous d\u00e9ciderons la semaine \nprochaine une nouvelle \u00e9tape : nous devrons le faire avec d\u00e9termination mais de fa\u00e7on ordonn\u00e9e et pr\u00e9visible.\n Page 2 sur 6 \n \nLa Banque de France a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour freiner l\u2019inflation. Observez -vous d\u00e9j\u00e0 des \npremiers effets ? \nLes effets de ces mesures prennent du temps. Ce que nous commen\u00e7ons \u00e0 voir, \nind\u00e9pendamment, c\u2019est que sur certaines mati\u00e8res premi\u00e8re s hors \u00e9nergie, les choses \ncommencent \u00e0 s\u2019apaiser, voire \u00e0 s\u2019inverser. En revanche, l\u2019inflation se diffuse sur le reste de l\u2019\u00e9conomie, y compris sur le secteur des services. Ceci justifie notre mobilisation.  \n \nLa spirale prix salaire est -elle enclench\u00e9e sel on vous ?  \nIl y a des augmentations de salaire assez significatives dans les entreprises, et une hausse \nencore plus nette du SMIC. Mais il n\u2019y a pas \u00e0 ce jour de spirale prix salaire, au sens o\u00f9 \nr\u00e9appara\u00eetraient des clauses d\u2019indexation syst\u00e9matique. Ceci s erait extr\u00eamement d\u00e9favorable \npour tout le monde, car cela nourrirait durablement l\u2019inflation. Or nous voulons au contraire \nla casser.  \n \nLa lutte contre l\u2019inflation en Europe et plus particuli\u00e8rement en France, va -t-elle \u201cfaire \nsouffrir les m\u00e9nages et les entreprises\u201d comme l\u2019a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la FED J\u00e9r\u00f4me \nPowell, \u00e0 Jackson Hole, samedi ?  \nCette expression a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e dans le contexte am\u00e9ricain, et avec beaucoup plus de \nnuances. Soyons clairs. Il ne s\u2019agit \u00e9videmment pas de faire souffrir les m\u00e9 nages ou les \nentreprises. Il s\u2019agit de vaincre une maladie qui menace aujourd\u2019hui tout le monde : l\u2019inflation.  \nSi on la laissait s\u2019installer trop longtemps, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas dans les ann\u00e9es 70, avec un niveau \u00e0 deux chiffres pendant plusieurs ann\u00e9es, cela demanderait ensuite un coup de frein extr\u00eamement brutal entra\u00eenant une r\u00e9cession forte, et une mont\u00e9e du ch\u00f4mage\u2026 C\u2019est- ce \nque nous voulons \u00e9viter. Lorsque vous traitez \u00e0 temps une maladie, le traitement est beaucoup moins lourd.  \n \nComment se p orte le cr\u00e9dit immobilier en France ? \nIl y a une augmentation qui reste forte des volumes de cr\u00e9dits immobiliers. Selon les chiffres \npour juillet que nous venons de publier, la croissance sur un an est de 6,4 %. Les taux remontent tr\u00e8s progressivement mais  ils sont en moyenne \u00e0 1,45% en juillet  (hors frais et \nassurance) . C\u2019est moins que la moyenne de la zone euro, actuellement \u00e0 2 %. C\u2019est beaucoup \nmoins que ce que nous avons observ\u00e9 par le pass\u00e9: sur les quinze derni\u00e8res ann\u00e9es en France, la moyenne des taux immobiliers, \u00e9tait \u00e0 2,7 %. Et c\u2019est \u00e9videmment beaucoup moins que l\u2019inflation. Cela reste donc des taux tr\u00e8s favorables.  \nLe secteur immobilier est aujourd\u2019hui correctement financ\u00e9.  \n Page 3 sur 6 \n \nDans quelle proportion les taux du cr\u00e9dit immobilier vont- ils remont er ? \nIls doivent remonter progressivement. Cela d\u00e9pendra des banques et de la concurrence.  \n \nLe taux d\u2019usure fait l\u2019objet de nombreuses critiques. Est- ce que vous pouvez rappeler son \nint\u00e9r\u00eat ?  \nLe cr\u00e9dit immobilier est un sujet de pr\u00e9occupation l\u00e9gitime des Fran\u00e7ais. La Banque de France \ny est tr\u00e8s attentive. Le taux d\u2019usure, c\u2019est une l\u00e9gislation qui est faite pour prot\u00e9ger les \nemprunteurs parce que c\u2019est un taux plafond des cr\u00e9dits. Disons -le clairement : les pr\u00eateurs \nqui r\u00e9clament un rel\u00e8vement suppl\u00e9mentai re du taux d\u2019usure sont ceux qui veulent pouvoir \npr\u00eater plus cher aux Fran\u00e7ais.  \nCertains courtiers qui r\u00e9clament ce rel\u00e8vement de taux de l\u2019usure avancent un taux d\u2019\u00e9viction de plus de 40 % du cr\u00e9dit immobilier. Ces chiffres sont peu cr\u00e9dibles . D\u2019ailleurs,  aucune \nassociation repr\u00e9sentant les emprunteurs et les familles n\u2019a demand\u00e9 le rel\u00e8vement du taux d\u2019usure. Nous sommes l\u00e0 aussi pour prot\u00e9ger les m\u00e9nages et l es emprunteurs.  \n \nN\u00e9anmoins, la production de cr\u00e9dit immobilier est en baisse. La production total e s\u2019\u00e9levait \n\u00e0 26,8 milliards d\u2019euros en mai contre 21,8 milliards d\u2019euros en juillet\u2026  \nC\u2019est le chiffre de mai qui \u00e9tait exceptionnel ! Pour une raison assez logique, c\u2019est que les \nFran\u00e7ais attendaient une hausse des taux de cr\u00e9dit immobilier, et ils ont ac c\u00e9l\u00e9r\u00e9 leurs projets.  \n Vous n\u2019observez donc pas d\u2019exclusion des m\u00e9nages les moins ais\u00e9s, ni des primo- acc\u00e9dants \ndu cr\u00e9dit immobilier ?  \nNous n\u2019en voyons pas de signe convaincant. Nous restons n\u00e9anmoins attentifs et si cela \nchangeait, nous n\u2019h\u00e9siterions pas \u00e0 r\u00e9agir. Les primo -acc\u00e9dants, qui sont souvent des m\u00e9nages \nun peu moins ais\u00e9s, gardent une part tr\u00e8s significative dans les nouveaux cr\u00e9dits immobiliers, \navec pr\u00e8s de la moiti\u00e9  des nouveaux cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019habitat pour l\u2019acquisition d\u2019une r\u00e9sidence \nprincipale , sur 2022.  \n \nLa m\u00e9thode de calcul du taux d\u2019usure doit- elle \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e ? \nElle est fix\u00e9e par la loi. Le taux d\u2019usure repr\u00e9sente 4/3 de la moyenne des taux de pr\u00eat \nobserv\u00e9s. Quand ces derniers remontent progressivement, comme c\u2019est le cas, le taux plafond \nremonte lui -m\u00eame progressivement comme fin juin, et \u00e0 nouveau fin septembre. Il \nn\u2019appartient pas \u00e0 la Banque de France de changer la loi.  \n \n Page 4 sur 6 \n \nComment se portent les entreprises fran\u00e7aises ? \nNous avons eu une bonne surprise sur l\u2019activit\u00e9 au 2e trimestre  puisque la croissance fran\u00e7aise \na \u00e9t\u00e9 de 0,5 % alors qu\u2019on attendait moins de la moiti\u00e9. Pour ensuite la p\u00e9riode estivale, \nl\u2019activit\u00e9 est porteuse dans le secteur des services gr\u00e2ce notamment au tourisme. Mais les entreprises font face \u00e0 des probl\u00e8mes var i\u00e9s d\u2019offre, de capacit\u00e9 de production : difficult\u00e9 \nd\u2019approvisionnement, augmentation du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, et surtout probl\u00e8mes de \nrecrutement pour 58 % des entreprises!   \n \nComment devrait se comporter la croissance au troisi\u00e8me trimestre ? Elle devrait \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement positive. La Banque de France a fait en juin une pr\u00e9vision de \ncroissance de 2,3 % pour l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e 2022. Aujourd\u2019hui, nous estimons que ce sera \nau moins ce chiffre. Les Fran\u00e7ais ont toujours envie de consommer, les entrep rises ont \ntoujours envie d\u2019investir: la demande semble r\u00e9sister, mais il faut prendre au s\u00e9rieux les probl\u00e8mes d\u2019offre. C\u2019est pour cela que nous devons muscler l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et \neurop\u00e9enne, c\u2019est -\u00e0-dire renforcer notre capacit\u00e9 de production. C\u2019est l a priorit\u00e9 num\u00e9ro 1.  \n \nComment ? Pour cela il y a trois transformations exigeantes \u00e0 r\u00e9ussir. La transformation \u00e9nerg\u00e9tique et \n\u00e9cologique, afin que nous puissions diminuer notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, et en \nparticulier au gaz russe. La transformation num\u00e9rique pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019innovation. Le \ntroisi\u00e8me enjeu concerne le travail et les comp\u00e9tences. Nous avons encore plus de 7 % de taux de ch\u00f4mage, dont h\u00e9las des centaines de milliers de jeunes peu form\u00e9s \u2026 et en face, il y a des difficult\u00e9 s de recrutement qui n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9es. M\u00eame si l\u2019emploi est en France \n\u00e0 un plus haut historique, il nous faut donc encore d\u00e9velopper l\u2019apprentissage, la formation professionnelle, et bien s\u00fbr l\u2019\u00e9ducation \u2026. C\u2019est une bataille centrale pour muscler notre capacit\u00e9 productive et augmenter l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nLes entreprises fran\u00e7aises sont particuli\u00e8rement endett\u00e9es, \u00e0 hauteur de 2000 milliards \nd\u2019euros, compar\u00e9es \u00e0 celles am\u00e9ricaines ou allemandes. Comment l\u2019expliquez -vous ? Avec \nla hausse de s taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, n\u2019est- ce pas inqui\u00e9tant ?  \nLa bonne nouvelle, c\u2019est que la situation financi\u00e8re des entreprises est favorable \u00e0 la sortie du \nCovid. Le \u201cquoiqu\u2019il en co\u00fbte\u201d a \u00e9t\u00e9 efficace pour cela. Le taux de marge des entreprises fin \n2021 est \u00e0 un niveau  solide \u00e0 32% . Elles abordent donc cette nouvelle phase, faite de \nbeaucoup d\u2019incertitudes, avec une structure solide. N\u00e9anmoins, les fonds propres des \nentreprises ne sont pas assez d\u00e9velopp\u00e9s en France comme en Europe. Ils sont pourtant la \nmeilleure fa\u00e7on de financer leurs investissements, en particulier l\u2019innovation.  \n Page 5 sur 6 \n \nDevons -nous redouter d\u2019importantes d\u00e9faillances d\u2019entreprises prochainement ? \nGlobalement, non. Nous ne sommes pas face \u00e0 un mur de la dette. Nous continuons \u00e0 voir un \ntaux de d\u00e9faillance des  entreprises qui est significativement inf\u00e9rieure \u00e0 l\u2019avant COVID. \u00c0 fin \njuillet, un peu moins de 35 000 d\u00e9faillances  sur les 12 derniers mois  ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es par \nla Banque de France, contre plus de  50000 par an avant 2020. Il faut bien s\u00fbr rester attentifs \naux difficult\u00e9s de certains secteurs ou entreprises.  \n \n\u00c0 propos des PGE, observez -vous des difficult\u00e9s pour leur remboursement ?  \nEn r\u00e8gle tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, ce remboursement se passe bien. Cela doit continuer ainsi parce que \nsi les PGE n\u2019\u00e9taient pas rembours\u00e9s, ce sont les contribuables qui devraient payer \u00e0 la place \ndes entreprises : c\u2019est notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 tous. Il y a pr\u00e8s de 700 000 PGE pour un montant global \nde 143 milliards d\u2019euros. Or sur les difficult\u00e9s de remboursement, nous avons re\u00e7u seulement un peu plus de 400 dossiers depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.  \n \nPour 2023, certains \u00e9conomistes parlent \u201cde choc sur l\u2019\u00e9conomie\u201d, des politiques parlent \nplut\u00f4t de \u201cgraves crises \u00e0 venir\u201d. Comment qualifieriez -vous 2023 ?  \nLe r\u00f4le de la Banque de France, c\u2019es t d\u2019apporter un \u00e9clairage ind\u00e9pendant et cr\u00e9dible plut\u00f4t \nque des formules choc. Nous vivons un temps de d\u00e9fis \u00e9conomiques et s ur 2023, l\u2019incertitude \ns\u2019est accrue cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 cause de la mont\u00e9e des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Nous publierons \nd\u2019ici mi- septembre nos pr\u00e9visions pour la zone euro puis pour la France.  \n \nUne r\u00e9cession en Europe en 2023 est -elle envisageable ?  \nPas sur 2022, tr\u00e8s clairement. Pour 2023, rien ne peut \u00eatre exclu dans la p\u00e9riode de grandes \nincertitudes que nous vivons, mais nous nous  attendons pour la France \u00e0 un net \nralentissement plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 une r\u00e9cession.  \n \nEst-ce que selon vous, la bonne r\u00e9sistance de 2022 va permettre d\u2019accumuler des forces aux \nm\u00e9nages, aux entreprises pour affronter 2023 ? \nC\u2019est ce que l\u2019on a vait vu de 2021 sur 2022. Le rebond \u00e9conomique o bserv\u00e9 \u00e0 la sortie de la \ncrise C ovid a vait donn\u00e9 un \u00e9lan tr\u00e8s fort qui nous a aid\u00e9s sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e. D\u00e9but \n2023, il n\u2019y aura pas le m\u00eame \u00e9lan pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise qui a commenc\u00e9 \u00e0 ralentir, m\u00eame \nsi elle a r\u00e9sist\u00e9 plut\u00f4t mieux que pr\u00e9vu.  \n \nComment est le niveau d\u2019\u00e9pargne des Fran\u00e7ais ? Page 6 sur 6 \n \nL\u2019\u00e9pargne suppl\u00e9mentai re accumul\u00e9e durant la p\u00e9riode C ovid demeure aujourd\u2019hui, pour \nenviron 150  Mds. Pour les Fran\u00e7ais qui le peuvent, ils n\u2019ont gu\u00e8re  puis\u00e9 dans leur \u00e9pargne \npour soutenir leur consommation en 2022. Cela reste donc un r\u00e9servoir de croissance pour \nl\u2019avenir. Mais d\u2019exp\u00e9rience, l\u2019\u00e9pargne des Fran\u00e7ais ne diminuera que quand l\u2019incertitude diminuera.  \n \n \nLa situation \u00e9conomique et politique de l\u2019Italie est chahut\u00e9e. Sa crise de la dette peut- elle \navoir des cons\u00e9quences end\u00e9miques en Europe ? Comment y rem\u00e9dier ? D\u2019autant plus que \ndes fonds sp\u00e9culatifs auraient d\u00e9j\u00e0 investi sur la vente \u00e0 d\u00e9couvert de la dette italienne\u2026  \nFace \u00e0 ce que vous \u00e9voquez sur une \u00e9ve ntuelle sp\u00e9culation, notre Conseil des gouverneurs de \nla BCE a d\u00e9cid\u00e9 en juillet, la mise en place d\u2019un instrument de protection (TPI). Il est destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger l\u2019ensemble des pays de l\u2019euro, pas seulement l\u2019Italie, contre d\u2019\u00e9ventuels mouvements excessifs  et injustifi\u00e9s  des march\u00e9s. L\u2019annonce de cet instrument a eu un effet \nstabilisateur sur les co\u00fbts d\u2019emprunt en Italie . \n \nConcr\u00e8tement, comment cela fonctionne ? Pour l\u2019instant, cela n\u2019a pas eu \u00e0 jouer. Mais si le Conseil des gouverneurs estimait qu\u2019il y a des \n\u00e9carts de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat excessifs sur certains pays, nous aurions la capacit\u00e9 d\u2019intervenir en \nachetant de la dette du pays consid\u00e9r\u00e9, tout en neutralisant les effets de ces achats afin de ne \npas alimenter l\u2019inflation. C\u2019est un signal de solidarit\u00e9 fort: nous sommes unanimement engag\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger la zone euro.  \n \nComment se porte l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique dans l\u2019Ouest et plus particuli\u00e8rement en Bretagne \no\u00f9 vous participerez au forum \u00e9conomique breton ce jeudi 1er septembre ? \nLa Bretagne suit les tendances na tionales mais avec des indicateurs un peu plus dynamiques \ndans tous les grands secteurs dont les services, avec un tourisme tr\u00e8s important. Comme \nailleurs en France, la r\u00e9gion fait cependant face \u00e0 de fortes difficult\u00e9s de recrutement. Le \nsecteur agroalime ntaire, particuli\u00e8rement important pour la Bretagne, subit lui une forte \nhausse de ses prix de revient. On observe n\u00e9anmoins un d\u00e9but d\u2019am\u00e9lioration sur le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, et la proportion d\u2019industriels qui augmentent leur prix de vente a bais s\u00e9 \ndepuis deux mois cons\u00e9cutifs.  \n ", "published_date": "2022-08-31", "section": "Interview"}