{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2020/2020-09-27-olaf-scholz-welt-am-sonntag.html", "author": null, "title": "Olaf Scholz im Interview mit der Welt am Sonntag", "published_date": "2020-09-27", "text": "WamS: Herr Scholz, als wir im April sprachen, ging es um die ersten Schritte der Lockerung, jetzt um die ersten Versch\u00e4rfungen: Wo stehen wir in der Corona-Krise?\n\nOlaf Scholz: Deutschland ist im Vergleich zu vielen anderen L\u00e4ndern bisher ganz gut durch diese schwere Krise gekommen. Die Infektionszahlen steigen zwar etwas und wir m\u00fcssen vorsichtig sein. Sie sind aber im internationalen Vergleich nicht hoch und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger halten sich im Gro\u00dfen und Ganzen an die Regeln. Das ist gut und wichtig, denn die Pandemie ist ja l\u00e4ngst noch nicht besiegt. Mit unserem Konjunkturpaket haben wir die Wirtschaft nach dem heftigen R\u00fcckgang im Fr\u00fchjahr stabilisiert, allm\u00e4hlich verbessert sich die Lage \u2013 f\u00fcr kommendes Jahr rechnen wir schon wieder mit einem ordentlichen Plus. Mit viel Geld haben wir auch das Gesundheitssystem ert\u00fcchtigt, damit wir gewappnet sind und handeln k\u00f6nnen, wenn es lokal zu Ausbr\u00fcchen von Infektionen kommt. Ich finde, insgesamt schlagen wir uns alle ganz ordentlich.\n\nWamS: K\u00f6nnten wir uns einen zweiten Lockdown \u00fcberhaupt leisten?\n\nOlaf Scholz: Als Minister besch\u00e4ftige ich mich damit, gute Politik zu machen, damit wir diese Frage gar nicht werden beantworten m\u00fcssen. Unser Atem ist lang. Wir haben es selbst in der Hand, mit vern\u00fcnftigem Verhalten die weitere Ausbreitung des Virus einzud\u00e4mmen. Die mediale Faszination der M\u00f6glichkeit eines zweitenteile ich nicht.\n\nWamS: Wie viel der 217,8 Milliarden Euro an Krediterm\u00e4chtigungen, die Sie in der Pandemie zur Verf\u00fcgung stellten, bleiben im besten Fall \u00fcbrig? Wie viel sind bislang verbraucht?\n\nOlaf Scholz: Das wird erst der Jahresabschluss zeigen, den wir Anfang 2021 vorlegen. Ein Zwischenstand macht jetzt wenig Sinn, weil viele Rechnungen noch bei uns eintreffen werden.\n\nWamS: Bei der \u00dcberbr\u00fcckungshilfe hapert es mit der Auszahlung. Muss der Finanzminister nachsteuern?\n\nOlaf Scholz: Die \u00dcberbr\u00fcckungshilfen werden von den L\u00e4ndern ausgezahlt, was sinnvoll ist, weil sie oft noch mit eigenen Landesmitteln verbunden werden. Die R\u00fcckmeldungen sind alles in allem gut.\n\nWamS: K\u00f6nnen Sie mit dem Wissen von heute sagen, dass Sie die eine oder andere Hilfsma\u00dfnahme unterlassen h\u00e4tten?\n\nOlaf Scholz: Nein, und vergessen wir nicht, was einst Ludwig Erhard gesagt hat: Wirtschaftspolitik ist zu 50 Prozent auch Psychologie. Es war wichtig, von vornherein einen gro\u00dfen Betrag bereit zu stellen, um zu signalisieren: Wir helfen euch! Diese Ank\u00fcndigung hat gewirkt. Zugleich haben wir reagiert und die Programme weiterentwickelt. Insbesondere manche b\u00fcrokratische H\u00fcrde haben wir wegger\u00e4umt.\n\nWamS: Sie haben das Kurzarbeitergeld \u00fcber die Bundestagswahl 2021 hinaus verl\u00e4ngert. Kritiker sagen, dass Sie dadurch den Strukturwandel bremsen, Arbeit und Kapital in Unternehmen binden, die kaum eine \u00dcberlebenschance haben. Haben die recht?\n\nOlaf Scholz: Die haben eindeutig unrecht. Ich sehe nicht, wo sie einen n\u00f6tigen Strukturwandel behindern w\u00fcrden. Praktisch ist doch leider Tag f\u00fcr Tag auch von Unternehmen zu lesen, die Besch\u00e4ftigte entlassen, obwohl es die Kurzarbeiterregelung gibt. Insofern sind das theoretische Debatten f\u00fcr die Lehrb\u00fccher. Und diese Lehrbuchweisheiten sind widerlegt: Die Kurzarbeiterregelung hat bereits einen gro\u00dfen Feldversuch w\u00e4hrend der Finanzkrise nach 2009 bestanden. Damals wurden \u00fcbrigens \u00e4hnliche Bedenken ge\u00e4u\u00dfert. Unser Kurzarbeitergeld wurde und wird international gelobt, viele Regierungen \u00fcbernehmen sie gerade.\n\nWamS: Steht die Schuldenbremse in ihrer jetzigen Form unverr\u00fcckbar auch unter einem Bundeskanzler Scholz?\n\nOlaf Scholz: Sie steht absichtlich im Grundgesetz, damit sie nur schwer zu \u00e4ndern ist. Daf\u00fcr br\u00e4uchte es Zweidrittel-Mehrheiten. Gerade zeigt sich ja, dass die Schuldenregel auch in einer solchen Krise funktioniert \u2013 denn wir k\u00f6nnen kraftvoll gegenhalten. Wir haben die Zeiten, in denen es wirtschaftlich gut gelaufen ist, daf\u00fcr genutzt, unsere Finanzen nach der Krise 2008/2009 zu sanieren. Das Schuldenniveau ist seit 2010, als es bei mehr als 80 Prozent im Vergleich zur Wirtschaftsleistung lag, auf unter 60 Prozent gesenkt und wieder alle Maastricht-Kriterien erf\u00fcllt. Jetzt steigt die Verschuldung wieder, wird aber wohl unter 80 Prozent bleiben. Nach der Krise wollen wir das Schuldenniveau wieder verringern und die Schuldenregel einhalten.\n\nWamS: Was halten Sie von dem Steuerkonzept des Seeheimer Kreises?\n\nOlaf Scholz: F\u00fcr Ihre Leser: Bei den Seeheimern handelt es sich um einen Kreis pragmatischer SPD-Abgeordneter. Zur Sache: Wir Sozialdemokraten wollen ein gerechtes und leistungsf\u00e4higes Steuersystem, damit der Staat seine Aufgaben erf\u00fcllen kann. Wie wichtig das ist, zeigt sich ja gerade in der aktuellen Krise. Und: Wer ein paar 100.000 Euro Jahresgehalt hat, kann einen etwas gr\u00f6\u00dferen Beitrag als heute zur Finanzierung des Gemeinwesens leisten.\n\nWamS: Was hei\u00dft ein paar 100.000 Euro? Wieviel genau?\n\nOlaf Scholz: Wir sprechen von sehr hohen Einkommen, ein paar 100.000 Euro f\u00e4ngt logisch bei mehr als 200.000 Euro an.\n\nWamS: Geht es Ihnen um Umverteilung oder die Erh\u00f6hung der Steuereinnahmen?\n\nOlaf Scholz: Wir m\u00fcssen unser Gemeinwesen ordentlich finanzieren. Aber es geht in erster Linie um Leistungsgerechtigkeit. Schon vor der letzten Bundestagswahl hat die SPD vorgeschlagen, den heutigen Spitzensteuersatz erst sp\u00e4ter wirksam werden zu lassen, um untere und mittlere Einkommen netto zu st\u00e4rken. Im Gegenzug sollte der Steuersatz f\u00fcr sehr hohe Geh\u00e4lter moderat steigen.\n\nWamS: Wird es unter einem Bundeskanzler Scholz eine Verm\u00f6genssteuer geben?\n\nOlaf Scholz: Die SPD hat hierzu bereits einen Vorschlag vorgelegt, der sich eng an das Schweizer Modell anlehnt.\n\nWamS: Nach den j\u00fcngsten Umfragen sind Sie der beliebteste SPD-Politiker, aber die SPD ist eine der unbeliebtesten Parteien. Wie geht das zusammen?\n\nOlaf Scholz: Erstmal zeigt es, welche Strecke jetzt vor uns liegt. Die SPD hat sehr bewusst so fr\u00fch entschieden, wen sie als Kanzlerkandidaten ins Rennen schickt. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wissen nun, woran sie sind. Die Entscheidung wird von der SPD geschlossen und breit getragen \u2013 nun werben wir f\u00fcr unsere Inhalte.\n\nWamS: Haben Sie das Gef\u00fchl, dass Ihre Anliegen mit denen Ihrer Parteispitze konform gehen?\n\nOlaf Scholz: Eindeutig ja. Die Zusammenarbeit zwischen den beiden Parteivorsitzenden, dem Fraktionsvorsitzenden, dem Generalsekret\u00e4r und mir funktioniert sehr gut.\n\nWamS: Sie sagten, Sie h\u00e4tten schon fr\u00fch gemeinsam entschieden, dass Sie Kanzlerkandidat werden. Wann genau fiel die Entscheidung?\n\nOlaf Scholz: Schon lange vor der Bekanntgabe.\n\nWamS: Fr\u00fcher sagten Sie, ein Wahlergebnis von 30 Prozent sei f\u00fcr die SPD m\u00f6glich. Glauben Sie das trotz aktueller Umfragewerte von 14 bis 17 Prozent immer noch?\n\nOlaf Scholz: Bei der Ank\u00fcndigung meiner Kandidatur habe ich gesagt: Wir wollen ein Ergebnis von deutlich \u00fcber 20 Prozent erreichen. Mit einem solchen Ergebnis f\u00fchren sozialdemokratische Parteien in einigen skandinavischen L\u00e4ndern die Regierung, das wollen wir auch schaffen. Ich will Kanzler werden.\n\nWamS: Bevor Sie an das Kanzleramt denken, m\u00fcssen Sie den aktuellen Negativtrend f\u00fcr die SPD umkehren. Wie wollen Sie das schaffen?\n\nOlaf Scholz: Drei Themen sind mir wichtig: Respekt, ein Zukunftsprogramm und ein starkes Europa. Erstens trete ich ein f\u00fcr eine Respektgesellschaft, in der die Lebensleistung jeder einzelnen B\u00fcrgerin, jedes einzelnen B\u00fcrgers anerkannt wird. Die aktuelle Krise hat uns viel gelehrt. Zum einen, dass es nicht gen\u00fcgt, samstags den Corona-Helden zu applaudieren, sie m\u00fcssen montags bis freitags auch ordentlich bezahlt werden, egal ob sie im Einzelhandel arbeiten, in Logistikunternehmen oder in der Pflege.\n\nWamS: Und zum anderen?\n\nOlaf Scholz: Es geht auch um die kulturelle Anerkennung. Unsere Gesellschaft driftet auseinander, das empfinden immer mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so. Ich stehe f\u00fcr eine durchl\u00e4ssige Gesellschaft, in der sich aber niemand f\u00fcr etwas Besseres h\u00e4lt, nur weil er eine bestimmte Ausbildung hat oder ein bestimmtes Einkommen. Ich habe nie verstanden, wenn sich Leute dar\u00fcber beklagen, dass in bestimmten hippen Vierteln unserer St\u00e4dte jemand eine Latte Macchiato trinkt. Ich finde aber, dass es darauf ankommt, wie derjenige, der den Kaffee bestellt, \u00fcber den denkt, der ihn bringt. Hier geht es um gegenseitigen Respekt. Das zweite wichtige Thema f\u00fcr mich ist ein Zukunftskonzept. In den 20er Jahren stehen entscheidende Weichenstellungen an, wie sich unser Land technologisch und wirtschaftlich entwickeln soll und wie wir den Klimawandel aufhalten. Und drittens geht es um ein starkes Europa. Wenn wir nicht herumgeschupst werden wollen in der Welt, m\u00fcssen wir europ\u00e4ische Demokratien zusammenstehen.\n\nWamS: Warum sollen erfolgreiche Menschen die SPD w\u00e4hlen?\n\nOlaf Scholz: Weil wir Leistung sch\u00e4tzen. Und weil doch jeder eine Regierung haben will, die die Zukunftsfragen unserer Gesellschaft angeht. Ob es nun um die Digitalisierung oder den menschengemachten Klimawandel geht. Ich \u00e4rgere mich manchmal, wenn in der Politik immer mehr dolle Reden gehalten oder markige Tweets abgesetzt werden, aber immer weniger konkret gehandelt wird. Wenn man will, dass Deutschland richtig in die Wasserstoffwirtschaft einsteigt, ist es angesagt zu planen, wo genau das Wasserstoffnetz verlaufen soll. Wenn man die Elektrifizierung der Verkehre im Blick hat, muss man anfangen, Ladestationen im gro\u00dfen Stil zu bauen. Politik darf nicht zur Pose verkommen, sondern braucht Durchsetzungsst\u00e4rke.\n\nWamS: F\u00fcrchten Sie im Wahlkampf weitere Enth\u00fcllungen zur Wirecard-Pleite, die unter den Augen Ihrer Finanzaufsicht m\u00f6glich war, und zum Cum-Ex-Skandal der Hamburger Warburg Bank, von der die Stadt in ihrer Zeit als B\u00fcrgermeister 47 Millionen Euro Steuererstattungen nicht zur\u00fcckforderte?\n\nOlaf Scholz: Nein. Bei Wirecard ist mit gro\u00dfer krimineller Energie gehandelt worden, es erinnert an den Enron-Skandal in den Vereinigten Staaten. Auch dort wurden jahrelang Bilanzen manipuliert, ohne dass die Wirtschaftspr\u00fcfer es bemerkt haben. Deshalb sind jetzt Reformen so wichtig. Es geht vor allem darum zu verhindern, dass immer wieder die gleichen Pr\u00fcfer ein Unternehmen kontrollieren d\u00fcrfen, und es geht um die Frage, ob diese Firmen gleichzeitig pr\u00fcfen und beraten sollen. Auch f\u00fcr die Aufsicht brauchen wir mehr Biss. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass der Bundestag einen Ausschuss einsetzen will.\n\nWamS: Obwohl er Ihnen schlechte Schlagzeilen bescheren wird?\n\nOlaf Scholz: Der Ausschuss wird daf\u00fcr sorgen, dass der Fall nicht in Vergessenheit ger\u00e4t. Sonst, f\u00fcrchte ich, h\u00e4tten die Lobbyisten leichtes Spiel, die jede Reform mit aller Macht verhindern wollen. Jetzt muss alles auf den Tisch.\n\nWamS: Sie haben gesagt, es muss alles auf den Tisch, gilt das auch f\u00fcr den Cum-Ex-Warburg-Skandal in Hamburg?\n\nOlaf Scholz: Da liegt schon alles auf dem Tisch. Die Hamburger Finanz\u00e4mter entscheiden in Steuerf\u00e4llen v\u00f6llig eigenst\u00e4ndig \u2013 und es gibt keinen politischen Einfluss auf solche F\u00e4lle.\n\nWamS: Sie haben sich auf Fragen nach Treffen mit dem Warburg-Chef auf Erinnerungsl\u00fccken berufen. Ist das ein guter Beitrag zur Aufkl\u00e4rung?\n\nOlaf Scholz: Es ist ein ehrlicher Beitrag, weil ich mich nach Jahren bei tausenden Gespr\u00e4chen, die ich f\u00fchre, wirklich nicht n\u00e4her an diese Treffen erinnere. Wichtig ist es, stets Prinzipien treu zu bleiben. Das Prinzip lautet: Die Finanz\u00e4mter entscheiden v\u00f6llig eigenst\u00e4ndig.\n\nWamS: Ein zweistelliger Millionenbetrag ist kein Detail.\n\nOlaf Scholz: Nochmal: Es gibt keine Beeinflussung der Finanz\u00e4mter.\n\nWamS: Im Bundeshaushalt sind f\u00fcr 2021 Verteidigungsausgaben in H\u00f6he von 46,8 Milliarden Euro vorgesehen, sollten damit Waffensysteme im Ausland gekauft werden oder von deutschen Firmen?\n\nOlaf Scholz: Niemand wird ernsthaft der Meinung sein, dass wir die Bundeswehr ausschlie\u00dflich mit Ger\u00e4t aus Deutschland ausstatten sollten."}