{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Reden/2020/2020-09-29-Rede-Scholz-Bundeshaushalt-2021-Finanzplanung-bis-2024.html", "author": null, "title": "Einbringung Bundeshaushalt 2021 und Finanzplanung bis 2024", "published_date": "2020-09-29", "text": "Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n\n[Es gilt das gesprochene Wort]\n\nWir reden heute \u00fcber den Haushalt, und damit reden wir auch \u00fcber die weitere Zukunft unseres Landes. Deshalb ist es etwas Bemerkenswertes, dass wir heute diese Beratungen beginnen, an dem Tag, an dem 1990 der Einigungsvertrag in Kraft getreten ist. Ich will aus aktuellem Anlass sagen - auch im Hinblick auf eine Fraktion dieses Parlaments -: Wir alle wollen, dass es Deutschland gut geht.\n\nEs geht ja, auch gerade wenn wir \u00fcber den Haushalt reden, auch darum, wie wir verhindern, dass schwierige wirtschaftliche Lagen dazu f\u00fchren, dass unser Land die Zukunft nicht meistern kann. Deshalb ist es etwas ganz Besonderes, was wir hier miteinander zu beraten haben: Der Haushalt f\u00fcr 2021 ist der zweite Haushalt - zum Haushalt 2020 gab es mehrere Nachtragshaushalte - im Zeichen der Coronakrise. Die Coronakrise hat Auswirkungen auf die Gesundheit vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sie hat Auswirkungen auf Wirtschaft und Stabilit\u00e4t, und sie hat auch Auswirkungen auch was die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes betrifft. \n\nDass wir jetzt in dieser Phase \u00fcber Haushalt und Kraft reden k\u00f6nnen, hat etwas damit zu tun, dass wir in den letzten Jahren nicht nur eine ordentliche Wirtschaftsleistung verzeichnen konnten, sondern dass wir auch gut gewirtschaftet haben. Seit 2014 gab es in Deutschland Haushalte ohne Neuverschuldung. Und diese Haushalte der Vergangenheit sind die Grundlage f\u00fcr gute Haushaltspolitik jetzt und in dieser Krise.\n\nWir m\u00fcssen einen erheblichen R\u00fcckgang der Wirtschaftsleistung verkraften. Es sind dieses Jahr, je nach Berechnung, etwa 5,8 Prozent. Das, was man sich dabei merken muss, ist: Das ist ungef\u00e4hr der R\u00fcckgang, den wir auch 2009 in der damaligen Wirtschafts- und Finanzkrise hatten. Nat\u00fcrlich hat das Folgen auch f\u00fcr die Wirtschaftsleistung insgesamt; das k\u00f6nnen wir sehen. Deshalb ist es notwendig und richtig, dass wir in der Krise entschlossen reagieren und dass wir auch mit ganzer Kraft gegenhalten.\n\nWir haben den Unternehmen Liquidit\u00e4t zur Verf\u00fcgung gestellt und ihnen unmittelbar Geld \u00fcberwiesen, damit sie durch die ganz schwierige erste Zeit kommen k\u00f6nnen. Unver\u00e4ndert gibt es \u00dcberbr\u00fcckungshilfen, die in diesem Jahr den Unternehmen zur Seite stehen. Wir haben mit den Kreditprogrammen sehr viel Liquidit\u00e4t f\u00fcr die Unternehmen bereitgestellt, damit sie durch diese Krise kommen k\u00f6nnen und Arbeitspl\u00e4tze und Besch\u00e4ftigung erhalten bleiben. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das Kurzarbeitergeld, mit dem wir daf\u00fcr gesorgt haben, dass die Unternehmen durch die Krise kommen k\u00f6nnen und dass sie an ihren Besch\u00e4ftigten festhalten k\u00f6nnen trotz einer schwierigen Zeit.\n\nMeine Damen und Herren, aus meiner Sicht ist es unbedingt notwendig, dass wir das jetzt nicht beenden. Dass wir nicht nur f\u00fcr dieses Jahr gehandelt haben, sondern das wir auch im n\u00e4chsten Jahr das weiterhin tun. Deshalb ist es wichtig, dass wir Ma\u00dfnahmen verl\u00e4ngern. Deshalb war es zum Beispiel richtig - das hat Folgen f\u00fcr den Haushalt -, zu entscheiden, dass die Kurzarbeiterregelung, die jetzt so gut hilft, bis zum Ende des n\u00e4chsten Jahres verl\u00e4ngert wird. Denn es ist ein sicheres Zeichen f\u00fcr die Zukunft unseres Landes.\n\nJeden Tag treffen hier in diesem Land Unternehmen Entscheidungen dar\u00fcber, was sie demn\u00e4chst tun. Deshalb ist es wichtig, dass sie sich auf uns und auf die Gemeinschaft unseres Landes verlassen k\u00f6nnen, auch bei den Entscheidungen, die sie jetzt im Hinblick auf ihre eigenen Besch\u00e4ftigten treffen. Darum war die Aussage \u00fcber die Kurzarbeit f\u00fcr das ganze n\u00e4chste Jahr so wichtig.\n\nWir haben ein gro\u00dfes Konjunktur- und Krisenbew\u00e4ltigungsprogramm auf den Weg gebracht. Das haben wir schon einmal getan, n\u00e4mlich mit Nachtragshaushalten in der letzten Finanzkrise 2009. Auch damals war es richtig, in gro\u00dfem Umfang zu helfen, und auch damals hat es geholfen und dazu beigetragen, dass unsere Volkswirtschaft aus der Krise wachsen kann.\n\nF\u00fcr das, was jetzt in diesem Haushalt, \u00fcber den wir zu beraten haben, steht, gibt es eine ganz klare Botschaft: Wir werden daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Investitionst\u00e4tigkeit in diesem Jahr und in den folgenden Jahren nicht zur\u00fcckgeht. Wir haben eine gro\u00dfe Summe an Investitionen aus \u00f6ffentlichen Mitteln auf den Weg gebracht, um Konjunktur und Wirtschaft in Deutschland zu stabilisieren.\n\nWenn man sich die Zahlen anguckt, sind sie auch beeindruckend. Zum Beispiel haben wir f\u00fcr die Zeit von 2021 bis 2024 - wir beraten jetzt den Haushalt des n\u00e4chsten Jahres und die Finanzplanung bis 2024 - eine Summe von fast 200 Milliarden Euro, 199,2 Milliarden Euro, an Investitionen vorgesehen.\n\nDas ist erheblich mehr als zum Beispiel in dem Vierjahreszeitraum der letzten Legislaturperiode - \u00fcber 80 Milliarden Euro -, und es wird sich positiv auf Arbeit und Besch\u00e4ftigung und die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes auswirken. Denn all diese \u00f6ffentlichen Investitionen bewirken auch, dass wir gleichzeitig viele neue zus\u00e4tzliche private Investitionen haben. Sie l\u00f6sen Investitionsketten f\u00fcr die Zukunft aus, und sie tragen dazu bei, dass unsere Wirtschaft schnell wieder wachsen kann.\n\nMit den Investitionen dieses Haushaltes schlie\u00dfen wir gewisserma\u00dfen die T\u00fcr f\u00fcr die Zukunft unseres Lanes weiter auf. Wir tragen dazu bei, dass all das geschehen kann, was notwendig ist, damit wir auch in den n\u00e4chsten Jahren ein gutes Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. \nKlar, all das, was wir jetzt tun, hat Konsequenzen, zum Beispiel f\u00fcr die Aufnahme von Schulden. In diesem Jahr werden es \u00fcber 200 Milliarden Euro sein. Es werden im n\u00e4chsten Jahr nach unserem Plan noch einmal fast 100 Milliarden sein, genau 96,2 Milliarden Euro.\n\nDas ist sehr, sehr, sehr viel Geld. Man muss auch klar sagen, dass diese riesige Summe, die hier in die Hand genommen wird, um dazu beizutragen, dass wir durch eine gesundheitliche, \u00f6konomische und soziale Krise gut durchkommen, notwendig ist. Denn wenn wir jetzt nicht handeln w\u00fcrden, m\u00fcssten wir in der Folge noch viel mehr Geld einsetzen, und wir w\u00fcrden gleichzeitig die Zukunft unseres Landes verspielen.\n\nNicht handeln w\u00e4re viel teurer als handeln. Das ist das, was wir als Motto auf den Weg gebracht haben mit den Entscheidungen der Regierung und mit dem Haushaltsentwurf, den wir Ihnen hier zur Beratung vorlegen. Klar, wir setzen viel Geld ein. Wir machen in diesem Sinne eine ganz klare Politik, die solide daf\u00fcr sorgt, dass das Geld in guten Zeiten beieinander bleibt, und wir setzen dieses Geld dann mit gro\u00dfer Kraft in einer schwierigen Zeit ein. Wir sind auch in der Lage und haben die Kraft, Kredite aufzunehmen, um durch eine Krise zu kommen. Klar, wenn das passiert, dann steigt auch die Schuldenquote unseres Landes. Das - dies will ich dazu sagen - ist etwas, was man immer im Blick haben muss.\n\nEs war gut, dass wir f\u00fcr das letzte Jahr berichten k\u00f6nnen, dass die Schuldenquote auf unter 60 Prozent der Wirtschaftsleistung gesunken ist und wir das erste Mal seit sehr, sehr langer Zeit s\u00e4mtliche Maastricht-Kriterien, auf die wir uns in Europa verst\u00e4ndigt haben, erf\u00fcllt haben.\n\nAber es ist auch die Grundlage daf\u00fcr, dass wir jetzt das tun k\u00f6nnen, was wir hier miteinander beraten und was notwendig ist f\u00fcr unser Land. Trotzdem k\u00f6nnen wir berichten, dass die Schuldenquote nicht auf eine H\u00f6he steigen wird, wie es in der letzten Finanzkrise der Fall gewesen ist. Damals ist die Schuldenquote auf \u00fcber 80 Prozent der Wirtschaftsleistung gestiegen. Sie wird diesmal - nach heutigen Berechnungen - auf etwa 75 bis 76 Prozent steigen, also unter dem letzten Wert bleiben. Das ist, glaube ich, ein gutes Zeichen daf\u00fcr, dass wir es auch schaffen werden, die Schuldenquote in den n\u00e4chsten Jahren wieder abzusenken.\n\nWas uns schon einmal gelungen ist, sollte uns auch ein zweites Mal gelingen. Ich halte das f\u00fcr sehr wichtig und sehr zentral. Ich glaube, dass es sich lohnt, auch einmal einen Vergleich mit anderen L\u00e4ndern anzustellen. Wenn wir uns zum Beispiel mit den anderen G7-L\u00e4ndern vergleichen, mit denen wir uns immer wieder treffen und die mit uns als Industrienationen dar\u00fcber beraten, wie sich die Dinge in der Welt weiterentwickeln sollen, dann stellen wir fest, dass unsere Schuldenquote nach der Krise geringer sein wird als in all diesen L\u00e4ndern vor der Krise.\n\nDas ist ein Zeichen f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unseres Landes, aber das ist auch ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir das eine oder andere in der Vergangenheit nicht ganz falsch gemacht haben k\u00f6nnen.\n\nDieses Geld einzusetzen, hei\u00dft aber auch, dass wir uns dar\u00fcber klar werden m\u00fcssen, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren wieder einen Pfad erreichen m\u00fcssen, auf dem wir die Ausnahmeregel, die das Grundgesetz uns zur Verf\u00fcgung stellt, um solche zus\u00e4tzlichen Kredite aufzunehmen, nicht mehr in Anspruch nehmen m\u00fcssen. Wir wissen, dass hier viele Aufgaben noch vor uns liegen, dass das eine herausfordernde Sache ist. Wir haben aus der Vergangenheit aber auch gelernt, dass das gut funktionieren kann. Auch bei der letzten Krise gab es viele Haushalte, in denen Handlungsbedarfe definiert worden sind, die sich dann durch das Anspringen der Konjunktur, das wirtschaftliche Wachstum und die damit verbundenen Steuereinnahmen erheblich reduziert haben.\n\nIch finde, das ist ein Weg, den wir erneut gehen k\u00f6nnen, und den wir auch erneut erfolgreich beschreiten werden. Aus meiner Sicht geht es jetzt darum, dieses wirtschaftliche Wachstum auch zu erm\u00f6glichen, das unseren Handlungsbedarf reduziert.\n\nEines ist aber auch ganz klar - wir sollten uns da nichts vormachen -: Was uns jetzt durch die Krise f\u00fchrt, sind die Wirtschaftskraft dieses Landes, sein leistungsf\u00e4higes Gemeinwesen und - denken wir zum Beispiel an das Gesundheitswesen - ein guter Sozialstaat, der in der Lage ist, uns gemeinsam in einer solchen Situation Kraft zu verleihen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu besch\u00fctzen. Es wird in den n\u00e4chsten Jahren um die Frage gehen, ob wir dieses aufrechterhalten, bewahren und ausbauen oder ob wir nach der Krise an all das die Axt legen, was uns jetzt so stark macht. Ich bin daf\u00fcr, dass wir es bewahren und ausbauen.\n\nAls Bundesminister der Finanzen erlaube ich mir, auch das zu sagen: Wer die Illusion hegt, dass f\u00fcr diejenigen, die am allermeisten verdienen, die am oberen Ende der Einkommensskala dieses Landes liegen, in den n\u00e4chsten Jahren gro\u00dfe Steuersenkungen anst\u00fcnden, der verbreitet illusion\u00e4re Zahlen oder will die Axt an die Zukunft Deutschlands legen.\n\nWir haben gehandelt. Das ist eine gute Situation und hat dazu beigetragen, dass Deutschland die Krise im internationalen Vergleich gemeistert hat. Ich will sagen, dass wir das als Grundlage f\u00fcr das nehmen m\u00fcssen, was uns jetzt noch bevorsteht; denn wir sind ja noch nicht durch, wir haben noch viel zu tun. Wir m\u00fcssen jeden Tag auch ganz besonders um die Gesundheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ringen und alles daf\u00fcr tun, dass wir sie weiter besch\u00fctzen k\u00f6nnen. Wenn heute die Bundesregierung mit den Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten neu ber\u00e4t, geht es immer wieder um die Frage: Wie k\u00f6nnen wir den Gesundheitsschutz unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in einer so schwierigen Zeit gew\u00e4hrleisten?\n\nGanz klar: Solange wir noch nicht die besten Therapien neu entwickelt haben und solange keine Impfstoffe zur Verf\u00fcgung stehen, werden wir vorsichtig bleiben m\u00fcssen, und wir m\u00fcssen darauf achten, dass nicht nur wir als Staat - der Bund, die L\u00e4nder, die Gemeinden in Deutschland - das sind, sondern dass wir auch als b\u00fcrgerliche Gemeinschaft vorsichtig sind und alle miteinander aufeinander aufpassen und vorsichtig bleiben. Auch das ist eine Botschaft dieser Zeit.\n\nEs ist \u00fcberhaupt nicht eine Zeit, in der man r\u00fccksichtslos sein kann, sondern es ist eine Zeit, in der man aufeinander R\u00fccksicht nehmen muss. Dort, wo das gelingt, gelingt es eben auch besser, durch die Krise zu kommen - in gesundheitlicher, wirtschaftlicher und sozialer Hinsicht. Es geht eben auch um Solidarit\u00e4t. Auch sie ist in einer solchen Krise gefragt.\n\nWas wir bisher getan haben, hat gewirkt. Die wirtschaftliche Aktivit\u00e4t erholt sich, und die Verbraucherstimmung wird besser. Das sind gute Nachrichten, die uns ermuntern sollten, dass wir weitermachen auf dem Pfad, den wir bisher eingeschlagen haben. Und es ist auch eine gute Nachricht, wenn wir h\u00f6ren, dass das wirtschaftliche Wachstum nicht nur in der zweiten H\u00e4lfte dieses Jahres, sondern insbesondere auch im n\u00e4chsten Jahr weiter steigen wird.\n\nTrotzdem wird es so sein, dass wir eine Zeitlang brauchen werden, bis wir wieder an das Vorkrisenniveau ankn\u00fcpfen k\u00f6nnen. Nach den Prognosen, die wir heute haben, wird das irgendwann zu Beginn des Jahres 2022 der Fall sein. Auch das m\u00fcssen wir, wenn wir \u00fcber Haushalte und \u00f6ffentliches Handeln reden, immer bedenken: Die wirtschaftliche Delle, die wir jetzt haben, wird, selbst wenn das Wachstum sp\u00e4ter wieder eintritt, auch in Zukunft nicht unbemerkt bleiben. Wir werden sie in den Haushalten sehr vieler Jahre noch wiederfinden, und deshalb geht es eben darum, klug und vorsichtig zu agieren, aber mutig genug, damit wirtschaftliches Wachstum und die Zukunft gewonnen werden k\u00f6nnen.\n\nWenn wir diese Ma\u00dfnahmen jetzt also auf den Weg gebracht haben, dann m\u00fcssen wir auch daf\u00fcr sorgen, dass wir die Zukunft gewisserma\u00dfen gleich mit auf den Weg bringen und dass es nach der Krise gut weitergeht. Wir d\u00fcrfen nicht nur Ma\u00dfnahmen ergreifen, die etwas mit Stabilisierung zu tun haben, sondern wir m\u00fcssen auch sehr viele Dinge unternehmen, die dazu beitragen, dass unsere Zukunft gelingen kann. Das hat mit vielen Fragestellungen zu tun - solchen, die etwas mit dem Miteinander zu tun haben, und solchen, die etwas mit technologischen Innovationen zu tun haben, die uns helfen, das, was wir als Aufgaben vor uns haben, tats\u00e4chlich zu bew\u00e4ltigen. Eine gro\u00dfe Aufgabe ist zum Beispiel, daf\u00fcr zu sorgen, dass der Respekt f\u00fcr die Arbeit, dass Arbeit auch in Zukunft weiter eine gro\u00dfe Rolle f\u00fcr unsere Volkswirtschaft spielt und dass es gute und ausreichend viele Arbeitspl\u00e4tze gibt, damit man seinen Lebensunterhalt aus eigener Kraft verdienen kann.\n\nBisher ist es der deutschen Volkswirtschaft immer wieder gelungen, die Verluste von Arbeitspl\u00e4tzen durch Wachstum an anderer Stelle auszugleichen. Das ist eines der gro\u00dfen Erfolgsgeheimnisse der deutschen Volkswirtschaft in den letzten Jahren gewesen, und das unterscheidet die Volkswirtschaft dieses Landes auch von der mancher anderer. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich alles daf\u00fcr tun, dass das trotz all der Ver\u00e4nderungen, die vor uns liegen, immer wieder gelingt. \nDeshalb ist es so wichtig, dass wir in dieser Krise zum Beispiel auch etwas f\u00fcr den Erhalt von Ausbildungspl\u00e4tzen tun, dass wir ein F\u00f6rderprogramm auf den Weg gebracht haben, damit sich die Ausbildung, die f\u00fcr die Zukunft so wichtig ist, in dieser Krise nicht reduziert.\n\nDeshalb ist es so wichtig, dass wir etwas gemacht haben, um denjenigen, die studieren, in dieser Krise auch wirtschaftlich und finanziell zu helfen, damit nicht Studienabbr\u00fcche dazu beitragen, dass die wirtschaftliche Zukunft in unserem Land gef\u00e4hrdet ist, weil viele in dieser Krise nicht die notwendige Bildung und Qualifizierung bekommen haben.\n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir dazu beitragen, dass sich Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer qualifizieren k\u00f6nnen, und es gibt eben nicht nur Ma\u00dfnahmen, die sich an Studierende richten, sondern auch Ma\u00dfnahmen, die sich an Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer richten. Ich nenne nur das Qualifizierungschancengesetz und viele andere Ma\u00dfnahmen, die dazu beitragen, dass sich Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in der Krise qualifizieren k\u00f6nnen.\n\nWas diese Krise aber auch gezeigt hat und was wir als Auftrag mit in die Zukunft nehmen m\u00fcssen, ist, dass es in diesem Land sehr wohl auch Arbeitsverh\u00e4ltnisse gibt, von denen der eine oder die andere vielleicht gar nicht gedacht h\u00e4tte, dass solche hier m\u00f6glich sind. Ich will einfach nur an das Infektionsgeschehen in der Fleischindustrie erinnern. Es war unverantwortlich, dass es solche Arbeitsverh\u00e4ltnisse und Arbeitsbedingungen in Deutschland \u00fcberhaupt gibt, und es ist richtig, dass wir in dieser Krise nicht nur Konjunkturprogramme, sondern auch ein Gesetz auf den Weg gebracht haben, das solche Arbeitsbedingungen in der Fleischindustrie abstellt, und zwar f\u00fcr immer.\n\nWir d\u00fcrfen unseren wirtschaftlichen Wohlstand nicht darauf gr\u00fcnden, dass es einigen bei uns im Lande ganz besonders schlecht geht, sondern wir m\u00fcssen f\u00fcreinander da sein. Das gilt nicht nur, wenn wir daf\u00fcr sorgen, dass alle gewisserma\u00dfen gesundheitlich gesch\u00fctzt werden, sondern das gilt eben auch, wenn es um Arbeitsbedingungen und Lebensverh\u00e4ltnisse geht, die sich damit verbinden. Ich finde, das muss ein Prinzip sein, das aus dieser Krise f\u00fcr uns erw\u00e4chst: Wir wollen, dass jede B\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger dieses Landes, dass alle, die hierzulande arbeiten, gute und ordentliche Arbeitsverh\u00e4ltnisse haben.\n\nAuch das spiegelt sich im Haushalt und der Finanzplanung wider, und das wird f\u00fcr unsere Politik f\u00fcr die Zukunft wichtig sein. Wir k\u00f6nnen nicht akzeptieren, dass da eine Situation ist,\n\nin der wir alle gl\u00fccklich dar\u00fcber sind, dass einige auch in schwierigen Zeiten ihre Arbeit tun: im Einzelhandel, in der Logistik, in den Krankenh\u00e4usern, in den Pflegeeinrichtungen. Es reicht nicht, dass wir, froh dar\u00fcber, dass diese Menschen das tun, nur klatschen. Sondern es muss auch so sein, dass wir sagen: Wir wollen, dass das gute, sichere Arbeitspl\u00e4tze sind und dass sie besser bezahlt werden, als das in der Vergangenheit der Fall war. - Auch das geh\u00f6rt zu den Zukunftsaufgaben, die unsere Gesellschaft hat.\n\nDie Coronaheldinnen und Coronahelden wollen keine Orden von uns; sie wollen einfach ein ordentliches Gehalt. Das m\u00fcssen wir sicherstellen, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir auch Sorge tragen. Aus meiner Sicht ist es deshalb gut, dass wir mit einzelnen Ma\u00dfnahmen im steuerlichen Bereich, aber auch mit Mitteln, die wir bereitgestellt haben, jetzt schon ein wenig geholfen haben. Aber wir wissen genau: Das kann nur der Anfang sein; denn sonst bleibt es eine Geste. Es geht darum, dass wir substanziell etwas \u00e4ndern. Es soll in Deutschland bessere Arbeitsverh\u00e4ltnisse geben, gerade f\u00fcr diejenigen, auf die nicht jeden Tag geguckt wird, wenn nicht gerade Coronakrise ist, meine Damen und Herren.\n\nDas Gleiche gilt, wenn wir uns \u00fcber die Situation unserer Familien Gedanken machen. Die Familien haben ganz besonders zu k\u00e4mpfen gehabt, insbesondere in der Phase, in der viele Einrichtungen, Schulen und Kinderg\u00e4rten, geschlossen waren, in der viele M\u00f6glichkeiten nicht bestanden, die sonst Familien nutzen k\u00f6nnen, um mit ihren Kindern eine gute Zeit zu haben, und in der unglaublich viele M\u00e4nner und noch viel mehr Frauen damit zu k\u00e4mpfen hatten, wie sie alles miteinander zusammenkriegen, n\u00e4mlich die Betreuung ihrer Kinder, den Unterricht f\u00fcr ihre Kinder, und gleichzeitig auch daf\u00fcr zu sorgen, dass Beruf und Arbeit weitergehen. \n\nDas, glaube ich, kann man nicht einfach mit mehr Homeoffice l\u00f6sen. Das setzt voraus, dass wir konstant bei dem weitermachen, was wir angefangen haben, n\u00e4mlich mit dem Ausbau der Kinderbetreuung, der M\u00f6glichkeit von mehr Ganztagsbetreuung, der Tatsache, dass das nicht so teuer sein darf, wie das heute der Fall ist, und dass man sich darauf immer verlassen kann. Auch das ist f\u00fcr die Zukunft dieses Landes wichtig.\n\nDeshalb ist es kein Zufall, sondern Absicht, dass sich in den Programmen, die wir jetzt auf den Weg gebracht haben, eben auch Mittel finden, die vorsehen, dass dieser Ausbau weiter stattfinden kann in all den n\u00e4chsten Jahren. Denn das muss auch eine der Lehren aus dieser Krise sein, dass wir diese Infrastruktur noch viel leistungsf\u00e4higer machen m\u00fcssen, als sie heute ist. \nEs geh\u00f6rt auch dazu, daf\u00fcr zu sorgen, dass unsere Schulen endlich digitalisiert werden; auch das ist ein wichtiges Thema.\n\nJeder von uns wei\u00df, wie schwierig das in einem Gef\u00fcge ist, wo so viele zust\u00e4ndig sind. Es braucht, glaube ich, schon eine lange Beteiligung an den vielen politischen Prozessen unserer kommunalen und f\u00f6deralen Ordnung, um zu verstehen: Wer ist nun genau f\u00fcr welche Aufgabe zust\u00e4ndig? Aber im Ergebnis kommt es ja darauf an, wie es ist und wie es sein wird. Deshalb ist es richtig, dass die Bundesrepublik Deutschland sich jetzt mit den L\u00e4ndern darauf verst\u00e4ndigt. Ich bin Saskia Esken und Angela Merkel dankbar daf\u00fcr, \ndass sie das ein bisschen in die Hand genommen haben, um zu erreichen, dass die Schulen jetzt mehr Geld f\u00fcr die Digitalisierung bekommen.\n\nIch denke, manchmal muss man ja die Gelegenheit f\u00fcr den guten Fortschritt nutzen. Ich jedenfalls finde: Dieser Fortschritt ist notwendig f\u00fcr unser Land. Gut, dass er jetzt anf\u00e4ngt!\n\nWir haben die Familien in diesem Jahr finanziell unterst\u00fctzt in diesem Jahr und werden daf\u00fcr Sorge tragen, dass das auch so weitergeht. Neben dem Bonus, der jetzt ausgezahlt wird, wird es ja zum Jahresanfang weitergehen. Das n\u00e4chste Jahr wird mit einer Kindergelderh\u00f6hung beginnen, mit der Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge,\n\nmit der Abschaffung des Solis f\u00fcr \u00fcber 90 Prozent derjenigen, die ihn heute zahlen, und der Senkung f\u00fcr weitere 6,5 Prozent. Dadurch, dass wir die steuerlichen Ver\u00e4nderungen, die sich durch die kalte Progression ergeben, kompensieren und insgesamt daf\u00fcr sorgen, dass der Steuertarif sich als eine Entlastung f\u00fcr Bezieher kleiner, mittlerer Einkommen und f\u00fcr Familien erweisen wird. Das n\u00e4chste Jahr beginnt mit mehr Netto f\u00fcr die allermeisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das ist ein gutes Zeichen mitten in der Krise, aber auch gut f\u00fcr unser Land insgesamt.\n\nWir machen Fortschritte. Diese Fortschritte werden wir auch daf\u00fcr nutzen m\u00fcssen, dass wir die Zukunft unseres Landes in vielerlei anderer Hinsicht in den Blick nehmen. \nEin gro\u00dfes Thema, vor dem wir heute stehen und noch lange stehen werden, ist: Wie kriegen wir es eigentlich hin, den menschengemachten Klimawandel aufzuhalten? Wir k\u00f6nnen jetzt in der Krise nicht sagen, dass das ein Thema ist, das sich zwar nicht erledigt hat, aber das erst mal vertagt wird. Umgekehrt: Wir m\u00fcssen die Zeit jetzt daf\u00fcr nutzen, dass wir mit mutigen Entscheidungen dazu beitragen, den menschengemachten Klimawandel aufzuhalten, Treibhausgasneutralit\u00e4t bis 2050 zu erreichen und dann CO2-neutral wirtschaften zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen jetzt all die Entscheidungen auf den Weg bringen, die dazu notwendig sind.\n\nEs sind in der Vergangenheit sehr, sehr weitreichende Entscheidungen getroffen worden in der Vergangenheit und werden jetzt gerade St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck umgesetzt. Schluss ist demn\u00e4chst mit der Atomkraft.\n\nIch will das ausdr\u00fccklich sagen angesichts der Tatsache, dass wir in dieser Woche eine lange Diskussion \u00fcber die Frage neu begonnen haben, wo denn die nuklearen Abfallprodukte der Nutzung der Atomenergie in Deutschland auf Dauer gelagert werden; eine notwendige Debatte, die f\u00fcr das ganze Land bedeutet, dass man solidarisch ist und dass keiner sagt: \u201eBei mir nicht\u201c, sondern dass alle dies als gemeinsames Projekt begreifen.\n\nAber es ist auch dringend erforderlich, dass wir in dieser Situation wissen, dass es den Ausstieg gibt und dass es richtig ist, dass wir ihn jetzt endg\u00fcltig vollziehen werden, nachdem es da eine kleine Zwischenphase gab, in der das irgendwie irritierend wieder zur\u00fcckgegangen ist. \nAber gleichzeitig haben wir auch entschieden, dass wir aus der Kohleverstromung aussteigen. Ich will auch das als einen Meilenstein f\u00fcr die Zukunftsentwicklung unseres Landes beschreiben. Klar: In diesem Haus wird \u00fcber die Frage diskutiert, wann nun genau das beste Endjahr daf\u00fcr ist. Aber an einer Tatsache kann niemand vorbei. Wir haben entschieden: In Deutschland werden wir aus der Kohleverstromung aussteigen. Wir haben die Ma\u00dfnahmen dazu auf den Weg gebracht und alle notwendigen Entscheidungen getroffen, damit das auch gelingen kann. Und das ist gerade in diesen Zeiten gut so.\n\nNur aussteigen alleine reicht nicht. Einsteigen muss man auch irgendwo, und zwar in die Nutzung von klimaneutralen Energien. Deshalb ist es richtig, dass wir den Ausbau der erneuerbaren Energien auch mit zus\u00e4tzlichen Mitteln vorantreiben. Deshalb ist es richtig, dass jetzt auch die Gesetze gemacht werden, die dazu erforderlich sind, dass es mehr Windstrom an Land und auf See gibt, dass es einen Ausbau des Netzes gibt; denn ohne ein stabiles Netz wird es auch nichts mit den erneuerbaren Energien. Alles das ist Teil der Politik, die diese Regierung macht. Aber es ist auch Teil der Finanzmittel, die wir zum Beispiel mit dem Konjunkturpaket und dem kommenden Haushalt und seinen Folgehaushalten bereitstellen.\n\nDas Klimaschutzprogramm 2030 ist ein riesiges Investitionspaket mit all den Ma\u00dfnahmen, die wir auf den Weg gebracht haben und die wir sorgf\u00e4ltig miteinander verhandelt und besprochen haben. Sie beinhalten viele, viele Neuerungen, auf die viele lange gewartet und f\u00fcr die viele lange geworben haben, aber die jetzt gewisserma\u00dfen Realit\u00e4t werden. \nIch will einfach nur an das Brennstoffemissionshandelsgesetz erinnern; ein kompliziertes Wort daf\u00fcr, dass wir in Deutschland in die CO2-Bepreisung einsteigen.\n\nDas ist aus meiner Sicht ein richtiger Weg, den wir hier gehen. Er wird ab dem n\u00e4chsten Jahr daf\u00fcr sorgen, dass sich substanziell etwas \u00e4ndert.\n\nWir werden CO2 teurer machen, damit unsere Volkswirtschaft sich auf CO2-Neutralit\u00e4t umstellt. Das ist ein richtiger Weg, meine Damen und Herren!\n\nWir nutzen die Mittel, die wir zum Beispiel aus dieser CO2-Bepreisung bekommen, auch f\u00fcr die Zukunft. Wir nutzen sie zum Beispiel, um das technologisch m\u00f6glich zu machen, wor\u00fcber technologisch in diesem Land schon so lange diskutiert wird, n\u00e4mlich, dass wir von der Nutzung fossiler Energien und Roh- und Treibstoffe wegkommen und dass wir zur Nutzung anderer Formen hinkommen, die f\u00fcr die Zukunft wichtig sind. \nWir wissen: Wenn wir erreichen wollen, dass mehr auf Elektrifizierung gesetzt wird, was f\u00fcr die Stromversorgung, f\u00fcr die Versorgung von Betrieben wichtig ist, was f\u00fcr die Mobilit\u00e4t und all die M\u00f6glichkeiten wichtig ist, die wir damit verbinden \u2013 wenn wir das erreichen wollen, dann m\u00fcssen wir auch erreichen, dass die EEG-Umlage nicht mehr eine solche Belastung in der Nutzung darstellt. Deshalb nutzen wir die Einnahmen aus der CO2-Bepreisung daf\u00fcr, die EEG-Umlage zur\u00fcckzuf\u00fchren. Sie wird in diesem Jahrzehnt auch endg\u00fcltig abgeschafft werden; das ist das Ziel unserer Politik.\n\nZum Konjunkturprogramm geh\u00f6rt, dass wir diesen Pfad nicht gef\u00e4hrden, sondern dass wir gesagt haben: Trotz der Schwierigkeiten, die mit den Ver\u00e4nderungen durch die Konjunktur verbunden sind, werden wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Mittel zur Verf\u00fcgung stehen, um die Reduzierung der EEG-Preise und ihre Stabilisierung zustande zu bringen. Das sind Milliarden, die schon im n\u00e4chsten Jahr und in den Folgejahren eingesetzt werden, damit die EEG-Umlage nicht die Strompreise nach oben treibt. Das ist ein richtiger Schritt f\u00fcr das Klima und ein richtiger Schritt f\u00fcr die Konjunktur gleicherma\u00dfen, meine Damen und Herren.\n\nIn den Programmen, die wir mit dem aktuellen Haushalt und den Haushalten der Finanzplanung finanzieren, sind auch eine ganze Reihe von anderen wichtigen Zukunftsentscheidungen niedergelegt, die unverzichtbar sind, wenn wir die Zukunft f\u00fcr unser Land gut gestalten wollen. Eine der zentralen Weichenstellungen f\u00fcr Deutschland - von der ich bef\u00fcrchte, dass noch gar nicht alle sie wirklich in ihrer gesamten Dimension wahrgenommen haben -, ist, dass wir f\u00fcr die industrielle Produktion unseres Landes zuk\u00fcnftig auf Wasserstoff setzen wollen. Man kann nicht \u00fcber CO2-Neutralit\u00e4t 2050 sprechen und nicht gleichzeitig den industriellen Einstieg in die Wasserstoffnutzung voranbringen wollen. Wir m\u00fcssen als Bundesrepublik Deutschland, als ein Land, das seit Langem \u00fcber die entsprechenden technologischen Kapazit\u00e4ten und F\u00e4higkeiten, die damit verbunden sind, verf\u00fcgt und, das die Unternehmen hat, die das k\u00f6nnen, den industriellen Einstieg in die Wasserstoffproduktion nutzen. Wir werden das mit all den Programmen, die wir auf den Weg gebracht haben, auch tun.\n\nEs geht um einen schnellen Hochlauf der Produktion. Es geht darum, dass wir die Erzeugungskapazit\u00e4ten auf 5, 10 Gigawatt ausbauen, damit wir das hinbekommen. Es geht darum, dass die Leitungsnetze entstehen, die dazu notwendig sind, damit Wasserstoff in den industriellen Zentren und allen Produktionsanlagen tats\u00e4chlich genutzt werden kann. Wir m\u00fcssen in gro\u00dfem Ma\u00dfstab Produktionsanlagen, Elektrolyseanlagen, bauen, damit die ganze Welt sehen kann, dass das auch funktioniert, und zwar mit einer Technologie, die hierzulande entwickelt worden ist. Die Wasserstoffwirtschaft und der Einstieg darin ist der wichtigste Zukunftsbeitrag, den Deutschland gegenw\u00e4rtig f\u00fcr den Kampf gegen den Klimawandel leisten kann, meine Damen und Herren.\n\nDas f\u00fchrt vielleicht auch dazu, dass wir verstehen, dass die Dekarbonisierung unserer Wirtschaft nur gelingen kann, wenn wir gewisserma\u00dfen einem Slogan folgen, den ein ber\u00fchmter Autor mit dem sch\u00f6nen Titel \u201eMore from Less\u201c gepr\u00e4gt hat. Es geht ausdr\u00fccklich darum, dass wir mit modernsten Technologien beweisen, dass beides geht, n\u00e4mlich ein erfolgreiches Industrieland zu bleiben, das auch 2050 noch Arbeitspl\u00e4tze mit guten Einkommen sowie mittelst\u00e4ndische und gro\u00dfe Unternehmen hat, die auf dem Weltmarkt eine Rolle spielen, und trotzdem dann schon - anders als viele andere - CO2-neutral zu wirtschaften, mit Technologien, die wir selber entwickelt haben. Das ist die gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr die Zukunft, und an die machen wir uns jetzt.\n\nIch bin \u00fcbrigens \u00fcberzeugt, dass das auch eine gute Chance f\u00fcr unsere Volkswirtschaft ist; denn viele Leute haben Sorgen, wie es eigentlich weitergehen wird. Deshalb m\u00fcssen wir ihnen sagen: Wir trauen uns das schon zu. Wir k\u00f6nnen das bew\u00e4ltigen als Bundesrepublik Deutschland mit unseren Unternehmen, unseren Ingenieurinnen und Ingenieuren, mit den vielen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer - obwohl wir wissen, dass die Aufgabe nicht klein ist. Das will ich dann doch an dieser Stelle sagen, auch als Begr\u00fcndung daf\u00fcr, warum wir so viele Milliarden f\u00fcr diese Projekte in die ganze Finanzplanung hineingeschrieben haben. Das wird uns viele Jahre bewegen. Die ganze Industrialisierung, der ganze Fortschritt, der ganze Wohlstand, den wir heute haben, beruhen auf der Nutzung fossiler Rohstoffe, Energien und Treibstoffe.\n\nWenn wir von jetzt, 2020, bis gleich, 2050, CO2-neutral wirtschaften wollen, in drei Jahrzehnten, ist das die gr\u00f6\u00dfte Modernisierung und technologische Neuorganisation der Volkswirtschaft Deutschlands, die wir in den letzten 200 Jahren erlebt haben. Und wir sollten uns trotzdem an die Aufgabe machen, weil es wichtig ist - f\u00fcr uns, unsere Kinder und Enkel.\n\nIch bin \u00fcbrigens fest davon \u00fcberzeugt, dass sich diejenigen, die glauben, dass wir das nicht tun sollten, an unserem Land eigentlich vers\u00fcndigen w\u00fcrden; denn wenn wir es nicht schaffen, diesen Wandel hinzubekommen, dann werden wir auch keine guten Arbeitspl\u00e4tze haben. Nur weil wir das tun und weil wir das auf den Weg bringen, haben wir eine gute Chance.\n\n\u00dcber den Strukturwandel, der damit verbunden ist, muss gesprochen werden. Weil er ja immer stattfindet. Es gibt \u00fcberhaupt keine Geschichte der modernen Volkswirtschaft, die nicht mit st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderungen von \u00f6konomischen und wirtschaftlichen Strukturen verbunden w\u00e4re. Es gibt welche, die politisch veranlasst sind, es gibt welche, die durch Zeitl\u00e4uften, durch die Ver\u00e4nderung von \u00d6konomie und Technik veranlasst sind. Aber immer wieder werden sie uns begegnen, und deshalb ist die Frage \u201eWie gehen wir eigentlich mit Strukturwandel um?\u201c von allergr\u00f6\u00dfter Bedeutung. Lassen wir diejenigen, die er trifft, alleine, oder betrachten wir das als eine Angelegenheit des ganzen Landes? Das ist in Wahrheit eine der zentralen Fragestellungen f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes.\nIch will das an dem Thema deutlich machen, das uns in diesem Jahr mit gro\u00dfer Freude begleitet: 30 Jahre deutsche Einheit, ein gro\u00dfer Strukturbruch, den unglaublich viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes miterlebt haben, hautnah bei sich selber, bei ihren Familienangeh\u00f6rigen, bei ihren Eltern. \u00dcberall hat es Ver\u00e4nderungen gegeben. Kaum einer hat an seinem Arbeitsplatz so weitermachen k\u00f6nnen, wie das vorher der Fall war. Wir haben es im 30. Jahr der deutschen Einheit \u00fcberhaupt nur so weit gebracht, wie wir jetzt gekommen sind, weil wir das als eine Angelegenheit des ganzen Landes betrachtet und gesagt haben: Wir lassen niemanden allein. Wir werden f\u00fcreinander einstehen und das miteinander hinbekommen. - Das ist der richtige Weg.\n\nDas muss auch so sein, wenn wir uns \u00fcber die Frage Gedanken machen, was jetzt zum Beispiel beim Ausstieg aus der Kohleverstromung geschieht, der im Westen und Osten unserer Republik stattfindet. Da sind Regionen, die haben Jahrzehnte, fast hundert Jahre, teilweise noch l\u00e4nger, zum wirtschaftlichen Wohlstand dieses Landes beigetragen mit dem, was sie tun und was sie sehr gut k\u00f6nnen. Auch da gilt die gleiche Botschaft: Wir lassen niemanden alleine. Wir werden gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass es eine Zukunft gibt f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, f\u00fcr ihre Betriebe und f\u00fcr diese Regionen. 40 Milliarden Euro setzen wir ein, um den Strukturwandel, der mit dem Ausstieg aus der Kohleverstromung verbunden ist, zu begleiten, und es sind 40 Milliarden Euro gut angelegtes Geld f\u00fcr die Zukunft und den Zusammenhalt unseres Landes.\n\nDas Gleiche gilt, wenn wir \u00fcber die Frage reden, was eigentlich geschieht, wenn die Verkehre jetzt elektrifiziert werden. Auch dort sind Milliarden Euro vorgesehen, die wir miteinander auf den Weg bringen, um sicherzustellen, dass unsere Unternehmen, dass die vielen Zulieferbetriebe in Deutschland, die bisher einen guten Beitrag zu unserem Wohlstand geleistet haben, das auch zuk\u00fcnftig k\u00f6nnen, aber eben mit neuen Technologien, die mit der Elektrifizierung von Verkehren verbunden sind. Wir wollen, dass die Automobilindustrie in Deutschland, dass alle Zulieferunternehmen auch in 10, 20, 30 Jahren ihre heutige Weltmarktstellung noch haben. Das geht auch - mit den F\u00e4higkeiten, die wir haben, und mit den Mitteln, die wir dazu als Unterst\u00fctzung bereitstellen.\n\nDer gleiche Grundsatz gilt, wenn wir uns etwa Gedanken \u00fcber die Frage machen, wie es mit der Digitalisierung weitergeht. Auch dort sind Milliarden bereitgestellt, die wir jetzt investieren wollen, als Bund f\u00fcr unsere eigenen F\u00e4higkeiten, aber auch angefangen bei den Schulen, bis zu verschiedenen anderen Dingen, die wir unterst\u00fctzen. Es geht um die Infrastruktur dieses Landes, es geht um k\u00fcnstliche Intelligenz, es geht um Quantentechnologie, alles Ma\u00dfnahmen, die dazu beitragen sollen, dass die Zukunft mit uns ist; denn das ist ja das, was wir eigentlich erreichen wollen. Auch da geht es darum, dass wir Digitalisierung als eine Sache, die uns mehr Wohlstand und ein besseres Leben erm\u00f6glicht, begreifen, nicht als eine Bedrohung. Auch das geht nur, wenn man niemanden alleine l\u00e4sst, meine Damen und Herren.\n\nNoch einmal spielt dieser Grundsatz eine Rolle: wenn wir zum Beispiel an unsere Gemeinden denken. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass wir in diesem Jahr mit sehr breiter Unterst\u00fctzung des ganzen Deutschen Bundestages und am Ende auch des Bundesrates und der L\u00e4nder sogar Verfassungs\u00e4nderungen auf den Weg gebracht haben, damit wir den Gemeinden helfen k\u00f6nnen, in der Krise in diesem Jahr ihre Gewerbesteuerausf\u00e4lle auszugleichen, aber auch, damit wir strukturell eine Entlastung der Gemeinden zustande bringen, die gerecht ist, indem wir sagen: Der Bund tr\u00e4gt auf Dauer einen gr\u00f6\u00dferen Anteil an den Kosten der Unterkunft von Langzeitarbeitslosen. - Das hilft gerade den Gemeinden, die wirtschaftlich am schwierigsten dran sind, und das ist ein gutes Zeichen der Solidarit\u00e4t in ganz Deutschland.\n\nKrisen k\u00f6nnen zusammenschwei\u00dfen, wenn die richtigen Leute regieren.\n\nDeshalb bin ich sehr froh, dass wir diesen Haushalt auf den Weg bringen d\u00fcrfen und dass wir damit ein Zeichen der Solidarit\u00e4t in diesem Lande setzen, n\u00e4mlich, dass wir tats\u00e4chlich gemeinsam den ganzen Weg durch diese Krise kommen wollen und dass wir danach gemeinsam f\u00fcr die Zukunft dieses Landes streiten wollen.\n\nLassen Sie mich noch einen Blick auf Europa werfen. Denn es wird f\u00fcr unseren Haushalt von allergr\u00f6\u00dfter Bedeutung sein, und das wird auch f\u00fcr unsere M\u00f6glichkeiten von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung sein: Diese Krise verl\u00e4uft anders als fr\u00fchere Krisen, auch deshalb, weil Europa sich entschlossen hat, in der Krise gemeinsam zu handeln. Die beiden gro\u00dfen Programme, die wir in Europa auf den Weg gebracht haben - \u00fcber 500 Milliarden Euro, um kleinen und mittleren Unternehmen zu helfen, um ein Kurzarbeitergeldprogramm \u00fcberall in Europa m\u00f6glich zu machen und die Finanzierung von Staaten zu erleichtern - waren ein erster wichtiger Schritt.\n\nGerade in diesen Tagen haben wir die Meldung geh\u00f6rt: \u00dcber 80 Milliarden Euro werden von den L\u00e4ndern Europas abgerufen, damit auch anderswo Kurzarbeit wie in Deutschland gemacht werden kann. Ich finde, das ist nicht nur ein Zeichen der Solidarit\u00e4t, sondern das zeigt auch, dass etwas, was aus unserer Kultur der Sozialpartnerschaft und des Miteinanders von Betriebsr\u00e4ten, Gewerkschaften und Arbeitgebern erwachsen ist, ein Produkt sein kann, das in der Krise \u00fcberall auf der Welt hilft und ganz besonders in Europa.\n\nWir haben das auch bei dem Wiederaufbauprogramm hinbekommen, das jetzt beraten wird. Das ist ein wirklicher Schritt nach vorne, dessen gro\u00dfe Dimension, glaube ich, gegenw\u00e4rtig noch gar nicht von allen wahrgenommen worden ist, weil erst einmal alle auf die wirklich gro\u00dfen Zahlen schauen, die damit verbunden sind: 750 Milliarden Euro, davon 390 Milliarden Euro als direkte Hilfen f\u00fcr die Mitgliedstaaten daf\u00fcr, dass sie einen Wiederaufbau zustande bringen k\u00f6nnen. Aber das darf uns nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass damit mehrere Entscheidungen verbunden sind. \nErstens. Das Geld wird von der EU aufgenommen, anders als bisher.\n\nEs wird sofort zur Krisenbek\u00e4mpfung eingesetzt und nicht - darauf haben wir geachtet - zur Budgetfinanzierung, sondern f\u00fcr die Zukunft.\n\nEs wird - zweitens - wieder zur\u00fcckgezahlt, und zwar auch in der Zeit des jetzigen mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens, \u00fcber den jetzt noch die letzten Worte zwischen dem Parlament und den Regierungen gewechselt werden. Aber auch das ist Teil der Entscheidungen, die wir vorbereitet haben.\n\nDas Dritte ist: Es wird Finanzmittel geben, um es zur\u00fcckzuzahlen, n\u00e4mlich eigene europ\u00e4ische Einnahmen, Own Resources, damit die fiskalische Handlungsf\u00e4higkeit Europas verst\u00e4rkt wird. Das ist der gro\u00dfe Sprung nach vorne f\u00fcr die europ\u00e4ische Politik, meine Damen und Herren.\n\nWir werden uns damit noch l\u00e4nger besch\u00e4ftigen, weil wir ja zum Beispiel \u00fcber diese eigenen Einnahmen zu reden haben. Auch das Thema, das wir eben besprochen haben, n\u00e4mlich: \u201eWie bekommen wir die \u00f6kologische Transformation hin? Wie k\u00f6nnen wir den menschengemachten Klimawandel aufhalten?\u201c, spielt dabei eine zentrale Rolle; denn zu den vorgesehenen eigenen Einnahmen der EU z\u00e4hlen auch Einnahmen aus dem Emissionshandel, die einen wichtigen Beitrag zur Finanzierung dieses Krisenbek\u00e4mpfungspakets leisten werden. Das hei\u00dft, wir bekommen es mit dieser Ma\u00dfnahme nicht nur hin, vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und damit auch unseren Exporten zu helfen, sondern wir bekommen es gleichzeitig hin, den \u00f6kologischen Wandel in Europa zustande zu bringen, der dringend notwendig ist. Beides miteinander zu verbinden, ist sowohl im Lande wie auch in Europa der richtige Weg.\n\nMan sieht es ja: Die ganzen Populisten, die - ich habe eingangs schon dar\u00fcber gesprochen - sich freuen, wenn es dem eigenen Land schlecht geht und die damit ihre Politik machen wollen, all diese Leute sind jetzt ganz still geworden, und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vertrauen denjenigen, die vern\u00fcnftig regieren.\n\nDas ist eine wichtige Entwicklung f\u00fcr die Zukunft unseres Landes. Eine starke, leistungsf\u00e4hige Demokratie, ein starkes Europa sind die richtigen Antworten f\u00fcr die Zukunft.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, sind der Haushalt, \u00fcber den wir jetzt beraten, und die Diskussion \u00fcber die folgenden Jahre eine zentrale Weichenstellung f\u00fcr die Zukunft unseres Landes. Es geht um viel Geld, das wir einsetzen. Aber es geht auch darum, wie wir eigentlich sein wollen; denn in der Krise muss man zeigen, wer man ist. Das ist das, was ich mir w\u00fcnsche. Dass wir zeigen, wer wir sind: ein demokratisches Land mit einem leistungsf\u00e4higen F\u00f6deralismus; ein Land, das geeint ist und sich im 30. Jahr der Einheit dar\u00fcber freut, dass es uns jetzt gelungen ist, so zusammenzuwachsen, und dass wir die n\u00e4chste Krise gemeinsam bew\u00e4ltigen; aber auch ein Land, das wei\u00df, wo es hingeht, dass wir den Klimawandel aufhalten m\u00fcssen, dass wir zusammenhalten m\u00fcssen, dass wir ein soziales Land sind und dass wir weiter wirtschaftlich und technologisch an der Spitze stehen.\nAll das ist die Zukunft, um die es geht, und darum k\u00e4mpfen wir auch mit diesem Haushalt.\n\nSch\u00f6nen Dank."}