{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2020/2020-11-08-gastbeitrag-spon.html", "author": null, "title": "Gastbeitrag Olaf Scholz f\u00fcr Spiegel Online", "published_date": "2020-11-08", "text": "Amerika hat gew\u00e4hlt, die Welt atmet auf. Joe Biden hat die Wahl gewonnen \u2013 wenn auch knapp. Und es hat lange gedauert, bis alle Stimmen ausgez\u00e4hlt waren. Trotz allem ist diese Wahl ein eindrucksvolles Beispiel f\u00fcr die Kraft der Demokratie. Mehr Amerikaner als je zuvor haben ihre Stimme abgegeben, die Wahlbeteiligung ist so hoch wie seit 100 Jahren nicht. Und Joe Biden hat die Mehrheit im entscheidenden Wahlleute-Gremium. Deshalb: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zur Wahl, Mr. President.\n\nUnd um das Offensichtliche gar nicht erst mit diplomatischen Floskeln zu verdecken: Wie viele meiner Amtskollegen \u00fcberall in Europa bin auch ich erleichtert. Nicht weil uns ein demokratischer Pr\u00e4sident notwendigerweise immer n\u00e4herstehen m\u00fcsste als ein republikanischer. Gerade wir Deutschen erinnern uns daran, was republikanische Pr\u00e4sidenten f\u00fcr die Sicherheit und die Einheit unseres Landes getan haben. Aber der amtierende US-Pr\u00e4sident hat \u2013 nicht zuletzt durch seinen \u201eUmgang\u201c mit politischen und wissenschaftlichen Fakten \u2013 Prinzipien des demokratischen Miteinanders missachtet und die Grundpfeiler der internationalen Ordnung besch\u00e4digt.\n\nTrotz all der Irritationen, die der aktuelle US-Pr\u00e4sident immer wieder ausgel\u00f6st hat, verbieten sich aber Vergleiche mit Machthabern pseudodemokratischer Staaten, wie sie auch bei uns allzu gerne gezogen werden. Jede Forderung nach \u00c4quidistanz l\u00e4uft fehl: Die Vereinigten Staaten sind und bleiben engster Partner und Verb\u00fcndeter Europas in der Welt \u2013 nicht nur aufgrund gemeinsamer Interessen, sondern weil wir auf der Seite von Demokratie und Rechtsstaatlichkeit stehen und die W\u00fcrde des Menschen achten. Das ist das Fundament unserer Beziehungen, das nie infrage stand \u2013 auch nicht in den vergangenen vier Jahren. Die Wahl Joe Bidens erm\u00f6glicht es nun, ein neues Kapitel der Zusammenarbeit aufzuschlagen, einer Zusammenarbeit, die in einer Welt wachsender Unsicherheiten dringend n\u00f6tig ist.\n\nHierbei ist Europa der Handlungsrahmen f\u00fcr unser Land. Dies ist nicht nur Lehre aus unserer Geschichte, die uns zu einem \u201enie wieder allein\u201c in unserer Au\u00dfenpolitik mahnt. Es ist auch die Einsicht, dass sich wesentliche geopolitische Entwicklungen nicht mehr zur\u00fcckdrehen lassen: Die bipolare Welt der Nachkriegszeit ist ein f\u00fcr alle Mal Geschichte. Und anders als viele glauben, kommt sie auch nicht im Gewand eines neuen bipolaren Gegensatzes USA vs. China zur\u00fcck. Die aufstrebenden M\u00e4chte Asiens, S\u00fcdamerikas, sicher bald auch Afrikas werden sich nicht mit einem Platz auf der Zuschauertrib\u00fcne begn\u00fcgen, ganz zu schweigen vom geostrategischen Spieler Russland. Ob wir uns nun in Richtung einer multilateralen Ordnung oder einer non-polaren Unordnung bewegen: In dieser Welt von bald 10 Milliarden Einwohnern haben wir Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er nur die Wahl, alleine Spielball der M\u00e4chte zu werden oder gemeinsam Mitspieler auf Augenh\u00f6he.\n\nDeshalb werden wir nach der US-Wahl auf dem Weg der europ\u00e4ischen Eigenst\u00e4ndigkeit weiter voranschreiten. In diesem Jahr sind uns mit einer koordinierten wirtschaftspolitischen Strategie Fortschritte gelungen, die uns bis vor kurzem die wenigsten zugetraut h\u00e4tten und die \u00fcberall in der Welt Anerkennung gefunden haben. Die Keimzelle einer Fiskalunion ist nun da; sie war kurzfristig erforderlich, um europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t als Antwort auf die Corona-Pandemie zu organisieren, langfristig wird sie der Ausgangspunkt fiskalischer europ\u00e4ischer Souver\u00e4nit\u00e4t sein. Vergleichbare Schritte sind \u00fcberf\u00e4llig, insbesondere im Bereich der Au\u00dfen- und der Verteidigungspolitik.\n\nAuf Basis dieser gemeinsamen Grund\u00fcberzeugung sollten wir uns jetzt daranmachen, die st\u00e4ndige Zusammenarbeit in diesen Feldern mit den USA als unserem engsten Verb\u00fcndeten zu vertiefen. Ganz oben auf diese Agenda geh\u00f6rt die Bew\u00e4ltigung der gr\u00f6\u00dften Herausforderung der Menschheit in unserer Zeit: Die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels. Wir werden Joe Biden beim Wort nehmen, als eine seiner ersten Amtshandlungen den Wiedereintritt in das Pariser Klimaabkommen zu unterzeichnen. Damit er\u00f6ffnet sich die M\u00f6glichkeit, Verhandlungen \u00fcber die Errichtung eines transatlantischen Emissionshandelssystems aufzunehmen, das perspektivisch alle gro\u00dfen Volkswirtschaften der Welt erfassen muss. Die Notwendigkeit der Transformation unserer Volkswirtschaften zur Klimaneutralit\u00e4t ist unabdingbar. F\u00fcr deutsche, europ\u00e4ische und amerikanische Unternehmen bietet die zu erwartende klimapolitische Kehrtwende der USA eine gro\u00dfe Chance.\n\nIn den vergangenen Jahren hat die EU begonnen, ihre Handelspolitik grundlegend neu aufzustellen. Die Neuaufstellung ist noch nicht abgeschlossen, aber immer mehr gewinnt die Einsicht an Boden, dass Handelsvertr\u00e4ge nie nur einen wirtschaftlichen Zweck verfolgen. Zurecht fordern die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von uns, Menschenrechten zu ber\u00fccksichtigen und die Wahrung von Arbeits- und Umweltstandards in unsere Handelsbeziehungen einzubeziehen. Die naive Sicht vom Freihandel, dessen wohlfahrtssteigernde Effekte sich wundersam automatisch gleichm\u00e4\u00dfig verteilen, ist \u00fcberall auf der Welt widerlegt. Wir m\u00fcssen Handel durch Standards und Rahmensetzungen fair gestalten oder wir scheitern zu Recht an der Wut derer, die sich im Stich gelassen f\u00fchlen \u2013 sei es nun in Detroit, Duisburg oder Dakar.\n\nWer f\u00fcr ein paar errechnete Wohlfahrtsgewinne die W\u00fcrde der Arbeit mit F\u00fc\u00dfen tritt, delegitimiert \u00fcber kurz oder lang die internationale Zusammenarbeit, die wir so dringend brauchen, und legt die Saat f\u00fcr die Art nationalistischer R\u00fcckschl\u00e4ge, wie wir sie unter anderem mit der j\u00fcngsten US-Administration erlebt haben. Deshalb wollen wir eine neue Form von Handelsvertr\u00e4gen zum Goldstandard im Welthandel machen. Hierf\u00fcr brauchen wir die USA als Partner an unserer Seite. Voraussetzung daf\u00fcr ist auch, dass wir uns umgehend an die L\u00f6sung der noch bestehenden Streitfragen zwischen unseren beiden Wirtschaftsr\u00e4umen machen, die vollumf\u00e4ngliche Handlungsf\u00e4higkeit der WTO wiederherstellen und ihre Reform vorantreiben.\n\nGleiches gilt f\u00fcr die Neuordnung der Besteuerung globaler Unternehmen. Zu Recht erwarten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, dass sich vor allem die gro\u00dfen Digitalkonzerne endlich angemessen an der Finanzierung des Gemeinwesens beteiligen. Wir sind im Rahmen der OECD weit fortgeschritten, um zu einer globalen Unternehmenssteuerreform zu kommen, die dar\u00fcber hinaus die Festschreibung globaler Mindeststeuers\u00e4tze beinhaltet. Wir werden die neue US-Administration einladen, sich umfassend hinter diese Initiativen zu stellen, um bis zum n\u00e4chsten Sommer zu einer globalen Einigung zu gelangen.\n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir wieder auf h\u00f6chster Ebene zu einem gemeinsamen und umfassenden Verst\u00e4ndnis unserer sicherheitspolitischen Lage kommen. Auch hierbei d\u00fcrfen wir Europ\u00e4er uns keinen Illusionen hingeben: Joe Biden wird die unter Pr\u00e4sident Obama begonnene Fokussierung auf den asiatisch-pazifischen Raum fortf\u00fchren. Wir Europ\u00e4er werden f\u00fcr unsere Sicherheit mehr Eigenverantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Den Rahmen f\u00fcr die sicherheitspolitische transatlantische Zusammenarbeit bildet die NATO, deren Zusammentreffen wieder zum Forum des strategischen Austausches werden muss statt zum Ort \u00f6ffentlich ausgetragener Scheink\u00e4mpfe \u00fcber die H\u00f6he von Milit\u00e4rausgaben.\n\nEine wieder verst\u00e4rkte sicherheitspolitische Zusammenarbeit muss Hand in Hand gehen mit einer Renaissance der R\u00fcstungskontroll- und Abr\u00fcstungspolitik. Wir Europ\u00e4er sind durch die Verletzung und Aufk\u00fcndigung des INF-Vertrags direkt bedroht und m\u00fcssen unsere Position daher entschlossen gemeinsam vertreten. Zudem bedarf es einer umgehenden Verl\u00e4ngerung des New START-Vertrags zur Abr\u00fcstung strategischer Kernwaffen. Hierf\u00fcr brauchen wir endlich ernsthafte Gespr\u00e4che zwischen Washington und Moskau.\n\nEs wird nicht alles anders werden nach dieser Pr\u00e4sidentschaftswahl. Wir Europ\u00e4er haben unsere Hausaufgaben zu machen, die Welt wird nicht auf uns warten. Wir d\u00fcrfen aber die Hoffnung haben, dass mit Joe Biden der Kurs des noch amtierenden Pr\u00e4sidenten gegen internationale Zusammenarbeit, Multilateralismus und die Arbeitsf\u00e4higkeit internationaler Organisationen endet. Wie kaum ein anderer aktiver US-Politiker kennt Biden den Wert einer Au\u00dfenpolitik, die Verb\u00fcndete gewinnt und Partner einbindet statt die Welt als Arena eines Kampfes jeder gegen jeden zu betrachten. Eine solche Politik setzt gegenseitiges Vertrauen voraus. Joe Biden hat unser Vertrauen, das Vertrauen Europas, verdient."}
