{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-02-08-frankenpost.html", "author": null, "title": "Interview mit Olaf Scholz in der Frankenpost", "published_date": "2021-02-08", "text": "Frankenpost: Herr Scholz, die Impfstoffbesorgung der EU sei \u201erichtig schei\u00dfe gelaufen\u201c sollen Sie im Kabinett gesagt haben. Sind M\u00e4ngel in einem extrem \u00fcberhitzten und komplexen Prozess nicht normal?\n\nOlaf Scholz: Wenn es Probleme gibt, sollte man sie nicht sch\u00f6nreden, sondern klar und transparent ansprechen. Offenbar h\u00e4tte es fr\u00fch M\u00f6glichkeiten gegeben, mehr Impfstoff zu bestellen, und das ist nicht gemacht worden. Das ist nicht gut. Damit sollten wir uns jetzt aber nicht mehr aufhalten, sondern alles daran setzen, die Impfstoffproduktion zu erh\u00f6hen. Und nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir schon jetzt alles daf\u00fcr tun, dass wir vorbereitet sind, wenn die Impfdosen in gro\u00dfen Mengen da sind. Dann muss es schnell gehen mit dem Impfen. Das muss genau geplant und organisiert werden. \n\nFrankenpost: Dennoch f\u00e4llt der forsche Ton auf. Wollen Sie den Wahlkampf er\u00f6ffnen?\n\nOlaf Scholz: Der Ton war ganz ruhig. Mir geht es darum, zu sagen, was ist. Fehler passieren \u2013 aber damit wir daraus lernen, m\u00fcssen wir zun\u00e4chst anerkennen, was h\u00e4tte besser laufen k\u00f6nnen. Jetzt m\u00fcssen wir dar\u00fcber sprechen, was f\u00fcr die Zukunft wichtig ist. \n\nFrankenpost: Corona verunsichert alle \u2013 die Regierung muss Einigkeit demonstrieren. Wie weit aber darf die Einigkeit gehen f\u00fcr einen, der ein SPD-Kanzler werden will?\n\nOlaf Scholz: Die Corona-Pandemie ist eine ungeheure Herausforderung f\u00fcr jeden und f\u00fcr jede. Die Regierung hat ihre Arbeit bislang insgesamt gut gemacht, das sehen auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so. Fr\u00fch haben wir mit massiven Hilfsprogrammen Besch\u00e4ftigung und Unternehmen gest\u00fctzt, parallel dazu unser Gesundheitssystem ert\u00fcchtigt. Genauso wie wir unsere Ma\u00dfnahmen immer wieder an die ver\u00e4nderte Entwicklung der Pandemie angepasst haben, haben wir auch unsere Hilfen verbessert. So werden wir weitermachen, bis die Krise vor\u00fcber ist.\n\nFrankenpost: Die SPD-L\u00e4nder waren nicht zufrieden mit der Arbeit von Bundesgesundheitsminister Jens Spahn und haben einen Fragenkatalog auf seinen Schreibtisch gelegt. H\u00e4tten sie da nicht auch bei Vizekanzler Scholz nachfragen k\u00f6nnen?\n\nOlaf Scholz: Na, es gibt schon Zust\u00e4ndigkeiten in der Bundesregierung. Insofern war der Fragenkatalog an die richtigen Adressaten gerichtet. Die Debatten der vergangenen Wochen \u00fcber das Thema Impfen zeigen ja, was da los ist. Als ich erfahren habe, dass die M\u00f6glichkeit bestanden hat, mehr Impfstoff zu bestellen \u2013 haben einige L\u00e4nder und ich sofort die n\u00f6tigen Fragen gestellt. Es ist gut, dass die Fragen jetzt offen besprochen werden. \n\nFrankenpost: Im zweiten Quartal wollen Sie mehrere Millionen Menschen pro Woche impfen lassen. Ist das wirklich realistisch?\n\nOlaf Scholz: Wir m\u00fcssen vorsichtig sein mit genauen Vorhersagen, weil wir von dem abh\u00e4ngig sind, was andere liefern. Das Ziel ist aber, dass m\u00f6glichst schnell m\u00f6glichst viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geimpft werden. Das Impfen ist der Weg aus dieser Pandemie. Deshalb wird es einen Zeitpunkt geben, zu dem wir in kurzer Zeit sehr viele Menschen impfen m\u00fcssen - das muss jetzt organisatorisch vorbereitet werden. \n\nFrankenpost: Wie wollen Sie gew\u00e4hrleisten, dass der Impfstoff bei allen ankommt? Das ist auch eine Frage der Infrastruktur.\n\nOlaf Scholz: Richtig. Zur Zeit haben wir die gro\u00dfen Impfzentren. Es wird aber sp\u00e4ter notwendig sein, auch Haus- und Betriebs\u00e4rzte einzubeziehen, damit wir alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger schnell erreichen. Auch da m\u00fcssen vorhandene Kapazit\u00e4ten genau durchgerechnet werden. Das l\u00e4sst sich nicht aus dem \u00c4rmel sch\u00fctteln. Daher ist es umso wichtiger, dass wir das jetzt planen \u2013 deshalb habe ich vergangene Woche daf\u00fcr gesorgt, dass das nun wissenschaftlich exakt vorbereitet wird. \n\nFrankenpost: In Gro\u00dfbritannien kann man sich in Apotheken impfen lassen. Ist das eine Option?\n\nOlaf Scholz: Wir pr\u00fcfen jetzt alles, was m\u00f6glich ist und k\u00f6nnen sicher auch von anderen lernen. Aber darum muss jetzt ja geplant und festgelegt werden, was sicher funktioniert.\n\nFrankenpost: Wie sieht der Handel 2022 aus? Amazon, Zalando und ein abgeschlagener Einzelhandel?\n\nOlaf Scholz: Der Einzelhandel ist wichtig, insbesondere in unseren Innenst\u00e4dten. Die vergangenen elf Monate waren f\u00fcr den Einzelhandel eine ganz schwierige Zeit, trotz aller Finanzhilfen, die wir aufgelegt haben. Aktuell sind wir bei der \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III - wie bei einem Computerprogramm also ein weiteres Update. Die \u00dc III ist gro\u00dfz\u00fcgiger, umfassender und passgenauer ausgestattet - etwa 50 Milliarden Euro an Hilfen stehen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. Das ist sehr viel Geld zur Stabilisierung der Wirtschaft und von Soloselbst\u00e4ndigen. Speziell f\u00fcr Einzelh\u00e4ndler, die beispielsweise ihre Winterkleidung schlicht nicht verkauft kriegen, gibt es noch mal besondere Regelungen. Die Kosten f\u00fcr unverkaufte Saisonware k\u00f6nnen komplett geltend gemacht werden.\n\nFrankenpost: \u00c4rzte scheuen sich verst\u00e4ndlicherweise vor der Triage, sie wollen nicht entscheiden m\u00fcssen, wer \u00fcberleben darf. Kommen Sie als Finanzminister um die \u00f6konomische Triage herum?\n\nOlaf Scholz: Ich finde, wir k\u00f6nnen froh sein, dass wir einen sehr leistungsf\u00e4higen Sozialstaat haben, der ein sehr starkes Gesundheitswesen finanziert. Ihre Frage zielt aber vermutlich auf den Bundeshaushalt ab. Wir haben genug Geld, um dagegenzuhalten. Das war im vorigen Jahr so, als wir gar nicht alle vom Bundestag bewilligten Mittel gebraucht haben, weil die wirtschaftliche Lage sich g\u00fcnstiger entwickelte als bef\u00fcrchtet. Auch dieses Jahr haben wir wieder erhebliche Ressourcen mobilisiert. Wir tun, was m\u00f6glich und n\u00f6tig ist, damit Arbeitspl\u00e4tze erhalten bleiben und Unternehmen durch diese schwere Krise kommen.\n\nFrankenpost: 130 Milliarden Euro hat der Bund 2020 an Krediten aufgenommen. 180 Milliarden sollen es im laufenden Jahr werden. Das d\u00fcrfte mittel- bis langfristig nicht ohne H\u00e4rten f\u00fcr den Steuerzahler abgehen.\n\nOlaf Scholz: Aus den Schulden werden wir wieder rauswachsen, genauso wie nach der letzten Finanzkrise. Dass wir mittelfristig wieder stabile Finanzen haben, kann man vorhersagen. Wir hatten am Ende der letzten gro\u00dfen Finanzkrise nach dem Zusammenbruch der Bank Lehman Brothers eine Staatsverschuldung, die 80 Prozent der Wirtschaftsleistung umfasste. Es werden diesmal, nach den heutigen Vorhersagen, nur etwas mehr als 70 Prozent sein. Darum beneiden uns viele Staaten. Die gr\u00f6\u00dfere Herausforderung stellt sich allerdings nicht mittelfristig, sondern in den n\u00e4chsten Jahren, weil die Steuereinnahmen nicht das Niveau erreichen, das vor der Krise vorhergesagt wurde. Denn klar ist: Wir d\u00fcrfen nicht bei den Investitionen in die Zukunft k\u00fcrzen, in Digitalisierung, Klimaneutralit\u00e4t, Mobilit\u00e4t. Unternehmen und Gesellschaft brauchen hier eine Politik der verl\u00e4sslichen Ansagen und klaren Ziele. Ebenso gef\u00e4hrlich w\u00e4re es, den Sozialstaat nach der Krise zusammen zu streichen. Denn der Sozialstaat bringt uns gerade gut durch diese schwere Zeit.\n\nFrankenpost: Dazu m\u00fcssen sie in die Regierung. S\u00f6der l\u00e4chelt die Gr\u00fcnen an, Lindner will wohl doch wieder mitregieren \u2013 wohl mit der Union. Und die SPD?\n\nOlaf Scholz: Ich spiele auf Sieg. Die SPD will die n\u00e4chste Regierung f\u00fchren. Nat\u00fcrlich steht gerade die Corona-Krise im Vordergrund. Und doch ist die SPD schon dabei, f\u00fcr die Zeit danach zu planen. Wir haben einen Plan f\u00fcr die 20er-Jahre: Es geht um eine starke nach vorn gerichtete Wirtschaftspolitik. Wirtschaftspolitik muss wieder Chefsache werden. Es gen\u00fcgt nicht, ein paar Reden zu halten, die nach Ludwig Erhard klingen und zu hoffen, alles andere erg\u00e4be sich von selbst. Deutschlands Ziel muss es sein, klimaneutral zu wirtschaften und gleichzeitig technologisch vorne mitzuspielen. Damit wollen wir bei den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern punkten, dass sie uns den Regierungsauftrag geben.\n\nFrankenpost: Alleine? Wohl nicht.\n\nOlaf Scholz: Wohl nicht. \n\nFrankenpost: Keine Groko diesmal? Sicher?\n\nOlaf Scholz: Bei diesen Bundestagswahlen geht es nicht darum, wer der Koalitionspartner der Union wird. Erstmals seit 1949 tritt kein Amtsinhaber an. Es geht darum, \u00fcber die weitere Entwicklung des Landes zu entscheiden. Wer mich als Kanzler will, muss SPD w\u00e4hlen. F\u00fcr uns gilt, dass wir wieder st\u00e4rker Sorge daf\u00fcr tragen, dass unsere Gesellschaft mehr von gegenseitigem Respekt gepr\u00e4gt wird. Die Corona-Heldinnen und Helden bekommen Applaus f\u00fcr ihre Leistung. Diese Anerkennung muss sich aber auch ausdr\u00fccken in sicheren Arbeitsvertr\u00e4gen und guten L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern \u2013 sei es im Einzelhandel, in den Pflegeheimen oder in den krisengeplagten Friseursalons. Und mir geht es um eine kulturelle Anerkennung, dass solch eine Arbeit nicht weniger wert ist. Zugleich m\u00fcssen wir die Weichen daf\u00fcr stellen, dass wir in zehn, zwanzig Jahren noch gute Arbeitspl\u00e4tze haben. \n\nFrankenpost: Ambitioniertes Programm. Daf\u00fcr braucht man eine stabile Regierung. Zum Beispiel eine gro\u00dfe Koalition.\n\nOlaf Scholz: Dazu braucht man ein Mandat der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. Dazu haben wir die Bundestagswahl. Nicht irgendwelche Strategen, Journalistinnen oder politische Beratungs-Agenturen entscheiden dar\u00fcber, sondern die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das ist das Gute an der Demokratie.\n\nFrankenpost: Nicht als SPD-Chef als Kanzlerkandidat anzutreten ist eine B\u00fcrde. Korrekt?\n\nOlaf Scholz: Im Gegenteil. Meine Partei ist geschlossen wie seit vielen Jahren nicht mehr. Ich arbeite gut und gern mit den beiden Parteivorsitzenden zusammen, mit dem Fraktionsvorsitzenden und dem Generalsekret\u00e4r. Wir sind ein gutes Team. Diese Einigkeit hat uns viele Jahre niemand zugetraut \u2013 aber jetzt ist sie Realit\u00e4t. Wir wollen zusammen gewinnen."}