{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-03-28-FAS.html", "author": null, "title": "Interview mit Finanzminister Olaf Scholz f\u00fcr die FAS", "published_date": "2021-03-29", "text": "FAS: Herr Minister, wann haben Sie gemerkt, dass der Plan der Osterruhe, mit dem Bund und L\u00e4nder die Pandemie bek\u00e4mpfen wollten, scheitern w\u00fcrde?\n\nOlaf Scholz: Eines vorweg, das Ziel bleibt richtig: Wir sollten die Zahl der sozialen Kontakte, beruflich wie privat, jetzt noch einmal drastisch verringern, damit sich das mutierte Virus in dieser dritten Welle nicht noch schneller ausbreitet. Der Weg, dies \u00fcber eine f\u00fcnft\u00e4gige Osterruhe zu erreichen, in der das gesellschaftliche Leben weitgehend zur\u00fcckgefahren wird, hat sich bei genauerer Pr\u00fcfung als nicht gangbar erwiesen. Und deshalb hat die Kanzlerin richtig gehandelt, als sie am Mittwoch \u201eStopp\u201c sagte. Der Ausweg aus dieser Pandemie f\u00fchrt nur \u00fcber das Impfen - bis aber gen\u00fcgend B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geimpft sind, m\u00fcssen wir noch viel mehr testen, um Infektionsketten fr\u00fch zu erkennen, und wir m\u00fcssen unsere Kontakte weiter massiv verringern.\n\nFAS: Die Kanzlerin hat sich zerknirscht gezeigt. Sind Sie auch zerknirscht?\n\nOlaf Scholz: Alle, die an dieser Entscheidung beteiligt waren, sind bedr\u00fcckt, auch ich.\n\nFAS: Wie kann das sein, dass die 17 am h\u00f6chsten legitimierten Exekutivpers\u00f6nlichkeiten des Landes solche Fehler machen? Was sagt\u00a0das \u00fcber unseren F\u00f6deralismus?\n\nOlaf Scholz: In einer solchen Situation k\u00f6nnen Fehler passieren - wichtig ist, sie dann schnell zu korrigieren und Lehren daraus zu ziehen. Der F\u00f6deralismus ist nicht das Problem. Er geh\u00f6rt zu den guten Traditionen Deutschlands. Und es ist in Ordnung, dass um gemeinsame L\u00f6sungen gerungen wird. Mir gef\u00e4llt aber nicht, dass die Runde nicht mehr in der n\u00f6tigen Vertraulichkeit tagen kann und Zwischenst\u00e4nde nach au\u00dfen dringen. Und der Verst\u00e4ndigungsprozess sollte im Vorfeld gelingen. Einen L\u00e4nderfinanzausgleich kann man in einer solchen Sitzung bis morgens um vier verhandeln, weil er erst Monate sp\u00e4ter g\u00fcltig wird, die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung einer Pandemie gelten aber sofort, deshalb muss man das besser vorbereiten.\n\nFAS: Ist so ein Beschlussmodus, in dem alle\u00a0entscheiden, und es danach keiner gewesen ist, nicht nur organisierte Verantwortungslosigkeit?\n\nOlaf Scholz: Die Entscheidung ist von allen Beteiligten getroffen worden - und da sollte sich jetzt niemand in die B\u00fcsche schlagen.\n\nFAS: Solche kollektiven Fehler hat es ja schon vorher gegeben. Die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz im letzten Oktober zum Beispiel, als\u00a0Kanzlerin und\u00a0Wissenschaftler sagten, man m\u00fcsse sofort in den Lockdown gehen. Die Ministerpr\u00e4sidenten zogen damals nicht mit. Keiner wollte die Verantwortung\u00a0\u00fcbernehmen, und die zweite Welle rollte weiter.\n\nOlaf Scholz: Der Vorwurf stimmt nicht. Damals wurde ein Wellenbrecher-Lockdown vereinbart, den Wissenschaftler vorgeschlagen hatten. Man ging davon aus, dass er einen direkten Effekt auf das Infektionsgeschehen habe w\u00fcrde. Auch wegen der sich bald ausbreitenden Mutation des Virus gelang das dann nicht. Leider.\n\nFAS: Trotzdem. Schon am\u00a014. Oktober hatten die Ministerpr\u00e4sidenten sich nicht auf weitergehende Schritte einigen k\u00f6nnen, obwohl Merkel vor \u201eUnheil\u201c warnte.\n\nOlaf Scholz: Jetzt mal grunds\u00e4tzlicher: Politikerinnen und Politiker m\u00fcssen trotz Unsicherheiten entscheiden und handeln. Es ist doch eine seltsame Vorstellung, dass es immer die eine wissenschaftliche Antwort gibt auf die Frage, was in einer konkreten Situation zu tun ist. Gerade in dieser Pandemie bestehen gro\u00dfe Unsicherheiten und auch in der Wissenschaft gibt es unterschiedliche Sichtweisen auf die Probleme. Und vielleicht sollten wir vom Schwarz-Wei\u00df-Schema wegkommen: So wie wir im vergangenen Sommer nicht die besten Corona-Bek\u00e4mpfer weltweit waren, sowenig sind wir jetzt das Schlusslicht in der Welt. Unser Land ist bislang wirtschaftlich ganz gut durch diese Krise gekommen, die Kurzarbeit sichert viele Arbeitspl\u00e4tze, die Hilfsprogramme st\u00fctzen viele Unternehmen und der Gesundheitssektor ist gest\u00e4rkt worden. Schlechter lief es an anderer Stelle, etwa bei der Bestellung von Impfstoffen - deshalb habe ich das fr\u00fch auch kritisch zur Sprache gebracht. F\u00fcr das Vertrauen ist Transparenz unverzichtbar.\n\nFAS: Ihre Kritik richtete sich gegen Gesundheitsminister Spahn. Warum haben Sie sie nicht schon Mitte 2020 eingehakt, als die Entscheidungen getroffen wurden?\n\nOlaf Scholz: Dass Europa mehr Impfstoff h\u00e4tte bestellen k\u00f6nnen, ist mir zum Jahreswechsel bekannt geworden und ich habe das dann auch thematisiert. Seither geht aber der Blick nach vorn: Das Impfen ist unser Ausweg aus der Pandemie - deshalb m\u00fcssen wir alles daran setzen, dass wir m\u00f6glichst viel Impfstoff produzieren und dass dieser Impfstoff, auch m\u00f6glichst schnell verimpft wird, darum geht es nun. Solange der Impfstoff im K\u00fchlschrank lagert, hilft er uns nicht.\n\nFAS: Zur Au\u00dfenpolitik. Der amerikanische Pr\u00e4sident Joe Biden schl\u00e4gt gegen\u00a0China\u00a0und Russland\u00a0harte T\u00f6ne an. Wie finden Sie das?\n\nOlaf Scholz: Lassen Sie mich zun\u00e4chst einen Schritt zur\u00fcckgehen: Die Welt im Jahre 2050 wird zehn Milliarden Einwohner haben und multipolar sein. Viele Nationen, nicht nur in Asien, werden sich wahrnehmbar zu Wort melden. Deutschland wird nur im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union diese Welt mitgestalten k\u00f6nnen. In dieser multipolaren Welt wird es darum gehen, gemeinsame Sicherheit herzustellen. Wir sind dabei mit einigen L\u00e4ndern enger verbunden als mit anderen, weil wir gemeinsame Werte haben. Ein Beispiel daf\u00fcr sind die USA. Wir sollten uns aber klar dar\u00fcber sein, dass nicht alle, mit denen wir diese Sicherheit suchen, unsere Vorstellungen von Demokratie und Rechtsstaat teilen. \u00c4hnlich wie zur Zeit der Entspannungspolitik im Kalten Krieg m\u00fcssen wir aber auch mit diesen Kr\u00e4ften um gemeinsame Sicherheit ringen. Unsere Werte werden dadurch nicht infrage gestellt.\n\nFAS: Dazu braucht man glaubw\u00fcrdige Verteidigung, aber viele in Ihrer Partei wollen das Versprechen aller Nato-Partner nicht erf\u00fcllen,\u00a0zwei Prozent ihrer Wirtschaftsleistung f\u00fcrs Milit\u00e4r zu verwenden. Was w\u00fcrde ein Bundeskanzler Scholz Joe Biden antworten, wenn der sagt: Wir haben uns die zwei Prozent\u00a0in die Hand versprochen, also bitte haltet euch daran, denn ihr seht ja, wie Russland Truppen losschickt, wann immer es will.\n\nOlaf Scholz: Sie sprechen Russland an. Das Verh\u00e4ltnis zu Russland ist ein Grund f\u00fcr eine gemeinsame europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik; wir brauchen eine europ\u00e4ische Ostpolitik. Moskau muss akzeptieren, dass die Europ\u00e4ische Union als Ganzes sein Verhandlungspartner ist und nicht einzelne EU-L\u00e4nder. Unser Ziel muss sein, einander auf dem Kontinent nicht zu bedrohen. Eine Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass das Recht und die Unverletzbarkeit der Grenzen von allen akzeptiert werden. Diesen Schritt muss die russische Politik gehen.\n\nFAS: Noch einmal: Das Versprechen lautete: Jedes Nato-Land strebt danach, sich bis 2024 auf die Zwei-Prozent-Marke zuzubewegen. Und das l\u00e4sst sich in der SPD nicht durchsetzen.\n\nOlaf Scholz: Lassen Sie mich mit Fakten aushelfen: Die mageren Zeiten f\u00fcr die Bundeswehr begannen 2009. Damals hie\u00df der Verteidigungsminister Guttenberg, der Finanzminister Sch\u00e4uble und die Kanzlerin Merkel. Seit der Finanzminister Olaf Scholz hei\u00dft, steigen die Mittel f\u00fcr die Bundeswehr kontinuierlich an - auf jetzt mehr als 1,5 Prozent unserer Wirtschaftsleistung.\n\nFAS: Und w\u00fcrden Sie das auch einem Joe Biden so sagen: Das waren ja die von der Union und von der FDP, bei denen es so schlimm war, das waren nicht wir? Der Pr\u00e4sident w\u00fcrde doch sagen: Okay, Mr. Chancellor, aber wir haben eine Verabredung, und jetzt sind halt Sie dran.\n\nOlaf Scholz: Der neue amerikanische Pr\u00e4sident wird sich auf uns als Partner im Kampf f\u00fcr die Demokratie verlassen k\u00f6nnen. Der gesellschaftlichen Spaltung in unseren L\u00e4ndern entgegen zu wirken, darin liegt die gr\u00f6\u00dfte Zukunftsaufgabe f\u00fcr Amerikaner und Europ\u00e4er. Und: Die SPD und ich stehen f\u00fcr eine gut ausgestattete Bundeswehr.\n\nFAS: Wirklich? Bei\u00a0der bewaffneten Drohne sieht die SPD sich au\u00dfer Stande, Stellung zu beziehen.\n\nOlaf Scholz: Wir haben uns in der Koalition darauf verst\u00e4ndigt, dass das gemeinsame Projekt einer europ\u00e4ischen Drohne finanziert wird.\n\nFAS: Offen bleibt, ob die dann bei der Bundeswehr auch Waffen tragen darf. Sind Sie daf\u00fcr oder dagegen?\n\nOlaf Scholz: Ich glaube, dass die Bundeswehr Anspruch darauf hat, dass es f\u00fcr ihre Waffen eine breite gesellschaftliche Akzeptanz gibt, auch angesichts des Missbrauchs bewaffneter Drohnen in j\u00fcngerer Zeit. Deshalb m\u00fcssen wir das in der Gesellschaft breit diskutieren, und genau dazu hat sich die SPD verabredet. Gleichzeitig ist es wichtig, die Entwicklung der Eurodrohne voranzutreiben. Bis dahin werden die Dinge gekl\u00e4rt sein.\n\nFAS: Sie haben im letzten Jahr gesagt, gesagt, die EU habe mit der neuen Kompetenz zur Aufnahme gemeinsamer Schulden in der Pandemie einen entscheidenden Schritt zur Einheit getan - wie Amerika unter Finanzminister Alexander Hamilton im 18. Jahrhundert, als der neue Staat auch die Kompetenz zu eigenen Einnahmen und Kreditaufnahme erhielt. Ein anderer Schritt zur Entstehung der Vereinigten Staaten war damals die Schaffung einer gemeinsamen Armee unter General Washington. Wollen Sie auch f\u00fcr Europa so einen \u201eWashington-Moment\u201c, also eine gemeinsame Verteidigung?\n\nOlaf Scholz: F\u00fcr mich geh\u00f6rt eine gemeinsame Armee zur Idee der europ\u00e4ischen Souver\u00e4nit\u00e4t. Auch wenn das kein Thema f\u00fcr die kurze Frist ist. Anders als unter George Washington muss die Souver\u00e4nit\u00e4t Europas nicht mehr erk\u00e4mpft werden, sondern es geht darum, sie zu st\u00e4rken. Das geht aber nur gemeinsam.\n\nFAS: Welches Parlament sollte die europ\u00e4ische Armee kontrollieren?\n\nOlaf Scholz: Eine solche europ\u00e4ische Armee m\u00fcsste genauso stark legitimiert sein wie heute die Bundeswehr als Parlamentsarmee. Wir werden eine demokratische Struktur brauchen, die sie beauftragt und finanziert. Und diese Struktur kann nur eine demokratisch weiterentwickelte Europ\u00e4ische Union sein.\u00a0\n\nFAS: W\u00e4re dann f\u00fcr Finanzierung und Legitimation von Eins\u00e4tzen\u00a0das Europaparlament am Zug?\n\nOlaf Scholz: Die demokratische Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber w\u00fcrde in europ\u00e4ischen Gremien stattfinden, zu denen sicherlich auch das Europaparlament geh\u00f6rt. Doch das ist Zukunftsmusik. Kurzfristig w\u00e4re schon viel gewonnen, wenn wir in den R\u00e4ten der Europ\u00e4ischen Union vom Zwang der Einstimmigkeit weg und zu Mehrheitsentscheidungen kommen - in Fragen der Au\u00dfenpolitik genauso wie in Finanz- und Steuerfragen.\n\nFAS: Sollte also auch in der Verteidigungspolitik keine Einstimmigkeit mehr n\u00f6tig sein?\n\nOlaf Scholz: Im Rahmen der heutigen Vertr\u00e4ge w\u00e4ren Mehrheitsentscheidungen nicht m\u00f6glich. So etwas setzt umfassende \u00c4nderungen von Vertr\u00e4gen und Verfassungen in allen Mitgliedstaaten voraus. Deshalb sollten wir uns das jetzt nicht allzu genau im Konkreten ausmalen, weil das weit in der Zukunft liegt.\u00a0 Aber auch eine qualifizierte Mehrheitsentscheidung w\u00e4re eine demokratische Entscheidung.\n\nFAS: Solange es Atomwaffen auf der Welt gibt, wird die Verteidigung Europas ohne eine nukleare Komponente nicht denkbar sein. Wie sollte das organisiert werden?\n\nOlaf Scholz: Unser Ziel ist eine Welt ohne Atomwaffen."}