{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-05-03-funke-medien.html", "author": null, "title": "Olaf Scholz im Interview in den Funke Medien", "published_date": "2021-05-03", "text": "Funke Medien: Herr Scholz, \u00fcberlegen Sie schon, was Sie dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron bei Ihrem Antrittsbesuch im \u00c9lys\u00e9e sagen?\n\nOlaf Scholz: Nein, dazu ist jetzt nicht die Zeit. Und der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident und ich sind uns schon h\u00e4ufiger begegnet. Wir sind uns einig \u00fcber zwei Dinge: die gro\u00dfe Bedeutung der franz\u00f6sisch-deutschen Zusammenarbeit f\u00fcr den Fortschritt in Europa. Und \u00fcber das Ziel einer europ\u00e4ischen Souver\u00e4nit\u00e4t. In einer Welt, die um die Mitte dieses Jahrhunderts zehn Milliarden Einwohner hat, werden die Staaten der Europ\u00e4ischen Union mit ihren etwa 400 Millionen Einwohnern nur relevant sein, wenn sie gemeinsam handeln. Darauf kommt es an!\n\nFunke Medien: Annalena Baerbock und Armin Laschet haben \u2013 nach allen Umfragen \u2013 erheblich gr\u00f6\u00dfere Chancen, als Kanzlerin oder Kanzler nach Paris zu reisen. Wie wollen Sie diese Wahl gewinnen?\n\nOlaf Scholz: Das Rennen ist v\u00f6llig offen. Gerade zeigt sich doch die Bewegung, auf die wir von Anfang an gesetzt haben: Die Union verliert erheblich an Zustimmung und wird nur ein Ergebnis von deutlich unter 30 Prozent erreichen. Sie hat keine politischen Konzepte mehr aufzubieten und ihr Spitzenpersonal \u00fcberzeugt nicht mal sie selbst. Es ist m\u00f6glich, das Kanzleramt zu erringen mit einem Wahlergebnis von oberhalb 20 Prozent. Und ich bin sehr zuversichtlich: Der n\u00e4chste Kanzler wird ein Sozialdemokrat sein.\n\nFunke Medien: Ihre Parteichefin Saskia Esken h\u00e4lt Gr\u00fcn-Rot-Rot f\u00fcr ein realistisches Szenario.\n\nOlaf Scholz: Die beiden Parteivorsitzenden, der Fraktionsvorsitzende und ich verfolgen gemeinsam das gleiche Ziel: die SPD soll die n\u00e4chste Regierung f\u00fchren.\n\nFunke Medien: Sehen Sie mit der FDP gr\u00f6\u00dfere Schnittmengen als mit der Linkspartei?\n\nOlaf Scholz: Jeder k\u00e4mpft f\u00fcr sich alleine, aber es ist gut, mehrere Optionen zu haben. Die SPD besitzt die strategische Klugheit, keine vorgezogenen Koalitionsdebatten zu f\u00fchren. Wir werben um ein starkes Mandat f\u00fcr uns, alles weitere muss sich nach der Wahl ergeben.\n\nFunke Medien: Die Corona-Politik wird die Stimmung zur Bundestagswahl pr\u00e4gen. Wie wollen Sie das Impfen beschleunigen?\n\nOlaf Scholz: Endlich geht es auch mit dem Impfen in Deutschland wirklich voran, in der vergangenen Wochen hat es an einem einzigen Tag mehr als 1,1 Millionen Impfungen gegeben. Insgesamt haben bereits mehr als 22 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zumindest ihre erste Impfung erhalten \u2013 das sollte uns allen Hoffnung machen. Jetzt m\u00fcssen wir alle Kr\u00e4fte mobilisieren, dass das Tempo hoch bleibt und die verf\u00fcgbaren Impfstoffdosen auch rasch verimpft werden.\n\nFunke Medien: Warum halten Sie immer noch an der Impf-Reihenfolge fest?\n\nOlaf Scholz: Ganz einfach: F\u00fcr mich ist es ein Zeichen von Respekt, das wir zun\u00e4chst die impfen, die besonders schutzbed\u00fcrftig sind, sowie die, die sich f\u00fcr uns alle im Einsatz befinden und einem besonderen Risiko ausgesetzt sind: die \u00c4lteren, diejenigen mit Vorerkrankungen, Polizistinnen und Polizisten, Lehrerinnen und Lehrer. Sp\u00e4testens im Juni werden wir das Impfen endlich auf alle ausweiten k\u00f6nnen. Wenn wir zu fr\u00fch die Priorisierung aufgeben, f\u00fcrchte ich das Windhund-Prinzip: Wer gut vernetzt ist und jemanden kennt, der jemanden kennt, hat dann viel bessere Karten als jemand, der weniger gut verdrahtet ist. Und ich schlage vor, mobile Impfteams in sozial benachteiligten Stadtteilen zu schicken, wo die Inzidenzen oft besonders hoch sind, und dort gezielt impfen. Das nutzt uns am Ende allen.\n\nFunke Medien: Was spricht gegen schnelle Familien-Impfungen, wie sie der CSU-Vorsitzende Markus S\u00f6der fordert? Die Infektionszahlen bei Kindern und Jugendlichen steigen\u2026\n\nOlaf Scholz: Die Priorisierung folgt wissenschaftlichen Empfehlungen. Da dient es nicht der Sache, wenn man alle zwei Tage mit einem neuen Vorschlag zur Impfreihenfolge kommt, nur um in den Medien aufzutauchen. Jetzt geht es darum, keine neuen sozialen Verwerfungen zu erzeugen. Rechtsanw\u00e4lte sollten jedenfalls nicht die am schnellsten durchgeimpfte Gruppe sein, finde ich.\n\nFunke Medien: Welche Freiheiten sollen Geimpfte bekommen \u2013 und wann?\n\nOlaf Scholz: Geimpfte m\u00fcssen die gleichen M\u00f6glichkeiten haben wie Genesene und frisch Getestete. Das werden wir in einer Verordnung regeln, an der gerade intensiv gearbeitet wird. Mir ist wichtig, dass sich unser Vorschlag streng an den Grundrechten orientiert. Einschr\u00e4nkungen der Handlungsfreiheit sind nur gerechtfertigt, wenn sie dem Schutz der eigenen Gesundheit und der anderer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dienen. Wo das nicht der Fall ist, sehe ich wenig Grundlagen f\u00fcr Beschr\u00e4nkungen.\n\nFunke Medien: Bitte konkret: Was bedeutet das f\u00fcr Ausgangssperren?\n\nOlaf Scholz: Wenn eine B\u00fcrgerin, ein B\u00fcrger mit vollst\u00e4ndigem Impfschutz, in der Regel also 14 Tage nach der zweiten Impfung, nur mit geringster Wahrscheinlichkeit einen anderen gef\u00e4hrdet, sind bestimmte Beschr\u00e4nkungen schwer zu rechtfertigen. Das Infektionsschutzgesetz sieht bereits Ausnahmen von den Ausgangsbeschr\u00e4nkungen vor: f\u00fcr diejenigen, die Angeh\u00f6rige betreuen, von der Arbeit kommen oder Sport machen zwischen 22 und 24 Uhr. Um Ausnahmen f\u00fcr Personen, die niemanden gef\u00e4hrden, weil sie vollst\u00e4ndig geimpft sind, wird man da nicht herumkommen. Die Argumente, die dagegen ins Feld gef\u00fchrt werden, \u00fcberzeugen mich nicht.\n\nFunke Medien: Werden Geimpfte auch von der Maske befreit?\n\nOlaf Scholz: Nein, das glaube ich nicht. Wir werden wohl noch l\u00e4nger Abstands- und Hygieneregeln beachten m\u00fcssen. Das h\u00f6rt nicht von einem Tag auf den anderen auf, auch nicht f\u00fcr die Geimpften, denn ein Restrisiko bleibt bestehen. Selbst wenn Gesch\u00e4fte, Restaurants und Hotels wieder offen sind, wenn Kultur- und Sportveranstaltungen wieder stattfinden k\u00f6nnen, wird es noch Regeln geben zum Schutz f\u00fcr uns alle, die wir zu beachten haben.\n\nFunke Medien: Und wie lange?\n\nOlaf Scholz: Das ist seri\u00f6s nicht vorherzusagen. Mutationen des Virus k\u00f6nnten dazu f\u00fchren, dass wir uns alle ein drittes Mal impfen lassen m\u00fcssen. Eines ist mir aber ganz wichtig: Diese Rhetorik des ewigen Winters muss aufh\u00f6ren. Es ist nicht richtig, den Eindruck zu erwecken, dass die Pandemie unendlich weitergeht. Das Ziel ist schon in Sicht, Impfungen und die Tests bringen uns wirklich voran. Ich hoffe sehr, im Sommer wieder in einem Biergarten sitzen zu k\u00f6nnen. Sp\u00e4testens Ende Mai sollten wir klare Aussagen \u00fcber m\u00f6gliche \u00d6ffnungsschritte machen. Strenge ist notwendig, aber die Hoffnung geh\u00f6rt dazu.\n\nFunke Medien: Kann das gr\u00f6\u00dfte Volksfest der Welt \u2013 das M\u00fcnchner Oktoberfest \u2013 wieder stattfinden?\n\nOlaf Scholz: F\u00fcr das Oktoberfest spricht in diesem Jahr noch nicht sehr viel, da teile ich die Skepsis des M\u00fcnchner Oberb\u00fcrgermeisters. Gro\u00dfe Menschenmengen auf engstem Raum sollten wir uns erstmal noch verkneifen. Wenn die Infektionszahlen stabil unter die kritischen Werte gesunken sind, werden wir Schritt f\u00fcr Schritt \u00f6ffnen. Schrittweise vorzugehen ist wichtig, sonst w\u00fcrden wir den Weg aus dieser vermaledeiten Pandemie nur verl\u00e4ngern. \n\nFunke Medien: Wie soll die Impfung nachgewiesen werden? M\u00fcssen alle ihren Impfpass in der Tasche haben?\n\nOlaf Scholz: Als Freund technologischer L\u00f6sungen f\u00e4nde ich es sch\u00f6n, bis Sommer ein EU-weites Impfzertifikat hinzubekommen. Sollte das nicht hinhauen, finde ich es aber auch vertretbar, die gelbe Impfpappe als Eintrittskarte f\u00fcr Restaurant, Kino oder Konzert vorzuzeigen. \n\nFunke Medien: Die deutsche Wirtschaft leidet seit vielen Monaten unter dem Lockdown. Wie lange k\u00f6nnen sich die Unternehmen auf staatliche Unterst\u00fctzung verlassen? \u00d6konomen fordern, das Kurzarbeitergeld und andere Wirtschaftshilfen schon jetzt bis ins n\u00e4chste Jahr zu verl\u00e4ngern\u2026\n\nOlaf Scholz: Von Beginn an habe ich deutlich gesagt, dass wir solange helfen wie es Einschr\u00e4nkungen gibt. Das Kreditprogramm \u00fcber die staatliche F\u00f6rderbank KfW haben wir bereits verl\u00e4ngert. \u00dcber die anderen Regeln diskutieren wir in den n\u00e4chsten Wochen.\n\nFunke Medien: Wie lange sollen die Regelungen zur Kurzarbeit gelten?\n\nOlaf Scholz: Der erleichterte Zugang zum Kurzarbeitergeld sollte auf alle F\u00e4lle noch einmal bis Jahresende verl\u00e4ngert werden, gegebenenfalls sogar noch l\u00e4nger. Wirtschaftlich steht unser Land weiterhin sehr gut da. Und wir gehen sehr sorgsam mit dem Geld der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler um. Nach dieser Krise wird Deutschland \u2013 bezogen auf seine Wirtschaftsleistung \u2013 weniger Schulden haben, als sie alle anderen G7-Staaten schon vor der Krise hatten. Und wir werden die europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tskriterien zum Ende dieses Jahrzehnts auch wieder erf\u00fcllen \u2013 ohne rigoros sparen zu m\u00fcssen. \n\nFunke Medien: Welche Last m\u00fcssen die B\u00fcrger tragen?\n\nOlaf Scholz: Die wichtigste Grundlage f\u00fcr stabile Staatsfinanzen ist wirtschaftliches Wachstum. In dieser Situation halte ich Steuersenkungen f\u00fcr Spitzenverdiener f\u00fcr ausgeschlossen \u2013 und auch f\u00fcr die, die au\u00dferordentlich hohe Gewinne machen. Im Sommer werden wir auch die globale Mindestbesteuerung von Unternehmensgewinnen hinbekommen, davon bin ich \u00fcberzeugt. Die amerikanische Regierung ist jetzt an Bord. Die Regelung ist ein ganz wichtiger Schritt, denn sie verhindert, dass Gewinne in Steueroasen versteckt werden k\u00f6nnen. Und auch die exzessiven Gewinne der globalen digitalen Plattformen k\u00f6nnen besser besteuert werden.\n\nFunke Medien: Und die B\u00fcrger? Die Gr\u00fcnen wollen den Spitzensteuersatz auf 48 Prozent anheben \u2013 gehen Sie da mit?\n\nOlaf Scholz: Wir brauchen ein faires Steuersystem. Ich nehme Steuersenkungen bei kleinen, mittleren und auch normalen Einkommen in den Blick. Dazu m\u00fcssen diejenigen, die sehr hohe Einkommen haben, einen Beitrag leisten. \n\nFunke Medien: Eine Verm\u00f6gensabgabe wie nach dem Zweiten Weltkrieg schlie\u00dfen Sie aus?\n\nOlaf Scholz: Wir sollten uns ein bisschen mehr an der Schweiz orientieren, wo es unver\u00e4ndert eine Besteuerung von sehr gro\u00dfen Verm\u00f6gen gibt.\n\nFunke Medien: Also kommt eine Verm\u00f6genssteuer, falls Sie Kanzler waren \u2013 und keine einmalige Verm\u00f6gensabgabe.\n\nOlaf Scholz: Als aufmerksame Leser unseres Wahlprogramms wird Ihnen aufgefallen sein: so steht es in unserem Wahlprogramm.\n\nFunke Medien: Das Ehegattensplitting belohnt klassische Rollenbilder und benachteiligt Frauen. Ist dieser Steuerbonus noch zeitgem\u00e4\u00df?\n\nOlaf Scholz: Ich f\u00fcrchte, dass die Frage der Besteuerung von Ehepartnern nicht die letzte Aufgabe ist, die vor uns liegt, um eine wirkliche Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen zu erreichen. Viel w\u00e4re schon gewonnen, wenn wir das Lohngef\u00e4lle zwischen M\u00e4nnern und Frauen, das gender paygap, z\u00fcgig schlie\u00dfen. Ein erheblich h\u00f6here Mindestlohn von zw\u00f6lf Euro, wie ich ihn vorschlage, w\u00e4re ein wichtiger Schritt dahin. Und wir m\u00fcssen die Ganztags-Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kinder ausbauen.\n\nFunke Medien: Wir haben nach dem Ehegattensplitting gefragt.\n\nOlaf Scholz: Wir machen eine pragmatische Reform f\u00fcr die Zukunft. F\u00fcr Eheleute, die sich f\u00fcr das Splitting entschieden haben, werden wir gar nichts \u00e4ndern. Aber es ist doch viel wichtiger, Familien mit Kindern zu unterst\u00fctzen, ob Trauschein oder nicht. Darum werden wir eine neue Kindergrundsicherung einf\u00fchren."}