{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-02-01-sueddeutsche-zeitung.html", "author": null, "title": "Interview mit Olaf Scholz in der S\u00fcddeutschen Zeitung", "published_date": "2021-02-01", "text": "S\u00fcddeutsche Zeitung: Herr Minister, ein gutes halbes Jahr nach der Pleite des ehemaligen Dax-Konzerns Wirecard haben Sie am Freitag den Chef der Finanzaufsicht Bafin entlassen. Warum nun doch?\n\nOlaf Scholz: Im Herbst haben wir eine Untersuchung aufgesetzt, um die Bafin schlagkr\u00e4ftiger zu machen. Die Ergebnisse dieser Untersuchung werde ich diese Woche vorstellen. Die Bafin wird organisatorisch wie personell neu aufgestellt.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Sie stehen als Dienstherr der Bafin in der Pflicht. Was haben Sie sich vorzuwerfen beim gr\u00f6\u00dften Bilanzbetrug der deutschen Wirtschaftsgeschichte?\n\nOlaf Scholz: Ach, ich konzentriere mich auf Aufkl\u00e4rung und klare Konsequenzen. Die Finanzaufsicht hat das offenbar verbrecherische Tun bei Wirecard leider nicht durchschaut. Auf die Testate der Wirtschaftspr\u00fcfer war kein Verlass, so viel steht heute fest. Das darf nicht wieder passieren, wir wollen eine Finanzaufsicht mit mehr Biss.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Schlie\u00dfen Sie f\u00fcr sich Konsequenzen aus?\n\n\nOlaf Scholz: Ganz sicher, ja. Von Anfang an hat das Bundesfinanzministerium mit maximaler Transparenz in dieser Angelegenheit agiert. Bereits im August habe ich zusammen mit der Justizministerin einen Aktionsplan vorgelegt, der weitreichende gesetzgeberische Konsequenzen aus dem De saster gezogen hat und der Finanzaufsicht mehr Kompetenzen und Eingriffsm\u00f6glichkeiten zuweist. Das Gesetz ist schon erarbeitet und wird im Bundestag beraten. Konsequent folgen jetzt die internen Umstrukturierungen, damit die Bafin k\u00fcnftig zu den besten Finanzaufsichtsbeh\u00f6rden der Welt geh\u00f6rt.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: F\u00fcrchten Sie, der Wirecard-Skandal k\u00f6nnte Ihrer Kanzlerkandidatur schaden?\u00a0\n\nOlaf Scholz: Nein.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Sie sind seit August als Kandidat unterwegs, haben Ihrer Partei aber noch keinen Aufw\u00e4rtstrend beschert. Wann soll es losgehen?\n\nOlaf Scholz: Den Parteivorsitzenden, dem Fraktionsvorsitzenden und mir war klar, dass wir Zeit brauchen werden, damit wir bei der Wahl ein Ergebnis erreichen k\u00f6nnen, das der SPD und mir den Auftrag gibt, die n\u00e4chste Regierung zu f\u00fchren. Sie wissen, was in der SPD in den vergangenen Jahren los war. Wenn wir erst drei Monate vor der Wahl den Kanzlerkandidaten benannt h\u00e4tten, w\u00e4re das zu knapp gewesen. Seit August richten wir die Partei jetzt auf die Wahl aus, haben eine gemeinsame Strategie entwickelt. Partei und Kandidat stehen eng zusammen. Das passt.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Das allein wird nicht gen\u00fcgen.\n\nOlaf Scholz: Nat\u00fcrlich nicht. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen von uns wissen, wie wir unser Land durch die 20er-Jahre f\u00fchren wollen, welchen Plan wir haben. Gerade erstellen wir unser Regierungsprogramm. Mir ist Respekt wichtig. Das ist eine brandaktuelle Frage, wenn wir \u00fcber Corona-Helden reden und \u00fcber gute L\u00f6hne f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in der Pflege oder im Einzelhandel. Das d\u00fcrfen jetzt keine Lippenbekenntnisse in der Krise sein, sondern da muss sich wirklich was \u00e4ndern. Es geht aber auch um Anerkennung \u2014 beispielsweise f\u00fcr Lagerarbeiter, f\u00fcr die Handwerkerin oder den Altenpfleger, die Verk\u00e4uferin im Lebensmittel gesch\u00e4ft. Es kann nicht sein, dass viele B\u00fcrger das Gef\u00fchl haben, auf sie werde herab geschaut, weil andere sich f\u00fcr etwas Besseres halten, weil sie vielleicht einen Weg mit akademischer Ausbildung gegangen sind oder viel Geld verdienen.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Wann kommt der Zw\u00f6lf-Euro-Mindestlohn?\u00a0\n\nOlaf Scholz: Nach der Wahl von Olaf Scholz zum Bundeskanzler \u2014 und nicht am Ende der Legislaturperiode, sondern am Anfang \u2014 werden wir die zw\u00f6lf Euro beschlie\u00dfen. Eine Gesellschaft des Respekts hat mit besseren L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern zu tun, aber nicht nur. Es geht auch um die Art und Weise, wie wir aufeinander blicken. In den vergangenen Jahrzehnten haben die Spaltungstendenzen in den westlichen Gesellschaften zugenommen, alles strebt auseinander. Es fehlt an Anerkennung, an Respekt f\u00fcr unterschiedliche Lebensentw\u00fcrfe. Der Brexit, die Wahl von Trump und das Erstarken rechtspopulistischer Parteien in den reichen Nationen des Westens sind ein Beleg daf\u00fcr. Ich stehe f\u00fcr Umkehr, ich will eine gesellschaftliche Koalition schaffen, in der unterschiedliche Arbeit und Berufe gleicherma\u00dfen anerkannt werden.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Eine Gesellschaft, in der alle die gleiche Anerkennung haben sollten, war ja auch die DDR. Sorgen Sie sich, dass der politische Gegner laut schreit: Sozialismus?\u00a0\n\nOlaf Scholz: Wenn ich sage, der Handwerksmeister in einer kleinen Stadt in Deutschland ist ein toller Typ und verdient mehr Anerkennung von allen Seiten, und die CDU sagt, das ist Sozialismus, dann freue ich mich auf diese Debatte.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Gerade dreht sich alles um die Pandemie. Die Infektionszahlen sinken, in dieser Woche trifft sich der Koalitionsausschuss. Die B\u00fcrger w\u00fcnschen sich eine \u00d6ffnungsstrategie.\n\nOlaf Scholz: Nat\u00fcrlich, da geht es mir nicht anders. Aber alles, was wir machen k\u00f6nnen, h\u00e4ngt von dem Infektionsgeschehen ab. Die Ministerpr\u00e4sidenten haben mit der Bundesregierung vereinbart, eine solche \u00d6ffnungsstrategie vorzubereiten, die sich an den Infektionszahlen orientiert. Und wir sollten in umgekehrter Reihenfolge vorgehen als bei den Schlie\u00dfungen. Oberste Priorit\u00e4t haben f\u00fcr mich Kitas und Schulen, denn wir sehen alle Tag f\u00fcr Tag, wie schwierig die Situation gerade f\u00fcr die Kinder ist und welche Herausforderung der Lockdown insbesondere f\u00fcr Sch\u00fcler und Eltern darstellt. Restaurants und Kneipen werden wohl leider noch warten m\u00fcssen.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Sind bis zur Bundestagswahl alle B\u00fcrger, die wollen, geimpft?\u00a0\n\nOlaf Scholz: Diese Zusage haben Kanzlerin und Gesundheitsminister gegeben. Wenn ich die aktuelle Debatte \u00fcber Impfstofflieferungen verfolge und hochrechne, m\u00fcssen wir uns sehr anstrengen.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Sie haben Zweifel?\u00a0\n\nOlaf Scholz: Vorsichtig gesagt: Es w\u00e4re gut gewesen, Europa h\u00e4tte mehr Impfstoff bestellt. Viel weiter \u00fcber den Bedarf hinaus. Jetzt brauchen wir klare Berechnungen, in welcher Zeit wir wie viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei uns impfen k\u00f6nnen. Es reicht als Planung nicht, daf\u00fcr neben den Impfzentren irgendwann die Haus\u00e4rzte einbeziehen zu wollen. Das scheint mir als Konzept zu sehr aus dem \u00c4rmel gesch\u00fcttelt zu sein. Der Impfgipfel sollte konkrete Berechnungen beauftragen. Impfen hat oberste Priorit\u00e4t.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Ziehen die Pharmakonzerne die EU \u00fcber den Tisch?\u00a0\n\nOlaf Scholz: Das kann ich nicht beurteilen. Ich war an den Verhandlungen nicht beteiligt. Wichtig ist jetzt, dass wir mit aller Kraft daf\u00fcr sorgen, dass wir m\u00f6glichst schnell m\u00f6glichst viel Impfstoff organisieren, f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Europa. Deshalb habe ich darauf bestanden, dass zum Impfgipfel auch Pharmafirmen zugeschaltet werden.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Haben Sie zu wenig Geld auf den Tisch gelegt?\n\nOlaf Scholz: Am Schutz der Gesundheit unserer B\u00fcrger haben wir nicht gespart das gilt seit Beginn der Pandemie. So haben wir Milliardensummen im Fr\u00fchjahr zur Verf\u00fcgung gestellt, um Schutzmasken anzuschaffen, Beatmungsger\u00e4te und Intensivbetten. Und alles Geld, das f\u00fcr die F\u00f6rderung der Impfstoffherstellung verlangt worden ist, haben wir genehmigt. \u00dcber den Kauf der Impfstoffe hat die EU-Kommission verhandelt. Wenn die Kommission von uns weitere Finanzmittel erbeten h\u00e4tte, h\u00e4tten wir auch der EU zus\u00e4tzliches Geld \u00fcberwiesen.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Sie sind Finanzminister der st\u00e4rksten Volkswirtschaft, warum haben Sie sich nicht Einblick verschafft, was schiefgelaufen ist?\n\nOlaf Scholz: Das ist passiert. Als sich Ende vergangenen Jahres Berichte h\u00e4uften mit neuen Fakten, habe ich konkret nachgebohrt.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Dem Koalitionspartner, also Gesundheitsminister Jens Spahn, haben die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder einen Fragenkatalog vorgelegt.\n\nOlaf Scholz: Damit ist das Impfthema endlich in den Fokus ger\u00fcckt. Zusammengefasst sagen die Antworten: Europa h\u00e4tte mehr bestellen k\u00f6nnen, hat das aber unterlassen.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Als Sozialdemokrat m\u00fcssten Sie daf\u00fcr sorgen, dass alle den gleichen Zugang zu Tests und Masken haben. Warum lassen Sie einige sich goldene Nasen verdienen und schie\u00dfen Staatsgeld zu, statt beides zum Selbstkostenpreis abzugeben?\n\nOlaf Scholz: Ja, wir sollten die, die es sich nicht leisten k\u00f6nnen, dabei st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Deshalb haben wir nun nicht nur alle verpflichtet, in vielen Alltagssituationen medizinische Masken zu nutzen, sondern stellen Hilfeempf\u00e4ngern auch ein Kontingent dieser Masken unentgeltlich zur Verf\u00fcgung. Das hat der Bundesarbeitsminister veranlasst. Ich denke, wir sollten auch \u00fcber eine Corona-Sonderzahlung f\u00fcr die Empf\u00e4nger von Grundsicherung nachdenken. Bei den freiwilligen Tests beobachten wir einen massiven Preisverfall, weil immer mehr Anbieter auf den Markt dr\u00e4ngen. Zugleich haben wir die M\u00f6glichkeit ausgeweitet, dass die Besch\u00e4ftigten in gewissen Einrichtungen und Institutionen nun regelm\u00e4\u00dfig kostenlos getestet werden k\u00f6nnen ...\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Aber Herr Scholz: Wir haben 50000 Tote inzwischen Insbesondere die hohe Zahl an Toten in Alten und Pflegeheimen ist besch\u00e4mend.\n\nOlaf Scholz: Ich verstehe bis heute nicht, wieso in manchen Heimen Pflegepersonal wie Besucher lange nicht regelm\u00e4\u00dfig getestet wurden. Der Staat hat schon fr\u00fch das Geld f\u00fcr die Tests zur Verf\u00fcgung gestellt und f\u00fcr das Personal, das die Tests durchf\u00fchrt. Und trotzdem ist es zu lange in zu vielen Heimen unterblieben. Die L\u00e4nder mussten erst eine Testpflicht erlassen.\n\nS\u00fcddeutsche Zeitung: Kanzleramtschef Braun hat vorgeschlagen, die Schuldenbremse pausieren zu lassen. Hat er Ihnen als Finanzminister damit die Arbeit abgenommen?\n\nOlaf Scholz: Die Pandemie, der erste Lockdown und der zweite Lockdown, mit dem dieses Jahr begonnen hat, hinterlassen Spuren bei den Steuereinnahmen. Auch wenn wir in diesem Jahr weiter mit Wachstum rechnen, wird es weniger sein als zuletzt angenommen. Es sieht zwar danach aus, dass wir wegen der umfassenden F\u00f6rderma\u00dfnahmen wirtschaftlich gut durch die Krise kommen werden. Aber: Wir werden auch bei bestem Wachstum auf Dauer jedes Jahr weniger Einnahmen erzielen als etwa 2019 prognostiziert. Die Regierung und die sie tragenden Parteien m\u00fcssen miteinander entscheiden, welche Schl\u00fcsse sie daraus ziehen wollen."}