{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Reden/2021/2021-02-02-rede-scholz-europe-2021.html", "author": null, "title": "Rede von Olaf Scholz bei der Konferenz \u201eEurope 2021\u201c", "published_date": "2021-02-02", "text": "[Es gilt das gesprochene Wort]\n\nSehr geehrter Herr Brost,\nsehr geehrte Gastgeber,\nsehr geehrte Damen und Herren,\nliebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer an den Bildschirmen.\n\nEuropa voran zu bringen erfordert Mut und Leadership. Helmut Schmidt hat dazu einmal gesagt: \u201eWenn wir nicht bereit sind, auch mal ein Risiko Europas wegen auf uns zu nehmen, dann kriegen wir nichts zustande.\u201c Das war im Jahr 1979. Wenige Monate zuvor hatte er mit seinem franz\u00f6sischen Amtskollegen einen mutigen und zukunftsweisenden Schritt gewagt: Die Einf\u00fchrung eines Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungssystems \u2013 auch als europ\u00e4ische Antwort auf das durch amerikanische Entscheidungen herbeigef\u00fchrte Ende der W\u00e4hrungsordnung von Bretton Woods.\n\nDas war nicht ohne \u00f6konomisches und auch politisches Risiko \u2013 aber der Mut und die Leadership zahlten sich aus. Deutschland und Frankreich legten so die Grundlage f\u00fcr den EURO, der gut 20 Jahre sp\u00e4ter eingef\u00fchrt wurde \u2013 und festigten damit auch die enge deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft, die bis heute entscheidend ist f\u00fcr die Zukunft der Europ\u00e4ischen Union.\n\nEuropa ist ein einzigartiges Friedensprojekt. Die Verdienste der europ\u00e4ischen Einigung f\u00fcr Frieden und Demokratie, f\u00fcr Wohlstand und Miteinander auf unserem Kontinent kann man gar nicht \u00fcbersch\u00e4tzen.\n\nAber auf diesen Verdiensten d\u00fcrfen wir uns nicht ausruhen. Europa braucht auch jetzt Mut und Leadership. Denn wir stehen vor einem Jahrzehnt, das gro\u00dfe Umbr\u00fcche mit sich bringen wird. Wir brauchen einen Plan f\u00fcr die 2020er Jahre, f\u00fcr diese aktuelle Zeit der Diskontinuit\u00e4ten und Disruptionen. Fade Bekenntnisse und Sonntagsreden werden nicht gen\u00fcgen: Wir alle haben etwas zu verlieren. Sicherheit und Frieden einerseits, Demokratie, Rechtstaat und soziale Marktwirtschaft andererseits.\n\nDie Bipolarit\u00e4t zwischen den USA und Russland, die die internationale Lage viele Jahre lang gepr\u00e4gt hat, der Gro\u00dfkonflikt zwischen zwei Hegemonen, der die Welt vermeintlich ordnete, wird nicht zur\u00fcckkehren. Auch nicht, wenn einige Stimmen allzu schnell Russland durch China ersetzen und einen ehemals systemischen mit einem nun \u00f6konomischen Wettbewerb gleichzusetzen versuchen. Es gibt kein Zur\u00fcck in die Vergangenheit.\n\nDie aufstrebenden L\u00e4nder Asiens, Lateinamerikas und absehbar auch Afrikas beanspruchen \u2013 v\u00f6llig zurecht \u2013 ihren Platz am Tisch der Weltpolitik und der Weltwirtschaft und werden das weiter tun. Die Welt wird eine multipolare Welt mit vielen einflussreichen Staaten sein, in der wir Europ\u00e4er gerade einmal knapp 6 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung ausmachen. Das ist die Ausgangslage, wenn wir \u00fcber die Souver\u00e4nit\u00e4t Europas sprechen.\n\nDas bedeutet f\u00fcr Deutschland eine doppelte Verantwortung:\n\nErstens muss Europas Einheit nach innen st\u00e4rker werden. Nur ein einiges Europa ist ein starkes Europa \u2013 und wird als solches wahr- und ernst genommen. Deshalb m\u00fcssen wir die Fliehkr\u00e4fte einhegen und jenen widersprechen, die einer Renationalisierung das Wort reden. Es gibt sie \u00fcberall. Dem m\u00fcssen wir ein Europa des demokratischen Diskurses entgegensetzen, das, wo n\u00f6tig, auch den Streit um die besseren Argumente f\u00fchrt, aber immer mit dem Ziel, die EU gezielt weiterzubringen.\n\nZweitens gilt: Die Voraussetzung f\u00fcr die Diskussion aller Vorschl\u00e4ge ist, dass Vertrauen da ist, dass wir unseren europ\u00e4ischen Partnern auf Augenh\u00f6he begegnen, sie nicht \u00fcberfahren oder zur\u00fccksetzend behandeln. Und dass wir es ernst meinen mit der europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t. Mit Vertrauen in gemeinsame L\u00f6sungen statt oberlehrerhafter Belehrungen. Mit dem Ziel und dem klar formulierten Anspruch, viel mehr zu sein als eine Staatengemeinschaft, die sich \u00fcber einen Binnenmarkt definiert.\n\nMit der Haltung, einander konstruktiv und kooperativ zu begegnen, haben mein franz\u00f6sischer Amtskollege Bruno Le Maire und ich uns gleich zu Beginn dieser Legislaturperiode darangemacht, aufzur\u00e4umen und \u00fcberf\u00e4llige Reformen der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion endlich zu vollenden.\n\nEine bessere gemeinsame Absicherung f\u00fcr Europas Banken, der Schutz von Steuerzahlern vor Bankenpleiten, die Reform des Rettungsschirms ESM \u2013 alles Themen, die die Wirtschafts- und Finanzseiten der Zeitungen lange besch\u00e4ftigt haben und die nun gel\u00f6st sind. Es sind ganz zentrale Fortschritte, die Europa krisenfester machen \u2013 auch wenn sie oft technisch und kleinteilig erscheinen und selten die Politikteile \u00fcberregionaler Tages- und Wochenzeitungen besch\u00e4ftigen.\n\nUns ist es gelungen, jahrelange Blockaden zu l\u00f6sen, neues Vertrauen aufzubauen und den deutsch-franz\u00f6sischen Motor wieder flott zu machen.\n\nWie wichtig das gewesen ist, zeigt sich gerade heute, da Europa vor einer der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen seiner Geschichte steht. \u00dcberall in der Welt sorgt die Pandemie f\u00fcr eine Gesundheits- und eine Wirtschaftskrise. Europa kann und wird diese Krise nur gemeinsam bew\u00e4ltigen.\n\nDas bedeutet: Wir stehen zusammen in dieser Krise. Dieser Punkt ist mir ganz wichtig: Es macht keinerlei Sinn, wenn sich die Staaten Europas gegenseitig die Impfstoffe weggeschnappt h\u00e4tten. \nWir haben uns bewusst daf\u00fcr entschieden, die Impfstoffe gemeinsam zu beschaffen und fair zu verteilen.\n\nZu dieser Entscheidung geh\u00f6rt aber auch, dass wir kritisch eingestehen m\u00fcssen: Es h\u00e4tte wohl mehr bestellt werden m\u00fcssen. Das will ich klipp und klar sagen, gerade wenn ich den europ\u00e4ischen Weg unterstreiche. Auch Europa kann Fehler machen. Wichtig ist, aus diesen Fehlern f\u00fcr die Zukunft zu lernen.\n\nAber wir sollten nicht lamentieren. Jetzt gilt es, mit Nachdruck auf m\u00f6glichst schneller Lieferung von Impfstoff zu bestehen. Und wir m\u00fcssen die Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr die Impfstoffe in Europa ausweiten, sehr rasch, mit allen M\u00f6glichkeiten, die wir daf\u00fcr haben. Das Impfen muss jetzt oberste Priorit\u00e4t haben. Nur \u00fcber das Impfen werden wir einen Weg aus der Pandemie finden.\n\nZweitens: Von Beginn an stemmen wir uns gemeinsam gegen die finanziellen Folgen der Krise. Um nicht den schweren Fehler zu wiederholen, den die schwarz-gelbe Regierung bei der letzten gro\u00dfen Krise vor zehn Jahren begangen hat.\n\nDenn was w\u00e4re passiert, wenn wir diejenigen wieder alleine gelassen h\u00e4tten, die weniger finanzielle Polster haben als wir? Welche Folgen h\u00e4tte es gehabt, wenn eine unverschuldete Krise die wirtschaftliche Spaltung in der EU noch vertieft h\u00e4tte? Der \u00f6konomischen Spaltung w\u00e4re die politische Spaltung gefolgt!\n\nDas haben wir verhindert! Wer Europa zusammenhalten will, darf in Krisen nicht immer an roten Linien haltmachen. Und das hat sich gezeigt: Wer politischen Mut aufbringt und Leadership zeigt, kann die Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er von neuen Wegen \u00fcberzeugen.\n\nWir haben in der Corona-Krise z\u00fcgig und kraftvoll gehandelt. Im Ergebnis geben wir mehr als eine BILLION Euro aus, um gegen diese Krise anzuk\u00e4mpfen. Eine BILLION Euro. So schaffen wir Vertrauen. Vertrauen, dass die EU diese Krise gemeinschaftlich meistern wird. Kein europ\u00e4isches Land ist in die Zahlungsunf\u00e4higkeit gerutscht. Und wer die aktuelle Lage auf den Finanzm\u00e4rkten vergleicht mit der Situation zu Beginn der Eurokrise, sieht: Europa hat gelernt.\n\nWir haben au\u00dferdem den Mut gehabt zu einem qualitativ neuen Schritt \u2013 vergleichbar dem der Einf\u00fchrung des europ\u00e4ischen W\u00e4hrungssystems seinerzeit durch Helmut Schmidt und Val\u00e9ry Gicard d\u2019Estaing, das Grundlage wurde f\u00fcr den Euro.\n\nEuropa ist um Europas willen ins Risiko gegangen: Das europ\u00e4ische Aufbauprogramm ist eine Solidarleistung, die nicht nur weltweit Anerkennung findet, sondern \u00fcberall in Europa von breiten Mehrheiten getragen wird. Erstmals sieht es vor, dass die Europ\u00e4ischen Union gr\u00f6\u00dfere Kredite aufnehmen kann.\n\nKurzfristig stabilisieren unsere Ma\u00dfnahmen die wirtschaftliche Lage in allen L\u00e4ndern Europas. Sie werden auch die wirtschaftliche Erholung f\u00f6rdern, so dass die Volkswirtschaft Europas gest\u00e4rkt aus dieser Krise herauskommen kann.\n\nUnd langfristig werden sie der Ausgangspunkt sein f\u00fcr Europas fiskalische Souver\u00e4nit\u00e4t. Die EU wird die aufgenommenen Schulden f\u00fcr das Wiederaufbauprogramm nach Plan zur\u00fcckzahlen. Um dies tun zu k\u00f6nnen, braucht sie eigene Einnahmen. Diesen Weg gehen wir jetzt konsequent weiter. Er f\u00fchrt in die so lange vermisste Fiskalunion. Das ist Europas Hamiltonian Moment.\n\nEs geht aber nicht allein um Krisen-Abwehr, sondern darum, Europa f\u00fcr die Zukunft zu st\u00e4rken. Deshalb bringen wir die Investitionen auf den Weg, die f\u00fcr die 2020er Jahre entscheidend sind. Das Geld aus dem Wiederaufbaufonds wird diese Investitionen finanzieren. Insbesondere die digitale und \u00f6kologische Transformation unserer Volkswirtschaften. Auch das ist neu.\n\nDie Wirtschaft von morgen st\u00e4rken wir nicht mit den Konzepten von gestern. Was wir jetzt aufbauen, muss eben nicht nur stabilisieren, sondern zugleich L\u00f6sungen f\u00fcr die gro\u00dfen Herausforderungen unserer Zeit bieten und die Transformation der beginnenden 20er Jahre gerecht gestalten.\n\nDaf\u00fcr brauchen wir mutige europ\u00e4ische Entscheidungen \u2013 f\u00fcr eine strategische Industriepolitik, die den Fokus auf Investitionen setzt. Investitionen vor allem in drei Bereichen:\n\nInvestitionen in Forschung und Entwicklung,ambitionierte technische Innovationen f\u00fcr Klimaschutz und Energiewendeund Investitionen in unsere Infrastruktur.\n\nInvestitionen in Forschung und Entwicklung, denn wir Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er m\u00fcssen die Technologien entwickeln, die im 21ten Jahrhundert eine entscheidende Rolle spielen werden. Da geht es zum Beispiel um K\u00fcnstliche Intelligenz, um datengetriebene Wege, industrielle Prozesse zu steuern, also um Industrie 4.0. Und es geht um unseren Weg in eine klimaneutrale Zukunft. Es geht um die Produkte, die das m\u00f6glich machen. Vom E-Auto bis zum Elektrolyseur f\u00fcr Wasserstoff.\n\nAlles das setzt Investitionen in die Infrastruktur voraus, um neue Technologien in die Fl\u00e4che zu bringen. Die Versorgung mit sauberer und zuverl\u00e4ssiger Energie muss \u00fcberall, 365 Tage im Jahr, 24 Stunden am Tag gew\u00e4hrleistet sein. \nF\u00fcr die Wasserstoffwirtschaft m\u00fcssen wir die Versorgungs-Netze aufbauen. Ein anderer Energiemix stellt neue Anforderungen an unsere Stromnetze.\n\nUnd wir brauchen eine gute digitale Infrastruktur f\u00fcr eine digital souver\u00e4ne Wirtschaft. Wir sehen ja gerade in der Pandemie, wie wichtig digitale F\u00e4higkeiten sind, im Gesundheitsschutz und f\u00fcr Arbeit und Bildung.\n\nGerade wird uns auch sehr deutlich, wie wichtig eine exzellente Gesundheitsforschung ist. Der erste weltweit zugelassene Impfstoff gegen Covid-19 wurde in Europa entwickelt, genauer: in Mainz.\n\nDas ist kein Zufall, sondern hat mit der F\u00f6rderung von Grundlagenforschung und unserer erstklassigen Wissenschafts-Infrastruktur in Europa zu tun. Und mit mutigen Unternehmerinnen und Unternehmern. Wie \u00d6zlem T\u00dcRECI und Ugur SAHIN.\n\nGenauso kann es klappen mit der digitalen Souver\u00e4nit\u00e4t und mit der Klimaneutralit\u00e4t bis 2050: Gezielte Investitionen, die unserer technologischen Basis neuen Schub geben. Mit einer modernen Wirtschaft, die im internationalen Wettbewerb technologisch an der Spitze steht. Wir wollen die globalen Megatrends der digitalen und \u00f6kologischen Transformation entscheidend mitgestalten. So sichern wir unseren Wohlstand. So kann Europa ein wirtschaftliches Schwergewicht bleiben, in einer Welt, in der sich wirtschaftliche Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnisse verschieben.\n\n\u201eNiemand verliebt sich in einen Binnenmarkt\u201c, hat Jacques Delors einmal richtigerweise gesagt. Wirtschaftliche St\u00e4rke erfordert Zusammenhalt. Wer sich diese St\u00e4rke w\u00fcnscht, muss daf\u00fcr sorgen, dass es gerecht zugeht auf unserem Kontinent. Die Herausforderungen sind gro\u00df: nationalistische Str\u00f6mungen, der Brexit, die Pr\u00e4sidentschaft Donald Trumps \u2013 all das zeigt uns, dass das grundlegende Fundament ins Wanken geraten kann, wenn die Globalisierung nicht f\u00fcr alle Teile der Gesellschaft greifbare Vorteile bringt.\n\nNat\u00fcrlich steigert der Freihandel unseren Wohlstand. Aber er f\u00fchrt nicht von alleine dazu, dass der Wohlstand bei allen ankommt. Ich verstehe die \u00c4ngste derer, die sich im Stich gelassen f\u00fchlen \u2013 sei es in Detroit, Doncaster oder Duisburg.\n\nDeswegen ist es so wichtig, dass wir in dieser Krise alle besch\u00fctzen, so gut es geht. Dass wir mitgeholfen haben, erstmals ein europ\u00e4isches Kurzarbeitergeld zu schaffen. Hier\u00fcber wurden fast 100 Mrd. Euro an Hilfen mobilisiert. Das deutsche Erfolgsmodell der Kurzarbeit ist l\u00e4ngst zu einem europ\u00e4ischen Erfolgsmodell geworden. Der IWF nennt es den \u201eGoldstandard der Arbeitsmarktpolitik in der Krise\u201c.\n\nEuropas soziale Verantwortung muss mit der wirtschaftlichen Integration der Union Schritt halten. Das war es, was in den USA vers\u00e4umt wurde. Europa muss die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in den Transformationsprozessen unterst\u00fctzen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir einen einheitlichen und verbindlichen Rahmen f\u00fcr Mindestl\u00f6hne in allen EU-L\u00e4ndern vereinbaren \u2013 wenn es nach mir geht, soll das in Deutschland gerne 12 Euro Mindestlohn bedeuten. Und deshalb ist es auch gut, dass unsere portugiesischen Freundinnen und Freunde einen Schwerpunkt ihrer Ratspr\u00e4sidentschaft bei den sozialen Fragen sehen.\n\nEin gerechtes Europa hei\u00dft auch Beendigung von Steuerdumping zwischen den Mitgliedstaaten \u2013 und nicht nur da. Ich bin zuversichtlich, dass wir in diesem Sommer eine Einigung im OECD-Rahmen auf eine globale Mindestbesteuerung f\u00fcr Unternehmen hinbekommen. Und dass wir digitale Gesch\u00e4ftsmodelle steuerlich besser erfassen k\u00f6nnen. Wichtig ist: Dies dann unverz\u00fcglich in EU-Recht umzusetzen. Wir m\u00fcssen auch weiterkommen, einen gemeinsame Basis f\u00fcr die Unternehmensbesteuerung in Europa zu schaffen. Die Vorschl\u00e4ge hierzu liegen seit Jahren auf dem Tisch. Hier brauchen wir Fortschritt! \nDeshalb setze ich mich daf\u00fcr ein, dass wir im gesamten Bereich der Steuerpolitik Schritt f\u00fcr Schritt zu Mehrheitsentscheidungen im Rat \u00fcbergehen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht mehr erlauben, dass der Langsamste das Tempo bestimmt.\n\nDas gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Au\u00dfenpolitik. In der Welt des 21. Jahrhunderts ist der \u00dcbergang zu Mehrheitsentscheidungen ein Gewinn an Souver\u00e4nit\u00e4t. Wenn wir untereinander diskutieren, aber nach au\u00dfen mit einer Stimme sprechen, gewinnen wir an Gewicht in der Welt. Wir m\u00fcssen Europa so aufstellen, dass es der Garant ist f\u00fcr unsere Souver\u00e4nit\u00e4t.\n\nAn diesen Beispielen, Mindestlohn, Steuern, Au\u00dfenpolitik sieht man: Europa wird nicht durch den Binnenmarkt zusammengehalten. Es wird nur zusammenhalten, wenn wir mehr Politik wagen.\n\nDie Probleme, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas von der Union gel\u00f6st haben wollen, haben oft weniger mit dem Binnenmarkt zu tun: Au\u00dfenpolitik, gemeinsame Sicherheitsstrukturen, Frieden in einer multipolaren Welt, Au\u00dfengrenzen, Migration, Flucht, technologische Fragen, soziale Fragen, Klimawandel, globale Gerechtigkeit sind Fragen, die politisch verhandelt und demokratisch und mit Mehrheit entschieden werden m\u00fcssen.\n\nWenn es um Handelsfragen geht, versteht man schnell, dass wir unsere Interessen am besten bewahren k\u00f6nnen, wenn wir als Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er geschlossen auftreten. Und dass es nicht nur um wirtschaftliche Fragen geht, sondern auch um Werte. Erfolg zeigt sich deshalb nicht blo\u00df in der Anzahl der abgeschlossenen Freihandelsabkommen. Vielmehr geht es um die Frage, wer die Standards setzt, die sich letztlich im Welthandel durchsetzen.\n\nDeswegen haben wir darauf bestanden, dass etwa bei dem Investitionsabkommen, das die EU und China gerade vereinbart haben, die Themen internationale Arbeitsnormen der ILO und Umwelt- und Sozialstandards ausdr\u00fccklich benannt werden. Ich m\u00f6chte, dass Freihandelsvertr\u00e4ge der EU k\u00fcnftig robuste Sozial- und Nachhaltigkeitskapitel mit entsprechenden Durchsetzungsm\u00f6glichkeiten enthalten.\n\nGemeinsam hat Europa die notwendige Kraft, dass europ\u00e4ische Standards Ma\u00dfst\u00e4be setzen f\u00fcr globale Standards. So geh\u00f6ren wir zu den \u201erule makern\u201c, nicht \u201erule takern\u201c.\n\nVor zwei Wochen wurde Joe Biden als US-Pr\u00e4sident vereidigt. Es beginnt, darauf d\u00fcrfen wir wohl bauen, eine neue Zeit des transatlantischen B\u00fcndnisses. Ein Demokrat \u2013 im vollen Wortsinn \u2013 sitzt nun wieder im Oval Office, ein Demokrat, der sich mit 17 Dekreten an seinem ersten Amtstag auch zum Multilateralismus bekennt. Und dennoch haben sich die Bilder des 6. Januar, die Bilder vom Sturm auf das Kapitol, tief in unser Ged\u00e4chtnis eingegraben. Wir waren geschockt \u00fcber die Ersch\u00fctterung der \u00e4ltesten Demokratie der Welt. Und vergessen wir nicht die Bilder vom August vergangenen Jahres vor dem Reichstag in Berlin.\n\nBei all den Angeboten, die uns Pr\u00e4sident Biden gemacht hat, ist dies vielleicht das wichtigste: Eine Allianz der Demokratien. Wir sollten die ausgesteckte Hand \u2013 als Europ\u00e4er \u2013 ergreifen und gemeinsam Antworten entwickeln auf die Herausforderung durch Desinformation, Fake News und autorit\u00e4re Str\u00f6mungen in unseren L\u00e4ndern.\n\nDas hat aber eine wichtige Voraussetzung: Europa muss selbst zu einer wehrhaften Demokratie werden.\n\nUnter unserer Ratspr\u00e4sidentschaft sind wir gemeinsam mit dem Europ\u00e4ischen Parlament hier den ersten Schritt gegangen: Erstmals koppeln wir die \u00dcberweisung von EU-Mitteln an die Einhaltung rechtsstaatlicher Standards in allen Mitgliedstaaten. Auf diesem Weg m\u00fcssen wir entschlossen weitergehen. Demokratie und Rechtsstaat sind keine \u201eIdeologie\u201c. Demokratie und Rechtsstaat ist das, was Europa ausmacht.\n\nMeine Damen und Herren!\n\nDie Zukunft Europas entscheidet sich am Mut, neue gemeinsame Wege und als Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er f\u00fcr Europa ins Risiko zu gehen. Mut, wie ihn Helmut Schmidt und Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing vor gut 40 Jahren mit dem Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungssystem gezeigt haben. Wir haben im vergangenen Jahr bewiesen, dass es geht.\n\nBleiben wir mutig.\n\nVielen Dank!"}