{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-12-02-zeit.html", "author": "Olaf Scholz", "title": "Olaf Scholz im Interview mit der ZEIT", "published_date": "2021-12-02", "text": "DIE ZEIT: Herr Scholz, in wenigen Tagen werden Sie zum neunten Kanzler der Bundesrepublik gew\u00e4hlt. In welcher Stimmung befindet sich das Land?\n\nOlaf Scholz: In Deutschland gibt es im Moment eine wachsende Sorge \u00fcber die Entwicklung der Corona Pandemie. Auch mich besorgt die Entwicklung. Viele hatten gehofft, dass sich mit den Impfungen die Lage in diesem Winter entspannen w\u00fcrde. Doch wir haben immer noch zu viele, die sich nicht haben impfen lassen. Daf\u00fcr bezahlen wir jetzt einen hohen Preis.\n\nDIE ZEIT: Wie gereizt sind die Menschen gerade?\n\nOlaf Scholz: Dass sich die Lage jetzt wieder zuspitzt, schl\u00e4gt sich auch in der Stimmung nieder. Das bleibt niemandem verborgen. Wir m\u00fcssen jetzt h\u00f6llisch aufpassen, dass wir als Gesellschaft zusammenbleiben.\n\nDIE ZEIT: Verstehen Sie, wenn viele Geimpfte jetzt sagen: Ich habe von der miserablen Corona-Politik die Nase voll?\n\nOlaf Scholz: Der Frust bei vielen ist gro\u00df. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00fcnschen sich jetzt klare und schnelle Entscheidungen. Die drei Partner der k\u00fcnftigen Koalition haben klare Regeln aufgestellt: \u00dcberall dort, wo die Ansteckungsgefahr hoch ist \u2014 in Restaurants, Kinos oder Shopping-Centern \u2014, soll die 2G-Regel gelten, die Angebote k\u00f6nnen also nur noch von Geimpften und Ge- nesenen genutzt werden. Und am Arbeitsplatz und in den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln ist es jetzt erforderlich, geimpft, genesen oder zumindest jeden Tag getestet zu sein, um sicherzustellen, dass man niemanden ansteckt. Das erwarten die Geimpften zu Recht. Ge- nauso wie sie zu Recht erwarten, dass diese neuen, sehr strikten Regeln \u00fcberall in Deutschland durchgesetztund kontrolliert werden. Und wir haben f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in den Pflegeeinrichtungen und Krankenh\u00e4usern eine Impfung vorgesehen. Wer an so sensibler Stelle arbeitet, muss geimpft sein.\n\nDIE ZEIT: Wovon haben Sie selbst die Nase voll?\n\nOlaf Scholz: Bestimmtes egoistisches Verhalten nervt mich. Aber es hilft niemandem weiter, wenn ich das hier vor Ihnen ausbreite. Als Politiker, der Verantwortung tr\u00e4gt, wird von mir jetzt zu Recht erwartet, dass ich nicht lamentiere, sondern handele. Und das mache ich, und das wird die neue Regierung machen.\n\nDIE ZEIT: Aber warum hat die Ampelkoalition als Allererstes die pandemische Notlage f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt und als Bundesregierung damit auf viele Mittel verzichtet \u2014 in einem Moment, als die vierte Welle schon gigantisch war?\n\nOlaf Scholz: Wir haben die Corona-Politik auf eine neue gesetzliche Grundlage gestellt, die gerichtsfest ist und sch\u00e4rfere Handlungsoptionen umfasst als die, die wir bis dahin hatten. Der Katalog ist sehr, sehr umfangreich und keineswegs \u00fcberall schon voll ausgesch\u00f6pft. Die \u00bbpandemische Lage von nationaler Tragweite\u00ab kann jederzeit wieder festgestellt werden, wenn der Bundestag das als n\u00f6tig erachtet.\n\nDIE ZEIT: Dennoch haben die Wissenschaftler der Leopoldina am vergangenen Wochenende einen flammenden Appell ver\u00f6ffentlicht, wonach \u201eTeile der Politik und \u00d6ffentlichkeit die Dramatik der Situation immer noch nicht in ihrem vollen Ausma\u00df erfasst\u201c h\u00e4tten.\n\nOlaf Scholz: Mit Blick auf volle Clubs oder vollbesetzte Fu\u00dfballstadien ohne Abstand und Masken teile ich diese Einsch\u00e4tzung. Wenn man sich die konkreten Vorschl\u00e4ge der Leopoldina anschaut, dann liegen sie auf der Linie des neuen Infektionsschutzgesetzes. Genau wie die k\u00fcnftige Bundesregierung sehen die Wissenschaftler im Impfen und Boostern den Schl\u00fcssel zum Erfolg. Und deshalb ist der Krisenstab, den ich am Dienstag vorgestellt habe, so wichtig. Er soll die organisatorischen Voraussetzungen schaffen, dass wir m\u00f6glichst bis Weihnachten bis zu 30 Millionen Impfungen hinbekommen k\u00f6nnen. Das ist eine riesige nationale Kraftanstrengung. Und es ist nicht egal, ob das noch in den n\u00e4chsten vier Wochen gelingt oder erst Mitte Januar.\n\nDIE ZEIT: Werden am Ende des Winters, wie Noch-Gesundheitsminister Jens Spahn sagt, alle Deutschen \u201egenesen, geimpft oder gestorben\u201c sein?\n\nOlaf Scholz: Das ist eine zynische Formulierung, die ich mir nicht zu eigen machen m\u00f6chte. Aber es ist vielleicht noch nicht allen bewusst: Von den ungeimpften Erwachsenen wird fast jeder infiziert werden. Sehr viele Ungeimpfte werden erkranken, viele auf den Intensivstationen der Krankenh\u00e4user landen und eine Reihe von ihnen um ihr Leben k\u00e4mpfen. Viele werden unter Langzeitfolgen leiden, selbst wenn sie einen milden Verlauf hatten. Das m\u00fcssen wir noch st\u00e4rker ins Bewusstsein all jener bekommen, die sich bisher nicht haben impfen lassen.\n\nDIE ZEIT: Sie haben jetzt eine allgemeine Impfpflicht f\u00fcr sp\u00e4testens Februar angek\u00fcndigt? Bisher waren Sie immer dagegen. Woher kommt der Sinneswandel?\n\nOlaf Scholz: Wenn sich die Lage \u00e4ndert, muss man seine Position \u00fcberdenken. Diese Wochen zeigen gerade, welche b\u00f6sen Folgen es haben kann, wenn nicht gen\u00fcgend B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geimpft sind. Darunter leiden alle. Viele Abgeordnete im Deutschen Bundestag \u00fcber Parteigrenzen hinweg halten eine Impfpflicht f\u00fcr richtig, um m\u00f6glichst alle zu sch\u00fctzen \u2013 dazu geh\u00f6re auch ich.\n\nDIE ZEIT: Ein Argument war immer, die Impfpflicht w\u00fcrde zur Spaltung der Gesellschaft f\u00fchren. Stimmt das jetzt nicht mehr?\n\nOlaf Scholz: Gerade erleben wir, dass wir weite Teile des \u00f6ffentlichen Lebens f\u00fcr Nicht-Geimpfte schlie\u00dfen m\u00fcssen, um die anderen zu sch\u00fctzen. Die Impfung beugt also einer weiteren Spaltung vor.\n\nDIE ZEIT: Es z\u00e4hle jetzt jeder Tag, hat die scheidende Kanzlerin vergangene Woche gewarnt. Stimmt das?\n\nOlaf Scholz: Ja.\n\nDIE ZEIT: Aber wie viele Tage, Wochen und Monate hat Angela Merkel dann verschlafen?\n\nOlaf Scholz: Frau Merkel ist, wie sie selbst bemerkt haben, sehr besorgt. Diese Frage f\u00fchrt deshalb nicht weiter.\n\nDIE ZEIT: Warum nicht?\n\nOlaf Scholz: Jetzt geht es darum, die akute Krise zu bek\u00e4mpfen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns alle unterhaken, statt S\u00fcndenb\u00f6cke zu suchen. Das gilt nicht nur f\u00fcr die Regierung. Das gilt auch \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg im Bundestag, f\u00fcr Bund, L\u00e4nder, Kreise und Gemeinden. Es muss f\u00fcr unser ganzes Land gelten. Wir stehen vor einer nationalen Kraftanstrengung.\n\nDIE ZEIT: Wir z\u00e4hlen inzwischen mehr als 100.000 Corona-Tote im Land. Sind das auch die Toten des Wahlkampfs? Haben Menschen die Unt\u00e4tigkeit aller politischen Parteien im Sommer mit ihrem Leben bezahlt?\n\nOlaf Scholz: Vielleicht haben sich zu viele zu sicher gef\u00fchlt. Jetzt m\u00fcssen wir umso entschlossener handeln: Ich stelle das Management neu auf. Im Krisenstab, der von General Carsten Breuer geleitet wird, sitzen t\u00e4glich alle Verantwortlichen um einen Tisch, um den Kampf gegen Corona zu f\u00fchren. Wir haben mit der Einrichtung nicht bis zum offiziellen Regierungswechsel gewartet, sondern ihn schon in dieser Woche installiert. Zudem werde ich ein Gremium mit Wissenschaftlerin und Wissenschaftler einrichten, das einmal die Woche zusammenkommt und konkrete Vorschl\u00e4ge erarbeitet. Mit der neuen Virusvariante B1.1.527 versch\u00e4rft sich die Lage noch einmal.\n\nDIE ZEIT: Was Sie jetzt planen und umsetzen wollen \u2013 etwa der permanente Krisenstab im Kanzleramt \u2013 geh\u00f6rte in dieser Pandemie zu den ersten Forderungen von Epidemiologen und wissenschaftlichen Beratern.\n\nOlaf Scholz: Das stimmt.\n\nDIE ZEIT: Aber warum ist das dann zwei Jahre nicht passiert? Sie waren doch als Vizekanzler an der letzten Regierung beteiligt.\n\nOlaf Scholz: Jetzt werde ich zust\u00e4ndig sein. Ich will da einen Stil pr\u00e4gen. Es sollte ums Machen gehen und nicht um die Show\u2026\n\nDIE ZEIT: \u2026Sie meinen die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenzen mit der Kanzlerin, in denen dank pausenloser Durchstechereien an die Medien quasi per Liveticker \u00f6ffentlich verhandelt wurde\u2026\n\nOlaf Scholz: Ich werde das gemeinsame Handeln durch viele Gespr\u00e4che sorgf\u00e4ltig vorantreiben. Und ich habe das auch bereits getan: In den L\u00e4ndern, in der k\u00fcnftigen Bundesregierung, bei SPD, Gr\u00fcnen und FDP herrscht Einvernehmen dar\u00fcber: Wir werden alles tun, was erforderlich ist.\n\nDIE ZEIT: Also wird es einen landesweiten Lockdown geben?\n\nOlaf Scholz: Darum geht es gerade nicht.\n\nDIE ZEIT: Angesichts der j\u00fcngsten Entwicklung mit der Virusvariante Omikron, die in S\u00fcdafrika entdeckt wurde, und angesichts der so rasant steigenden Infektionszahlen im Land werden wir massive Kontaktbeschr\u00e4nkungen doch gar nicht vermeiden k\u00f6nnen.\n\nOlaf Scholz: Wir beobachten die Situation sehr genau und handeln. Daf\u00fcr haben wir ein Verfahren auf den Weg gebracht, das uns eine t\u00e4gliche Neubewertung sowie schnelle Entscheidungen erm\u00f6glicht.\n\nDIE ZEIT: Wird der Bundestag noch vor Ihrer Vereidigung \u2013 die ja f\u00fcr die Woche ab dem 6. Dezember geplant ist \u2013 den landesweiten Lockdown beschlie\u00dfen?\n\nOlaf Scholz: Um diese Entscheidung geht es gerade nicht. Es w\u00e4re aber fatal, mit n\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen zu warten, bis die neue Regierung formal im Amt ist. Wir werden alles tun, was erforderlich ist. Wir werden weitere Schritte gehen, die leider auch jene B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger betreffen, die bisher alles richtig gemacht haben und zweimal, viele sogar bereits dreimal geimpft sind. Aber ich betone das hier ausdr\u00fccklich nochmal: F\u00fcr meine Regierung gibt es keine roten Linien mehr bei all dem, was zu tun ist. Es gibt nichts, was wir ausschlie\u00dfen. Das kann man w\u00e4hrend einer gro\u00dfen Naturkatastrophe, einer Gesundheitskatastrophe wie einer Pandemie nicht machen. Der Schutz der Gesundheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern steht \u00fcber allem.\n\nDIE ZEIT: Angesichts der Notlage k\u00f6nnten Sie sich doch schon fr\u00fcher zum Kanzler w\u00e4hlen lassen.\n\nOlaf Scholz: Die Zusammenarbeit zwischen mir und der Kanzlerin ist sehr eng und sehr vertrauensvoll. Ein Machtvakuum, von dem mancher nun redet, gibt es nicht. Die Wahl wird in der n\u00e4chsten Sitzungswoche des Bundestages stattfinden. Und die beginnt am Montag.\n\nDIE ZEIT: In unserer Wahrnehmung sind viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch deswegen so genervt, weil die Politik in der Pandemie immer wieder rote Linien gezogen hat, die sie sp\u00e4ter \u00fcberschreiten musste \u2013 angefangen von \u201eEs wird keine Maskenpflicht geben\u201c bis \u201eNie wieder Lockdown f\u00fcr alle\u201c. Warum war das so?\n\nOlaf Scholz: Eine Pandemie hat ihre eigenen Gesetze. Man muss verstehen, dass sich die Lage monatlich, w\u00f6chentlich, ja t\u00e4glich \u00e4ndern kann. Und deshalb kann es n\u00f6tig werden, die eigenen Entscheidungen immer wieder zu \u00fcberdenken. Ich ermutige alle, auf journalistische Fragen, die mit \u201eSchlie\u00dfen Sie aus...\u201c beginnen, nicht allzu oft mit ja zu antworten. Das geht schnell schief.\n\nDIE ZEIT: Seit Beginn des vergangenen Jahres h\u00e4lt uns die Pandemie mit gigantischen Zumutungen im Griff. Jetzt kommt mit Wucht auch noch die Inflation zur\u00fcck, die Preise steigen wie seit Anfang der neunziger Jahre nicht mehr \u2013 auch das ist eine Zumutung f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Und durch die Ank\u00fcndigungen zum Klimaschutz werden demn\u00e4chst gewaltige Umbauarbeiten im Bereich der Wirtschaft notwendig, mit enormen Folgen f\u00fcr Betriebe und Besch\u00e4ftigte. Sind wir in ein Jahrzehnt der Zumutungen eingetreten?\n\nOlaf Scholz: Ich m\u00f6chte, dass die Zwanzigerjahre eine Zeit des Aufbruchs werden. Das hat sich die k\u00fcnftige Regierung vorgenommen. Unsere Vorstellungen von Fortschritt m\u00f6gen bei SPD, Gr\u00fcnen und FDP in manchen Punkten unterschiedlich sein, doch gemeinsam k\u00f6nnen sie eine neue Dynamik entfalten. Diese Dynamik kann das ganze Jahrzehnt pr\u00e4gen \u2013 und das soll sie auch. Wir m\u00fcssen die gro\u00dfe industrielle Modernisierung auf den Weg bringen, die es vermag, den menschengemachten Klimawandel aufzuhalten. Und uns in die Lage versetzt, in ganz kurzer Zeit ein weltweit wettbewerbsf\u00e4higes Industrieland mit gut bezahlten Arbeitspl\u00e4tzen zu werden, das klimaneutral wirtschaftet. Das ist das wahrscheinlich ehrgeizigste Modernisierungsprojekt, das Deutschland seit weit mehr als 100 Jahren verfolgt. Die zweite gro\u00dfe Herausforderung ist, wie wir in einer Gesellschaft, die auseinanderdriftet, den Zusammenhalt st\u00e4rken. Es geht mir um Respekt, dar\u00fcber habe ich im Wahlkampf viel gesprochen. Und wir haben uns fest vorgenommen, frischen Wind in die Gesellschaft zu bringen, einen liberalen Aufbruch in unserem Miteinander zu wagen \u2013 das reicht vom Namens- bis zum Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht. All das meine ich, wenn ich von einer Zeit des Aufbruchs spreche.\n\nDIE ZEIT: Sie sprechen von Aufbruch in einem Moment, in dem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erleben m\u00fcssen, wie wenig die Politik begriffen hat, jedenfalls in den vergangenen zwei Jahren.\n\nOlaf Scholz: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben einen Anspruch darauf, dass sie eine starke Regierung haben, die entschlossen handelt und ihrer Aufgabe gewachsen ist. Ich verspreche: Das werden wir sein.\n\nDIE ZEIT: Aber die Pandemie hat das Vertrauen in alle Parteien ersch\u00fcttert. Der Kampf gegen das Virus sei \u201edas gr\u00f6\u00dfte Parallelexperiment im vergleichenden Regieren, das es jemals gab\u201c, hat der Kommunikationswissenschaftler Bernhard P\u00f6rksen gesagt. Und Deutschland hat bei diesem Experiment nicht besonders gut abgeschnitten. Sch\u00f6ne Versprechen reichen da nicht mehr aus.\n\nOlaf Scholz: Die k\u00fcnftige Regierung macht keine sch\u00f6nen Versprechungen, sie handelt \u2013 und tut das bereits, bevor sie offiziell im Amt ist. Vertrauen w\u00e4chst aber nicht \u00fcber Nacht, es entwickelt sich langfristig dadurch, dass man in seinem Handeln nicht nachl\u00e4sst. Wir werden nicht nachlassen.\n\nDIE ZEIT: Sie sind bekannt \u2013 manche sagen: ber\u00fcchtigt \u2013 f\u00fcr ihr stets sehr n\u00fcchternes Auftreten. Muss in einer solchen Krisenzeit ein Kanzler nicht auch mal emotional, ja gar pathetisch auftreten, damit den Leuten die Dramatik der Lage klar wird?\n\nOlaf Scholz: Ich halte wenig davon, wenn sich Politikerinnen oder Politiker verstellen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Lande kennen mich gut, nicht erst seit diesem Wahlkampf. Ich bin n\u00fcchtern, pragmatisch und entschlossen. Was mich aber in die Politik getrieben hat, sind Emotionen: Ich will, dass es in dieser Gesellschaft gerecht zugeht und dass wir einander auf Augenh\u00f6he begegnen. Ich will, dass jeder und jede eine gute Perspektive f\u00fcr das eigene Leben hat. Und deshalb k\u00f6nnen Sie sicher sein, bei aller N\u00fcchternheit, bei aller Entschlossenheit und bei allen politischen Managementaufgaben: Es sind Emotionen, die mich antreiben \u2013 und die werden Ihnen nicht verborgen bleiben.\n\nDIE ZEIT: Es geht ja auch darum, F\u00fchrung sichtbar machen. Die Kanzlerin war in dieser Krise f\u00fcr viele Menschen, abgesehen von einer f\u00fcr ihre Verh\u00e4ltnisse emotionalen TV-Ansprache und den Pressekonferenzen nach ihren Runden mit den Ministerpr\u00e4sidenten, oft unsichtbar.\n\nOlaf Scholz: Ich werde mich, bei gegebenem Anlass, sicher immer auch direkt an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wenden.\n\nDIE ZEIT: Dann lassen Sie uns \u00fcber den Koalitionsvertrag und dessen Inhalte sprechen. Uns fiel beim Lesen auf, dass der Vertrag in einigen Punkten sehr konkret, an vielen Stellen aber so offen formuliert ist, dass Ausgestaltungsm\u00f6glichkeiten bleiben. Das ist ein gro\u00dfer Unterschied zu den Koalitionsvertr\u00e4gen der Merkel-Regierungen, die bis ins nahezu letzte Detail konkret waren. Warum?\n\nOlaf Scholz: In den Koalitionsverhandlungen haben die drei Partner bewiesen, dass sie sehr intensiv miteinander diskutieren k\u00f6nnen, ohne dass es indiskret wird. Dieser Stil soll auch die Regierungsarbeit pr\u00e4gen. Ich m\u00f6chte, dass in der k\u00fcnftigen Regierung mehr und offener diskutiert wird als das bislang der Fall war \u2013 auch jenseits der Tagesordnung. Damit habe ich als Regierungschef in Hamburg gute Erfahrungen gemacht, und das m\u00f6chte ich gern auf die Bundesregierung \u00fcbertragen. Ich habe zwar den Anspruch, die Regierung anzuf\u00fchren und bin bereit, auch harte Entscheidungen zu treffen und trage die Verantwortung. Gleichzeitig verfolge ich aber einen diskursiven F\u00fchrungsstil. Nicht, weil nun drei Parteien miteinander koalieren oder weil wir ein f\u00f6derales Land sind. Sondern weil es zu besseren Ergebnissen f\u00fchrt.\n\nDIE ZEIT: Weil in den Merkel-Jahren die Koalitionsvertr\u00e4ge so detailliert waren, waren die Kabinettssitzungen oft langweilig, jedenfalls erz\u00e4hlten das sehr viele Minister. Es soll nur selten diskutiert worden sein. Stattdessen wurden Spiegelstriche abgearbeitet. Wie stellen Sie sich die Kabinettstreffen Ihrer Regierung vor?\n\nOlaf Scholz: Kabinettsitzungen stehen immer unter Zeitdruck. Auf der Tagesordnung steht in aller Regel, was schon fertig vereinbart ist, das wird abgearbeitet. In der Coronazeit haben wir zwar auch \u00fcber die jeweils aktuelle Lage geredet, aber Kabinettssitzungen sind nicht der richtige Ort f\u00fcr einen intensiven inhaltlichen Austausch. Mein Plan ist daher, die eigentliche Kabinettssitzung etwas sp\u00e4ter beginnen zu lassen, um vorher Raum zu haben f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch abseits der Tagesordnung.\n\nDIE ZEIT: Das fortw\u00e4hrende Ringen um die konkrete Ausgestaltung des Koalitionsvertrags d\u00fcrfte die Politik der Ampel spannend machen, kann die Koalition aber auch l\u00e4hmen. Wie wollen Sie das verhindern?\n\nOlaf Scholz: Es gab Momente bei den Koalitionsverhandlungen, da habe ich flapsig gesagt: Eigentlich sollten wir zur\u00fcckkehren zu Koalitionsvertr\u00e4gen wie in den sechziger Jahren, einfach nur wenige Seiten aufschreiben und dann loslegen. Das w\u00e4re in dieser Kombination auch gegangen. Weil in den Gespr\u00e4chen der vergangenen Wochen genug Vertrauen daf\u00fcr entstanden ist. Und ich traue mir zu, den von mir gew\u00fcnschten konstruktiven Austausch so zu organisieren, dass er die Regierung befeuert und nicht l\u00e4hmt. Das merkt man, wie ich finde, dem Koalitionsvertrag auch an.\n\nDIE ZEIT: Warum hat er dann 177 Seiten?\n\nOlaf Scholz: Na, weil ein paar Sachen doch nochmal zusammengef\u00fchrt werden mussten. Der Umfang ist aber kein Indiz daf\u00fcr, dass wir uns jetzt noch lange sortieren m\u00fcssten, ganz im Gegenteil. Gerade die gro\u00dfen Aufgaben, die wir uns vorgenommen haben, werden nur gelingen, wenn wir die Weichen daf\u00fcr schon im ersten Jahr stellen. Das gilt etwa f\u00fcr den immensen Ausbau der Stromerzeugung, den wir f\u00fcr unsere klimaneutrale Zukunft brauchen.\n\nDIE ZEIT: Der k\u00fcnftige FDP-Verkehrsminister Volker Wissing hat sich den \u00c4rger der Gr\u00fcnen eingehandelt, weil er angek\u00fcndigt hat, die KfZ-Steuer f\u00fcr Dieselfahrzeuge senken zu wollen, um angesichts der hohen Dieselpreise Autofahrer zu entasten. Wie passt das zu Ihrer Vorstellung eines konstruktiven Austauschs?\n\nOlaf Scholz: Die Koalition hat sich darauf verst\u00e4ndigt, dass wir uns die Sonderregelungen bei der KfZ-Steuer f\u00fcr Dieselfahrzeuge anschauen werden. Das kann aber erst geschehen, wenn eine neue EU-Energiesteuerrichtlinie in Br\u00fcssel verabschiedet ist \u2013 der Zeitpunkt ist noch v\u00f6llig offen. Das Ziel dabei ist es, Mechanismen zu entwickeln, um Autok\u00e4ufer auf den Umstieg zu E-Autos zu motivieren. Das erscheint uns sinnvoller als Autofahrer, die einen gebrauchten Diesel fahren, zu belasten.\n\nDIE ZEIT: Ein Mechanismus, mit dem das gelingen k\u00f6nnte, w\u00e4re dann eine h\u00f6here KfZ-Steuer auf Dieselfahrzeuge?\n\nOlaf Scholz: Das werden in der Koalition bereden, sobald die neue EU-Richtlinie bekannt ist.\n\nDIE ZEIT: Wie erkl\u00e4ren Sie sich den Vorsto\u00df von Herrn Wissing?\n\nOlaf Scholz: Ich sehe keinen Vorsto\u00df. Der ganze Vorgang basiert auf einer Fehlmeldung kurz zuvor. Eine Zeitung hatte verk\u00fcndet, die Koalition wolle den Preis f\u00fcr Diesel erh\u00f6hen. Das ist falsch.\n\nDIE ZEIT: Gerade bei den Klimafragen bleibt der Koalitionsvertrag sehr unkonkret: Der Kohleausstieg kommt \u201eidealerweise 2030\u201c. Beim Emissionshandel garantiert der Staat eine Untergrenze von 60 Euro pro Tonne CO2, \u201ewenn n\u00f6tig\u201c. Warum so schwammig?\n\nOlaf Scholz: Ich sehe das anders. Der Klimateil ist sehr konkret und der Kohleausstieg kann fr\u00fcher gelingen, wenn wir mit erheblich gesteigertem Tempo die Erneuerbaren Energien ausbauen. Und das ist mit das Erste, was die neue Regierung hinbekommen muss.\n\nDIE ZEIT: Die ganze Last der Klimaschutzpolitik liegt auf den Infrastrukturma\u00dfnahmen: Mehr Windr\u00e4der, mehr Solard\u00e4cher, schnellere Planfeststellungs- und Genehmigungsverfahren. Aber B\u00fcrokratieabbau ist wie die B\u00fcrokratie selbst: oftmals tr\u00e4ge. Was passiert, wenn Sie nach einem Jahr feststellen: Das reicht alles nicht, wir rei\u00dfen die Klimaschutzziele, wir brauchen mehr. Worin besteht dann das \u201emehr\u201c?\n\nOlaf Scholz: Wir haben uns als Deutsche auf den Ausbau der Erneuerbaren Energien f\u00fcr die klimaneutrale Wirtschaft der Zukunft festgelegt. Es kann hier kein Scheitern geben \u2013 und es wird kein Scheitern geben. Wir werden das vorantreiben mit allem Ehrgeiz, zu dem die deutsche Politik f\u00e4hig ist.\n\nDIE ZEIT: FDP und Gr\u00fcne haben ihre Minister schon in der vergangenen Woche benannt. Die SPD kommt damit erst nach dem Parteitag am 4. Dezember. Warum?\n\nOlaf Scholz: Das haben wir schon immer so gemacht. Es ist kein ein ausreichender Grund, aber immerhin ein Hinweis.\n\nDIE ZEIT: \u00dcberall, wo wir als Journalisten hinkommen, begegnet uns im Augenblick vor allem die Frage: Wird Karl Lauterbach jetzt Gesundheitsminister oder nicht? Was k\u00f6nnen wir antworten, ohne falsch zu liegen?\n\nOlaf Scholz: Dass Olaf Scholz rechtzeitig vor der Kanzlerwahl die Kabinettsliste der \u00d6ffentlichkeit vorstellen wird.\n\nDIE ZEIT: Wie kann man erkl\u00e4ren, dass Lauterbach es nicht wird, wenn er es nicht wird?\n\nOlaf Scholz: Ich werde rechtzeitig vor der Wahl des Kanzlers die Kabinettsliste vorstellen.\n\nDIE ZEIT: Es w\u00e4re schwierig zu vermitteln, dass ein Politiker mit sehr hoher Fachkompetenz in Gesundheitsfragen in einer gesundheitlich \u00fcberaus kritischen Lage nicht Gesundheitsminister w\u00fcrde.\n\nOlaf Scholz: Ich bilde eine Regierung und spiele nicht Topfschlagen mit Ihnen.\n\nDIE ZEIT: Die Gr\u00fcnen haben sich ja mit der Auswahl ihrer Minister wahnsinnig schwergetan. Was sagt denn das \u00fcber die Gr\u00fcnen aus?\n\nOlaf Scholz: Das m\u00fcssen Sie die Gr\u00fcnen fragen.\n\nDIE ZEIT: Wir haben mit der gereizten Stimmung im Land begonnen, wir wollen mit ihr schlie\u00dfen. Rechnen Sie damit, dass die CDU in der Opposition diese Stimmung weiter anheizen wird?\n\nOlaf Scholz: Es ist nicht meine Aufgabe, der Union Ratschl\u00e4ge zu erteilen. Aber ich will ihnen sagen, welchen Rat ich meiner Partei immer gegeben habe, eine Art kategorischen Imperativ: Egal, welche Rolle man hat, stets so aufzutreten, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger jederzeit vorstellen k\u00f6nnen, dass das eine Partei ist, die k\u00fcnftig die Regierung f\u00fchrt.\n\nDIE ZEIT: Ganz zum Schluss noch die Frage, die jedem k\u00fcnftigen Kanzler oder jeder k\u00fcnftigen Kanzlerin gestellt wird: Wohin wird Sie Ihre erste Auslandsreise f\u00fchren?\n\nOlaf Scholz: Nach Paris.\n\nDIE ZEIT: Das war jetzt die langweiligste aller Antworten.\n\nOlaf Scholz: Nein. Die Freundschaft zwischen Deutschland und Frankreich ist die Grundlage daf\u00fcr, dass die Zusammenarbeit innerhalb der Europ\u00e4ischen Union insgesamt gelingt. Zuerst nach Paris zu reisen, ist daher nicht nur sehr vern\u00fcnftig, sondern auch von gro\u00dfer emotionaler Bedeutung."}