{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-12-17-funke-medien.html", "author": "Christian Lindner", "title": "Bundesfinanzminister Christian Lindner im Interview in den Funke Medien", "published_date": "2021-12-17", "text": "Funke Medien: Herr Lindner, Sie sind jetzt seit einer Woche im Amt. Ist es immer noch Ihr Traumjob \u2013 oder hat die Wirklichkeit schon Spuren hinterlassen?\n\nChristian Lindner: Das Amt bringt eine enorme Verantwortung mit sich und ich empfinde gro\u00dfen Respekt vor der Aufgabe. Aber ich habe schon in der ersten Woche gesehen, dass in diesem Ministerium au\u00dferordentlich engagierte und erfahrene Pers\u00f6nlichkeiten arbeiten. Das gibt mir das Zutrauen, dass wir hier in den n\u00e4chsten Jahren Gutes bewirken k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte als Finanzminister dieser Koalition Fortschritt erm\u00f6glichen.\n\nFunke Medien: Was hat Sie seit der Amts\u00fcbernahme am meisten \u00fcberrascht?\n\nChristian Lindner: Die Kurzfristigkeit, mit der wir sehr weitreichende Entscheidungen treffen mussten. Es ging sofort los und es geht seitdem in hohem Tempo weiter. Schon wegen der Pandemie gibt es keine lange Zeit der Eingew\u00f6hnung. Am Dienstag haben wir gleich f\u00fcr mehr als zwei Milliarden Euro zus\u00e4tzlichen Impfstoff bestellt. Au\u00dferdem haben wir die Regeln zum Infektionsschutz verbessert und einen Nachtragshaushalt vorgelegt.\n\nFunke Medien: Das Regieren wird die FDP ver\u00e4ndern, haben Sie prognostiziert. Wie ver\u00e4ndert das Regieren Sie pers\u00f6nlich?\n\nChristian Lindner: Mein liberaler Kompass ist klar. Als Minister aber spreche ich nicht nur f\u00fcr eine Partei, sondern f\u00fcr eine Bundesregierung, die von mehreren Parteien gebildet wird und die den Interessen der gesamten Bev\u00f6lkerung dienen will.\n\nFunke Medien: Vizekanzler Robert Habeck muss den Parteivorsitz abgeben, weil die Gr\u00fcnen Parteiamt und Kabinettsposten trennen. Wollen Sie Parteichef der FDP bleiben?\n\nChristian Lindner: Ja. Ich bin bis 2023 gew\u00e4hlt. Wenn die Partei es w\u00fcnscht, bewerbe ich mich dann ein weiteres Mal.\n\nFunke Medien: F\u00fcr die FDP sind drei M\u00e4nner, aber nur eine Frau ins Kabinett eingezogen. Von den acht Staatssekret\u00e4ren sind nur drei Frauen. Ist die FDP noch immer eine Boygroup?\n\nChristian Lindner: Wir bringen starke Frauen in die Regierung. Au\u00dferdem setzen wir deutliche Akzente f\u00fcr die Gleichstellung und machen eine sehr progressive Gesellschaftspolitik. Zum Beispiel bei der Ausgestaltung der Steuerklassen zugunsten von Frauen. Das Thema Teilzeitfalle haben wir auf dem Radar. Ich werde zu Beginn des neuen Jahres auf die L\u00e4nder zugehen und f\u00fcr eine rasche L\u00f6sung werben.\n\nFunke Medien: Die Ampel-Regierung wird an ihrer Pandemiepolitik gemessen werden. Wie w\u00fcrden Sie die aktuelle Corona-Lage beschreiben?\n\nChristian Lindner: Wir sind in einer gef\u00e4hrlichen Phase der Pandemie. Gleichzeitig ist klar, dass das Virus nicht mehr v\u00f6llig neu f\u00fcr uns ist und mittlerweile sehr viele Menschen geimpft sind. F\u00fcr mich ist wichtig, dass \u00fcber die Pandemiepolitik und vor allem \u00fcber die Einschr\u00e4nkung von Grundrechten im Parlament entschieden wird. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen jetzt, dass wir wirksamen Gesundheitsschutz verbinden mit m\u00f6glichst viel gesellschaftlichem Leben. Daf\u00fcr setzt sich die neue Regierung mit aller Kraft ein. Wir haben eine beeindruckende Impfkampagne, es wird wieder mehr getestet und wir haben Kontaktbeschr\u00e4nkungen, dort wo sie sinnvoll sind. Au\u00dferdem haben wir uns mit dem neuen Krisenstab und dem Expertenrat gut aufgestellt.\n\nFunke Medien: Sind Sie bereit, bei einer dramatischen Omikron-Welle einen fl\u00e4chendeckenden Lockdown zu verh\u00e4ngen?\n\nChristian Lindner: Wir haben einen Expertenrat, dem sehr unterschiedliche Pers\u00f6nlichkeiten angeh\u00f6ren - etwa die Virologen Christian Drosten und Hendrik Streeck. Auf zuk\u00fcnftige Lagen werden wir in enger Abstimmung mit diesen Experten reagieren. Unser Ziel ist es, m\u00f6glichst viel gesellschaftliches Leben zu erm\u00f6glichen.\n\nFunke Medien: W\u00fcrden Sie ausschlie\u00dfen, dass nochmal bundesweit Betriebsschlie\u00dfungen, Ausgangssperren und geschlossene Schulen n\u00f6tig sein werden? Als Notfallplan?\n\nChristian Lindner: Ziel guter Politik muss es sein, dass es soweit gar nicht kommt. Wir arbeiten an vorausschauendem Infektionsschutz, an effektiven Ma\u00dfnahmen, die mehr Normalit\u00e4t erm\u00f6glichen. Wir m\u00fcssen gesellschaftliches Leben bestm\u00f6glich mit den erforderlichen Ma\u00dfnahmen beim Gesundheitsschutz verbinden. Wir wissen aber auch: Die Pandemie konfrontiert uns mit Entwicklungen, auf die man zu reagieren hat.\n\nFunke Medien: Der Bundestag wird \u00fcber eine allgemeine Impfpflicht entscheiden. Wie wird der Abgeordnete Christian Lindner stimmen?\n\nChristian Lindner: Bei der einrichtungsbezogenen Impfpflicht in Kliniken und Pflegeheimen habe ich mit Ja gestimmt. Bei der allgemeinen Impfpflicht bin ich pers\u00f6nlich von einem klaren Nein mittlerweile zu einer Offenheit in dieser Frage gekommen. Meine Entscheidung treffe ich, wenn die konkreten Gesetzentw\u00fcrfe auf dem Tisch liegen.\n\nFunke Medien: Mancher FDP-W\u00e4hler sieht sie bei dieser Frage als Umfaller\u2026\n\nChristian Lindner: Die Impfquoten sind deutlich hinter dem zur\u00fcckgeblieben, was erwartet wurde und was n\u00f6tig ist, um aus der Pandemie rauszukommen. Diese Fakten m\u00fcssen wir alle zur Kenntnis nehmen. Und genau das passiert: Bis zu drei Viertel der Anh\u00e4nger der FDP sind inzwischen f\u00fcr eine allgemeine Impfflicht.\n\nFunke Medien: Kommt die Impfpflicht, d\u00fcrfte sich die Wut der Impfskeptiker und Corona-Leugner noch verst\u00e4rken.\n\nChristian Lindner: Ich glaube fest an die Vernunft der Menschen. Wir sehen, dass die Zahl der Geimpften weiter nach oben geht. Klar ist aber auch: Es wird eine Gruppe bleiben, bei der sich allgemeine Elitenkritik und eine Ver\u00e4chtlichmachung des Staates an der Pandemie noch einmal weiter entz\u00fcnden. Damit m\u00fcssen wir als freiheitliches Gemeinwesen umgehen. Hetze, Gewalt und Einsch\u00fcchterung muss die wehrhafte Demokratie aber die Grenzen aufzeigen - mit den Mitteln des Rechtsstaats und unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden.\n\nFunke Medien: Kann der Finanzminister gen\u00fcgend Impfstoffdosen kaufen und bezahlen, damit wir in den n\u00e4chsten Monaten genug haben?\n\nChristian Lindner: Wir haben gerade zus\u00e4tzlich 80 Millionen Dosen des Vakzins von Biontech/Pfizer und 12 Millionen Dosen von Moderna bestellt. Die Sondersituation der Pandemie dauert an, auch im Jahr 2022. Der Staat ist unver\u00e4ndert handlungsf\u00e4hig und wird auch im kommenden Jahr alle Ausgaben, die sich aus der Pandemie ergeben, decken. Wir haben genug Vorsorge getroffen, um ausreichend Impfstoff zu kaufen.\n\nFunke Medien: Sie haben den Nachtragshaushalt eingebracht. 60 Milliarden Euro aus Schulden, die eigentlich f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie gedacht waren, sollen jetzt f\u00fcr Klimaschutz ausgegeben werden\u2026.\n\nChristian Lindner: Ich m\u00f6chte das klarstellen: Das Geld wurde von der Vorg\u00e4ngerregierung daf\u00fcr bereitgestellt, Auswirkungen der Pandemie zu bek\u00e4mpfen. Und genau das tun wir, wir werden die 60 Milliarden Euro im Zusammenhang mit der Pandemie ausgeben. 2020 und 2021 gab es weniger Investitionen, die Wirtschaft hat gelitten. Wir m\u00fcssen wieder aufholen und raus aus der Krise. Daf\u00fcr brauchen wir Investitionen, nachhaltige Investitionen, auch in den Klimaschutz. Wegen Corona haben wir viel Zeit verloren mit Blick auf unsere ambitionierten Klimaziele. Wir werden das Geld nutzen, um den R\u00fcckstand aufzuholen, der eine Folge der Pandemie ist.\n\nFunke Medien: Woran werden die Leute in den ersten 100 Tagen merken, dass jetzt ein Liberaler im Finanzministerium sitzt?\n\nChristian Lindner: Ich m\u00f6chte mehr Fortschritt, mehr Freiheit, mehr Chancen erm\u00f6glichen. Im Laufe des n\u00e4chsten Jahres wird sich schon vieles \u00e4ndern: Wir werden Abschreibungen zur Verst\u00e4rkung der Investitionen in den Klimaschutz m\u00f6glich machen und damit zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Durch die volle steuerliche Abzugsf\u00e4higkeit der Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Rentenversicherung werden wir f\u00fcr eine breite Entlastung sorgen. Dazu kommt noch die Abschaffung der EEG-Umlage auf die Stromrechnung. Das wird jeder Haushalt sp\u00fcren.\n\nFunke Medien: Die Inflation ist hoch. Gleichzeitig will die Ampel in einem Schritt den Mindestlohn auf 12 Euro anheben \u2013 also um mehr als 20 Prozent. Wie gro\u00df ist die Gefahr einer Lohn-Preis-Spirale?\n\nChristian Lindner: Wir beobachten die derzeitige Inflationsentwicklung aufmerksam. Mein Fokus liegt auf soliden Staatsfinanzen.\n\nFunke Medien: W\u00e4hrend die Inflation steigt, liegt der Sparerpauschbetrag seit 2009 unver\u00e4ndert bei 801 Euro. Sie wollen ihn auf 1000 Euro anheben \u2013 aber erst \u00fcbern\u00e4chstes Jahr. Warum so sp\u00e4t?\n\nChristian Lindner: Wir haben Dezember und werden z\u00fcgig einen Gesetzesvorschlag vorlegen. Wichtig ist, dass die Anhebung kommt.\n\nFunke Medien: Die steuerliche Absetzbarkeit f\u00fcr das Homeoffice soll befristet f\u00fcr die Pandemie gelten. Homeoffice geh\u00f6rt aber zur neuen Arbeitsrealit\u00e4t. Warum f\u00fchren Sie die Absetzbarkeit nicht dauerhaft ein?\n\nChristian Lindner: Da muss man die Entwicklung der Arbeitswelt abwarten. Zahlreiche Besch\u00e4ftigte w\u00fcnschen sich mehr Selbstbestimmung. Ich begr\u00fc\u00dfe und f\u00f6rdere das. Aber das Homeoffice ist nicht alleinseligmachend, viele arbeiten lieber im B\u00fcro. Wir m\u00fcssen das weiter beobachten. Ich halte es f\u00fcr denkbar, dass wir aus der Ausnahmeregel eine dauerhafte Regel machen.\n\nFunke Medien: Im Koalitionsvertrag k\u00fcndigen Sie \u00c4nderungen bei der Steuererkl\u00e4rung an. Was kommt auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu?\n\nChristian Lindner: Die Steuererkl\u00e4rung muss einfacher werden. Daten, die die Beh\u00f6rden bereits haben, sollen k\u00fcnftig vorausgef\u00fcllt angeboten werden, sodass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht nach jeder einzelnen Information in ihren Unterlagen suchen m\u00fcssen. Wir leiten jetzt die erforderlichen Schritte ein, um diese Erleichterung schnellstm\u00f6glich in die Praxis zu bekommen.\n\nFunke Medien: Verkehrsminister Volker Wissing hat sich offen daf\u00fcr gezeigt, die Kfz-Steuer f\u00fcr Dieselfahrer zu senken, sollte die Energiesteuer steigen. Werden Sie das durchsetzen?\n\nChristian Lindner: Wir haben eine klare Verabredung in der Koalition: Wir warten ab, wie sich der Dieselpreis im Zusammenhang mit den europ\u00e4ischen Vorgaben entwickelt. Dann pr\u00fcfen wir, ob wir mit einer Anpassung der Kfz-Steuer darauf reagieren. Es gibt aber keine Verabredung, dass Autofahren mit Diesel-Kraftstoff verteuert wird. Es w\u00e4re falsch, den Menschen in der arbeitenden Mitte unserer Gesellschaft das Leben schwer zu machen \u2013 gerade dann, wenn sie im l\u00e4ndlichen Raum auf das Auto angewiesen sind und sich nicht alle paar Jahre ein neues kaufen k\u00f6nnen.\n\nFunke Medien: Eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die Ampel ist die Ukraine-Krise. Welche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen jetzt, welche im Falle eines russischen Angriffs ergriffen werden?\n\nChristian Lindner: Unsere gemeinsame europ\u00e4ische Antwort ist, dass die territoriale Integrit\u00e4t der Ukraine nicht verletzt werden darf. Wir sind dabei unver\u00e4ndert interessiert an Kooperation.\n\nFunke Medien: Die Ukraine w\u00fcnscht sich deutsche Waffen zur Verteidigung. Muss man einen solchen Wunsch nicht erf\u00fcllen?\n\nChristian Lindner: Wir m\u00fcssen eine Eskalation verhindern. Deshalb setze ich auf Diplomatie.\n\nFunke Medien: Der Westen hat Nord Stream 2 als Druckmittel. Kann die Pipeline jetzt noch ans Netz?\n\nChristian Lindner: Im Moment geht es hier nicht um eine politische, sondern um eine rechtliche Frage. Die Bundesnetzagentur pr\u00fcft, ob die Pipeline nach europ\u00e4ischem Recht in Betrieb gehen darf. Diese Pr\u00fcfung ist noch nicht abgeschlossen, das Ergebnis ist offen.\n\nFunke Medien: Wann wird die Nachfolge des Bundesbankpr\u00e4sidenten entschieden?\n\nChristian Lindner: Zeitnah. Die Nachfolge wird \u00fcberdies f\u00fcr gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Kontinuit\u00e4t sorgen: Die Bundesbank war zuletzt immer eine stabilit\u00e4tsorientierte Stimme in Europa. Auch nach einem personellen Wechsel wird das so sein.\n\nFunke Medien: Das traditionelle Dreik\u00f6nigstreffen der FDP wird auch diesmal wieder digital stattfinden. Zum letzten Mal?\n\nChristian Lindner: Es liegt in unser aller Hand. Je vorsichtiger wir sind, je h\u00f6her die Impfquote ist, desto eher gibt es eine R\u00fcckkehr zu mehr Normalit\u00e4t. Das regelm\u00e4\u00dfige Impfen wird aber wohl noch l\u00e4ngere Zeit Teil unseres Lebens sein."}