{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-02-18-os-focus-online.html", "author": null, "title": "Interview mit Olaf Scholz f\u00fcr den FOCUS Online", "published_date": "2021-02-18", "text": "FOCUS Online: Die erste Mission, mit der Sie als Kanzlerkandidat f\u00fcr sich werben, lautet: \u201eKlimawandel aufhalten\u201c. Glauben sie nicht, die Menschen haben gerade ganz andere Sorgen?\n\nOlaf Scholz: Der Kampf gegen die Corona-Pandemie steht im Augenblick im Vordergrund, das ist klar. Deshalb hat er f\u00fcr mich auch die h\u00f6chste Priorit\u00e4t und besch\u00e4ftigt mich Tag f\u00fcr Tag. Doch es w\u00e4re kurzsichtig und fahrl\u00e4ssig, ausschlie\u00dflich auf Corona zu blicken. Unser Land steht vor ganz wichtigen Weichenstellungen, die dar\u00fcber entscheiden werden, ob wir in zehn, in 20 und 30 Jahren noch gute Arbeitspl\u00e4tze haben, endlich klimaneutral wirtschaften und technologisch weiterhin in der Weltspitze agieren. Wenn wir jetzt falsch abbiegen, werden wir nicht wieder auf die richtige Spur kommen.\n\nFOCUS Online: Sie sehen die Klima- als Wohlstandsfrage?\n\nOlaf Scholz: Absolut, und nur die Sozialdemokratische Partei bietet daf\u00fcr eine L\u00f6sung \u2013 ich habe einen pr\u00e4zisen Plan, wie das gelingen kann.\n\nFOCUS Online: Nun sind wir aber gespannt.\n\nOlaf Scholz: Wir k\u00fcmmern uns konkret darum, dass die Energiewende funktioniert, weil wir beide Anliegen im Blick haben. Die Konservativ-Liberalen glauben, so etwas wie der Klimawandel l\u00f6se sich von selbst. Und die Gr\u00fcnen lassen au\u00dfer Acht, dass der Wohlstand unseres Landes eng an technologischen Fortschritt gebunden ist. Im Zweifel protestieren sie sogar vor Ort gegen den Bau von Leitungen oder Windr\u00e4dern. Wirtschaftliche Vernunft und \u00f6kologische Weitsicht vereint nur die SPD.\n\nFOCUS Online: Werden wir konkret, Sie versprechen eine \u201emoderne Mobilit\u00e4t\u201c. Was bedeutet das f\u00fcr Sie?\n\nOlaf Scholz: Ein konkretes Beispiel: Die Autoindustrie investiert gerade Milliardensummen in elektrische Fahrzeuge, aber es gibt viel zu wenig Lades\u00e4ulen. Das ist das Henne-Ei-Problem: Was nutzt mir ein umweltfreundliches Auto, wenn ich es nicht fahren kann? Wozu soll ich Lades\u00e4ulen errichten, wenn es zu wenig E-Autos gibt? Hier ist der Staat gefragt, der die Lade-Infrastruktur st\u00e4rken muss. Gleiches gilt f\u00fcr die Entwicklung von Apps, also technischer L\u00f6sungen, mit denen wir die den \u00f6ffentlichen Verkehr deutlich verbessern k\u00f6nnen. Und Deutschland muss eine Ein-Gigabit-Gesellschaft werden \u2013 schnelles Internet f\u00fcr alle, \u00fcberall. Die aktuelle Lage mit Home-Schooling und vielen Videokonferenzen hat die Schwachstellen deutlich aufgezeigt. Ich will, dass wir die zaghafte Politik, die hier in den vergangenen Jahren gemacht worden ist, auch, weil zu viel auf Lobbyisten geh\u00f6rt wurde, hinter uns lassen. Wirtschaftspolitik darf sich nicht darin ersch\u00f6pfen, ab und an Reden zu halten, die irgendwie nach Ludwig Erhard klingen. Wir m\u00fcssen handeln und mit klaren Vorgaben daf\u00fcr sorgen, dass Deutschland so modern wird, wie es sich sonntags in diesen Reden selbst gerne darstellt.\n\nFOCUS Online: Kann moderne Mobilit\u00e4t auch bedeuten, Kurzstreckenfl\u00fcge zu verbieten?\n\nOlaf Scholz: Das ist mir jetzt zu platt. Ich will den \u00f6ffentlichen Personenverkehr, also Bahnen und Busse, so gut machen, dass er eine wirkliche Alternative ist zum Flugzeug oder zum Auto. Deshalb habe ich im Bundeshaushalt viele Milliarden Euro bereitgestellt, um den Schienenverkehr weiter auszubauen.\n\nFOCUS Online: Die Zustimmung in der Bev\u00f6lkerung zur Corona-Krisenpolitik der Bundesregierung sinkt. Halten Sie es f\u00fcr m\u00f6glich, dass es in Deutschland zu Unruhen kommt wie in den Niederlanden?\n\nOlaf Scholz: Diese Gefahr sehe ich nicht. Die gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger macht im Kampf gegen die Pandemie \u00fcberzeugt mit. Ich verstehe aber auch die wachsende Ungeduld, weil es so lange dauert. Ich versp\u00fcre sie auch manchmal \u2013 leider h\u00e4lt sich das Virus an keine Zeitpl\u00e4ne, wie wir \u00fcberall in der Welt sehen.\u00a0\n\nFOCUS Online: Im Handel, im Handwerk, bei den kleinen und mittleren Betrieben w\u00e4chst die Sorge, dass sie die Corona-Krise nicht \u00fcberstehen. K\u00f6nnen Sie denen Mut machen?\n\nOlaf Scholz: Ja. Schlie\u00dflich haben wir auf die Corona-Krise viel schneller und entschlossener reagiert als auf die Finanzkrise vor zw\u00f6lf Jahren. Allein an Unterst\u00fctzung f\u00fcr Unternehmen haben wir bis jetzt rund 110 Milliarden Euro aufgebracht. Insgesamt summieren sich unsere Unterst\u00fctzungsleistungen auf fast 190 Milliarden Euro.\n\nFOCUS Online: Wie lange k\u00f6nnen Sie das durchhalten?\n\nOlaf Scholz: Solange wie es n\u00f6tig ist, dank unserer soliden Haushalts- und Finanzpolitik in den Jahren zuvor. Sie er\u00f6ffnet uns die n\u00f6tigen finanziellen Spielr\u00e4ume.\n\nFOCUS Online: Das klingt nach Whatever it takes\u2026\n\nOlaf Scholz: Herr Draghi, von dem der Satz stammt, ist immerhin gerade in Italien Regierungschef geworden.\n\nFOCUS Online: In Deutschland ver\u00f6den Innenst\u00e4dte, daran ist nicht nur Corona schuld. Sie haben viele Jahre eine Stadt regiert, Hamburg. Was glauben Sie: Ist die deutsche Fu\u00dfg\u00e4ngerzone noch zu retten?\n\nOlaf Scholz: Davon bin ich fest \u00fcberzeugt. Es geht ja nicht nur um das Einkaufen, sondern auch um das Erlebnis dabei. Kneipen und Restaurants, Kinos, Theater und Clubs, all das zusammen macht eine Innenstadt attraktiv und liebenswert. Richtig ist, dass sich die Gesch\u00e4fte nicht mehr alleine auf die Laufkundschaft in den Innenst\u00e4dten verlassen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr digitalisieren sie ihr Angebot, darin m\u00fcssen wir sie unterst\u00fctzen. Wenn man wei\u00df, dass man alles, was man sucht, in der Innenstadt findet, auch das Erlebnis, haben sie eine gute Zukunft.\n\nFOCUS Online: Brauchen wir eine Amazon-Steuer, um die Innenst\u00e4dte mit deren Erl\u00f6s zu retten?\n\nOlaf Scholz: Es geht um eine angemessene Besteuerung der gro\u00dfen Digitalplattformen wie Google oder Amazon. Seit fast drei Jahren bin ich dabei, alle gro\u00dfen Industriel\u00e4nder davon zu \u00fcberzeugen und ich bin zuversichtlich, dass wir uns im Sommer im Rahmen der OECD, als der daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Organisation, auf eine effektivere Besteuerung von Amazon und Co. einigen werden.\u00a0\u00a0\u00a0\n\nFOCUS Online: Weshalb macht die SPD nicht einen Wahlkampf mit nur einem Slogan aus ihrer Kernkompetenz: Arbeit, Arbeit, Arbeit?\n\nOlaf Scholz: F\u00fcr mich hei\u00dft das Schl\u00fcsselwort in diesem Wahlkampf: Respekt. Wir brauchen wieder mehr Respekt voreinander in unserer Gesellschaft. Wer in einem Supermarkt arbeitet oder einen Truck f\u00e4hrt, macht gute Arbeit. Zu oft blicken wir nur auf die Studierten und die mit hohen Einkommen. Unsere Corona-Helden werden genau verstehen, was ich meine. Es reicht eben nicht, samstags Beifall zu klatschen. Der Respekt muss sich auch in guten L\u00f6hnen und besseren Arbeitsbedingungen zeigen. Mir ist wichtig. Niemand sollte sich f\u00fcr etwas Besseres halten. Ich kann D\u00fcnkel nicht leiden.\n\nFOCUS Online: Ihnen geht es auch um die Verbesserung der Gesundheitswirtschaft. W\u00fcrden Sie es eigentlich bei der n\u00e4chsten Pandemie auch wieder Br\u00fcssel \u00fcberlassen, den Impfstoff zu besorgen?\n\nOlaf Scholz: Ich finde es v\u00f6llig in Ordnung, dass die Europ\u00e4ische Kommission den Impfstoff besorgt. Wer die Aufgabe \u00fcbernimmt, darf aber nicht z\u00f6gern und muss alles tun, was getan werden muss und auch genug Geld aufwenden. Da muss man dann am Ball bleiben, sonst l\u00e4uft das schlecht. Wichtig ist au\u00dferdem, dass Deutschland mit seiner Pharmaindustrie wieder die Apotheke der Welt wird. Wie gro\u00dfartig Forschung in und aus Deutschland sein kann, zeigt sich gerade bei dem Impfstoff von Biontech \u2013 das Ergebnis von 20 Jahren Forschung und staatlicher F\u00f6rderung.\u00a0\n\nFOCUS Online: Weshalb haben wir in Deutschland keine Kate Bingham, die in Gro\u00dfbritannien viele Jahre lang Private Equity Managerin im Medizinbereich war und die dann die Impfstoff-Beschaffung so bravour\u00f6s organisierte?\n\nOlaf Scholz: Die Europ\u00e4ische Union kann davon auf alle F\u00e4lle lernen. Wir haben darauf gedrungen, dass die EU ihre Strukturen so umbaut, dass es k\u00fcnftig besser l\u00e4uft.\u00a0\n\nFOCUS Online: Was ist eigentlich aus ihrem Fragenkatalog an den Gesundheitsminister geworden? Sind Sie mit seinen Antworten zufrieden? In Minister Spahns Antwort vom 19.1 hei\u00dft es: \u201cDie EU steht mit ihrer Auswahl der Impfstoffhersteller und den getroffenen Vereinbarungen sehr gut da.\u201c\n\nOlaf Scholz: Zun\u00e4chst einmal war es richtig, diese Fragen zu stellen. Das sage ich auch mit Blick auf manche Kritik, die es damals gab und die es ungeh\u00f6rig fand, dass solche Fragen \u00fcberhaupt gestellt wurden. Inzwischen sehen alle, was da im Argen lag. Und ich habe die Antworten alle gelesen, auch die aus Br\u00fcssel. Klar ist, dass nicht so viel Impfstoff zum Beispiel bei Biontech oder Moderna bestellt wurde, wie h\u00e4tte bestellt werden k\u00f6nnen.\n\nFOCUS Online: Jens Spahn hat Impftests f\u00fcr alle versprochen. Kann das ein Game Changer werden?\n\nOlaf Scholz: Testen ist gut, aber einen Game Changer haben wir erst, wenn wir gen\u00fcgend Impfdosen haben. Und hier bleibt viel zu tun, weil die Lieferketten kompliziert sind und wir deshalb helfen m\u00fcssen, dass da nichts schiefgeht. Daf\u00fcr gibt es jetzt einen eigenen Kabinettsausschuss. Und dann m\u00fcssen wir uns gut vorbereiten auf den Zeitpunkt, an dem wir gen\u00fcgend Impfdosen haben werden, damit wir m\u00f6glichst schnell m\u00f6glichst viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger impfen k\u00f6nnen. Jede Woche werden wir mehrere Millionen Impfungen leisten m\u00fcssen, das will gut organisiert sein. Ich m\u00f6chte nicht erleben, dass wir mit dem Impfen hinterher h\u00e4ngen, obwohl genug Impfstoff da ist. Zu den Impftests: In den vergangenen Wochen habe ich mit Jens Spahn immer wieder dar\u00fcber diskutiert, dass wir jetzt so viele Testkapazit\u00e4ten wie m\u00f6glich schaffen m\u00fcssen. Er hat jetzt umrissen, wie er das schaffen will.\n\nFOCUS Online: Der CDU-Vorsitzende Armin Laschet hat \u00fcber willk\u00fcrliche Inzidenzwerte geklagt und dar\u00fcber, dass Menschen von der Politik entm\u00fcndigt w\u00fcrden.\n\nOlaf Scholz: Entschuldigung, aber manches verstehe selbst ich nicht. Herr Laschet war bei all diesen Entscheidungen dabei und eng eingebunden \u2013 und jetzt tut er so, als habe er nichts damit zu tun, was er wenige Tage zuvor entschieden hat? Seltsam. Also: Der Inzidenzwert von 35 ist nicht willk\u00fcrlich gew\u00e4hlt, sondern steht im Infektionsschutzgesetz und beschreibt den Wert, von dem an Vorkehrungen gegen eine weitere Ausbreitung des Virus zu treffen sind. Beim Wert 50 wird es dann wirklich ernst und h\u00e4rte Vorkehrungen folgen. Nun kommen die aggressiveren Virus-Mutationen hinzu, f\u00fcr die brauchen wir einen gewissen Puffer, bevor wir lockern k\u00f6nnen, sonst droht sofort der n\u00e4chste Lockdown \u2013 deshalb die Orientierung an der 35. Die Bundesregierungen und die 16 L\u00e4nderregierungen, auch die aus Nordrhein-Westfalen, treffen ihre Entscheidungen aus der demokratischen Verantwortung heraus.\n\nFOCUS Online: Was haben Sie eigentlich gedacht, als Kanzleramtsminister Helge Braun als Folge von Corona die Schuldenbremse in Frage stellte \u2013 ein Sozi mehr?\n\nOlaf Scholz: Was ich mir dar\u00fcber gedacht habe, behalte ich f\u00fcr mich. Wenn Sie aber die Haushalte vergleichen, werden sie schnell feststellen: Am besten in Deutschland mit Geld umgehen k\u00f6nnen die Sozialdemokraten. Im M\u00e4rz werde ich die Eckwerte f\u00fcr den Haushalt 2022 vorlegen \u2013 und die Finanzplanung f\u00fcr die gesamte n\u00e4chste Legislaturperiode. Meine Prognose ist: Mittelfristig wachsen wir mit unserer Wirtschaftskraft wieder aus der hohen Verschuldung heraus. Vielleicht schon Ende der 20er Jahre werden wir wieder alle Kriterien des Maastricht-Vertrags erf\u00fcllen. Herausfordernd sind die Jahre bis 2025. Aber eins sage ich ganz klar: Ein Zusammenstreichen von Zukunftsinvestitionen oder der sozialen Infrastruktur kommt f\u00fcr mich nicht in Frage."}