{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-06-17-weser-kurier.html", "author": null, "title": "Olaf Scholz im Interview mit dem Weser-Kurier", "published_date": "2021-06-17", "text": "Weser-Kurier: Herr Scholz, laut aktuellen Umfragen hat die SPD im Wahlkampf noch nicht so ganz die richtige Spur gefunden.\n\nOlaf Scholz: Die Umfragewerte f\u00fcr die SPD werden sich noch verbessern. Uns hilft es, dass die Umfragewerte f\u00fcr den Kanzlerkandidaten der SPD ziemlich gut sind. Die allermeisten Befragungen zeigen, dass sich sehr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einen Sozialdemokraten als n\u00e4chsten Kanzler gut vorstellen k\u00f6nnen. Was wir jetzt deutlich machen m\u00fcssen: Wer will, dass ich der n\u00e4chste Regierungschef werde, muss die SPD w\u00e4hlen. Ein Blick auf die vergangenen Landtagswahlen zeigen, dass es in der Zuspitzung am Ende um die Regierungschefin, den Regierungschef geht \u2013 und da hat es fast \u00fcberall deutliche Stimmenzuw\u00e4chse gegeben. Und zwar in einem Ma\u00dfe, wie es jetzt auch n\u00f6tig ist, damit die SPD am Ende vorne liegt. Ich bin sicher: F\u00fcr uns ist alles drin.\n\nWeser-Kurier: Man hat den Eindruck, als wenn es an der SPD-Spitze eine Aufgabenteilung gibt: Das F\u00fchrungsduo und der Generalsekret\u00e4r teilt gegen die Konkurrenz aus, w\u00e4hrend Sie auf den netten Kanzlerkandidaten machen. Ein falscher Eindruck?\n\nOlaf Scholz: Ja, der Eindruck ist ganz falsch. Wir arbeiten eng und vertrauensvoll zusammen, das ist unsere Aufgabenverteilung. Die SPD hat nach wirklich schwierigen Zeiten zusammengefunden. Alle unterst\u00fctzen das gemeinsame Ziel: die n\u00e4chste Regierung zu f\u00fchren. Und wir haben politisch die richtigen Themen f\u00fcr die Zukunft unseres Landes formuliert: Wie k\u00f6nnen wir einerseits sicherstellen, dass Respekt und Anerkennung der Lebensleistung eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung f\u00fcr das Miteinander unserer Gesellschaft bekommen. Das betrifft auch die Berufsentscheidung: Eine Handwerkerin, ein Lebensmittelverk\u00e4ufer, ein Altenpfleger oder eine Krankenpflegerin haben nichts falsch gemacht mit ihrer Berufswahl. Sie m\u00fcssen den gleichen Respekt genie\u00dfen wie etwa der Kreative einer Werbeagentur oder eine Ingenieurin. Da sollte sich niemand f\u00fcr etwas Besseres halten. Es geht um Respekt, aber auch immer um ordentliche Bezahlung. Nach harten Auseinandersetzungen mit unserem Koalitionspartner haben wir gerade ein Gesetz auf den Weg gebracht, das sicherstellt, dass in der Altenpflege Tarifl\u00f6hne k\u00fcnftig der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Bezahlung sind. Ich m\u00f6chte zugleich den Mindestlohn deutlich erh\u00f6hen. Wenn wir ihn auf zw\u00f6lf Euro die Stunde anheben, w\u00fcrden nicht nur zehn Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer direkt profitieren, sondern das gesamte Lohngef\u00fcge w\u00fcrde sich verbessern. Es profitieren also auch viele, die mehr als den Mindestlohn verdienen. Die zweite gro\u00dfe Frage, die im Wahlkampf eine zentrale Rolle spielt: Wie stellen wir sicher, dass es in Deutschland auch in 10, 20, in 30 Jahren noch gute Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand gibt? Wir stehen vor der zweiten industriellen Revolution und m\u00fcssen innerhalb von nur 25 Jahren unsere Industrie komplett klimaneutral ausrichten. Die n\u00f6tigen Weichen daf\u00fcr m\u00fcssen wir jetzt stellen. Ohne massive Investitionen in die Infrastruktur, in den Ausbau der Erneuerbare Energien, in unser Stromnetz in Mobilit\u00e4t wird das schiefgehen. Das muss Chefsache werden.\n\nWeser-Kurier: Sie benutzen gegenw\u00e4rtig auffallend h\u00e4ufig das Wort Respekt. Wird das die Kernmarke des SPD-Wahlkampfs?\n\nOlaf Scholz: Wir sind nicht bei denen, die sich f\u00fcr etwas Besseres halten. Das hat mich als 17-J\u00e4hriger bewegt, in die SPD einzutreten. Ich glaube, dass ist eine Haltung, die viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit uns teilen. Das unterscheidet uns von unseren Mitbewerbern. Aus meiner Sicht ist es das gro\u00dfe Thema der klassischen Wirtschaftsnationen, dass viele das Gef\u00fchl haben, dass etwas auseinander driftet, was eigentlich zusammengeh\u00f6rt. Dass die Gesellschaft sich in ihre Einzelteile zerlegt \u2013 ob beim Verh\u00e4ltnis-Stadt-Land, ob bei der Frage der beruflichen Wege oder bei der Frage, wie wir jeweils konkret leben wollen. Deshalb ist Respekt f\u00fcr mich ganz wichtig. Nur so k\u00f6nnen wir verhindern, dass die Populisten den Ton angeben. Daf\u00fcr brauchen wir zwei Dinge: Eine Gesellschaft, die zusammenh\u00e4lt. Und einen \u00fcberzeugenden Plan, wie wir wirtschaftlich eine gute Zukunft erreichen und sicherstellen k\u00f6nnen, dass m\u00f6glichst alle davon profitieren.\n\nWeser-Kurier: Sollten Sie Kanzler werden, h\u00e4tten Sie dann eigentlich eine Wunschkoalition?\n\nOlaf Scholz: Ich m\u00f6chte ein starkes Mandat von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, dann kann man auch sehen, was mit den anderen Parteien geht. Ich habe als Regierungschef in Hamburg gute Erfahrungen gemacht mit den Gr\u00fcnen als Koalitionspartner.\n\nWeser-Kurier: Mir fehlt allerdings die Fantasie, sich einen Kanzler Olaf Scholz als Chef einer rot-gr\u00fcn-roten Koalition vorzustellen.\n\nOlaf Scholz: Die Parteien, die die Regierung bilden wollen, werden sich sicherlich auch durch das Plebiszit der B\u00fcrger, also das Wahlergebnis, beeinflussen lassen. Das gilt f\u00fcr mehrere Parteien, die von gewissen dogmatischen Positionen runterkommen m\u00fcssen. Ich stehe jedenfalls daf\u00fcr, dass wir ein wirtschaftsstarkes Land bleiben, dass wir eine solide Haushaltspolitik betreiben, dass wir eine souver\u00e4ne Europ\u00e4ische Union st\u00e4rken und dass wir unsere Verantwortung in der transatlantischen Partnerschaft in der Nato wahrnehmen.\n\nWeser-Kurier: W\u00fcrden Sie eine erneute Gro\u00dfe Koalition ausschlie\u00dfen?\n\nOlaf Scholz: Ich finde, die Union muss mal in die Opposition gehen.\n\nWeser-Kurier: F\u00fcr Schlagzeilen hat der Streit um eine Benzinpreiserh\u00f6hung gesorgt, den die Gr\u00fcnen-Kanzlerkandidatin Annalena Baerbock ins Spiel gebracht hat. Wie ist ihre Meinung dazu?\n\nOlaf Scholz: Wir haben in Deutschland zwei Systeme der CO2-Bepreisung. Einmal f\u00fcr die gro\u00dfe Industrie, das ist der europ\u00e4ische Emissionshandel. Der Preis f\u00fcr eine Tonne CO2 liegt dort gegenw\u00e4rtig bei 50 Euro. Daneben haben wir seit Anfang des Jahres einen moderaten weiteren CO2-Preis, der erhoben wird unter anderem im Bereich von Mobilit\u00e4t und im Bereich Wohnen \u2013 also vor allem auf Heiz\u00f6l, Erdgas, Benzin und Diesel. Er beginnt bei 25 Euro und wird auf einen festgelegten Pfad in den n\u00e4chsten Jahren moderat steigen. Diese Entscheidung finde ich absolut richtig. Wir haben sie im gro\u00dfen Einvernehmen zwischen SPD, CDU/CSU und \u00fcber den Bundesrat auch mit den Gr\u00fcnen getroffen. Jeder, jede kann sich jetzt darauf einstellen, dass es allm\u00e4hlich teurer wird. Aber es ist nichts gewonnen, wenn man jetzt, wie die Gr\u00fcnen es vorschlagen, diesen moderaten Pfad schon wieder verl\u00e4sst und die Preise dramatisch anhebt. Mein Weg ist ein anderer: Ich m\u00f6chte erstmal die Stromerzeugung ausbauen und den Strom billiger machen, ihn von der Abgabe befreien, die f\u00fcr den Ausbau der Erneuerbaren erhoben wird. Eine vierk\u00f6pfige Familie spart da im Jahr 300 Euro und mehr.\n\nWeser-Kurier: Sollte es einen weiteren Ausgleich f\u00fcr Berufspendler geben?\n\nOlaf Scholz: Mit der Einf\u00fchrung des CO2-Preises haben wir die Pauschale f\u00fcr Fernpendler angehoben. Das bleibt immer eine Option, um zus\u00e4tzliche Belastungen abzufedern. Der wichtigste Weg f\u00fcr die Zukunft f\u00fchrt aber \u00fcber die Senkung des Strompreises. Und es sollte eine Entlastung f\u00fcr Mieterinnen und Mieter geben, wenn die Heizkosten steigen. Darauf hatten wir uns in der Regierung eigentlich verst\u00e4ndigt. Die Vereinbarung sah vor, dass sich Vermieter und Mieter die h\u00f6heren Kosten teilen sollten. Was auch sinnvoll ist, weil die Vermieter etwas gegen die h\u00f6heren Preise tun k\u00f6nnen, indem sie in dichtere Fenster oder eine moderne Heizung investieren. Doch die Lobbyisten haben die CDU/CSU-Fraktion in dieser Frage offenbar fest im Griff. Die Union steht nicht mehr zu dieser Vereinbarung. Die Kosten sollen allein von den Mietern getragen werden. Das ist im wahrsten Sinne des Wortes soziale K\u00e4lte, die von der Union ausgeht.\n\nWeser-Kurier: Damit sind wir beim Thema Wohnen. Als B\u00fcrgermeister in Hamburg haben Sie ja durchaus Erfolge auf diesem Feld vorweisen k\u00f6nnen. Was kann gegen den Notstand auf dem Wohnungsmarkt machen?\n\nOlaf Scholz: Zun\u00e4chst m\u00fcssen wir mehr Wohnungen bauen und auch mehr bezahlbare Wohnungen. In Deutschland sind 1973 rund 800.000 Wohnungen errichtet worden, 100.000 davon in der damaligen DDR. Heute schaffen wir in Gesamt-Deutschland gerade mal 300.000, wir br\u00e4uchten aber mindestens 400.000 \u2013 jedes Jahr. Und wir brauchen davon wieder 100.000 gef\u00f6rderte Mietwohnungen, auch davon sind wir entfernt. Es muss alles daf\u00fcr getan werden, dass die Mietpreise nicht durch die Decke gehen, solang wir nicht gen\u00fcgend Wohnungen haben. Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass bei Neuvermietungen die Mieten nicht dramatisch steigen, daf\u00fcr gibt es die Mietpreisbremse, die wir entfristen wollen. Und wir schlagen ein Mietpreismoratorium vor, damit die laufenden Mieten nicht so stark steigen k\u00f6nnen wie das gegenw\u00e4rtig mitunter der Fall ist. Ich halte es f\u00fcr richtig, wenn die Mieten nicht st\u00e4rker als die Inflationsrate steigen.\n\nWeser-Kurier: Auch Bundesgesundheitsminister Jens Spahn befindet sich offenbar schon im Wahlkampfmodus. Er hat jetzt den Wegfall der Maskenpflicht ins Spiel gebracht. Ist das noch zu fr\u00fch?\n\nOlaf Scholz: Erstmal: Im Kampf gegen die Pandemie sind wir gemeinsam sehr weit gekommen. Doch das Virus ist noch nicht v\u00f6llig besiegt, deshalb sollten wir weiter mit Augenma\u00df vorgehen. Angesichts der massiv sinkenden Infektionsraten, der steigenden Impfquote und des guten Wetters halte ich es f\u00fcr richtig, im Freien allm\u00e4hlich auf die Masken zu verzichten. Dann kann man die n\u00e4chsten Schritte gehen. Die L\u00e4nder werden das, denke ich, jetzt auch so handhaben.\n\nWeser-Kurier: Sie waren hier in Bremen bei Airbus und Arcelormittal zu Besuch. Wie sieht es mit der Zukunft der deutschen Industrie aus?\n\nOlaf Scholz: Es geht z.B. um die Frage, wie wir k\u00fcnftig beispielsweise Stahl in Deutschland herstellen werden. Ich glaube, den meisten ist noch gar nicht bewusst, welche Umbr\u00fcche und Ver\u00e4nderungen damit verbunden sein werden. Klimaneutral klingt harmlos. Doch es bedeutet den Umbau aller industriellen Prozesse \u2013 nicht mehr Kohle, Erd\u00f6l oder Erdgas zu nutzen, sondern haupts\u00e4chlich Strom und perspektivisch auch Wasserstoff. All das muss innerhalb weniger Jahre geschehen. Das ist schon eine gro\u00dfe Nummer. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Menge an Strom, die wir herstellen, dramatisch steigern. Das hei\u00dft: Mehr Windparks, mehr Solaranlagen. Meine gr\u00fcnen Mietbewerber sprechen gerne vom Klimawandel, bauen aber eher ungern Windm\u00fchlen, weil sie sich dann mit B\u00fcrgerinitiativen vor Ort anlegen m\u00fcssten. Und die Union leugnet schlicht, dass es diesen massiven Zubau braucht \u2013 und gef\u00e4hrdet damit unsere wirtschaftliche Zukunft.\n\nWeser-Kurier: Sind diese neuen Technologien auch der Schl\u00fcssel, um auf dem globalen Markt in Zukunft bestehen zu k\u00f6nnen?\n\nOlaf Scholz: Ich bin \u00fcberzeugt, dass sich die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Volkswirtschaft daran entscheiden wird, ob es uns gelingt, klimaneutral eine Industrieproduktion zu schaffen, die global wettbewerbsf\u00e4hig ist. Daf\u00fcr braucht es massive Investitionen der Industrie selbst, aber auch verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen der Regierung \u2013 beispielsweise der Aufbau eines Wasserstoff-Netzes, ein leistungsf\u00e4higes Stromnetz und vieles mehr. F\u00fcr die Stahlindustrie bedeutet das, dass sie ihren Produktionsprozess komplett neu aufstellt, was hier ja konkret in Bremen geplant wird. Wasserstoff wird eine ganz neue Rolle f\u00fcr die Produktion spielen. Die CO2-neutrale Stahlproduktion ist m\u00f6glich, das zeigt sich hier an der Weser. Und auch f\u00fcr das Fliegen und damit f\u00fcr Airbus stehen gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen an, wenn es um die Nutzung von Wasserstoff und die M\u00f6glichkeiten der Elektrifizierung geht. Das sind gro\u00dfe Herausforderungen, aber auch riesige Chancen, wenn wir es richtig angehen."}