{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-12-23-noz.html", "author": "Christian Lindner", "title": "Bundesfinanzminister Christian Lindner im Interview mit der neuen Osnabr\u00fccker Zeitung", "published_date": "2021-12-23", "text": "Neue Osnabr\u00fccker Zeitung: Herr Lindner, morgen ist Weihnachten. Gibt es Grund zur Zuversicht?\n\nChristian Lindner: Ich bin ein optimistischer und lebensfroher Mensch. Es gibt Anlass zur Zuversicht. Wir befinden uns zwar in einer Pandemie und stehen gleichzeitig vor der gro\u00dfen Aufgabe, Deutschland zu modernisieren. Aber wir haben es doch gemeinsam in der Hand, dass wir gut und gest\u00e4rkt aus dieser Lage hervorgehen. Wir sind nicht Objekte des Schicksals, sondern wir k\u00f6nnen handeln. Wenn wir das tun, steht Deutschland die beste Epoche noch bevor.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Wie verbringen Sie das Weihnachtsfest?\n\nChristian Lindner: Wir feiern im kleinen Familienkreis bei mir zu Hause im Rheinland. Ich glaube, es ist ratsam, umsichtig zu sein, die Booster-Angebote in Anspruch zu nehmen und Kontakte zu beschr\u00e4nken. Dann haben wir eine gute Chance, dass wir ohne fl\u00e4chendeckende Schlie\u00dfungen die vierte Welle bew\u00e4ltigen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: B\u00f6llerverbot und keine Partys an Silvester \u2013 werden wir je wieder so feiern wie fr\u00fcher?\n\nChristian Lindner: Bestimmt werden wir durch Impfungen und Hygienekonzepte k\u00fcnftig wieder ausgelassen feiern k\u00f6nnen. Aber jetzt ist daf\u00fcr noch nicht der Zeitpunkt. Wenn wir alle individuell verantwortungsbewusst mit unserer Freiheit umgehen, dann werden die staatlichen Freiheitseingriffe zum Gesundheitsschutz geringer ausfallen. Wenn wir in unserem Alltag R\u00fccksicht nehmen, k\u00f6nnen wir mehr gesellschaftliches Leben erhalten.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Einige Nachbarl\u00e4nder sind l\u00e4ngst im fl\u00e4chendeckenden Lockdown. Sind Sie sicher, dass Deutschland darauf verzichten kann?\n\nChristian Lindner: Im vergangenen Jahr hatten wir einen Lockdown in Deutschland. Vor wenigen Wochen wurde das aus der Union ja erneut gefordert. Es war dagegen immer Anspruch der FDP, konsequent die Gesundheit zu sch\u00fctzen, dabei aber das gesellschaftliche Leben so weit wie m\u00f6glich zu erhalten. Bislang ist es gelungen, die vierte Welle so zu bew\u00e4ltigen. Aber man muss jeden Tag neu pr\u00fcfen. Die neue Bundesregierung hat die Strategie gew\u00e4hlt, die Kurve der Pandemie nicht durch einen Lockdown abzuflachen, sondern durch Boostern und nur gezielte Kontaktbeschr\u00e4nkungen. Bis zum Jahresende werden 30 Millionen Menschen eine Auffrischungsimpfung erhalten haben. Wir haben die erfolgreichste Kampagne in Europa. Im Januar sollen weitere 30 Millionen folgen. Mittelfristig sollten wir die F\u00e4higkeit aufbauen, bei Bedarf innerhalb eines Monats die gesamte Bev\u00f6lkerung boostern zu k\u00f6nnen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Die Auffrischungsimpfung reicht aber nicht aus, um die Omikron-Welle zu verhindern, sagt der Expertenrat Ihrer Bundesregierung \u2026\n\nChristian Lindner: Das ist richtig. Omikron und die drohende f\u00fcnfte Welle sind neue Herausforderungen. Deshalb gibt es Kontaktbeschr\u00e4nkungen, die nun ja noch einmal erweitert werden. Kritische Infrastrukturen m\u00fcssen ihre Pandemiepl\u00e4ne \u00fcberarbeiten. Wir pr\u00fcfen die Lage st\u00e4ndig und k\u00f6nnen n\u00f6tigenfalls weitere Ma\u00dfnahmen beschlie\u00dfen. Sorgen bereiten mir insbesondere die Ungeimpften, die besonders gef\u00e4hrdet sind.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Das lange Z\u00f6gern der Politik im vergangenen Jahr hat am Ende dazu gef\u00fchrt, dass wir bis zum Fr\u00fchjahr im harten Lockdown waren. Machen Sie jetzt den gleichen Fehler?\n\nChristian Lindner: Wir z\u00f6gern nicht, sondern wir handeln. Allerdings ist f\u00fcr uns der harte Lockdown nicht der K\u00f6nigsweg, sondern nur die letzte M\u00f6glichkeit, weil seine sozialen und wirtschaftlichen Kosten so hoch sind. Ich nehme nat\u00fcrlich wahr, dass in den sozialen Medien viele nach Lockdown rufen. Auf der anderen Seite sehe ich aber die Menschen, die erneut Angst vor Vereinsamung, Schulschlie\u00dfung oder dem Verlust der wirtschaftlichen Existenz haben. Deshalb ist es das Ziel der gesamten Bundesregierung und des Krisenmanagements, das zu vermeiden.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Trotz Boostern ist aber doch die Impfl\u00fccke in Deutschland zu gro\u00df. Die Quote verharrt seit Langem bei etwa 70 Prozent\u2026\n\nChristian Lindner: Deshalb m\u00fcssen wir weiter f\u00fcr die Impfung werben. Wenn der neue Impfstoff Novavax verf\u00fcgbar ist, wird das vielleicht manche neu nachdenken lassen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Was folgt aus der Empfehlung des Ethikrats f\u00fcr die Erfolgsaussichten f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer allgemeinen Impfpflicht?\n\nChristian Lindner: Die Diskussion zeigt, dass es jeweils Gr\u00fcnde f\u00fcr und gegen die allgemeine Impfpflicht gibt, die Respekt verdienen. Diese Debatte ist nicht schwarz oder wei\u00df. Der Eingriff in das Selbstbestimmungsrecht der Menschen wiegt einerseits schwer. Andererseits kehren bei einer geringen Impfquote die kollektiven Freiheitseinschr\u00e4nkungen in Wellen immer wieder. Deshalb ist es richtig, dass der Deutsche Bundestag ohne Fraktionszwang \u00fcber diese ethische Frage entscheidet. In der FDP-Fraktion gibt es legitimerweise beide Positionen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Sprechen wir \u00fcber ein anderes Thema. Die Wirtschaftsprognose f\u00fcrs n\u00e4chste Jahr f\u00e4llt schlechter aus, die hohe Inflation ist m\u00f6glicherweise keine vor\u00fcbergehende Erscheinung. Welche Gegenma\u00dfnahmen treffen Sie?\n\nChristian Lindner: Wir brauchen einerseits Impulse f\u00fcr das Wachstum. Deshalb wird die Bundesregierung Planungs- und Genehmigungsverfahren kommendes Jahr beschleunigen. Zudem werden wir mit dem gerade eingebrachten Nachtragshaushalt 60 Milliarden Euro an Investitionen in Zukunftsthemen mobilisieren, um die Corona-Folgen zu \u00fcberwinden. \u00dcber steuerliche Ma\u00dfnahmen wollen wir private Investitionen anschieben. Andererseits beobachten wir die Inflation sehr aufmerksam. Die deutsche Politik wird weiter auf Stabilit\u00e4t in Deutschland und Europa achten. Der Vorschlag der Bundesregierung, Joachim Nagel als Nachfolger von Jens Weidmann an der Spitze der Deutschen Bundesbank zu benennen, ist ein wichtiger Beitrag. Mein Ziel als Finanzminister ist es zudem, im Jahr 2023 zur Normalit\u00e4t der Schuldenbremse des Grundgesetzes zur\u00fcckzukehren. Das ist auch ein Signal, dass die deutsche Finanzpolitik nicht zu expansiv angelegt wird.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Sozialverb\u00e4nde fordern Einmalzahlungen und h\u00f6here Hartz-IV-S\u00e4tze, um die Inflation und h\u00f6here Energiekosten f\u00fcr \u00c4rmere abzufedern. Sehen Sie daf\u00fcr Spielraum?\n\nChristian Lindner: Man kann nicht alles und nicht alles zugleich machen. Aber wir werden 2023 die Strompreise von der EEG-Umlage befreien. Sp\u00e4testens dann kommt eine breite Milliarden-Entlastung f\u00fcr Familien, Rentner und die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Was wird diese Regierung als Erstes angehen?\n\nChristian Lindner: Das Haushaltsjahr 2022 wird enorm herausfordernd sein. Wir haben durch die Entwicklung der Pandemie zus\u00e4tzliche Ausgaben. Wir mussten zum Beispiel 2,2 Milliarden Euro einsetzen, um kurzfristig zus\u00e4tzlichen Impfstoff zu sichern. Deshalb werden wir in der Koalition f\u00fcr den Bundeshaushalt 2022 Schwerpunkte verabreden m\u00fcssen. Nicht alles, was w\u00fcnschenswert ist, kann sofort umgesetzt werden. Es ist eine Grundregel, dass der Wohlstand erst erwirtschaftet werden muss, bevor er verteilt werden kann. Deshalb rate ich dazu, die investiven Ma\u00dfnahmen, die den Wachstumsmotor anwerfen und die Digitalisierung wie Klimaschutz vorantreiben, vorrangig anzugehen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Wo ist in den ersten Wochen dieser Regierung die Handschrift der FDP erkennbar?\n\nChristian Lindner: Ich halte nicht viel davon, wenn einzelne Teile der Regierung Strichlisten anlegen, wo man eigene Punkte durchgesetzt hat und wo nicht. Wir stehen gemeinsam in der Verantwortung f\u00fcr dieses Land. Dass wir aber eine gr\u00f6\u00dfere Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Freiheit haben und dass \u00fcber Grundrechtseingriffe aufgrund der Pandemie wieder im Parlament entschieden wird, halte ich f\u00fcr richtig."}