{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2021/2021-07-08-la-repubblica.html", "author": null, "title": "Olaf Scholz im Interview f\u00fcr \u201eLa Repubblica\u201c", "published_date": "2021-07-09", "text": "La Repubblica: Herr Scholz, wie zuversichtlich sind Sie, dass es beim anstehenden G20 zu einer Vereinbarung \u00fcber eine globale effektive Mindestbesteuerung von 15% kommt? Drei europ\u00e4ische L\u00e4nder, Irland, Ungarn und Estland stemmen sich schon dagegen, wie kann man sie \u00fcberzeugen? \n\nOlaf Scholz: Meine Zuversicht ist gro\u00df, dass wir dieses wichtige Ziel in Venedig im Rahmen der G20-Staaten miteinander vereinbaren k\u00f6nnen. Damit entziehen wir dem ungesunden globalen Steuersenkungs-Wettlauf die Grundlage und sichern unseren Gemeinwesen die finanzielle Basis. Die Einigung umfasst zwei S\u00e4ulen. Zum einen geht es darum, dass die gro\u00dfen, weltweit t\u00e4tigen Konzerne sich nicht mehr dr\u00fccken k\u00f6nnen vor dem Steuern zahlen, in dem sie ihre Gewinne in Steueroasen verschieben. Die Besteuerung wird nun fairer gestaltet und neu zwischen den L\u00e4ndern aufgeteilt. Zum Zweiten geht es um die Mindestbesteuerung mit einem Steuersatz von 15 Prozent, die weltweit gelten soll. Darauf haben sich 131 Staaten im Rahmen der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit (OECD) gerade verst\u00e4ndigt. Dieser \u00fcberw\u00e4ltigenden Dynamik werden sich auch diejenigen wenigen Staaten, die ihre Unterst\u00fctzung bislang noch nicht erkl\u00e4rt haben, nicht dauerhaft entziehen wollen. \nF\u00fcr dieses Verhandlungsergebnis habe ich mich \u00fcber Jahre eingesetzt. Das ist ein historischer und beispielloser Schritt zu mehr internationaler Steuergerechtigkeit. Und ein starkes Zeichen f\u00fcr Multilateralismus und internationale Zusammenarbeit, die das Vertrauen in unsere Steuersysteme st\u00e4rkt.\n\nLa Repubblica: Wen wird diese Steuer betreffen, nur Amazon, Google und die Big Tech oder auch gro\u00dfe europ\u00e4ische Konzerne?\n\nOlaf Scholz: Die Mindestbesteuerung gilt grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle international t\u00e4tigen Gro\u00dfkonzerne. S\u00e4mtliche Gewinne, die ein internationaler Konzern weltweit macht, sollen k\u00fcnftig mit mindestens 15 Prozent versteuert werden \u2013 ganz egal, wo sie entstehen. Denn bislang zahlen die Tochterunternehmen eines Konzerns, die in einer Steueroase ihren Sitz haben, kaum Steuern. Die Gesamtkonzerne profitieren davon und haben dadurch g\u00fcnstigere Wettbewerbsbedingungen als andere Firmen, die von solchen M\u00f6glichkeiten keinen Gebrauch machen. Das ist unfair und soll k\u00fcnftig nicht mehr m\u00f6glich sein. Mit der Digitalisierung ist in den vergangenen Jahren ein neues Problem entstanden, weil Konzerne in einem Land Gesch\u00e4fte machen k\u00f6nnen, ohne dort physisch pr\u00e4sent zu sein. Das aktuelle Steuerrecht sieht oft keinen Weg, die dann dort anfallenden Gewinne in diesem Land zu besteuern. Das \u00e4ndern wir nun. Es trifft vor allem gro\u00dfe Digitalkonzerne.\n\nLa Repubblica: Wie realistisch ist es, dass diese Konzerne tats\u00e4chlich an die Kasse gebeten werden?\n\nOlaf Scholz: Die Vereinbarung der 131 OECD-Mitgliedstaaten und der G20 wollen wir zeitnah auch weltweit umsetzen. In Europa werden wir dazu gemeinsam mit unseren Partnern eine L\u00f6sung erarbeiten, die sich eng an diese Einigung anlehnt. So stellen wir sicher, dass alle multinationalen Konzerne k\u00fcnftig ihren fairen Beitrag zum Gemeinwesen leisten.\n\nLa Repubblica: In Europa steht die Diskussion um den Stabilit\u00e4tspakt an. Angesichts der Tatsache, dass er in den letzten Jahrzehnten von einigen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern mehrmals gebrochen worden ist, sollte man ihn nicht reformieren, um das Wachstum mehr zu f\u00f6rdern? Die stagnierenden Wachstumszahlen zeigen ja vielleicht, dass die jetzige Flexibilit\u00e4t zu wenig R\u00e4ume f\u00fcr eine expansive Politik l\u00e4sst.\n\nOlaf Scholz: Meiner Ansicht nach braucht eine gemeinsame W\u00e4hrung gemeinsame Regeln. Unsere Regeln haben gerade im Stresstest der Covid-Krise gezeigt, dass sie die erforderliche Flexibilit\u00e4t bieten. Wir waren in der Lage, gegen die Coronakrise mit all ihren wirtschaftlichen und sozialen Folgen anzugehen. Im Moment sehe ich die oberste Priorit\u00e4t darin, den EU-Wiederaufbaufonds bestm\u00f6glich zu nutzen, um eine nachhaltige Erholung unserer Volkswirtschaften \u00fcberall in der Europ\u00e4ischen Union zu schaffen.\n\nLa Repubblica: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass man in Zukunft einen permanenten Fonds f\u00fcr Investitionen in Europa schafft, der mit gemeinsamen Mitteln finanziert wird?\n\nOlaf Scholz: Der durch Eigenmittel finanzierte EU-Haushalt ist bereits ein Investitionshaushalt. Er unterst\u00fctzt innerhalb des Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens Projekte mit europ\u00e4ischem Mehrwert und f\u00f6rdert Wachstum und Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Mit dem InvestEU-Programm zum Beispiel verfolgen wir das Ziel, durch eine EU-Haushaltsgarantie einen neuen Investitionsschub von mehr als 370 Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Mitteln auszul\u00f6sen. Das gibt einen deutlichen Impuls f\u00fcr Investitionen, Innovation und die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen in Europa. Auch viele andere EU-Programme sind auf Investitionen ausgerichtet, etwa in Infrastrukturprojekte oder in die Forschung.\n\nLa Repubblica: Unter den jetzigen Eigenmitteln f\u00fcr den NGEU z\u00e4hlt die EU zum ersten Mal eigene Bonds. Glauben Sie, dass diese M\u00f6glichkeit einmalig bleiben sollte oder sollte Europa auch nach dem NGEU die M\u00f6glichkeit haben, sich mit eigenen Bonds zu finanzieren?\n\nOlaf Scholz: Diese Diskussion f\u00fchren wir im Moment nicht. Als pragmatischer Politiker konzentriere ich mich erstmal darauf, was jetzt zu tun ist: Der erste Schritt war die Ausgabe der EU-Anleihen, das hat ganz gut funktioniert und freut mich. Der zweite Schritt ist die R\u00fcckzahlung in den n\u00e4chsten Jahren, die aus dem EU-Haushalt erfolgen wird. Dazu werden wir neue EU-Eigenmittel entwickeln m\u00fcssen. Diskutiert werden zum Beispiel Einnahmen aus dem Emissionshandel oder aus Grenzausgleichsmechanismen oder aus einer Finanztransaktionssteuer. Wir sollten in dieser Frage immer einen Schritt nach dem anderen gehen.\n\nLa Repubblica: Wieviel Vertrauen haben Sie in Italien, dass es die gr\u00f6\u00dfte Quote des NGEUs auch vern\u00fcnftig ausgeben kann?\n\nOlaf Scholz: Ich habe volles Vertrauen in Italien. Es wird die Chance der Next Generation EU nutzen, so wie es Mario Draghi im Vorwort des italienischen Aufbauplans beschreibt: \u201eL\u2019Italia deve combinare immaginazione, capacit\u00e0 progettuale e concretezza, per consegnare alle prossime generazioni un Paese pi\u00f9 moderno, all\u2019interno di un\u2019Europa pi\u00f9 forte e solidale.\u201c (Italien muss Vorstellungskraft, Planungskapazit\u00e4t und Konkretheit miteinander verbinden, um den zuk\u00fcnftigen Generationen ein moderneres Land innerhalb eines st\u00e4rkeren und geeinteren Europas zu \u00fcbergeben.) Ich teile die positive Einsch\u00e4tzung der EU-Kommission zu den Reformen und Investitionen, die der italienische Plan beinhaltet. Italien wie alle anderen EU-Mitgliedstaaten stehen jetzt vor der Aufgabe, ihre Pl\u00e4ne umzusetzen und mit Leben zu f\u00fcllen.\n\nLa Repubblica: Was w\u00e4ren Ihre Priorit\u00e4ten, wenn sie im Herbst Bundeskanzler werden w\u00fcrden, also wie stellen Sie sich die Wiederaufbauphase Post-Covid vor?\n\nOlaf Scholz: Die Corona-Krise hat die ganze Welt in eine Krise gest\u00fcrzt. Die Pandemie hat uns gezeigt, wie stark wir alle miteinander verbunden sind und voneinander abh\u00e4ngen. Aber auch, wie wichtig es ist, dass ein Staat auf solide finanzielle Mittel zur\u00fcckgreifen kann, um die n\u00f6tigen Hilfsschritte gehen zu k\u00f6nnen. Nun m\u00fcssen wir die Gelegenheit ergreifen, die Herausforderungen zu meistern, die vor uns liegen: die Gestaltung der Digitalisierung, die Modernisierung der Infrastruktur und vor allem den Kampf gegen den Klimawandel. Deutschland will bis 2045 komplett klimaneutral werden. Daf\u00fcr brauchen wir schnelle Fortschritte und ein kluges Zusammenspiel von Forschung, Unternehmertum und dem Staat. Die jetzige Lage ist f\u00fcr mich vergleichbar mit den Umbr\u00fcchen im 19. Jahrhundert bei der Entwicklung der Eisenbahn. Das war damals nicht allein die Leistung innovativer Konzerne, die Lokomotiven gebaut oder Stahl geschmolzen haben. Auch der Staat hatte seinen Anteil, weil er in kurzer Zeit das gesamte Schienennetz aufbaute. Die heute Aufgabe ist mit den Dimensionen von damals vergleichbar. Ich verbinde meine Kanzlerkandidatur mit dem Versprechen, die n\u00f6tige Modernisierung des Landes zu meiner pers\u00f6nlichen Mission zu machen. \nAuf europ\u00e4ischer Ebene hat uns die Pandemie die Chance f\u00fcr eine tiefere Integration der EU geboten. Zum ersten Mal haben sich die EU-Mitgliedstaaten im Geiste der Solidarit\u00e4t zusammengeschlossen, um die Coronakrise zu bek\u00e4mpfen und den \u00f6kologischen und digitalen Wandel voranzutreiben. Das ist ein Game Changer f\u00fcr Europa und eine historische Chance f\u00fcr unsere L\u00e4nder und B\u00fcrger."}