{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2022/2022-05-03-rheinische-post.html", "author": "Olaf Scholz", "title": "Christian Lindner im Interview mit der Rheinischen Post", "published_date": "2022-03-05", "text": "Rheinische Post: Herr Lindner, die Corona-Pandemie liegt noch nicht einmal hinter uns, da haben wir es im Ukraine-Krieg mit einer noch viel gr\u00f6\u00dferen Krise zu tun. Was empfinden Sie angesichts dieser Lage?\n\nLindner: Ich f\u00fchle Demut. Denn wir entscheiden unter Unsicherheiten. Orientierung gibt der innere Kompass. Wir alle sp\u00fcren die Tragweite der Entscheidungen jeden Tag.\n\nRheinische Post: Sie schaffen fast wie nebenbei ein Sonderverm\u00f6gen von 100 Milliarden Euro f\u00fcr die Bundeswehr. Bleibt Ihnen nicht angesichts dieser Summe selbst die Luft weg?\n\nLindner: Das Bundesministerium der Finanzen entscheidet nicht im luftleeren Raum. Der russische Angriffskrieg gegen die Ukraine erfordert eine neue Sicherheitspolitik. Ich habe schon seit langem darauf hingewiesen, dass unsere Verteidigungsf\u00e4higkeit gest\u00e4rkt werden muss. Der Vorschlag f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen Bundeswehr ist zudem gut vorbereitet.\n\nRheinische Post: Sie hatten das Sonderverm\u00f6gen schon vor dem russischen Einmarsch geplant?\n\nLindner: Nein. Aber als der Bundeskanzler mich zur neuen Priorit\u00e4tensetzung befragt hat, waren wir einig und ich konnte ihm Optionen vorlegen. Es war aber schon vorher intern von mir geplant, die Bundeswehr oberhalb von 50 Milliarden Euro j\u00e4hrlich zu etatisieren. In der neuen Lage m\u00fcssen aber 15 Jahre der Vernachl\u00e4ssigung quasi mit Lichtgeschwindigkeit aufgeholt werden. Es ist unsere Verantwortung, die Streitkr\u00e4fte auch zum Schutz unserer B\u00fcndnispartner zur wirksamsten Armee Europas zu machen. Dieses Potenzial soll niemals eingesetzt werden, aber der Abschreckung dienen.\n\nRheinische Post: Aber jetzt m\u00fcssen Sie auf 70 Milliarden pro Jahr kommen, wenn Sie die NATO-Vorgaben erf\u00fcllen wollen.\n\nLindner: Das k\u00f6nnen wir durch die j\u00e4hrlichen Haushaltsans\u00e4tze gemeinsam mit dem neuen Investitionsfonds erreichen. Die Herausforderung wird sein, die Mittel gut einzusetzen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir den Auftrag der Bundeswehr pr\u00e4zisieren und die b\u00fcrokratischen Strukturen verbessern. Ich m\u00f6chte nicht, dass die R\u00fcstungsindustrie besonders hohe Gewinne macht, sondern dass wir pro Euro besonders viel Sicherheit erhalten. Gener\u00e4le m\u00fcssen daf\u00fcr Manager werden. Das ist auch ein Anliegen des Bundeskanzlers. Damit das alles gelingt, muss sich die CDU/CSU an diesem Vorhaben beteiligen. Mir war eine Absicherung im Grundgesetz wichtig, f\u00fcr die wir nun eine Zwei-Drittel-Mehrheit brauchen.\n\nRheinische Post: Also lassen Sie sich von der Union erpressen? Sie d\u00fcrfte Ihre Zustimmung an Bedingungen kn\u00fcpfen, etwa ein Nein zu sozialen Ampel-Projekten.\n\nLindner: Ich kenne und sch\u00e4tze Friedrich Merz, weshalb ich ihn vor jeder Vermutung von Erpressung in Schutz nehme. Mir war die Verankerung im Grundgesetz und damit die Zustimmung der f\u00fchrenden Oppositionskraft wichtig, damit die Einmaligkeit betont und die Zweckbindung gesichert wird. Sonst wird T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet f\u00fcr unsolide Politik.\n\nRheinische Post: H\u00e4tten Sie den Koalitionsvertrag angesichts der j\u00fcngsten Entwicklungen anders geschrieben?\n\nLindner: Die Ziele der Koalition, Deutschland moderner, nachhaltiger, digitaler und freier zu machen, haben sich nicht ver\u00e4ndert.\n\nRheinische Post: Also die \u00dcberschrift des Koalitionsvertrags bleibt \u201eFortschritt wagen\u201c, aber im Kleingedruckten wird es jetzt anders gemacht?\n\nLindner: Der Weg dahin ver\u00e4ndert sich fraglos. Die Einhaltung der Schuldenbremse ab 2023 und der Verzicht auf Steuererh\u00f6hungen erfordern eine Priorit\u00e4tensetzung im Haushalt, die noch ambitionierter sein muss. Wir m\u00fcssen auch unsere Konzepte bei der Energieversorgung auf den Pr\u00fcfstand stellen, denn bisher sollte Erdgas die Br\u00fccke hin zu den erneuerbaren Freiheitsenergien sein.\n\nRheinische Post: Wohin muss die Bundesregierung bei der Energieversorgung umsteuern?\n\nLindner: Erstens brauchen wir andere Quellen, die uns unabh\u00e4ngiger von Russland machen. Das sind Lieferquellen au\u00dferhalb Europas. Aber wir sollten gemeinsam mit unseren EU-Partnern auch das Nein zur F\u00f6rderung von Energietr\u00e4gern in der Nordsee \u00fcberdenken. Zweitens sollte die Initiative des nordrhein-westf\u00e4lischen Wirtschaftsministers Andreas Pinkwart diskutiert werden. Er hat ja \u00c4nderungen beim Ausstieg aus Kohle und Kernenergie ins Gespr\u00e4ch gebracht.\n\nRheinische Post: Pinkwart will nicht die alten Atomkraftwerke l\u00e4nger laufen lassen, sondern \u00e4hnlich wie Macron in Frankreich viele kleinere neue AKW bauen. Wie bewerten Sie das?\n\nLindner: Bei der Kernenergie glaube ich pers\u00f6nlich, dass erst unsere Enkel diese Technologie f\u00fcr Deutschland neu pr\u00fcfen werden. N\u00e4her liegt jetzt ein Dreischritt. Erstens m\u00fcssen wir den Ausbau der erneuerbaren Energien beschleunigen, zweitens neue Importquellen f\u00fcr Gas, Kohle, Wasserstoff und synthetische Kraftstoffe erschlie\u00dfen und drittens die Nutzung bestehender Kohle-Kapazit\u00e4ten bewerten.\n\nRheinische Post: Also keine Verl\u00e4ngerung der AKW-Laufzeiten?\n\nLindner: Wenn der Wirtschaftsminister etwas vorschl\u00e4gt, wird das ernsthaft erwogen. Er hat ja die Priorit\u00e4t der Versorgungssicherheit unterstrichen. Das ist f\u00fcr einen Gr\u00fcnen bemerkenswert. Allerdings w\u00e4re die Verl\u00e4ngerung der Laufzeit kein leichtes Unterfangen. Eine Neubewertung w\u00fcrde zur Folge haben, dass neuer Brennstoff eingekauft und neue Genehmigungen erteilt werden m\u00fcssten. Mit einem Beitrag zur St\u00e4rkung unserer Energieversorgung w\u00e4re zumindest nicht f\u00fcr den kommenden Winter zu rechnen.\n\nRheinische Post: Und die Schuldenbremse soll trotz des Ukraine-Kriegs 2023 wieder eingehalten werden?\n\nLindner: Gegenw\u00e4rtig gibt es daran keinen Zweifel. Die Einhaltung der Schuldenbremse ist ein Gebot der Verfassung, durch das die Staatsfinanzen stabil und vertrauensw\u00fcrdig sind. Das Aussetzen wegen einer Notlage w\u00fcrde einen Anlass voraussetzen\u2026\n\nRheinische Post: \u2026 aber welchen besseren Anlass g\u00e4be es als einen Krieg in Europa?\n\nLindner: Das Grundgesetz stellt hohe Anforderungen. Die Investitionen in die Bundeswehr haben beispielsweise einen dauerhaften und pr\u00e4ventiven Charakter. Damit k\u00f6nnte man nach meiner \u00dcberzeugung kein Aussetzen der Schuldenbremse begr\u00fcnden. Auch \u00f6konomisch rate ich zu einer R\u00fcckkehr zur Schuldenbremse. Sie ist ein Gebot der Fairness gegen\u00fcber der jungen Generation. Und in Zeiten von Inflationsrisiken sind gesunde Staatsfinanzen ein Stabilit\u00e4tsanker.\n\nRheinische Post: Wird diese Politik nicht zur Farce: Sie sagen zwar, Sie halten die Schuldenbremse ein, aber die wahre Verschuldung findet in Schattenhaushalten statt.\n\nLindner: Nein. Im j\u00e4hrlichen Haushalt werden durch die Schuldenbremse ja Konsum und Umverteilung gebremst. Im Sonderverm\u00f6gen Bundeswehr wird im gesamtstaatlichen Konsens eine lange vers\u00e4umte und f\u00fcr Jahrzehnte in der Zukunft wirksame Herausforderung bew\u00e4ltigt.\n\nRheinische Post: K\u00f6nnten wir uns eigentlich noch eine Pandemie leisten?\n\nLindner: Unser Staat ist handlungsf\u00e4hig. Was im Ausnahmefall notwendig ist, k\u00f6nnte finanziert werden. Aber das ist ja auch ein Grund, warum ich so darauf dr\u00e4nge, die Fiskalregeln einzuhalten. Deutsche Staatsanleihen sind international ein Goldstandard. Das ist unsere R\u00fcckversicherung f\u00fcr den Fall von Krisen. Wenn wir die Haushaltsdisziplin vernachl\u00e4ssigen, gef\u00e4hrden wir das, was jetzt und auf Dauer weiter unsere St\u00e4rke ausmachen soll.\n\nRheinische Post: Warum keine Steuererh\u00f6hungen, damit schnell Geld in die Kasse kommt?\n\nLindner: Steuererh\u00f6hungen w\u00fcrden die wirtschaftliche Erholung gef\u00e4hrden. Ich nehme wahr, dass manche h\u00f6here Steuern oder eine aufgeweichte Schuldenbremse fordern. Wer das \u00e4u\u00dfert, verkennt die politischen Realit\u00e4ten einer Zusammenarbeit mit der FDP. Denn im Gegenteil sind Entlastungen n\u00f6tig. Die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr 2022 liegen auf dem Tisch. Von der Abschaffung der EEG-Umlage auf die Stromrechnung \u00fcber die Pendlerpauschale bis zum Grundfreibetrag in der Steuer haben wir etwas auf den Weg gebracht. Ein Volumen von \u00fcber 15 Milliarden Euro hat viele \u00fcberrascht, weil man einer Ampel-Koalition das nicht zugetraut hat.\n\nRheinische Post: Wo k\u00f6nnen wir denn sparen?\n\nLindner: Wohlstand kann nur verteilt werden, nachdem er erwirtschaftet worden ist. Es geht darum, W\u00fcnsche zu priorisieren. Wenn das Ausgabenwachstum unter dem Wirtschaftswachstum bleibt, dann k\u00f6nnen wir den Haushalt ohne gr\u00f6\u00dfere Einschnitte konsolidieren. Wir wachsen dann aus dem Defizit heraus.\n\nRheinische Post: Kann eine Situation auf Sie zukommen, in der es hei\u00dft: \u201eLass gut sein, Christian?\u201c So wie es damals Gerhard Schr\u00f6der mit Finanzminister Hans Eichel gemacht hatte?\n\nLindner: Nein. Erstens pflegt Olaf Scholz einen partnerschaftlichen F\u00fchrungsstil. Zweitens kennen wir beide die \u00f6konomischen Realit\u00e4ten. Und drittens w\u00e4re der Finanzminister nicht ein sozialdemokratischer Genosse, sondern der Vorsitzende der FDP.\n\nRheinische Post: Wir haben es mit einer deutlich anziehenden Inflation zu tun. Haben Sie \u00fcber das Energie-Entlastungspaket hinaus noch mehr im K\u00f6cher, um die B\u00fcrger in Zukunft zu entlasten?\n\nLindner: Im Herbst legen wir Berichte zu Existenzminimum, Steuerprogression und dem Regelsatz der Grundsicherung f\u00fcr 2023 vor. Klar ist aber, dass 2023 die volle Absetzbarkeit der Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge kommt. Das ist eine j\u00e4hrliche Entlastung der Besch\u00e4ftigten um 2,5 Milliarden Euro. 2025 w\u00e4re dies rechtlich zwingend gewesen, aber wir ziehen diese Entlastung im Interesse der Mitte vor.\n\nRheinische Post: Wie blicken Sie denn auf die Konjunktur?\n\nLindner: Gegenw\u00e4rtig verbieten sich l\u00e4ngerfristige Prognosen. Aber das gemeinsame Auftreten von G7 und EU schafft Stabilit\u00e4t.\n\nRheinische Post: Steuern wir auf eine Rezession zu?\n\nLindner: Ich rate zu Zuversicht. Im Kreis der europ\u00e4ischen Finanzministerinnen und Finanzminister sind wir mit der Kommission einig, dass wir mit gezielten Ma\u00dfnahmen die wirtschaftliche Entwicklung stabilisieren werden. In Deutschland werden wir die privaten Investitionen st\u00e4rken, hier sind Ma\u00dfnahmen f\u00fcr bessere steuerliche Abschreibungen in Vorbereitung.\n\nRheinische Post: Ist das auch eine Zeitenwende der Exportnation Deutschlands im Hinblick auf autokratische Staaten?\n\nLindner: Ja, mich beeindruckt die Reaktion der deutschen Wirtschaft.\n\nRheinische Post: Mit welcher Reaktion rechnen Sie aus Russland aufgrund der wirtschaftlichen Sanktionen?\n\nLindner: Wer kann Wladimir Putin noch ausrechnen? Ich nicht. Ich kann nur die Antwort geben: kein Appeasement. Mit der H\u00e4rte der M\u00f6glichkeiten, die wir zur Verf\u00fcgung haben, wird Russland isoliert. Politisch, wirtschaftlich, finanziell.\n\nRheinische Post: War die Politik der letzten Jahrzehnte seit dem Fall des Eisernen Vorhangs falsch, insbesondere das Zugehen auf Russland?\n\nLindner: Das war nicht falsch, aber manche Illusion hat sich als falsch herausgestellt. Manches Narrativ von Russland als Opfer sollte kritisch gepr\u00fcft werden.\n\nRheinische Post: Schon bald k\u00f6nnten in Deutschland wieder Hundertausende Fl\u00fcchtlinge ankommen, dieses Mal aus der Ukraine. Welche Vorsorge treffen Sie daf\u00fcr?\n\nLindner: Wir haben bisher keine belastbaren Zahlen, die Bundesinnenministerin bereitet uns aber vor. Wenn ich die Bilder der jungen Familien sehe, die sich in ihre Autos sitzen und um ihr Leben f\u00fcrchten, ist doch klar: Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen helfen. Aber diese Menschen w\u00fcnschen sich nichts sehnlicher als bald friedlich in ihre Heimat zur\u00fcckkehren zu k\u00f6nnen.\n\nRheinische Post: Hatten Sie sich das so vorgestellt mit dem \u201eErm\u00f6glichungsministerium\u201c? Sie sind nun derjenige, der die von Kanzler Scholz beschriebene Zeitenwende in der deutschen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik erm\u00f6glichen muss\u2026\n\nLindner: Nein, so hatte ich mir den Start ins Amt nicht vorgestellt. Ich h\u00e4tte ihn mir anders gew\u00fcnscht. Dennoch kann ich mir keine berufliche Aufgabe vorstellen, die mich mehr erf\u00fcllen und motivieren w\u00fcrde.\n\nRheinische Post: Sie haben selbst eine Vergangenheit als Soldat. Sind Sie f\u00fcr eine allgemeine Wehr- oder Dienstpflicht?\n\nLindner: Die Aussetzung der Wehrpflicht aufzuheben, bedarf einer sicherheitspolitischen Begr\u00fcndung und muss milit\u00e4risch sinnvoll sein. Die Bundeswehr braucht hochspezialisierte Kr\u00e4fte, die \u00fcber das modernste Ger\u00e4t verf\u00fcgen. Die Wehrpflicht bedeutet, dass man viele junge Frauen und M\u00e4nner von einer qualifizierten Ausbildung abh\u00e4lt, damit sie als angelernte Kr\u00e4fte t\u00e4tig werden. Das macht weder milit\u00e4risch noch volkswirtschaftlich Sinn \u2013 insbesondere nach der verlorenen Zeit durch die Pandemie und angesichts des Mangels an Fachkr\u00e4ften."}