{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2022/2022-09-21-noz.html", "author": null, "title": "Christian Lindner im Interview mit der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung", "published_date": "2022-09-21", "text": "Neue Osnabr\u00fccker Zeitung: Herr Lindner, Sie haben die Arbeitgeber diese Woche ermutigt, 3000 Euro steuer- und abgabenfrei an ihre Besch\u00e4ftigten zu zahlen, wie es das dritte Hilfspaket wegen der hohen Inflation erm\u00f6glicht. Der gr\u00f6\u00dfte deutsche Arbeitgeber ist der \u00d6ffentliche Dienst. Wann k\u00f6nnen sich die Beamten \u00fcber die Sonderzahlung freuen?\n\nLindner: Wir schaffen eine Option im Steuerrecht, die w\u00e4hrend der Inflation hilfreich sein kann. Auch die \u00f6ffentlichen Arbeitgeber und die Gewerkschaften werden sicherlich in den Tarifrunden \u00fcber diese M\u00f6glichkeit sprechen, ebenso wie es im privaten Bereich der Fall ist. Den Gespr\u00e4chen kann man aber nicht vorweggreifen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Aber wenn Sie andere Arbeitgeber auffordern, w\u00e4ren Sie nicht daf\u00fcr, dem auch selbst zu folgen?\n\nLindner: Nein, ich fordere die Tarifpartner nicht auf. Der Staat sollte sich nicht in die Tarifautonomie einmischen. Die steuerfreie Inflationspr\u00e4mie kann ein Bestandteil von Tarif-Vereinbarungen sein, wenn sich die Partner entsprechend verst\u00e4ndigen. Gedacht ist dieses Instrument zur Entlastung der Besch\u00e4ftigten und um die Gefahr einer Lohn-Preis-Spirale zu d\u00e4mpfen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Viele Unternehmen haben selbst kein Geld, stehen vor der Schlie\u00dfung \u2013 wie sollen sie ihren Leuten etwas zahlen? Rechnen Sie mit einer Insolvenzwelle?\n\nLindner: Die wirtschaftliche Situation ist \u00e4u\u00dferst angespannt. Wir werden verhindern, dass gesunde Betriebe in die Zahlungsunf\u00e4higkeit rutschen und Menschen ihre Existenz verlieren. Wir k\u00f6nnen aber nicht nur \u00fcber Milliarden Euro Steuergeld sprechen, sondern m\u00fcssen auch ran an die Ursache der Preissteigerungen. Es ist unabdingbar, die Kapazit\u00e4ten am Strommarkt zu erh\u00f6hen und so die galoppierenden Preise zu senken. Die drei sicheren Kernkraftwerke m\u00fcssen weiterlaufen und die Kohlekraftwerke unbedingt ans Netz gebracht werden. Dazu kommen Wirtschaftshilfen, die Strompreisbremse und auch Ma\u00dfnahmen beim Gas-Einkauf. Da steht die FDP bereit. Die Situation ist aber anders als in der Corona-Pandemie. Wir haben kein Nachfrageproblem, sondern ein Angebotsproblem.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: W\u00e4re das ein Paradigmenwechsel? Bisher setzen Hilfen am Ende an, aber weniger am Anfang, im Gegenteil, staatliches Handeln hat die Preise noch steigen lassen, steuerliche Effekte kommen hinzu.\n\nLindner: Wir m\u00fcssen das Problem an der Wurzel packen. Mit der Erl\u00f6sobergrenze beim Strom werden Verbraucher und Wirtschaft entlastet und Mittel generiert, um beispielsweise die Netzentgelte reduzieren zu k\u00f6nnen. Eine gro\u00dfe Mehrheit der Deutschen spricht sich, ebenso wie wir als FDP, f\u00fcr den Weiterbetrieb der Kernkraftwerke aus, um die Kapazit\u00e4ten auszubauen. Das sollten wir schnellstm\u00f6glich angehen. Drittens m\u00fcssen wir gezielt dort ansetzen, wo energieintensive Branchen wirtschaftlich unter Druck geraten. Beispielsweise habe ich k\u00fcrzlich die Verl\u00e4ngerung des Spitzenausgleichs um ein Jahr auf den Weg gebracht, was die besonders energieintensiven Betriebe um 1,7 Milliarden Euro entlastet.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Ihr Kabinettskollege Robert Habeck hat Probleme, die Gasumlage rechtzeitig und rechtssicher umzusetzen. Was war das eigentlich f\u00fcr eine Nummer mit der erst nachtr\u00e4glich hinzugef\u00fcgten und dann wieder teilentlasteten Mehrwertsteuer?\n\nLindner: Die fachliche Federf\u00fchrung liegt hier in der Tat im Bundeswirtschaftsministerium. Dort werden die Probleme bei der Ausgestaltung der Gasumlage gel\u00f6st werden, Robert Habeck kann sich hierbei unserer vollen Unterst\u00fctzung sicher sein. Wir haben aber keine Zeit zu verlieren.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Man h\u00f6rt, Sie beginnen \u00fcbereinander zu frotzeln abseits offizieller \u00c4u\u00dferungen? Er gehe gerne fr\u00fch zu Bett und erscheine zuweilen unvorbereitet?\n\nLindner: Diese Berichte sind fantasievoll, um nicht zu sagen ausgedacht. Wir arbeiten im Kabinett kollegial zusammen. Dass es Unterschiede gibt, ist jedem klar. Sicher ist: Die Gr\u00fcnen sind eine linke Partei, die eher auf Staat und Umverteilung setzt. Die FDP ist eine liberale Partei, die eher auf Freiheit setzt. Man konnte das bei der kalten Progression sehen. Die Gr\u00fcnen h\u00e4tten diese automatischen Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr die arbeitende Mitte 2023 akzeptiert, wir wollten sie verhindern. Am Ende konnten wir die Gr\u00fcnen aber \u00fcberzeugen, dass in einem Gesamtpaket auch die Menschen mit 30.000, 40.000 oder 50.000 Euro Einkommen nicht vergessen werden d\u00fcrfen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: W\u00e4re zur Entlastung eine breite Mehrwertsteuersenkung nicht generell geboten, mindestens bei der Energie? Sie kritisieren stets die kalte Progression bei der Einkommensteuer und denken an eine Koppelung an die Inflation. Findet sich ein solcher Effekt nicht auch bei den Verbrauchsteuern statt \u2013 je teuer das Gut wird, umso h\u00f6her liegt die Steuerlast?\n\nLindner: Ich rate davon ab, an die Verbrauchssteuern heranzugehen. Vielmehr m\u00fcssen wir zielgerichtete Ma\u00dfnahmen ergreifen, um soziale H\u00e4rten abzufedern und wirtschaftliche Strukturbr\u00fcche zu verhindern. Was wir hingegen nicht mit \u00f6ffentlichem Geld leisten k\u00f6nnen, ist, einen allgemeinen Wohlstandsverlust mit Schulden auszugleichen. Niemand kann uns davon entlasten, unsere Wirtschaft nach der Krise wieder wettbewerbsf\u00e4hig zu machen. Es kann auf Dauer nur das verteilt werden, was vorher erwirtschaftet wurde.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Wie stellen sich die staatlichen \u00dcbernahmepl\u00e4ne von Rosneft da? Was wird es kosten?\n\nLindner: Wir gehen derzeit davon aus, dass \u00fcber Garantien und andere Anpassungsprogramme Gelder im dreistelligen Millionenbereich gebunden werden.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Rechnen Sie durch den Schritt auch mit steigenden \u00d6lpreisen so wie beim Gas, etwa durch Lieferausf\u00e4lle?\n\nLindner: Wir sorgen daf\u00fcr, dass die Versorgung gew\u00e4hrleistet bleibt.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Sie machen in diesen Tagen Wahlkampf in Niedersachsen. Ausgerechnet hier soll das Kernkraftwerk Emsland definitiv au\u00dfer Betrieb gehen. Ist dort das letzte Wort bereits gesprochen?\n\nLindner: Nein, die Bundesregierung hat dar\u00fcber noch nicht abschlie\u00dfend entschieden. Ich kann nur dringend darauf hinweisen, dass wir aus physikalischen, \u00f6konomischen und politischen Gr\u00fcnden f\u00fcr einen gewissen Zeitraum weiter auf die Kernenergie setzen sollten. Das bedeutet, dass die Kernkraftwerke Neckarwestheim, Isar 2 und nat\u00fcrlich auch Emsland am Netz gehalten werden m\u00fcssen. Physikalisch sichern wir die Netzstabilit\u00e4t. \u00d6konomisch hilft jede weitere Kilowattstunde am Markt das Preisniveau zu d\u00e4mpfen. Politisch senden wir das Signal, dass in dieser schwierigen Situation die Politik alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pft, um die Lage zu verbessern.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Ist wom\u00f6glich die Landtagswahl in Niedersachsen der Grund, vorerst das Emsland au\u00dfen vor zu lassen?\n\nLindner: Ich kann nur f\u00fcr mich sprechen. Und ich bin f\u00fcr Klarheit vor Wahlen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: 100 Milliarden f\u00fcr die Bundeswehr, nachlaufende Corona-Hilfen in Milliardenh\u00f6he, steigende Kosten durch die Inflation auch f\u00fcr den Staat, betr\u00e4chtlich steigende Zinsen und nun auch noch Hilfspakete wegen der Energiepreise - wo soll das eigentlich enden?\n\nLindner: Eben. Deshalb setze ich mich daf\u00fcr ein, dass wir trotz der Krise zu einer soliden Finanz- und Haushaltspolitik zur\u00fcckkehren, indem wir die Schuldenbremse wieder einhalten, ohne auf notwendige Investitionen in unsere Verteidigungsf\u00e4higkeit, die Infrastruktur und den Klimaschutz zu verzichten. Die expansive und auf Verteilung setzende Finanzpolitik muss aber ein Ende haben. Erstens, weil auf diese Weise die Inflation am effektivsten bek\u00e4mpft wird. Zweitens, weil wir den nachkommenden Generationen keine Schuldenberge hinterlassen d\u00fcrfen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Sie wollten diese Rolle als Bundesfinanzminister, Sie haben Sie bekommen, um den Preis, dass es Sie und die FDP nicht sonderlich popul\u00e4r macht, auf Handlungsgrenzen des Staates hinzuweisen. War der Gang in die Koalition ein Fehler?\n\nLindner: Die FDP ist diese Koalition aus staatspolitischem Verantwortungsbewusstsein heraus eingegangen. Auch, wenn es nicht immer leicht ist, mit zwei linken Parteien zu regieren, war es die richtige Entscheidung. Denn Sie sehen ja, was wir als FDP in der Regierung alles umsetzen: steuerliche Entlastungen in Milliardenh\u00f6he f\u00fcr Menschen und Betriebe, eine vernunftbasierte Coronapolitik, die sich an Selbstverantwortung und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit orientiert, solide \u00f6ffentliche Haushalte trotz historischer Herausforderungen, zielgerichtete Investitionen in Bildung und Digitalisierung und die Anpassung des gesellschaftlichen Lebens an die H\u00f6he der Zeit. Wir sorgen daf\u00fcr, dass dieses Land aus der Mitte heraus regiert wird und nicht nach links driftet. Das ist in diesen Tagen wichtiger denn je.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Zum Schluss noch eine Frage: Immer wie fallen Regierungspolitiker dadurch auf, dass mahnende Worte und eigene Tagen in Sachen Corona auseinanderfallen. Der Kanzler fliegt ohne Maske, der Gesundheitsminister testet sich selbst frei und die Gr\u00fcnen-Spitze besucht Massenveranstaltungen ohne Maske. Sollte sich Ihre Koalition nicht mehr Disziplin auferlegen \u2013 oder die Regeln lockern?\n\nLindner: Ich m\u00f6chte da keine Noten und Kommentare verteilen. Wo wir in dieser Frage als FDP stehen, ist bekannt: Es ist Zeit f\u00fcr mehr Eigenverantwortung auch im Gesundheitsschutz. Anders als in den vergangenen Jahren gibt es dank Marco Buschmann und der FDP keine tiefgreifenden Freiheitseinschr\u00e4nkungen mehr. Lockdowns, Schulschlie\u00dfungen und Kontaktbeschr\u00e4nkungen geh\u00f6ren der Vergangenheit an. Wir erm\u00f6glichen in diesem Winter so viel gesellschaftliches Leben wie m\u00f6glich. Dass auf Druck der FDP die Maskenpflicht in Flugzeugen wie \u00fcberall sonst in Europa entfallen ist, steht exemplarisch f\u00fcr unseren Einfluss. Bei der Bahn h\u00e4tten wir uns das auch vorstellen k\u00f6nnen, aber wir entscheiden nicht allein."}