{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2022/2022-12-12-magazin-die-bundeswehr.html", "author": "Christian Lindner", "title": "Christian Lindner im Interview mit dem Deutschen BundeswehrVerband", "published_date": "2022-12-12", "text": "Deutscher BundeswehrVerband: Herr Lindner, Sie sind Reserveoffizier, Major bei der Luftwaffe, und damit immer wieder in der Bundeswehr. Was bedeutet Ihnen diese Zeit in der Truppe und mit den Kameradinnen und Kameraden?\n\nChristian Lindner: F\u00fcr mich ist das zum einen die Gelegenheit, aus der Praxis ungefiltert Stimmung und Argumente aufzunehmen. Zum anderen will ich Verbundenheit mit der Bundeswehr und Respekt f\u00fcr meine Kameradinnen und Kameraden ausdr\u00fccken, wenn ich selbst Uniform trage. W\u00e4hrend der vergangenen \u00fcber zwanzig Jahre habe ich viel bei Wehr\u00fcbungen gelernt und unz\u00e4hlige tolle Pers\u00f6nlichkeiten kennen gelernt. Soldat zu sein, das ist in jeder Hinsicht etwas Besonderes. Der Dienst f\u00fcr das Land, die unverzichtbare Kameradschaft, die hohe Professionalit\u00e4t. Ich w\u00fcnschte, ich k\u00f6nnte selbst mehr milit\u00e4rfachliche Beitr\u00e4ge leisten. Weil das als Abgeordneter nur begrenzt m\u00f6glich war und als Minister nur noch ganz eingeschr\u00e4nkt, tue ich mein Bestes an meinem Platz.\n\nDeutscher BundeswehrVerband: Nun sind Sie ein Jahr im Amt. Nach der Pandemie folgte der Ukraine Krieg mit all seinen Auswirkungen. Wie haben Sie das erste Jahr in Regierungsverantwortung erlebt?\n\nChristian Lindner: Das letzte Jahr war fordernd, physisch und seelisch. Wohl niemand von uns h\u00e4tte sich vorstellen k\u00f6nnen, dass wir mit einer solchen Situation konfrontiert sein werden. Im letzten Jahr hatten wir gemeinsam die Hoffnung, dass die Wirtschaft sich schnell von der Pandemie erholt. Es sollte die Zeit des Erm\u00f6glichens anbrechen, das hatte ich mir als Finanzminister vorgenommen. Dann hat sich die Lage fundamental ver\u00e4ndert, insbesondere durch den Angriffskrieg Russlands gegen die Ukraine. Neben dem Leid, das dieser Krieg f\u00fcr die Menschen bedeutet, erleben wir auch gravierende wirtschaftliche und geopolitische Auswirkungen. Dies f\u00fchrt zu einer Verkettung von Krisen. Die hohe Inflation, unterbrochene Lieferketten, Verschiebungen auf der weltwirtschaftlichen B\u00fchne, all das l\u00f6st gro\u00dfen Ver\u00e4nderungsdruck aus. Die Finanzpolitik ist gefordert, einen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung dieser Krise zu leisten. Priorit\u00e4t hat die Bek\u00e4mpfung der Inflation. Daneben m\u00fcssen wir aber im \u201eEnergiekrieg\u201c unsere Wirtschaftsstruktur sch\u00fctzen und modernisieren.\n\nDeutscher BundeswehrVerband: Die Ampel-Koalition startete voller Tatkraft mit einem ambitionierten Koalitionsvertrag. Der Ukraine-Krieg erfordert inzwischen mehr von Deutschland als erwartet? Ist der Koalitionsvertrag in G\u00e4nze noch realisierbar beziehungsweise finanzierbar?\n\nChristian Lindner: Viele Aufgaben wie die Digitalisierung des Staates, die Modernisierung der Infrastruktur, die Verbesserung der Bildung oder die Einf\u00fchrung sauberer Technologien sind nicht weniger wichtig als vor dem Ukraine-Krieg. Aber klar ist, dass wir Priorit\u00e4ten setzen m\u00fcssen. Zu denen geh\u00f6rt \u00fcbrigens die Sicherheitspolitik. Damit alles gelingt, werden wir sorgf\u00e4ltig mit \u00f6ffentlichen Mittel haushalten und das Wachstum der Wirtschaft anregen m\u00fcssen. Ohne starkes wirtschaftliches Fundament verlieren wir Wohlstand und Handlungsf\u00e4higkeit. Der \u201eEnergiekrieg\u201c tangiert stark Wettbewerbsf\u00e4higkeit der einzelnen Betriebe und die Durchhaltef\u00e4higkeit der Volkswirtschaft. Hier ist viel zu tun, von schnellen Planungs- und Genehmigungsverfahren \u00fcber Verzicht auf b\u00fcrokratische Zusatzlasten bis zur steuerlichen Investitionsf\u00f6rderung im privaten Bereich. Wir k\u00f6nnen dauerhaft nur staatlich verteilen, was privat zuvor erwirtschaftet wurde.\n\nDeutscher BundeswehrVerband: Von Ihren Koalitionspartnern wird vereinzelt immer wieder vorgeschlagen, die Schuldenbremse zu l\u00f6sen \u2013 gerade aufgrund der vielen aktuellen Herausforderungen. F\u00fcr Sie weiterhin ein No-Go?\n\nChristian Lindner: Die krisenbedingten Mehrausgaben f\u00fcr Gas- und Strompreisbremse finanzieren wir mit der Ausnahme von der Schuldenbremse, aber f\u00fcr die dauerhaften und regul\u00e4ren Vorhaben m\u00fcssen wir zur\u00fcck zu den Fiskalregeln des Grundgesetzes. Davon bin ich mehr denn je \u00fcberzeugt. Die steigenden Zinsen grenzen unseren Handlungsspielraum stark ein. F\u00fcr 2023 plane ich mit Kosten f\u00fcr die Schulden der Vergangenheit in H\u00f6he von 40 Milliarden Euro. Zum Vergleich, 2021 waren es vier Milliarden Euro. Wenn wir nicht umkehren, k\u00f6nnten wir bald mehr Zinsen an die Kapitalm\u00e4rkte \u00fcberweisen als wir f\u00fcr die Bundeswehr aufwenden.\n\nDeutscher BundeswehrVerband: Sie waren der erste, der das Sonderverm\u00f6gen Bundeswehr mit dem Bundeskanzler er\u00f6rterte. Auch unser Bundesvorsitzender sprach mit Ihnen im ersten Quartal zweimal \u00fcber die angespannte Lage mit Blick auf den Epl. 14 und m\u00f6glichen Optionen. War es schwer, das Vorhaben zu realisieren?\n\nChristian Lindner: Wir haben ein neues Kapitel f\u00fcr die Bundeswehr er\u00f6ffnet. Daran haben viele mitgewirkt, wof\u00fcr ich dankbar bin. Mit dem Bundeskanzler war ich im Februar sofort einig, dass wir die lange Jahre w\u00e4hrende Vernachl\u00e4ssigung der Bundeswehr beenden m\u00fcssen. Vereinzelt wurde ein neuer Soli ins Gespr\u00e4ch gebracht, also Steuererh\u00f6hungen, zum Beispiel von Friedrich Merz. Bei meinen Koalitionspartnern gab es Ideen f\u00fcr ein Sonderverm\u00f6gen ohne \u00c4nderung des Grundgesetzes, was ich verfassungsrechtlich f\u00fcr nicht vertretbar hielt. Also habe ich den Vorschlag eines Sonderprogramms entwickelt, das in der Wehrverfassung des Grundgesetzes verankert wurde.\n\nDeutscher BundeswehrVerband: Zu Angriffsbeginn auf die Ukraine \u00e4u\u00dferte der Inspekteur des Heeres unter anderem, dass die Bundeswehr, vor allem das Heer, nahezu blank dastehe und man der Politik kaum milit\u00e4rische Optionen anbieten k\u00f6nne. Wie wirkten diese Aussagen damals auf Sie? Wie sch\u00e4tzen Sie die Lage heute ein?\n\nChristian Lindner: Das war ein Alarmruf. Ein notwendiger, wie ich ausdr\u00fccklich sagen will. Ein f\u00fchrender General muss sich \u00e4u\u00dfern, wenn die \u00f6ffentliche Debatte und die milit\u00e4rische Realit\u00e4t auseinanderfallen. Im \u00dcbrigen ist es auch f\u00fcr die Motivation der Truppe von gro\u00dfer Bedeutung, dass ihr Inspekteur nicht Kulissen verschiebt, sondern Defizite klar benennt. Daf\u00fcr kenne und sch\u00e4tze ich Gener\u00e4le des Kalibers Mais oder Gerhartz. Generell sollten die Anl\u00e4sse f\u00fcr solche Interventionen aber genau bedacht sein und nicht inflation\u00e4r erfolgen.\n\nDeutscher BundeswehrVerband: Der Verteidigungshaushalt ist wieder gewachsen. Sie wissen, dass dieser noch weiter ansteigen m\u00fcsste, wenn man es mit der Willenserkl\u00e4rung des Bundeskanzlers sowie den Zusagen an die NATO ernst meint. Wie steht es um das diesbez\u00fcgliche Verst\u00e4ndnis in der Bundesregierung? Will man den Worten jetzt Taten folgen lassen?\n\nChristian Lindner: Ja. Wir haben gemeinsam mit der Union gesetzlich festgelegt, dass in der mehrj\u00e4hrigen Betrachtung die Verteidigungsausgaben aus Sonderverm\u00f6gen und Einzelplan 14 dem NATO-Ziel entsprechen sollen. Also nicht jedes Jahr zwingend mehr als zwei Prozent, aber im Durchschnitt oberhalb. Ich h\u00e4tte niemals f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass dies mit SPD und Gr\u00fcnen gelingen k\u00f6nnte. Die FDP wollte das l\u00e4nger, die Union hatte zumindest dar\u00fcber gesprochen, auch wenn es in ihrer Regierungszeit dazu nie kam. In den kommenden Jahren werden die Mittel des Sonderverm\u00f6gens dazu beitragen, dass wir im Durchschnitt mindestens zwei Prozent aufwenden. Zugleich wird schrittweise der Einzelplan 14 aufwachsen m\u00fcssen. Das erfordert von der Politik gro\u00dfe Disziplin. Aber das sind wir den Soldatinnen und Soldaten schuldig, die unser Land und unser B\u00fcndnis sch\u00fctzen."}