{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2022/2022-07-27-faz.html", "author": "Christian Lindner, Olaf Scholz", "title": "Christian Lindner im Interview mit der Frankfurter Allgemeine Zeitung", "published_date": "2022-07-27", "text": "FAZ: Herr Lindner, trauen Sie sich mit Ihrem Porsche noch auf die Stra\u00dfe?\n\nLindner: Nur bei Sonnenschein, denn mein Auto ist 40 Jahre alt und deshalb nicht f\u00fcr den Alltag gedacht.\n\nFAZ: Sie sind Porsche-Fan, fahren im Sportwagen auf der Reicheninsel Sylt zur Hochzeit vor, tauschen sich in den Koalitionsverhandlungen mit dem Chef der Edelmarke aus. Da scheint alles zusammenzupassen?\n\nLindner: Sie klingen wie die \u201etaz\". Zur Sache, im Oktober 2021 gab es ein kurzes Telefonat mit Herrn Blume zu Fragen der Verwendung von synthetischen Kraftstoffen. In der Zeit zwischen meinem Amtsantritt und der Entscheidung der Bundesregierung, auf europ\u00e4ischer Ebene diese Technologieoption zu erhalten, gab es keinerlei Kontakt. Herr Blume hat sich f\u00fcr seine \u00dcbertreibung entschuldigt. Unabh\u00e4ngig davon w\u00e4re ein enger Austausch mit einer Schl\u00fcsselindustrie, die Hunderttausende Menschen besch\u00e4ftigt, aber auch kein Skandal. Im Gegenteil, wir m\u00fcssen uns doch darum k\u00fcmmern, wie wir zuk\u00fcnftig Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand sichern. Seit Jahren bin ich der \u00dcberzeugung, dass wir daf\u00fcr auf Technologieoffenheit setzen m\u00fcssen.\n\nFAZ: Und in dem Zusammenhang haben Sie mit Herrn Blume gesprochen?\n\nLindner: Mit ihm gab es ein Telefonat und mit Konzernchefs anderer Hersteller. Auch einem, der sich auf Elektromobilit\u00e4t festgelegt hat. Genauso haben es \u00fcbrigens die Verhandler von SPD und Gr\u00fcnen getan.\n\nFAZ: Eigentlich ist eine Hochzeit etwas Privates. \u00dcber Ihre ist viel berichtet worden \u2013 gern garniert mit der Kritik: Der FDP-Vorsitzende heiratet in Saus und Braus \u2013 gleichzeitig will er die Arbeitsf\u00f6rderung f\u00fcr Hartz-IV-Bezieher k\u00fcrzen. W\u00fcrden Sie noch einmal so feiern?\n\nLindner: Meine Hochzeit ist nicht eigentlich etwas Privates, sie ist absolut etwas Privates. Der Sozialminister und ich haben uns jedenfalls w\u00e4hrend der Etatberatungen darauf verst\u00e4ndigt, dass wir den Etatansatz senken k\u00f6nnen, ohne dass es zu individuellen Verschlechterungen bei der Qualifikation und Integration von Arbeitssuchenden kommt. Ich halte \u00fcbrigens prinzipiell an der \u00dcberzeugung fest, dass sich die Qualit\u00e4t eines Sozialstaats nicht an der H\u00f6he seiner Ausgaben festmacht, sondern an der Wirksamkeit und Treffsicherheit seiner Ma\u00dfnahmen.\n\nFAZ: F\u00fchlten Sie sich in dieser Debatte von Sozialminister Heil im Stich gelassen?\n\nLindner: Funktioniert hat die Medienpluralit\u00e4t. Nachdem Berichte mit falschem Spin erschienen waren, gab es eine Korrektur durch andere. Dass es sich nicht um einen Plan von Christian Lindner handelte, sondern einen Beschluss des gesamten Bundeskabinetts. Und dass es eben nicht um eine \u201eSozialk\u00fcrzung\" geht.\n\nFAZ: Der Sozialminister h\u00e4tte klarstellen k\u00f6nnen, dass das auch sein Haushaltsentwurf ist. Das hat er nicht getan. Fanden Sie das in Ordnung?\n\nLindner: Man soll niemanden \u00fcberfordern. Dass SPD-Politiker nicht gerne auf Ausgaben verzichten, ist kein Geheimnis.\n\nFAZ: Im Ergebnis stehen Sie mit der FDP als Partei der sozialen K\u00e4lte da. Wie sehr st\u00f6rt Sie das?\n\nLindner: Das sind Etiketten, die noch nie gestimmt haben. Die FDP hat zwei Pakete mitinitiiert, um die Menschen zu entlasten. Wir st\u00e4rken die Bildung \u2013 von der Kita \u00fcber die Schule bis zur Hochschule. Wir bringen Menschen besser zur\u00fcck in den Arbeitsmarkt. Wir setzen uns f\u00fcr eine starke Marktwirtschaft mit unternehmerischer Freiheit ein, die erst die Mittel f\u00fcr soziale Politik bereitstellt. Und wir sorgen f\u00fcr einen Staat, der jungen Menschen nicht nur Schulden und marode Infrastruktur \u00fcbergibt. Das ist das Sozialste, was man tun kann.\n\nFAZ: K\u00f6nnen wir uns 40 bis 50 Euro h\u00f6here Geldleistungen f\u00fcr Hartz-IV-Bezieher leisten, wie es Heil plant?\n\nLindner: Im Zentrum steht f\u00fcr mich zuerst die Frage der Fairness. Es geht einerseits um Solidarit\u00e4t mit Bed\u00fcrftigen, andererseits gibt es Menschen, die trotz Vollzeitjob wenig verdienen, aber mit Steuern und Abgaben den Sozialstaat tragen. Die vergleichen sich nat\u00fcrlich. Deshalb halte ich es f\u00fcr ratsam, die H\u00f6he der Regels\u00e4tze mit der bisherigen Berechnungsmethode festzulegen. Die Preis und Lohnentwicklung f\u00fchrt dann zu einer angemessenen Anpassung. Man muss in Erinnerung rufen, dass die Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung getragen werden.\n\nFAZ: Mit der bisherigen Berechnungsweise f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Regels\u00e4tze wird diese aber wohl ein St\u00fcck unter den aktuellen Teuerungsraten liegen. Wollen Sie einen Inflationsausgleich oder nicht?\n\nLindner: Die Zahlen werden wir uns erst einmal ansehen. Denn, wie gesagt, Heizkosten werden ja bereits getragen. In der aktuellen Ausnahmesituation gibt es einen Aspekt, den man pr\u00fcfen muss. Legt man f\u00fcr die Erh\u00f6hung zum 1. Januar, wie bisher \u00fcblich, die Preisentwicklung bis zur Mitte des Vorjahres zugrunde, kann es bei der angemessenen Anpassung zu einer Verz\u00f6gerung kommen.\n\nFAZ: Sie schlagen einen anderen Berechnungszeitraum f\u00fcr die Erh\u00f6hung vor?\n\nLindner: Nein, ich schlage noch nichts vor. Ich unterstreiche nur, dass mir der Aspekt bewusst ist. Im Ergebnis muss eine als fair empfundene Aktualisierung erreicht werden. Eine Erh\u00f6hung des Niveaus der Grundsicherung insgesamt ist aber nicht vom Koalitionsvertrag gedeckt.\n\nFAZ: Bundeskanzler Olaf Scholz hat eine Wohngeldreform angek\u00fcndigt. Gibt es n\u00e4here Absprachen, wie sie aussehen soll und wie teuer sie sein darf?\n\nLindner: Wir haben uns im Koalitionsvertrag vorgenommen, das Wohngeld zu reformieren. Ich halte dieses Instrument f\u00fcr sinnvoll. Man schaut eine Person, eine Familie an, und wenn n\u00f6tig unterst\u00fctzen wir sie. Das Jahr 2023 ist angesichts der aktuellen Entwicklungen der richtige Zeitpunkt, das in Kraft zu setzen. \u00dcber Einzelheiten wird noch gesprochen. F\u00fcr dieses wie f\u00fcr alle anderen Vorhaben gilt aber, dass sie innerhalb unserer Verfassungsordnung realisiert werden m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt die Schuldenbremse.\n\nFAZ: Eigenheimbesitzer f\u00fcrchten die neue Grundsteuer. Zudem gab es Verz\u00f6gerungen bei der Daten\u00fcbermittlung. L\u00e4uft das jetzt ordentlich?\n\nLindner: Die neue Grundsteuer war ein Vorhaben von CDU, CSU und SPD. Die L\u00e4nder haben teilweise eigene Modelle. Ich bin in Sorge, ob das alles gut geht. Ich lasse mir regelm\u00e4\u00dfig vortragen, wie die Situation ist, auch bei der Abgabe der Erkl\u00e4rungen.\n\nFAZ: Brauchen Eigent\u00fcmer und Steuerberater mehr Zeit?\n\nLindner: Noch m\u00fcssen wir keine Entscheidungen treffen. Mir wurde versichert, dass die IT nun tragf\u00e4hig ist. Die Menschen und ihre Steuerberater haben aber viele Dinge gleichzeitig zu tun. Deshalb schaue ich mir das genau an.\n\nFAZ: Stichwort kalte Progression: Haben Sie eine Zusage des Kanzlers, dass die Ampel Anfang 2023 den Einkommensteuertarif verschieben wird, um eine schleichende Mehrbelastung infolge der Inflation zu verhindern?\n\nLindner: Nein. Es gibt noch unterschiedliche Auffassungen. Meine \u00dcberzeugung ist: Der Staat darf sich an der Inflation nicht bereichern. Schon lange ist mein Vorschlag, dass wir die arbeitende Mitte entlasten m\u00fcssen. Mit Belgien k\u00e4mpfen wir um den unr\u00fchmlichen Spitzenplatz bei der Belastung in Europa. Das Mindeste w\u00e4re ein Ausgleich f\u00fcr die kalte Progression.\n\nFAZ: Sind Sie bereit, den Spitzensteuersatz zu erh\u00f6hen, um die Gr\u00fcnen von der Notwendigkeit zu \u00fcberzeugen, dass die kalte Progression ausgeglichen werden muss?\n\nLindner: Nein, h\u00f6here Steuern w\u00e4ren Gift f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung. Es w\u00e4re auch nicht gerecht, denn der Spitzensteuersatz wird heute bereits ab etwa 60 000 Euro f\u00e4llig. Das sind doch nicht diejenigen, die wir in Inflationszeiten zus\u00e4tzlich belasten sollen. Das ist die Ingenieurin. Das sind erfahrene Handwerker und F\u00fchrungskr\u00e4fte. Ich setze auch auf die argumentative Unterst\u00fctzung der Industriegewerkschaften. Bei den allerh\u00f6chsten Einkommen ist die Entlastungsnotwendigkeit nicht dringlich, aber die anderen haben Fairness verdient.\n\nFAZ: Denken Sie daran, die kalte Progression nur bis zu einem bestimmten Einkommen auszugleichen, um SPD und Gr\u00fcne ins Boot zu bekommen?\n\nLindner: Ich habe meine Vorstellungen. Ich werde bald einen neuen Grundfreibetrag, eine neue H\u00f6he f\u00fcr das Kindergeld und einen fairen Tarif der Lohn und Einkommensteuer vorschlagen.\n\nFAZ: Der Grundfreibetrag muss auf jeden Fall angehoben werden. Ist es m\u00f6glich, dass man es dabei bel\u00e4sst?\n\nLindner: Nein, wenn wir nur das machten und den Tarif nicht \u00e4nderten, w\u00fcrde dies Bezieher geringer Einkommen sofort empfindlich treffen. Der Tarif w\u00fcrde zu steil. Die \u00dcberstunde oder Gehaltserh\u00f6hung wird ohnehin demotivierend stark belastet.\n\nFAZ: Das 9-Euro-Ticket l\u00e4uft Ende August aus. Haben Sie mit Ihrem Parteifreund, Verkehrsminister Volker Wissing, dar\u00fcber gesprochen, was danach kommen k\u00f6nnte?\n\nLindner: F\u00fcr den ausweislich der Zahlen erfolgreichen Tankrabatt und f\u00fcr das 9-Euro Ticket ist keine Fortsetzung vorgesehen. Aus diesem Grund habe ich Offenheit signalisiert, etwas bei der Entfernungspauschale zu tun \u2013 die \u00fcbrigens entgegen anderslautenden Ger\u00fcchten nicht nur Autofahrern gew\u00e4hrt wird, sondern f\u00fcr alle Verkehrsmittel gilt. Menschen im l\u00e4ndlichen Raum, wo es vielleicht keine S-Bahn, keinen Bahnhof gibt, k\u00f6nnen das 9-Euro-Ticket kaum nutzen, zahlen aber \u00fcber ihre Steuern mit. Das ist Ungerechtigkeit. Ich bin kein Freund einer Gratismentalit\u00e4t. Die f\u00fchrt nicht zu effizientem Umgang mit Ressourcen. Hinzu kommt, es ist eine Kernaufgabe der L\u00e4nder, den Regionalverkehr zu organisieren.\n\nFAZ: SPD und Gr\u00fcne stellen das Einhalten der Schuldenregel im n\u00e4chsten Jahr infrage \u2013 Ihr Herzensprojekt. Was hei\u00dft das f\u00fcr die Zusammenarbeit in der Koalition?\n\nLindner: Es ist kein Herzensprojekt, sondern ein Kopfthema. Wir befinden uns in einer massiven Inflation. Wir sind eine alternde Gesellschaft. Unsere Wachstumsdynamik ist f\u00fcr die weitere Zukunft nicht gesichert. Das hei\u00dft, Staatsverschuldung wiegt immer schwerer. Expansive Staatsausgaben befeuern die Inflation. Aus diesem Grund m\u00fcssen wir zur\u00fcck zu soliden \u00f6ffentlichen Finanzen, also der Schuldenbremse. Wer die Inflation bek\u00e4mpfen will, muss das Wachstumspotential st\u00e4rken \u2013 bei geringeren Staatsausgaben. Deshalb m\u00fcssen wir das Gebot unserer Verfassung als eine Form der h\u00f6heren Weisheit ernst nehmen.\n\nFAZ: Kann es Umst\u00e4nde geben, bei denen Sie sagen: Ja, in diesem Fall klammere ich mich nicht an die Schuldenbremse?\n\nLindner: Nat\u00fcrlich. Bei externen und nicht vorhersehbaren Schocks ist eine Ausnahme von der Schuldenbremse m\u00f6glich. Nach dem Angriff auf die Ukraine haben wir so Entlastungsma\u00dfnahmen und Unterst\u00fctzung finanziert. Daf\u00fcr ist die Ausnahmeregel der Schuldenbremse gedacht \u2013 nicht f\u00fcr allgemeine Vorhaben. Leider ist es so, dass die verschlechterte Wirtschaftslage und die Knappheit beim Gas eine l\u00e4nger bekannte Realit\u00e4t sind. Das sind strukturelle Herausforderungen. Darauf muss man in unserer Verfassungsordnung innerhalb der Schuldenbremse antworten.\n\nFAZ: Ein Stopp der Gaslieferungen oder das Abrutschen der Wirtschaft in eine tiefe Rezession sind keine solchen Umst\u00e4nde?\n\nLindner: Verfassungsrechtlich eher nicht. Es w\u00e4re auch nicht m\u00f6glich, dass der Staat gestiegene Weltmarktpreise auf Pump subventioniert. Wir haben eine angemessene Krisenreaktion. Wir st\u00fctzen erstens zum Beispiel den Gasgro\u00dfh\u00e4ndler Uniper. Zweitens f\u00fchren wir einen Umlagemechanismus ein, um die Lasten auf mehr Schultern zu verteilen. Drittens unterst\u00fctzen wir die Menschen, die allein die hohen Energiekosten nicht tragen k\u00f6nnen, zum Beispiel mit dem neuen Wohngeld. Italien ist hoch verschuldet und steht vor Neuwahlen \u2013 mit besten Aussichten f\u00fcr extreme Parteien.\u00a0\n\nFAZ: Bef\u00fcrchten Sie eine neue Schuldenkrise im Euroraum?\n\nLindner: Die Schuldenquote muss in vielen L\u00e4ndern verl\u00e4sslich sinken. Die Situation von Italien ist angesichts der volkswirtschaftlichen Bedeutung sicherlich von besonderem Interesse. Die Struktur der italienischen Staatsverschuldung hilft. Kurzfristig d\u00fcrften steigende Zinsen nicht gro\u00df auf den italienischen Staatshaushalt durchschlagen. Das ist anders als in Deutschland, wo wir eine Steilwand bei den Zinskosten haben. Dennoch m\u00fcssen wir uns alle anstrengen, die Defizite abzubauen, die Schulden in den Griff zu bekommenund das Wachstum mit Strukturreformen anzukurbeln.\n\nFAZ: Eigentlich sorgen die Finanzm\u00e4rkte f\u00fcr Disziplin. Die Europ\u00e4ische Zentralbank hat nun ein Programm entwickelt, das diesen Mechanismus einschr\u00e4nken kann. Ist das mit ihrem Mandat vereinbar?\n\nLindner: Zinsen sind ein marktwirtschaftliches Signal an die Politik und insbesondere die Finanzminister, auf welchem Weg sie sind. Deshalb ist es f\u00fcr mich notwendig, dass unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen zur langfristigen Tragf\u00e4higkeit von Staatsverschuldung sich in unterschiedlichen Finanzierungsbedingungen manifestieren. Die Europ\u00e4ische Zentralbank argumentiert aber nun, die Auswirkungen ihrer Zinsentscheidung k\u00f6nnten unterschiedlich in den einzelnen Volkswirtschaften wirken. Auf dieses Problem der geldpolitischen Transmission m\u00fcsse sie reagieren.\n\nFAZ: Und das \u00fcberzeugt Sie?\n\nLindner: Die Europ\u00e4ische Zentralbank ist unabh\u00e4ngig. Aber die Bundesregierung ist rechtlich verpflichtet, fortw\u00e4hrend zu pr\u00fcfen, ob sich europ\u00e4ische Institutionen im Rahmen ihres Mandats bewegen. Als Anh\u00e4nger stabilit\u00e4tsorientierter Politik nehme ich diese Verantwortung ernst. Zum jetzigen Zeitpunkt gibt es aber keinerlei Anzeichen, dass sich die Europ\u00e4ische Zentralbank au\u00dferhalb ihres Mandats bewegt.\n\nFAZ: Und wenn sie das Programm aktiviert?\n\nLindner: Was-w\u00e4re-wenn-Fragen kann man nicht beantworten, wenn man seri\u00f6s agieren will."}