{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2022/2022-01-02-BamS.html", "author": "Christian Lindner", "title": "Bundesfinanzminister Christian Lindner im Interview mit der Bild am Sonntag", "published_date": "2022-01-02", "text": "Bild am Sonntag: Herr Lindner, was sind Ihre privaten Vors\u00e4tze f\u00fcr 2022?\n\nChristian Lindner: Trotz aller Verpflichtungen Zeit f\u00fcr Familie und Freunde zu reservieren.\n\nBild am Sonntag: Und was ist Ihr wichtigster Vorsatz als Finanzminister?\n\nChristian Lindner: Nach der Pandemie m\u00fcssen wir zur\u00fcck zu soliden Staatsfinanzen. Wir haben eine Verantwortung gegen\u00fcber der jungen Generation. Au\u00dferdem beobachten wir Inflation. Die Begrenzung der Verschuldung ist ein Gebot der Klugheit. Daf\u00fcr muss sich Deutschland auch in Europa einsetzen.\n\nBild am Sonntag: Sie haben aber erst mal einen Nachtragshaushalt mit 60 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in Klima und Energie auf den Weg gebracht, die eigentlich zur Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise gedacht waren.\n\nChristian Lindner: Der Nachtragshaushalt dient der Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise. Denn die Erholung der Wirtschaft ben\u00f6tigt kraftvolle Impulse, wegen der Pandemie aufgeschobene Investitionen m\u00fcssen nachgeholt werden. Ich m\u00f6chte m\u00f6glich machen, dass wir mit gest\u00e4rkter Wettbewerbsf\u00e4higkeit und klimafreundlicher Technologie aus der Krise kommen.\n\nBild am Sonntag: F\u00fcr Ihren Nachtragshaushalt haben Sie eine Verfassungsklage am Hals, die Opposition wirft Ihnen \"Taschenspieler-Tricks\" vor. Sind Sie ein Taschenspieler?\n\nChristian Lindner: F\u00fcr die Situation der Opposition muss man Verst\u00e4ndnis haben. Ich sehe der Union \u00dcbertreibungen nach, weil ich kein Interesse an einer Entfremdung zwischen FDP und CDU habe. In der Sache verwenden wir aber dasselbe Verfahren, das die Union 2020 genutzt hat. Anders als der CDU damals ist mir aber wichtig, dass wir keine neuen Kredite aufnehmen, sondern nur bestehende Erm\u00e4chtigungen nutzen. Die Mittel werden zudem nicht f\u00fcr allgemeine Vorhaben eingesetzt, sondern nur f\u00fcr Investitionen im Zusammenhang mit der Pandemie.\n\nBild am Sonntag: Alle Ampel-Koalition\u00e4re wollen Geld aus Ihrer Kasse. Welche Projekte m\u00fcssen warten?\n\nChristian Lindner: Die Spielr\u00e4ume sind 2022 eng. Ich habe deshalb schon Rufe nach Steuererh\u00f6hungen geh\u00f6rt. Hier kann ich sagen: Mit der FDP wird es keine Steuererh\u00f6hungen geben. Stattdessen habe ich meine Kabinettskolleginnen und -kollegen gebeten, ihre Vorhaben zu priorisieren und bisherige Ausgaben auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Ab 2023 soll die regul\u00e4re Schuldenbremse gelten. Es kann also nur der Wohlstand verteilt werden, der zuvor erwirtschaftet wurde.\n\nBild am Sonntag: Am Flughafen BER will die Regierung ein neues Terminal f\u00fcr rund 50 Millionen Euro bauen.\n\nChristian Lindner: Ein neues Repr\u00e4sentationsgeb\u00e4ude f\u00fcr Staatsg\u00e4ste und Minister halte ich nicht f\u00fcr erforderlich. Ich hoffe, dass das Ausw\u00e4rtige Amt seine fr\u00fchere Meinung dazu \u00e4ndert. Das bisherige \u00dcbergangsgeb\u00e4ude kann dauerhaft genutzt werden. Ein Verzicht w\u00e4re das Signal, dass wir mit dem Geld der Steuerzahler sorgsam umgehen.\n\nBild am Sonntag: Sie haben den W\u00e4hlern mehr Netto versprochen. Wann wird das der Fall sein?\n\nChristian Lindner: Die Arbeit daran ist schon aufgenommen. Der Haushalt 2022 ist noch von der Vorg\u00e4ngerregierung gepr\u00e4gt, aber in meinem Entwurf f\u00fcr 2023 werden Entlastungen enthalten sein. Beispielsweise wird man dann die Beitr\u00e4ge zur Rentenversicherung voll von der Steuer absetzen k\u00f6nnen, die EEG-Umlage auf den Strompreis wird abgeschafft. In dieser Legislaturperiode werden wir die Menschen und den Mittelstand um deutlich mehr als 30 Milliarden Euro entlasten.\n\nBild am Sonntag: Was soll die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz zu Corona am n\u00e4chsten Freitag beschlie\u00dfen?\n\nChristian Lindner: Noch kennen wir die Lage nicht. Unser Ziel bleibt es, konsequenten Gesundheitsschutz mit gesellschaftlichem Leben in Freiheit zu verbinden. Teile der CDU haben im November wieder einen Lockdown ins Gespr\u00e4ch gebracht, der gr\u00fcne Ministerpr\u00e4sident von Baden-W\u00fcrttemberg Ausgangssperren. Mit der neuen Krisenstrategie der Bundesregierung haben wir die vierte Welle dagegen ohne diese pauschalen Freiheitseingriffe bew\u00e4ltigt. Wir haben auf verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Kontaktbegrenzungen in Verbindung mit der erfolgreichsten Booster-Kampagne in Europa gesetzt.\n\nBild am Sonntag: Die leider viel zu sp\u00e4t gestartet ist. Welche Lehren ziehen Sie daraus?\n\nChristian Lindner: Ich m\u00f6chte mich nicht an der fr\u00fcheren Bundesregierung reiben. Wir haben einen st\u00e4ndigen Krisenstab mit einem General an der Spitze eingesetzt. Im Januar sollen weitere 30 Millionen Menschen eine Auffrischung erhalten. Wir wissen nicht, welche Entwicklung die Pandemie nimmt. Deshalb sollten wir bald in der Lage sein, n\u00f6tigenfalls binnen eines Monats die gesamte Bev\u00f6lkerung zu impfen. Wir m\u00fcssen die daf\u00fcr notwendige Infrastruktur schaffen sowie uns Zugriff auf entsprechend viel Impfstoff sichern. Deutschland sollte nie wieder unvorbereitet von einer Infektionswelle \u00fcberrascht werden.\n\nBild am Sonntag: Sind Sie inzwischen f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht?\n\nChristian Lindner: Ich bin nicht mehr prinzipiell dagegen. Da geht es mir wie der Mehrheit der FDP-W\u00e4hler. Aber wie ich im Bundestag entscheide, das kann ich erst festlegen, wenn ich die konkreten Antr\u00e4ge kenne. Teile Ihrer Fraktion mit Wolfgang Kubicki an der Spitze sind gegen eine Impfpflicht. Zerrei\u00dft es die Partei in dieser Frage? Im Gegenteil, in meiner Partei gibt es bei einer solchen Grundsatzfrage ein respektvolles Miteinander. Beide Positionen kann man als Liberaler mit guten Gr\u00fcnden vertreten. Deshalb war uns wichtig, dass der Bundestag ohne Fraktionsdisziplin entscheidet.\n\nBild am Sonntag: Kubicki spricht bei der Impfpflicht von \"Rache\" der Bef\u00fcrworter.\n\nChristian Lindner: Man muss Wolfgang Kubicki ernst nehmen, aber nicht immer w\u00f6rtlich. Dass die Impfdebatte gesellschaftlichen Konfliktstoff bietet, ist offensichtlich.\n\nBild am Sonntag: Firmen sorgen sich wegen Lieferketten-Unterbrechungen, im Einzelhandel sinken die Ums\u00e4tze, Gastronomie und Reisebranche k\u00e4mpfen ums \u00dcberleben. Wie soll die Wirtschaft aus der Krise kommen?\n\nChristian Lindner: Ich werde ein Corona-Steuergesetz vorlegen. Darin werden eine Reihe von Hilfsma\u00dfnahmen geschaffen oder erweitert. Zum Beispiel m\u00fcssen Verluste der Jahre 2022 und 2023 mit Gewinnen aus den Vorjahren verrechnet werden k\u00f6nnen. Niemand sollte durch Steuerschulden w\u00e4hrend der Pandemie in den Ruin getrieben werden."}