{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2022/2022-12-23-noz.html", "author": null, "title": "Christian Lindner im Interview mit der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung", "published_date": "2022-12-23", "text": "Neue Osnabr\u00fccker Zeitung: Herr Lindner, vor einem Jahr habe ich Sie vor Weihnachten gefragt, ob es Grund zur Zuversicht gibt. Damals schien die Corona-Pandemie noch das gr\u00f6\u00dfte Problem. Was antworten Sie heute?\n\nLindner: Ich bin auch heute zuversichtlich! Ich m\u00f6chte, dass wir als Regierung im n\u00e4chsten Jahr wieder gestalten k\u00f6nnen, nachdem wir in diesem Jahr vor allem auf \u00e4u\u00dfere Einfl\u00fcsse durch den brutalen Angriff Russlands auf die Ukraine reagieren mussten.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Hat Deutschland die Ukraine bisher ausreichend unterst\u00fctzt?\n\nLindner: Ja, wir haben national, aber auch international gro\u00dfe Anstrengungen unternommen, die Finanzierung der Ukraine sicherzustellen. Wir haben humanit\u00e4r Unterst\u00fctzung geleistet. Nicht zuletzt helfen unsere hocheffizienten Waffensysteme, dass die Ukraine diesen Krieg nicht verlieren, sondern ihn gewinnen wird.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Wie optimistisch sind Sie, dass der Krieg 2023 endet?\n\nLindner: Ich habe die Hoffnung, dass der Krieg bald zu Ende geht. Entscheidend aber ist, dass Putin seine Kriegsziele nicht erreicht.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Was h\u00e4ngt f\u00fcr Deutschland davon ab?\n\nLindner: In der Ukraine werden unsere Werte und unsere Sicherheit verteidigt. Wenn Menschen sterben, um f\u00fcr die Zukunft ihres Landes zu k\u00e4mpfen, f\u00e4llt es mir aber schwer, aus der deutschen Perspektive zu argumentieren. Deutschland ist durchhaltef\u00e4hig. Nat\u00fcrlich w\u00fcrden sich bei uns \u00f6konomische Belastungen und Unsicherheiten reduzieren, wenn der Krieg endet.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Z\u00fcge fahren nicht, Pakete kommen nicht an, Panzer funktionieren nicht, Medikamente fehlen. Warum funktioniert so vieles auf einmal nicht mehr?\n\nLindner: Wir haben einen erheblichen Modernisierungsbedarf, der sich in den letzten Jahren einer CDU-gef\u00fchrten Bundesregierung angestaut hat. Unser Land wurde auf Verschlei\u00df gefahren. Es ist viel Geld verteilt, aber viel zu wenig investiert worden. Es gab eine Zufriedenheit mit dem Status quo, statt die gro\u00dfen Modernisierungsthemen anzugehen. Wir sind als neue Regierung mit dieser Hypothek an den Start gegangen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Aber statt zu investieren, stecken Sie jetzt Milliarden in Entlastungspakete\u2026\n\nLindner: Nein, das Gegenteil ist der Fall. Mit dem Bundeshaushalt und dem Finanzplan bis 2026 verstetigen wir Investitionen auf Rekordniveau. Der Finanzplan sieht vor, bis 2026 \u00fcber 200 Milliarden Euro zu investieren. Hinzu kommen die Investitionen in die Bundeswehr aus dem Sonderprogramm und die Milliarden f\u00fcr saubere Technologien, die der Klima- und Transformationsfonds bereitstellt. Es fehlt nicht an \u00f6ffentlichem Kapital, sondern an schnellen Planungs- und Genehmigungsverfahren, damit die Mittel eingesetzt werden. Ich rechne damit, dass die Gesetzgebung dazu zum Jahresanfang auf den Weg gebracht wird. Die Geschwindigkeit der Realisierung des LNG-Terminals in Wilhelmshaven sollte Benchmark werden.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Die Kritik an den Energiepreisbremsen rei\u00dft allerdings nicht ab. Muss nachgebessert werden, damit etwa Menschen, die vorher schon sparsam geheizt haben, jetzt nicht bestraft werden?\n\nLindner: Bestraft wird niemand. Aber solche Eingriffe in das wirtschaftliche Leben k\u00f6nnen nie perfekt gelingen. Es wird immer H\u00e4rten im Einzelfall geben, immer neue Gerechtigkeitsfragen werden diskutiert. Deshalb sind diese Preisbremsen auch nur in einer Ausnahmesituation befristet zu rechtfertigen. Normalerweise sollte sozialer Ausgleich im Steuersystem und dem Sozialrecht erfolgen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Sehen Sie finanziell gesehen das Ende der Fahnenstange f\u00fcr Entlastungen erreicht?\n\nLindner: Es stehen bis zu 200 Milliarden Euro f\u00fcr die Preisbremsen und H\u00e4rtefallhilfe zur Verf\u00fcgung. Wir werden das Geld in den kommenden Jahren einsetzen. Dar\u00fcber hinaus haben wir 50 Milliarden an steuerlicher Entlastung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bis 2024 erm\u00f6glicht. Wir haben deshalb im kommenden Jahr ein enormes gesamtstaatliches Finanzierungsdefizit. Wir sind an die Grenze gegangen, ich werde sie nicht \u00fcberschreiten.\n\nViele feiern in diesem Jahr ein sparsames Weihnachten. Was tun Sie gegen die anhaltend hohe Inflation?\n\nErstens d\u00e4mpfen die Preisbremsen die Inflation. Zweitens entlasten wir die Menschen beim Netto-Einkommen, um Kaufkraft zu erhalten. Drittens bauen wir die Energieversorgung in Rekordtempo um, damit zus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten die Preise senken. Die Prognosen rechnen im Vergleich zu jetzt mit einer niedrigeren Inflationsquote 2023 und mit einer weiteren Normalisierung 2024. Langfristig m\u00fcssen wir aber unseren gesellschaftlichen Wohlstand neu begr\u00fcnden. Wir werden gerade kollektiv \u00e4rmer. Wir m\u00fcssen daher unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rken, damit unsere Wirtschaft in der Lage ist, durch den Verkauf h\u00f6herwertiger Produkte und Dienstleistungen h\u00f6here L\u00f6hne zu zahlen. Aber erst muss erwirtschaftet werden, bevor verteilt werden kann.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: SPD und Gr\u00fcne wollen Spitzenverdiener st\u00e4rker an den Kosten der Krise beteiligen. Auch die Wirtschaftsweisen schlagen einen Energie-Soli oder einen befristet h\u00f6heren Spitzensteuersatz vor. W\u00e4re das nicht gerecht?\n\nLindner: Nein, das w\u00e4re t\u00f6richt. Wir haben schon eine hohe Steuer- und Abgabenquote f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, auch f\u00fcr Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte. Wir haben die Gefahr einer Rezession. In einer solchen Situation sollte man nicht \u00fcber weitere Belastungen sprechen, sondern Perspektiven der Entlastung aufzeigen. Wenn Betriebe sehen, dass der Staat ihre Spielr\u00e4ume erh\u00e4lt und nicht wegbesteuert, werden sie investieren. Menschen werden eher eine \u00dcberstunde machen, wenn das Geld daf\u00fcr bei ihnen ankommt. Ein h\u00f6herer Spitzensteuersatz trifft den Mittelstand und nicht nur die Bundesliga-Profis.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Die Menschen reagieren in solchen Zeiten besonders sensibel, wenn es heimliche Steuererh\u00f6hungen gibt, wie sie Immobilienerben nun treffen. War es ein Vers\u00e4umnis Ihrerseits, die Freibetr\u00e4ge f\u00fcr Hauserben nicht zu erh\u00f6hen?\n\nLindner: Es gibt keine Steuererh\u00f6hungen. Das Bundesverfassungsgericht hat den Gesetzgeber verpflichtet, den tats\u00e4chlichen Wert einer Immobilie zu erfassen. Das selbst genutzte Familienheim unter 200 qm ist komplett steuerfrei. Aber ein vermietetes Haus im Wert von 500.000 Euro muss genauso besteuert werden wie vererbtes Bargeld in H\u00f6he von 500.000 Euro. Darum geht es. Ich bin f\u00fcr h\u00f6here Freibetr\u00e4ge bei der Erbschaftsteuer. Aber da diese Steuer komplett den L\u00e4ndern zusteht, muss der Bundesrat zustimmen. Das ist gegenw\u00e4rtig nicht der Fall. Insbesondere die CDU tritt laut im Bundestag auf, die CDU-Ministerpr\u00e4sidenten nehmen die Steuern jedoch gerne ein.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Warum halten Sie eine Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge f\u00fcr notwendig?\n\nLindner: Es geht um Gerechtigkeit. Die angesetzten Verm\u00f6genswerte haben sich seit 2009 um etwa 25 Prozent erh\u00f6ht, also m\u00fcssen auch die Freibetr\u00e4ge erh\u00f6ht werden.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Ist es gerecht, wenn Lufthansa, die mit Steuermilliarden \u00fcber die Corona-Pandemie gerettet wurde, jetzt r\u00fcckwirkend f\u00fcr 2021 und 2022 Millionen-Boni an seine Vorst\u00e4nde auszahlen will?\n\nLindner: Der Staat hat sich in der Pandemie am Unternehmen beteiligt. Ich habe in diesem Jahr die Entscheidung getroffen, dass wir unseren Anteil verkaufen. Dabei wurde ein hoher Gewinn f\u00fcr den Steuerzahler erzielt. Jetzt geht es um eine unternehmerische Entscheidung der Lufthansa bis 2025. Das k\u00f6nnen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beurteilten, ich will mich an der Debatte nicht beteiligen.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Sehen Sie es eigentlich auch so wie der Bundeskanzler, dass die Ampel-Koalition nach 2025 weiterregieren sollte?\n\nLindner: Wenn eine erfolgreich arbeitende Regierung best\u00e4tigt wird, kann sie ihre Arbeit fortsetzen. Die FDP sollte in jede Wahl aber eigenst\u00e4ndig gehen. Sie wird ihr Programm nicht an aktuellen Koalitionspartnern ausrichten oder der CDU-Opposition nachlaufen. Nach der Wahl wird geschaut, was in der Sache am besten geht.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Selbst CDU-Chef Friedrich Merz sagt inzwischen, dass der Atomausstieg im April nicht mehr abzuwenden ist, weil die Brennst\u00e4be dann fehlen werden. Warum fordern Sie weiter die Laufzeitverl\u00e4ngerung?\n\nLindner: F\u00fcr April hat Herr Merz Recht, f\u00fcr den kommenden Winter allerdings nicht. Bis dahin g\u00e4be es M\u00f6glichkeiten. Ich setze die Debatte aber nicht fort. Meine Position ist bekannt, die Regierung hat anders entschieden. Diejenigen, die es anders sehen, tragen allerdings auch in besonderer Weise Verantwortung f\u00fcr die Energiepreise, die Energiesicherheit und den CO2-Aussto\u00df.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Weil morgen Weihnachten ist: Was w\u00fcnschen Sie sich?\n\nLindner: Ich habe aber keinen Wunschzettel geschrieben, so dass ich vielleicht \u00fcberrascht werde.\n\nNeue Osnabr\u00fccker Zeitung: Und wie verbringen Sie Weihnachten?\n\nLindner: Nach diesem besonderes aufreibenden Jahr bleiben meine Frau und ich am Heiligen Abend einmal zu zweit mit Gans und Weihnachtsglanz, danach dann Familie und Freunde."}