{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2022/2022-12-12-rheinische-post.html", "author": "Christian Lindner", "title": "Christian Lindner im Interview mit der Rheinischen Post", "published_date": "2022-12-12", "text": "Rheinische Post: Herr Lindner, ein Jahr Ampel, ein Jahr Finanzministerium \u2013 was ist Ihr pers\u00f6nliches Fazit?\n\nChristian Lindner: Ich kann kaum glauben, dass es schon ein Jahr her ist. Die historischen Umbr\u00fcche haben uns gefordert und statt Erneuerung des Landes Krisenbew\u00e4ltigung diktiert. Entscheidungen aus dem Fr\u00fchjahr wirken so, als sei das bereits ferne Vergangenheit.\n\nRheinische Post: Also ist der Koalitionsvertrag obsolet?\n\nChristian Lindner: Nein, aber wir sind in einer anderen \u00f6konomischen Wirklichkeit als vor einem Jahr. Die Energiekrise zeigt uns, dass f\u00fcr das deutsche Wirtschaftsmodell ein grundlegendes Update n\u00f6tig ist. Und das Niveau der Ambitionen der Ampel-Koalition m\u00fcssen wir erh\u00f6hen.\n\nRheinische Post: Was genau w\u00fcrden Sie korrigieren?\n\nChristian Lindner: Wir m\u00fcssen uns darauf konzentrieren, das wirtschaftliche Fundament zu st\u00e4rken. Ohne stabile wirtschaftliche Basis werden uns f\u00fcr soziale und \u00f6kologische Vorhaben die Mittel fehlen. Wir d\u00fcrfen bei der Beschleunigung sauberer Technologien, moderner Infrastruktur und der Digitalisierung des Staates keine Zeit mehr verlieren, ebenso wenig bei der Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Industrie. Das hei\u00dft weniger B\u00fcrokratie, geringere steuerliche Belastung. Endlich auch ein Management von Einwanderung, bei dem flei\u00dfige H\u00e4nde und kluge K\u00f6pfe kommen, unrechtm\u00e4\u00dfige Migration aber unterbunden wird. Es ist zwingend notwendig, dass Deutschland in Europa und der Welt wieder mehr F\u00fchrungsverantwortung \u00fcbernimmt. Wir m\u00fcssen in Europa ganz vorne bei denen sein, die sich f\u00fcr neue Handelsvertr\u00e4ge stark machen, auch mit Nordamerika. Deutschland sollte hier einen Impuls geben. Die Erfahrungen, die wir mit TTIP gemacht haben, k\u00f6nnen wir dabei einbringen.\n\nRheinische Post: Die USA wollen jetzt die Nummer eins bei Nachhaltigkeit und gr\u00fcnen Technologien werden. Halten Sie die Fronten zwischen den USA und Europa wegen des bei uns umstrittenen US-F\u00f6rderprogramms, den \u201eInflation Reduction Act\u201c, f\u00fcr verh\u00e4rtet?\n\nChristian Lindner: Ich nehme eine doppelte Botschaft wahr. Einerseits die Botschaft, ihr Europ\u00e4er seid unsere Verb\u00fcndeten. Andererseits h\u00f6re ich aber auch: Macht eure eigenen Hausaufgaben. Damit kann nicht gemeint sein, in einen Subventionswettlauf mit den USA einzutreten. Der \u201eInflation Reduction Act\u201c hat ein Volumen von 390 Milliarden Dollar bis 2030. Was in Europa und Deutschland an staatlichen F\u00f6rderma\u00dfnahmen geplant ist, ist um ein Vielfaches h\u00f6her. Unser Heil kann nicht darin bestehen, noch mehr \u00f6ffentliches Geld, f\u00fcr das wir Schulden aufnehmen m\u00fcssen, auf den Tisch zu legen. Wir m\u00fcssen uns fragen, ob wir uns mit Blick auf unsere eigene Wettbewerbsf\u00e4higkeit noch mehr B\u00fcrokratie und den verfr\u00fchten Ausstieg aus bew\u00e4hrten Technologien \u2013 etwa aus Autos mit Verbrennungsmotoren \u2013 leisten k\u00f6nnen.\n\nRheinische Post: Die EU diskutiert \u00fcber einen eigenen \u201eSouver\u00e4nit\u00e4tsfonds\u201c, um das US-Subventionsprogramm f\u00fcr gr\u00fcne Technologien zu kontern. Gute Idee?\n\nChristian Lindner: Nein. Daf\u00fcr besteht keine Notwendigkeit. Die bestehenden europ\u00e4ischen Verfahren m\u00fcssen agiler und die vorhandenen Mittel schneller abgerufen werden. Zus\u00e4tzliches Geld ins Schaufenster zu stellen, nachdem von den 800 Milliarden Euro im EU-Corona-Aufbaufonds erst ein \u00fcberschaubarer Betrag abgeflossen ist, macht \u00fcberhaupt keinen Sinn. Das j\u00fcngste Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Aufbaufonds zieht zu Recht enge Grenzen f\u00fcr die gemeinsame Schuldenaufnahme der EU-L\u00e4nder. Jedes Land muss f\u00fcr seine eigenen Schulden haften. Auch \u00f6konomisch macht eine gemeinsame Haftung keinen Sinn. Inzwischen notieren die EU-Anleihen an den Kapitalm\u00e4rkten so hoch, dass die individuelle Finanzierung von F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr die meisten EU-Staaten g\u00fcnstiger ist.\n\nRheinische Post: Im \u201eDoppel-Wumms\u201c-Beschluss steht ein Belastungsmoratorium f\u00fcr die Wirtschaft. Aber 2023 steigen die Lohnnebenkosten deutlich \u00fcber die 40-Prozent-Grenze. Haben Sie das also nur beschlossen, weil es sich gut anh\u00f6rt?\n\nChristian Lindner: Nein. Das Belastungsmoratorium gilt, bezieht sich aber auf b\u00fcrokratische Lasten neuer Gesetzgebung. Der Anstieg der Sozialbeitr\u00e4ge 2023 ist eine Folge der Entscheidungen fr\u00fcherer Regierungen, Stichwort Rente mit 63 und anderes. Wir brauchen jetzt einen Zukunfts- und Wachstumsimpuls f\u00fcr die Jahre nach 2023. Die \u00c4ra des Verteilens ist vorbei. Es geht mir dabei um privatwirtschaftliche Investitionen. Wir haben ein Zukunftsfinanzierungsgesetz in Vorbereitung, mit dem wir unter anderem Startups st\u00e4rken. F\u00fcr Mittelstand, Handwerk und Industrie brauchen wir alle M\u00f6glichkeiten der steuerlichen F\u00f6rderung von Investitionen.\n\nRheinische Post: Dass die Zeit des Verteilens vorbei ist, sehen SPD und Gr\u00fcne aber nicht so. Arbeitsminister Heil wird in K\u00fcrze ein Rentenpaket vorlegen, in dem ein hohes Rentenniveau auch f\u00fcr die Zeit ab 2025 festgeschrieben wird.\n\nChristian Lindner: Das Rentenpaket muss verschiedene Elemente vereinen: Es muss den Respekt vor der Lebensleistung und die Absicherung der Menschen ebenso umfassen wie die Stabilisierung der Rentenbeitr\u00e4ge. Es muss mehr Anreize enthalten, damit die Menschen l\u00e4nger arbeiten wollen. Untrennbar dazu geh\u00f6rt die St\u00fctzung der gesetzlichen Rente durch angelegtes Kapital, die so genannte Aktienrente. Wir wollen Renditen der Kapitalm\u00e4rkte nutzen, um Rentenh\u00f6he und Rentenbeitr\u00e4ge langfristig zu stabilisieren. Im kommenden Jahr beginnt das mit 10 Milliarden Euro. Das ist ein angesichts der Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe ein noch geringer Startbetrag, aber konzeptionell ein gro\u00dfer Schritt. Daraus muss ein Gesamtpaket werden.\n\nRheinische Post: Die L\u00e4nder fordern vom Bund mehr Geld f\u00fcr das 49-Euro-Ticket. Welche Perspektive geben Sie ihnen?\n\nChristian Lindner: Das Deutschlandticket wird kommen, weil das Ende des Tarifdschungels eine gro\u00dfe Innovation ist. Ob es im Einf\u00fchrungsjahr wirklich am Ende Mehrkosten gibt, wird man sehen und abrechnen. Dazu haben wir eine Verst\u00e4ndigung. Im \u00dcbrigen ist der Haushalt 2023 beschlossen. Forderungen nach mehr Ausgaben w\u00e4ren mit Eingriffen in die Haushaltsf\u00fchrung verbunden.\n\nRheinische Post: Meinen Sie K\u00fcrzungen?\n\nChristian Lindner: Nein, der Etat ist ja beschlossen. Der Finanzminister hat aber laut Grundgesetz notfalls die Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass die prognostizierten Einnahmen und die gebilligten Ausgaben des Staates im Vollzug des Haushalts nicht auseinanderfallen.\n\nRheinische Post: Und was passiert bei einer n\u00e4chsten Katastrophe?\n\nChristian Lindner: Wenn es unabweisbar ist, dann z\u00f6gere ich nicht, die Ausnahme von der Schuldenbremse zu nutzen, um Schaden vom Land abzuwenden. Aber regul\u00e4re Vorhaben des Koalitionsvertrags finden nat\u00fcrlich ihre Grenze an der Schuldenbremse. Deshalb finanzieren wir auch die Strom- und Gaspreisbremse aus dem mit 200 Milliarden Euro ausgestatteten Wirtschafts- und Stabilisierungsfonds, der daf\u00fcr strikt zweckgebunden und befristet ist.\n\nRheinische Post: Eine vom Ifo-Institut befragte Mehrheit von \u00d6konomen pl\u00e4diert f\u00fcr eine h\u00f6here Reichensteuer, der Spitzensteuersatz f\u00fcr alle anderen soll aber beibehalten werden. Warum kann das kein Kompromiss in der Ampel sein?\n\nChristian Lindner: Warum z\u00e4umen Sie die Umfrage von hinten auf? Die Mehrheit der befragten \u00d6konomen lehnt die Forderung nach einem Energie-Soli oder einem h\u00f6herem Spitzensteuersatz ab. Das ist meine Antwort auf entsprechende Forderungen von SPD und Gr\u00fcnen. Eine Erh\u00f6hung der Reichensteuer br\u00e4chte nur geringe Mehreinnahmen. Denn es sind einfach nur sehr wenige, die Einkommen \u00fcber 278.000 Euro versteuern. Ich habe diese beim Abbau der kalten Progression ausgenommen, damit nicht der Eindruck einer Entlastung von H\u00f6chstverdienern entsteht, die mit der Inflation zurechtkommen. Aber f\u00fcr eine weitere Belastung besteht kein Anlass. Der Steuersatz dort liegt bereits bei 45 Prozent plus Solidarit\u00e4tszuschlag. Diese Menschen \u00fcbernehmen in der Regel F\u00fchrungsaufgaben, tragen Verantwortung f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze oder sind absolute Fachleute. Wir sollten da die Umverteilung nicht \u00fcbertreiben.\n\nRheinische Post: Die unionsgef\u00fchrten L\u00e4nder wollen den Vermittlungsausschuss wegen der geplanten \u00dcbergewinnsteuer anrufen, also den Beitrag der Energiekonzerne f\u00fcr die Gaspreisbremse. Was bieten Sie den L\u00e4ndern an?\n\nChristian Lindner: Ich kenne keine Forderung und habe auch nichts anzubieten. Ich habe vor einer \u00dcbergewinnsteuer immer gewarnt. Europarechtliche Vorgaben zwingen uns nun einen Solidarit\u00e4tsbeitrag einzuf\u00fchren. Frau von der Leyen f\u00fchrt uns verfassungsrechtlich auf d\u00fcnnes Eis. Wir haben unter enger Einbindung des Kanzleramts einen Weg vorgelegt, der verfassungsm\u00e4\u00dfig am besten verantwortbar ist. \u00dcbrigens h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass die L\u00e4nder den Vermittlungsausschuss anrufen, um h\u00f6here Freibetr\u00e4ge bei der Erbschaftsteuer zu erreichen. Aber das CDU-gef\u00fchrte NRW hat sich bisher dem Vorschlag Bayerns nicht angeschlossen. Das ist sehr bedauerlich. Die seit 2009 bestehenden Freibetr\u00e4ge sind aus der Zeit gefallen und m\u00fcssten gut 25 Prozent h\u00f6her sein. Da es eine reine L\u00e4ndersteuer ist, sollte die Initiative dazu von dort kommen. Wenn es eine Mehrheit im Bundesrat g\u00e4be, w\u00fcrde ich das unterst\u00fctzen.\n\nRheinische Post: Die Abgabefrist f\u00fcr Eigent\u00fcmer bei der Grundsteuer endet jetzt Ende Januar, doch bisher haben immer noch 50 Prozent keine Erkl\u00e4rung abgegeben. Soll die Frist nochmals verl\u00e4ngert werden?\n\nChristian Lindner: Das ist Sache der Finanzminister der L\u00e4nder.\n\nRheinische Post: Haben wir den H\u00f6hepunkt bei der Inflation schon \u00fcberschritten?\n\nChristian Lindner: Die Prognosen deuten auf sinkende Inflationsraten hin. Dennoch ist es zu fr\u00fch, Entwarnung zu geben. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, die Inflation herunterzubringen. Die Kapazit\u00e4ten bei der Energie m\u00fcssen durch neue Gasliefervertr\u00e4ge ausgeweitet werden. Und wir m\u00fcssen darauf achten, dass der Staat mit geliehenem Geld die Inflation nicht noch weiter anheizt. Da bewegen wir uns auf Messers Schneide.\n\nRheinische Post: Aber Sie setzen doch enorm viel geliehenes Geld zur Bek\u00e4mpfung der Krisen ein, Sie haben die Verschuldung um eine halbe Billion Euro in nur einem Jahr gesteigert.\n\nChristian Lindner: Wir haben aber bei der Ausgestaltung von Strom- und Gaspreisbremse darauf geachtet, dass die Inflation durch sie nicht angeheizt wird, im Gegenteil. Die Alternative w\u00e4re gewesen, dass viele Menschen gro\u00dfe Existenz\u00e4ngste h\u00e4tten, wirtschaftliche Strukturen zerst\u00f6rt und m\u00f6glicherweise der soziale Frieden gef\u00e4hrdet w\u00fcrde. Wir setzen das Geld daf\u00fcr ein um Wirtschaft und Gesellschaft zu stabilisieren. Nichts zu tun, w\u00e4re nicht verantwortbar gewesen.\n\nRheinische Post: Sie haben SPD-Verteidigungsministerin Lambrecht in einem Brief scharf kritisiert. Ist das Vertrauensverh\u00e4ltnis im Kabinett noch gegeben?\n\nChristian Lindner: Wir arbeiten nach wie vor vertrauensvoll zusammen, aber in der Tat h\u00e4tte ich auf diese Korrespondenz gerne verzichtet. Wenn mir aus einem anderen Ministerium ein Brief geschrieben wird, der \u00f6ffentlich gemacht wurde, dann muss mein Ministerium sachlich antworten.\n\nRheinische Post: Ist Frau Lambrecht als Ministerin noch zu halten?\n\nChristian Lindner: Ich verteile keine Noten. Man muss unterscheiden zwischen schlechter Presse und objektiven Problemen. Die Beschaffung im Verteidigungsministerium wurde jahrzehntelang vernachl\u00e4ssigt. Deswegen ist es etwas keck, die Frage nach Vers\u00e4umnissen nur Frau Lambrecht und nicht den Unions-Parteien zu stellen.\n\nRheinische Post: Haben Sie Vors\u00e4tze f\u00fcr das neue Jahr mit Blick auf die Ampel-Beziehung?\n\nChristian Lindner: Ich bin ein leidenschaftlicher Freiheitsliebhaber und lebe nach dem Prinzip: \u201aWenn Dich etwas st\u00f6rt \u2013 Du kannst Dein Leben jeden Tag ver\u00e4ndern\u2018."}