{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2023/2023-02-09-juve-steuermarkt.html", "author": "Christian Lindner", "title": "Bundesfinanzminister Christian Lindner im Interview mit JUVE Steuermarkt", "published_date": "2023-02-09", "text": "JUVE Steuermarkt: Sie haben angek\u00fcndigt, eine \u201efinanzpolitische Zeitenwende\u201c einzuleiten. Welche steuerlichen Implikationen soll diese haben?\n\nChristian Lindner: Wir brauchen eine wirtschaftliche Zeitenwende. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands muss gesichert werden. Denn nicht zuletzt durch den Energiekrieg, den Wladimir Putin f\u00fchrt, haben sich die Rahmenbedingungen ver\u00e4ndert. Es ist nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich, dass wir auf den Weltm\u00e4rkten erfolgreich sind. Wir m\u00fcssen daher viele angebotsseitige Ma\u00dfnahmen auf den Weg bringen. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel eine gesteuerte Einwanderung von Fachkr\u00e4ften, die Beschleunigung von Planungs- und Genehmigungsverfahren und nat\u00fcrlich auch die \u00c4nderung steuerpolitischer Standortbedingungen.\n\nJUVE Steuermarkt: Was hei\u00dft das konkret?\n\nChristian Lindner: Zu den steuerpolitischen Projekten z\u00e4hle ich Verbesserungen bei Abschreibungen \u2013 auch im Sinne von Investitionspr\u00e4mien \u2013, eine attraktivere steuerliche Forschungsf\u00f6rderung, verbesserte Thesaurierungsm\u00f6glichkeiten, Investitionsabzugsbetr\u00e4ge f\u00fcr sogenannte KMU und weitere Ma\u00dfnahmen, die die Investitionst\u00e4tigkeit und die Resilienz insbesondere des Mittelstands verbessern.\n\nJUVE Steuermarkt: Fast zeitgleich haben Sie aber auch einige personelle Wechsel vorgenommen. Der bisherige Leiter der Steuerabteilung, Dr. Rolf M\u00f6hlenbrock, wurde in den Ruhestand versetzt, daf\u00fcr kommt Dr. Nils Weith. Warum jetzt, kurz vor so einem wichtigen steuerpolitischen Reformprojekt? Herr M\u00f6hlenbrock gilt in der Branche immerhin als sehr kompetent.\n\nChristian Lindner: Ich habe mir mein Ministerium und den Gesch\u00e4ftsbereich ein Jahr angesehen, um Abl\u00e4ufe, Strukturen und Positionen kennenzulernen und zu verstehen. Und ich hatte mir vorgenommen, nach einem Jahr Entscheidungen zu treffen, die das Haus langfristig strategisch aufstellen und auf meine politischen Vorhaben und normativen \u00dcberzeugungen ausrichten. Deshalb hat es an mehreren Stellen Personalver\u00e4nderungen gegeben. Mitunter kann es sinnvoll sein, auch mit einer anderen Perspektive auf die geplanten steuerpolitischen Vorhaben zu schauen. Daf\u00fcr haben wir jetzt einen neuen Abteilungsleiter gewonnen, der wie Herr Dr. M\u00f6hlenbrock fachlich ebenfalls hervorragend qualifiziert ist und zugleich auch mit mir bestimmte Vorhaben der Modernisierung im steuerlichen Bereich vorantreiben wird.\n\nJUVE Steuermarkt: Die SPD hat auch angek\u00fcndigt, ein Steuerkonzept vorzulegen, das in eine deutlich andere Richtung gehen d\u00fcrfte. Was halten Sie davon?\n\nChristian Lindner: Die SPD ist eine eigenst\u00e4ndige Partei. Ich w\u00fcrde sie nicht w\u00e4hlen, sondern eine andere empfehlen (lacht). Aber sie kann sich nat\u00fcrlich politische Meinungen bilden. Klar ist jedoch eins: In dieser Wahlperiode gibt es im Bundestag keine Mehrheit f\u00fcr eine wie auch immer gestaltete Steuererh\u00f6hung. Im Gegenteil: Die Koalition hat enorme Entlastungen beschlossen \u2013 das Inflationsausgleichsgesetz h\u00e4tte uns zum Beispiel niemand zugetraut. Da gab es gro\u00dfe Skepsis, als ich die Eckpunkte im Sommer vergangenen Jahres vorgestellt habe. Oder denken Sie an die vorgezogene vollst\u00e4ndige Abzugsf\u00e4higkeit der Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge oder an die Erh\u00f6hung zahlreicher Pauschalen. Wenn die SPD zuk\u00fcnftig etwas anderes will, kann sie sich bei der n\u00e4chsten Bundestagswahl damit bewerben. Ich bin jedenfalls davon \u00fcberzeugt, dass die gro\u00dfe Mehrheit der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler der Meinung ist, dass der Staat bereits genug Einnahmen hat, mit denen er nur effektiver umgehen muss.\n\nJUVE Steuermarkt: Viele in der Steuerberater-Branche meinen, die Steuererh\u00f6hungen k\u00e4men aber trotzdem, quasi durch die Hintert\u00fcr \u2013 n\u00e4mlich \u00fcber die Betriebspr\u00fcfungen. Auch wenn diese zu einem gro\u00dfen Teil L\u00e4ndersache sind: Was meinen Sie dazu?\n\nChristian Lindner: Das ist tats\u00e4chlich ja Sache der L\u00e4nderfinanzverwaltungen. Ich kann nur politisch zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit raten. Weder darf das Unterlassen von Betriebspr\u00fcfungen als eine Form regionaler Standortpolitik genutzt werden, noch sollte man versuchen, eine Art Misstrauensvotum gegen\u00fcber dem Mittelstand auszusprechen, indem man die Leute g\u00e4ngelt.\n\nJUVE Steuermarkt: An der Notwendigkeit der Modernisierung des Steuerrechts zweifelt wohl niemand. Es gab zum Ende des Jahres mit der Modernisierung der Betriebspr\u00fcfung im Rahmen der DAC-7-Umsetzung schon einen ersten Aufschlag. Dieser wurde jedoch kritisch aufgenommen, unter anderem, weil es wieder keine gro\u00dfe Reform der Abgabenordnung gibt. F\u00fcr wie realistisch halten Sie es, Ihre Vorhaben auch tats\u00e4chlich durchsetzen zu k\u00f6nnen?\n\nChristian Lindner: Gesetzgebungsverfahren folgen ja auch pragmatischen, operativen Beweggr\u00fcnden. Dass wir diesen Weg der Gesetzgebung gew\u00e4hlt haben, hei\u00dft ja nicht, dass wir nicht auch an der Abgabenordnung Dinge \u00e4ndern k\u00f6nnen. Das ist ja auch sichtbar geworden im Jahressteuergesetz. Aus dem Gesetzgebungsverfahren sollte man also keine falschen R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen. Bei der Betriebspr\u00fcfung haben wir nach wie vor offene Themen \u2013 auch auf Bundesebene. In diesem Punkt sind wir mit der begonnenen Umsetzung von DAC 7 noch nicht am Ende.\n\nJUVE Steuermarkt: Viele Vertreter der Branche beklagen eine \u00dcberregulierung des Steuerrechts und sehen starke pro-fiskalische Tendenzen. Jahr f\u00fcr Jahr k\u00e4men viele Steuergesetze hinzu. Selbst Experten sagen, dass sie da teilweise kaum noch mitk\u00e4men. Wie wollen Sie dem als Minister entgegenwirken?\n\nChristian Lindner: Den Befund teile ich. Der Anteil der Welt-Steuerliteratur in deutscher Sprache ist mir bekannt und auch zu hoch. Ich habe vor einem Jahr ein Steuerrecht \u00fcbernommen, das \u00fcber Jahrzehnte gewachsen ist. Au\u00dferdem haben wir es mit Entscheidungen auf europ\u00e4ischer und internationaler Ebene zu tun. Daher muss ich mit gewissen Realit\u00e4ten umgehen. Doch innerhalb dieser Realit\u00e4ten bem\u00fche ich mich um eine Reduzierung der Komplexit\u00e4t. Erste Fortschritte haben wir auch schon erzielt \u2013 ich denke da an die Verstetigung und Erweiterung der Homeoffice-Pauschale und die Erh\u00f6hung weiterer Pauschalen. Hier werden wir noch zus\u00e4tzliche Initiativen ergreifen, auch bei der Lohn- und Einkommensteuer sowie der Unternehmensbesteuerung. Wir werden uns auch bem\u00fchen, die globale Mindeststeuer in Deutschland mit m\u00f6glichst wenig Aufwand f\u00fcr die Unternehmen umzusetzen. Wir sind mit den CFOs deutscher Unternehmen im Gespr\u00e4ch, denn ich m\u00f6chte, dass das Gesetz m\u00f6glichst praxistauglich wird. Aber \u2013 wenn ich das noch hinzuf\u00fcgen darf \u2013 hier geht es ja nicht nur um Gesetzgebung, sondern auch den Steuervollzug. Ich glaube, dass wir nicht nur f\u00fcr Unternehmen, sondern auch f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen durch die Digitalisierung noch weitere Vereinfachungen herbeif\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nJUVE Steuermarkt: Sie haben gerade die vielen internationalen Initiativen angesprochen, die zu dieser \u00dcberregulierung f\u00fchrten. Hei\u00dft das, Sie nehmen zuk\u00fcnftig auf globaler Ebene auch eine andere Position ein, um diese zu vereinfachen?\n\nChristian Lindner: Steuervereinfachung und auch die Nachvollziehbarkeit des Steuerrechts sind mir ein gro\u00dfes Anliegen. So bringen wir uns auf der internationalen Ebene auch ein, zum Beispiel bei der Umsetzung von Pillar I und Pillar II. Unter fr\u00fcheren Hausleitungen wurde manche internationale Initiative vielleicht anders nuanciert. Eine Sensibilit\u00e4t daf\u00fcr, dass diese Vorst\u00f6\u00dfe in der Praxis auch handhabbar sein m\u00fcssen, gab es im Ministerium immer.\n\nJUVE Steuermarkt: Sie sprechen oft davon, dass Deutschland steuerlich wieder wettbewerbsf\u00e4hig werden soll. Auf der anderen Seite zielen Initiativen wie Pillar II ja vor allem auf eine Harmonisierung auf globaler Ebene ab. Ist das kein Widerspruch?\n\nChristian Lindner: Wir haben da keinen Widerspruch. Denn die Belastung mit Unternehmenssteuern in Deutschland liegt bei knapp 30 Prozent, da sind wir international in der Spitzengruppe. Das erkennt auch die Bundesregierung jetzt an. Sowohl die internationale Verteilung der Besteuerungsrechte als auch die 15 Prozent Mindeststeuer betreffen uns daher ja nicht negativ. Da haben wir also noch Raum. Allerdings: Ich starte bei diesem Thema nicht mit einer parlamentarischen Mehrheit, das wissen Sie. Ich halte jedoch angesichts der gestiegenen Energiepreise die hinzukommende Steuerbelastung am Standort Deutschland nicht f\u00fcr einen Investitionsanreiz. Und da wollen wir die ganze Bandbreite nutzen. Wenn es nach mir geht, w\u00fcrden wir auch beim Steuertarif etwas tun. Zumindest den Solidarit\u00e4tszuschlag sollten wir den verbliebenen Betroffenen zuk\u00fcnftig ersparen.\n\nJUVE Steuermarkt: Beim Stichwort Steuervollzug haben Sie die Digitalisierung schon angesprochen. Ein weiteres Thema ist die personelle Ausstattung der Beh\u00f6rden. Vor allem das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern (BZSt), das ja in Ihrem Verantwortungsbereich liegt, steht diesbez\u00fcglich seit Jahren in der Kritik. Selbst der Bundesrechnungshof r\u00fcgte das Amt und Ihr Ministerium zuletzt und sprach von \u201eenormen Defiziten\u201c. Wie wollen Sie das angehen?\n\nChristian Lindner: Wir sind mit den L\u00e4ndern im Gespr\u00e4ch, um bei Betriebspr\u00fcfungen zu einem neuen Verfahren zu kommen. Das ist noch nicht abgeschlossen. Unser Ziel ist, im groben Rahmen des bestehenden Personalbestandes effektiver zu werden. Genauso beim Bund. Wir haben schon allein durch den Fachkr\u00e4ftemangel Grenzen, was das personelle Wachstum angeht. Denn wir m\u00fcssen ja hoch qualifizierte Menschen f\u00fcr die Finanzverwaltungen gewinnen. Auf diese Herausforderung kann man auf zwei Arten reagieren: Entweder man l\u00e4sst Verfahren und rechtliche Grundlagen bestehen und stellt mehr Personal ein. Oder man hinterfragt Verfahren, Zust\u00e4ndigkeiten und rechtliche Grundlagen kritisch. Daran arbeiten wir! Aber der Bericht des Rechnungshofs, den Sie angesprochen haben, ist noch kein Jahr alt, und es geht um wirklich grundlegende Strukturfragen, auch bei der Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern. Ich habe mir daher meine Ungeduld, dass es am besten binnen Wochenfrist Ergebnisse geben sollte, ein wenig abgew\u00f6hnen m\u00fcssen.\n\nJUVE Steuermarkt: Mussten Sie sich Ihre Ungeduld auch bei der Umsatzsteuerpflicht f\u00fcr \u00f6ffentliche Unternehmen abgew\u00f6hnen \u2013 Stichwort: \u00a72b UStG? Die Umsetzungsfrist wurde jetzt noch einmal verl\u00e4ngert.\n\nChristian Lindner: Mein Lieblingsanliegen ist das wirklich nicht. Ich sehe da mit Sorge eine Reihe von Problemen in der Praxis. Aber es gibt Dinge, zu denen Deutschland europarechtlich verpflichtet ist und diese deshalb umsetzen muss. Wir haben jetzt noch einmal eine Fristverl\u00e4ngerung vorgenommen, um zu versuchen, praktische Probleme im Rahmen des rechtlich M\u00f6glichen zu eliminieren. Am Ende des Tages m\u00fcssen wir das auch. Es gibt eine Reihe von Dingen, die ich politisch nicht tun m\u00f6chte. Denken Sie an den EU-Solidarit\u00e4tsbeitrag f\u00fcr bestimmte Branchen, wo es jetzt aufgrund von EU-Recht zu einer Absch\u00f6pfung kommt. Das halte ich \u00f6konomisch f\u00fcr falsch und rechtlich problematisch. Trotzdem kommt es \u00fcber das europ\u00e4ische Recht auf uns zu. Und wir setzen es dann so um, wie es m\u00f6glich ist.\n\nJUVE Steuermarkt: Aber wo hakt es aus Ihrer Sicht bei der Umsetzung von 2b UStG? Denn man k\u00f6nnte ja auch sagen, sechs Jahre sind eine ausreichende Zeit f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand, sich einen \u00dcberblick zu verschaffen.\n\nChristian Lindner: Der \u00dcberblick ist da, nur die praktischen Folgen sind f\u00fcr viele politisch inakzeptabel. Und das kann ich verstehen. Ich kann aber nichts tun. Ich habe mich sogar noch an den zust\u00e4ndigen EU-Kommissar gewandt und gefragt, ob es M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Ausnahmen gibt. Aber seine Antwort war eindeutig: Nein.\n\nJUVE Steuermarkt: Die Sicht vieler Unternehmer auf das Thema ist jedoch eindeutig: Die Unternehmen werden immer sehr schnell zur Kasse gebeten, w\u00e4hrend sich die \u00f6ffentliche Hand jetzt str\u00e4ubt.\n\nChristian Lindner: Bei den Unternehmern ist diese Kritik da, ja. Aber 2b f\u00fchrt im \u00f6ffentlichen Bereich zu vielen Abgrenzungsproblemen. Man denke da zum Beispiel an die Zusammenarbeit von privaten und universit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. Ich sehe und verstehe die Unternehmerseite, aber ich sehe auch die Akteure im \u00f6ffentlichen Bereich, f\u00fcr die das jetzt B\u00fcrokratie oder sogar das Ende von Kooperationen bedeuten k\u00f6nnte.\n\nJUVE Steuermarkt: Es hei\u00dft, dass der Wunsch nach der Verl\u00e4ngerung vor allem aus dem von der FDP gef\u00fchrten Bildungsministerium kam. Das k\u00f6nnen Sie also best\u00e4tigen.\n\nChristian Lindner: Ja, das praktische Beispiel habe ich nicht zuf\u00e4llig gew\u00e4hlt. Aber es lagen auch viele Petitionen von L\u00e4ndern und Kommunen auf meinem Schreibtisch. Nur: Die Fristverl\u00e4ngerung \u00e4ndert trotzdem nichts am europ\u00e4ischen Rechtsrahmen.\n\nJUVE Steuermarkt: Eine \u00e4hnliche Situation gibt es jetzt auch bei der Grundsteuer, bei der die \u00f6ffentliche Hand sagt, sie werde die Fristen auf keinen Fall halten k\u00f6nnen. Es gab bereits eine Verl\u00e4ngerung \u2013 und die Bundessteuerberaterkammer hat erst k\u00fcrzlich um eine weitere bis Ende Mai gebeten, aber nur Bayern hat eine Fristverl\u00e4ngerung gew\u00e4hrt. Wie gehen Sie damit um?\n\nChristian Lindner: Es ist ja bekannt, dass die geltende Rechtslage zur Grundsteuer von einer fr\u00fcheren Bundestagsmehrheit beschlossen wurde \u2013 gegen den ausdr\u00fccklichen Rat meiner Partei. Und die Verwaltung der Grundsteuerreform liegt jetzt auch bei den L\u00e4ndern, da hat der Bund nicht weiter mitzusprechen. Ich habe mir einmal den \u00c4rger meiner L\u00e4nderkolleginnen und -kollegen zugezogen, als ich gesagt habe, dass eine Verl\u00e4ngerung sinnvoll ist. Damit habe ich einmal \u00fcber meinen Zust\u00e4ndigkeitsbereich hinaus im Interesse der Steuerpflichtigen interveniert. Erst haben sie eine Verl\u00e4ngerung abgelehnt, dann ist sie doch gekommen. Der Ball liegt wirklich bei den L\u00e4ndern.\n\nJUVE Steuermarkt: Und bei den Immobilien des Bundes?\n\nChristian Lindner: Was den Bund und seine Liegenschaften angeht \u2013 da handelt es sich um rund 26.000 Objekte, bei denen die allergr\u00f6\u00dfte Zahl nicht grundsteuerpflichtig ist. Hier wird der Bund eine Meldung abgeben, die gar nicht erst zu Steuereinnahmen f\u00fchrt. Es geht also um Sonderf\u00e4lle, auch weil der Bund sich f\u00fcr eine IT-L\u00f6sung entschieden hat, statt 26.000 Erkl\u00e4rungen h\u00e4ndisch zu bearbeiten. Das w\u00e4re nicht effizient gewesen. Einen gro\u00dfen Skandal sehe ich darin aber nicht. Ich h\u00e4tte mir eine andere Gesetzgebung gew\u00fcnscht, doch wir setzen sie jetzt so um, wie sie ist."}