{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2023/2023-04-08-rheinische-post.html", "author": "Christian Lindner, Olaf Scholz", "title": "Bundesfinanzminister Christian Lindner im Interview mit der Rheinischen Post", "published_date": "2023-04-08", "text": "Rheinische Post: Herr Lindner, die Ampel wollte ihre Streitereien wenigstens \u00fcber Ostern beilegen, doch dann gaben Sie ein Interview zur Kindergrundsicherung, das vor allem die Gr\u00fcnen aufregt. War es das mit der Osterruhe f\u00fcr Sie?\n\nChristian Lindner: Mich \u00fcberraschen die Reaktionen. Ich habe nichts anderes gesagt als der Bundeskanzler: Das Wesentliche f\u00fcr eine Kindergrundsicherung ist finanziell bereits erfolgt. Das Kindergeld, der Kinderzuschlag und im \u00dcbrigen auch der Regelsatz des B\u00fcrgergelds wurden deutlich erh\u00f6ht. Das sind viele Milliarden Euro. Was nun noch zu tun ist, das ist die Schaffung eines digitalen Verfahrens. Damit wirklich alle Familien das bekommen, was ihnen zusteht.\n\nRheinische Post: Ist die von Ihrer Ministerkollegin Lisa Paus geforderte Summe von zw\u00f6lf Milliarden Euro mehr pro Jahr unseri\u00f6s?\n\nChristian Lindner: Ich kenne deren Grundlage nicht. Meine Experten sch\u00e4tzen, dass durch die Automatisierung zwei bis drei Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Hilfen f\u00fcr Familien ausgezahlt werden. Es gibt ansonsten viele offene Punkte. So wollen Frau Paus und die Gr\u00fcnen auch das Asylbewerberleistungsgesetz einbeziehen. In der Tat gibt es einen Zusammenhang zwischen Kinderarmut und hoher Zuwanderungsrate in den vergangenen Jahren. Aber hieraus m\u00fcssen wir doch die richtigen Schl\u00fcsse ziehen. Sprachf\u00f6rderung und Integration in den Arbeitsmarkt sind nachhaltiger als immer h\u00f6here Sozialtransfers. Eine Erh\u00f6hung von Sozialtransfers muss au\u00dferdem auch migrationspolitisch sorgsam abgewogen werden.\n\nRheinische Post: Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass die Gr\u00fcnen und auch die SPD-Vorsitzende Esken so \u00fcber den Finanzminister herfallen?\n\nChristian Lindner: Das k\u00f6nnen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger selbst beurteilen. Mit mangelndem Einsatz f\u00fcr Familien hat es angesichts der h\u00f6chsten Kindergelderh\u00f6hung seit 1996 jedenfalls nichts zu tun. Ich achte aber darauf, dass die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler nicht \u00fcberfordert werden. Ich bin grunds\u00e4tzlich \u00fcberzeugt, dass man Armut am besten durch Bildung und Arbeitsangebote bek\u00e4mpft. Und auch f\u00fcr die Menschen, die in einem Job mit niedriger Entlohnung arbeiten, muss sich ihr Einsatz im Vergleich zu denen lohnen, die nicht arbeiten.\n\nRheinische Post: Im Haushalt 2024 gibt es eine L\u00fccke zwischen Einnahmen und Ausgaben von 14 bis 18 Milliarden Euro \u2013 wie wollen Sie die schlie\u00dfen?\n\nChristian Lindner: Die Politik muss wieder lernen, mit dem Geld auszukommen, das die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwirtschaften. Wir sind inzwischen ein H\u00f6chststeuerland, aber dennoch reichen die Einnahmen nicht aus, um alle gesetzlichen Aufgaben zu finanzieren. Das hat nichts mit den Krisen der letzten Jahre zu tun. In Wahrheit haben unionsgef\u00fchrte Bundesregierungen \u00fcber ein Jahrzehnt fortw\u00e4hrend neue Sozialleistungen und Subventionen beschlossen, die nicht nachhaltig finanziert waren. Die unnat\u00fcrlichen Niedrigzinsen haben das verdeckt. Jetzt hat sich das Zinsniveau normalisiert. Statt 4 Milliarden Euro Zinsen in 2021 werden es dieses Jahr 40 Milliarden Euro sein. Jetzt zeigen sich die wirtschaftlichen Realit\u00e4ten, die viele Jahre verdeckt waren.\n\nRheinische Post: Wird es ein Sparpaket vom Finanzminister geben?\n\nChristian Lindner: Sparen w\u00e4re ein unpassender Begriff, weil wir in 2024 ja mehr Geld einsetzen als 2023. Aber wir m\u00fcssen das Ausgabenwachstum insgesamt bremsen. Der Staatshaushalt kann nicht schneller wachsen als die Wirtschaft.\n\nRheinische Post: Die Eckwerte zum Haushalt kamen nicht. Gehen Sie im Mai jetzt mit jedem Minister einzeln in Klausur?\n\nChristian Lindner: Wir werden jede einzelne Ausgabe im Bundeshaushalt auf ihre Begr\u00fcndung und ihre H\u00f6he hin beraten. Da werden auch einige liebgewonnene Gewohnheiten auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden m\u00fcssen. Mir ist dabei wichtig, dass die Ma\u00dfnahmen fair verteilt werden. Es geht nicht, dass zum Beispiel einseitig die Pendlerinnen und Autofahrer belastet werden. Was ebenfalls nicht geht, das sind Steuererh\u00f6hungen. Denn wir sind inzwischen ein H\u00f6chststeuerland. Und irgendwelche Tricks, um mehr Schulden zu machen, verbieten sich sowieso.\n\nRheinische Post: Wo kann gespart werden? Warum nicht einfach eine Flatrate beziehungsweise die prozentuale K\u00fcrzung aller Ausgaben, auf die kein Rechtsanspruch besteht?\n\nChristian Lindner: Ich bin gegen die Rasenm\u00e4hermethode. Das w\u00fcrde man nur machen, um sich vor unbequemen Begr\u00fcndungen zu dr\u00fccken. Im Gegenteil, eine Konsolidierung ist eine Gelegenheit, zu pr\u00fcfen, was es wirklich braucht. Der Prozess l\u00e4uft auch bereits seit Jahresanfang.\n\nRheinische Post: Und wenn Verteidigungsminister Pistorius mehr Geld fordert, muss daf\u00fcr woanders noch zus\u00e4tzlich gespart werden?\n\nChristian Lindner: Ja. Wir werden, Stand jetzt, im kommenden Jahr bei Einnahmen von 424 Milliarden ein Defizit von 14 bis 18 Milliarden Euro haben. Diese Haushaltsl\u00fccke muss erwirtschaftet werden durch Verzicht. Wenn man dann noch zus\u00e4tzliche Ausgabenschwerpunkte setzen will, zum Beispiel bei Verteidigung oder Bildung, dann muss man umso mehr woanders k\u00fcrzen. Tariferh\u00f6hungen im \u00f6ffentlichen Dienst sind auch noch zu ber\u00fccksichtigen. Wer darauf hofft, dass sich mit der Steuersch\u00e4tzung im Mai alle Haushaltsprobleme aufl\u00f6sen, unterliegt leider einem Irrtum.\n\nRheinische Post: Worauf k\u00f6nnte die Bundesregierung verzichten? Sie haben die F\u00f6rderung des Hafendiesels erw\u00e4hnt. Warum nicht auch die anderen Dieselprivilegien streichen?\n\nChristian Lindner: Ich habe den Hafendiesel nur genannt, weil ich den schon einmal zur Streichung vorgeschlagen hatte. Ansonsten will ich mich an Spekulationen in der \u00d6ffentlichkeit nicht beteiligen. Das so genannte Dieselprivileg ist im \u00dcbrigen gar kein Privileg, weil die Kfz-Steuer auf der anderen Seite teurer ist als bei Benzinern.\n\nRheinische Post: Nun wollen auch noch die L\u00e4nder mehr Geld vom Bund f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsversorgung. Wird der Kanzler ihnen am 10. Mai mehr Geld zusagen k\u00f6nnen?\n\nChristian Lindner: Der Bund unterst\u00fctzt die L\u00e4nder bereits massiv. Wir haben die Fl\u00fcchtlinge aus der Ukraine alle ins B\u00fcrgergeld \u00fcbernommen, das hei\u00dft, der Bund zahlt f\u00fcr ihren Lebensunterhalt, obwohl eigentlich die L\u00e4nder zust\u00e4ndig w\u00e4ren. Die L\u00e4nder sind finanziell in einer wesentlich besseren Verfassung als der Bund, sie haben im vergangenen Jahr einen \u00dcberschuss erzielt, w\u00e4hrend der Bund wegen der Krisen hohe Schulden aufnehmen musste. Insofern m\u00fcsste eigentlich der Bund die L\u00e4nder um Unterst\u00fctzung bitten und nicht umgekehrt.\n\nRheinische Post: Das hei\u00dft: Es gibt einfach nichts f\u00fcr die L\u00e4nder?\n\nChristian Lindner: Bund und L\u00e4nder sollten miteinander arbeiten und nicht gegeneinander. Wir m\u00fcssen darauf aufmerksam machen, dass der Bund mit der Bundeswehr, der Unterst\u00fctzung der Ukraine, der Stabilisierung der Sozialversicherungen, dem Umbau der Energieversorgung und der Modernisierung der Infrastruktur vor gewaltigen Herausforderungen steht.\n\nRheinische Post: Wie stellen Sie sich die angek\u00fcndigte staatliche F\u00f6rderung des Heizungstausches vor?\n\nChristian Lindner: Ich halte eine F\u00f6rderung bezogen auf die auszutauschende Heizung f\u00fcr sinnvoll. Damit w\u00fcrde die h\u00f6chste F\u00f6rderung erhalten, dessen Heizung den h\u00f6chsten CO2-Aussto\u00df aufweist. Das w\u00e4re besonders effektiv, denn dadurch bek\u00e4men wir besonders viel Klimaschutz pro Euro. Au\u00dferdem haben Haushalte mit wenig Einkommen oft auch \u00e4ltere Heizungen. Hier gibt es einen sozialen Aspekt.\n\nRheinische Post: Die Wirtschaftsforschungsinstitute empfehlen Ihnen, gar nichts zu tun, weil die Gaspreise sowieso weiter steigen, sodass die Menschen zum Heizungstausch gezwungen sind. Was also soll die Abwrackpr\u00e4mie?\n\nChristian Lindner: Richtig ist, dass der steigende CO2-Preis ohnehin in den kommenden Jahrzehnten wirtschaftliche Anreize f\u00fcr Ver\u00e4nderungen setzt. Aber wir wollen Tempo machen und im \u00dcbrigen soziale H\u00e4rten vermeiden. Allerdings muss man klar sagen, dass der Staat nicht auf Dauer und nicht vollst\u00e4ndig die Kosten tragen kann. Wir m\u00fcssen begrenzte Mittel also m\u00f6glich effektiv einsetzen.\n\nRheinische Post: Wieso sagt der Bundeskanzler dann, dass niemand im Stich gelassen wird?\n\nChristian Lindner: Er hat Recht. Es wird niemand im Stich gelassen, der Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt. Allerdings muss ich daran erinnern, dass der Staat kein eigenes Geld hat. Es sind am Ende immer die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, die f\u00fcr die Subventionen aufkommen m\u00fcssen.\n\nRheinische Post: Die Gr\u00fcnen setzen darauf, dass der in der Ampel vereinbarte beschleunigte Autobahnbau von den L\u00e4ndern noch gestoppt wird. Was sagen Sie?\n\nChristian Lindner: Es ist ein gro\u00dfer Erfolg, dass 144 Autobahnprojekte mit fast 1000 Kilometer L\u00e4nge jetzt ins \u00fcberragende \u00f6ffentliche Interesse gestellt werden k\u00f6nnen. Es geht hier um die Beseitigung von Staustellen. Nichts ist f\u00fcr den Klimaschutz schlechter, als wenn man Benzin verbraucht, aber nicht vorankommt, weil man im Stau steht. Aber mir war wichtig, dass dies im Einvernehmen mit den L\u00e4ndern erfolgt. Der Ball liegt f\u00fcr Ministerpr\u00e4sident Hendrik W\u00fcst, immerhin dem fr\u00fcheren Verkehrsminister, jetzt auf dem Elfmeterpunkt. Er muss ihn nur verwandeln. Das wird viel \u00fcber Schwarz-Gr\u00fcn in D\u00fcsseldorf sagen, ob sich die irrationale Ablehnung des Autos durchsetzt oder die Mobilit\u00e4tsfreiheit der Menschen.\n\nRheinische Post: Gilt ihr Satz von 2017 noch, dass es besser ist, nicht zu regieren als schlecht zu regieren?\n\nChristian Lindner: Der Satz gilt. Allerdings gilt auch die Umkehrung: Wenn man gut regieren kann, darf man das Land nicht anderen \u00fcberlassen. Im Zweifel schaut man dann nur zu, wie das Land nach links gef\u00fchrt wird.\n\nRheinische Post: Kann der Untersuchungsausschuss im Warburg-Skandal f\u00fcr den Bundeskanzler und damit die Bundesregierung gef\u00e4hrlich werden?\n\nChristian Lindner: Es gibt ja schon einen Untersuchungsausschuss in der Hamburgischen B\u00fcrgerschaft. Ich gehe davon aus, dass man das damalige Handeln von Olaf Scholz nicht beanstanden kann.\n\nRheinische Post: Ende April stellen Sie sich auf dem FDP-Parteitag wieder als Vorsitzender zur Wahl. Warum streben Sie das Amt erneut an?\n\nChristian Lindner: Mir macht es Freude und ich habe noch viel vor. Ich k\u00e4mpfe f\u00fcr den Wert der Freiheit, wirtschaftliche Vernunft, faire Lebenschancen und ein moderneres, nicht linkes Deutschland. Der Parteivorsitz ist kein Selbstzweck, sondern mein Mittel daf\u00fcr.\n\nRheinische Post: Die Ampel tat der FDP bisher nicht gut. Wie wollen Sie das Ruder herumrei\u00dfen?\n\nChristian Lindner: Wir tun einfach unsere Arbeit. Dank der FDP gibt es Technologiefreiheit bei den Auto-Antrieben und den Heizungen. Wir sorgen f\u00fcr solide Finanzen und f\u00fcr einen Staat, der den Menschen die b\u00fcrokratischen Fesseln l\u00f6st. Wir werden bisweilen angegriffen. Aber ich rate uns einfach weiterhin zu fr\u00f6hlicher Penetranz, wenn es um unsere \u00dcberzeugungen geht."}