{"url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Interviews/2023/2023-01-05-stuttgarter-zeitung.html", "author": "Christian Lindner, Olaf Scholz", "title": "Bundesfinanzminister Christian Lindner im Interview mit der Stuttgarter Zeitung", "published_date": "2023-01-05", "text": "Stuttgarter Zeitung: Herr Lindner, das vergangene Jahr stand im Zeichen der \u201eZeitenwende\u201c \u2013 mit vielen Ver\u00e4nderungen in der Verteidigungs- und Energiepolitik. Bekommen wir in diesem Jahr eine Zeitenwende in der Finanz- und Wirtschaftspolitik?\n\nChristian Lindner: So konsequent wie wir auf die Zeitenwende in der Sicherheitspolitik reagiert haben, m\u00fcssen wir es auch in der Finanz- und Wirtschaftspolitik tun. Denn die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft geht zur\u00fcck. Wir haben eine hohe Inflation. Der Staat zahlt wieder hohe Zinsen f\u00fcr Schulden der Vergangenheit. Jetzt m\u00fcssen wir entschlossen reagieren, damit die Menschen individuell wirtschaftlich vorankommen und wir unseren gesellschaftlichen Wohlstand erhalten k\u00f6nnen.\n\nStuttgarter Zeitung: Und was hei\u00dft das: entschlossen reagieren?\n\nChristian Lindner: Wir m\u00fcssen an den Stellschrauben drehen, die dem Wachstum neue Dynamik geben. Wenn das gelingt, k\u00f6nnen wir aus Inflation und Staatsdefizit gewisserma\u00dfen herauswachsen. Ich rege dazu ein Wachstumspaket unterschiedlicher Ma\u00dfnahmen an. Wir werden bald schnellere Planungs- und Genehmigungsverfahren, gesteuerte Fachkr\u00e4fteeinwanderung, die Digitalisierung der Verwaltung und die St\u00e4rkung der Forschung auf den Weg bringen. Ich setze mich dar\u00fcber hinaus f\u00fcr einen Belastungsstopp bei B\u00fcrokratie und mehr Flexibilit\u00e4t am Arbeitsmarkt ein. Zudem sollten wir alle steuerlichen M\u00f6glichkeiten in den Blick nehmen, um private Investitionen anzuregen.\n\nStuttgarter Zeitung: Und das geht auch mit Ihren Partnern SPD und Gr\u00fcne in der Ampel? Deren Bereitschaft zu Steuersenkungen scheint nicht besonders sp\u00fcrbar.\n\nChristian Lindner: Jeder kann erkennen, dass durch die gestiegenen Energiepreise neue Realit\u00e4ten f\u00fcr den Mittelstand, das Handwerk und die Industrie entstehen. Die Gleichung \u201eniedrige Energiekosten plus hohe Steuern gleich trotzdem wettbewerbsf\u00e4hig\u201c geht nicht mehr auf. Ich bin mir sicher, dass ich SPD und Gr\u00fcne f\u00fcr ambitionierte Abschreibungsregeln als Investitionsturbo und anderes gewinnen kann. Bei niedrigeren Steuers\u00e4tzen gibt es einen Dissens. Dennoch rate ich uns, alle Ideen f\u00fcr mehr Wirtschaftskraft auf den Tisch zu legen. Eine erfolgreiche Wirtschaft ist die Voraussetzung f\u00fcr unseren Sozialstaat und ehrgeizigen Klimaschutz. Im \u00dcbrigen habe ich eine klare Prognose: Wenn die Koalition von SPD, Gr\u00fcnen und FDP eine Wiederwahlchance haben will, dann muss sie das Land auf einen wirtschaftlichen Erfolgsweg f\u00fchren, der beim hart arbeitenden Mittelstand ankommt.\n\nStuttgarter Zeitung: Ein weiterer Streitpunkt in der Ampel ist die Energiepolitik. Noch sind die drei verbliebenen deutschen AKWs am Netz. Der Bund der Deutschen Industrie fordert, sie l\u00e4nger als bis zum Fr\u00fchjahr laufen zu lassen. Auch Sie sind daf\u00fcr. Sind Sie bereit, daf\u00fcr einen Koalitionskrach zu riskieren?\n\nChristian Lindner: Meine \u00dcberzeugung ist unver\u00e4ndert, dass wir in Krisenzeiten \u00fcbergangsweise Kernenergie weiter nutzen sollten. Stattdessen verschlechtert sich unsere CO2-Bilanz durch mehr Kohlestrom. Die FDP hat gegen Widerstand immerhin erreicht, dass zumindest bis April die drei Kernkraftwerke weiterlaufen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass mehr ginge. Mindestens ein Notfallplan w\u00e4re sinnvoll gewesen.\n\nStuttgarter Zeitung: Wie k\u00f6nnte der aussehen?\n\nChristian Lindner: Mein Vorschlag war, Brennst\u00e4be auf Vorrat zu kaufen, aber zun\u00e4chst nicht zu nutzen. Wenn aufgrund ungl\u00fccklicher Umst\u00e4nde die Pl\u00e4ne von Robert Habeck nicht aufgehen, h\u00e4tten wir diese Reserve. Werden sie nicht gebraucht, w\u00fcrden sie auf dem Weltmarkt wieder verkauft. Das war aber nicht konsensf\u00e4hig.\n\nStuttgarter Zeitung: Werden Sie sich in der Koalition weiter aktiv f\u00fcr eine l\u00e4ngere Laufzeit einsetzen?\n\nChristian Lindner: Mich \u00fcberzeugt der Vorschlag von Verkehrsminister Volker Wissing, eine unabh\u00e4ngige Expertenkommission zu befragen. Das kann helfen, parteipolitische Verkantungen zu \u00fcberwinden. Ich werde jeden Tag \u00f6ffentlich aus SPD und Gr\u00fcnen gefragt, ob ich nicht doch Steuern erh\u00f6hen und die Schuldenbremse abschaffen will. Das bringt nichts bei mir. Umgekehrt werde ich deshalb nicht meinerseits jeden Tag \u00f6ffentlich die Gr\u00fcnen fragen, ob sie ihre Meinung bei der Kernenergie ge\u00e4ndert haben. Sie tragen mit dem Wirtschaftsminister besondere Verantwortung f\u00fcr Energiesicherheit, Preise und Klimabilanz.\n\nStuttgarter Zeitung: Sie pl\u00e4dieren gleichzeitig f\u00fcr Fracking in Deutschland. Ist das etwas, das uns bei der Energieversorgung \u00fcberhaupt schnell weiterbr\u00e4chte? Frackinggas h\u00e4tten wir ja nicht von heute auf morgen.\n\nChristian Lindner: Wir bauen LNG-Terminals und schlie\u00dfen Liefervertr\u00e4ge ab, weil wir noch lange Zeit Gas brauchen. Wir reden \u00fcber Zeitr\u00e4ume bis in die 2040er Jahre hinein. Da kann selbstverst\u00e4ndlich das heimisch vorhandene Gas einen Beitrag leisten, uns unabh\u00e4ngiger von anderen Weltregionen zu machen und das Preisniveau zu reduzieren.\n\nStuttgarter Zeitung: Sehen Sie dort politischen Spielraum?\n\nChristian Lindner: Eine unabh\u00e4ngige Expertenkommission des Bundestags kam 2021 zum Ergebnis, dass Fracking in Deutschland verantwortbar ist. Wir sollten daraus Konsequenzen ziehen und das Verbot von Fracking aufheben. Dann k\u00f6nnten private Investoren entscheiden, ob sie diese Form der Energief\u00f6rderung f\u00fcr wirtschaftlich halten oder nicht.\n\nStuttgarter Zeitung: Was glauben Sie, wie stehen wir am Ende des Jahres 2023 \u00f6konomisch da?\n\nChristian Lindner: Es wird ein anspruchsvolles Jahr. Aber die Hoffnung ist, dass dieses Jahr besser wird als das vergangene. Wir gehen als Regierung von sieben Prozent Inflation aus. Ich sehe Anzeichen daf\u00fcr, dass die wirtschaftliche Abk\u00fchlung sich nicht weiter fortsetzt, sondern wir m\u00f6glicherweise das bekommen, was man eine \u201eSoft Landing\u201c, also eine sanfte Landung nennt. Ab 2024 sehen Prognosen eine weiter reduzierte Inflationsrate. Mich macht hellh\u00f6rig, dass die Prognosen zum Wachstum verhalten sind. Eine l\u00e4ngere Phase der Stagflation m\u00fcssen wir verhindern. Umso mehr ist ein politisches Wachstumspaket n\u00f6tig.\n\nStuttgarter Zeitung: Der Virologe Christian Drosten sieht die Pandemie in Deutschland als beendet an. Die Corona-Regeln im Infektionsschutzgesetz laufen aber erst Anfang April aus. Muss die Maskenpflicht in der Bahn vorher fallen?\n\nChristian Lindner: Wir m\u00fcssen zur Eigenverantwortung im Gesundheitsbereich zur\u00fcckkehren. Die L\u00e4nder haben es beim Gro\u00dfteil der Ma\u00dfnahmen selbst in der Hand, sie jetzt zur\u00fcckzunehmen. Der Bund sollte im Fernverkehr schnellstm\u00f6glich die Maskenpflicht abschaffen. Wir sind in einem endemischen Zustand. Zum Gesundheitsschutz sind nun keine tiefgreifenden staatlichen Freiheitseingriffe mehr angezeigt.\n\nStuttgarter Zeitung: Viele Kliniken sind \u00fcberlastet. Was w\u00e4re schlimm daran, die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit zur Sicherheit beizubehalten?\n\nChristian Lindner: Ich halte es f\u00fcr nicht legitim, dass Corona-Ma\u00dfnahmen jetzt mit anderen Erkrankungen begr\u00fcndet werden. Der Staat darf nur mit sehr pr\u00e4ziser Begr\u00fcndung in unsere Freiheit eingreifen.\n\nStuttgarter Zeitung: Die Situation in Deutschland ist das eine. In China grassiert das Virus gerade ungebremst. Brauchen wir eine Testpflicht f\u00fcr Menschen, die aus China nach Deutschland kommen?\n\nChristian Lindner: Die europ\u00e4ische Seuchenschutzbeh\u00f6rde hat gerade die Notwendigkeit einer Testpflicht verneint. Wenn wir in einem endemischen Zustand sind, dann ist die Einreise ja zun\u00e4chst nicht gef\u00e4hrlich. Es stellt sich aber die Frage nach m\u00f6glichen neuen Virusvarianten. Deshalb m\u00f6chte ich der fachlichen Diskussion nicht vorgreifen.\n\nStuttgarter Zeitung: Die anderen Regierungsparteien in der Ampel haben Parteivorsitz und Minister\u00e4mter getrennt. Bleiben Sie die ganze Legislaturperiode FDP-Vorsitzender?\n\nChristian Lindner: Beim Bundesparteitag in diesem Jahr steht turnusgem\u00e4\u00df die Neuwahl der Parteif\u00fchrung an. Dar\u00fcber werden wir intern sprechen. Ich bin jedenfalls unver\u00e4ndert frisch und tatendurstig.\n\nStuttgarter Zeitung: Die Union attackiert die FDP f\u00fcr das Mitwirken in der Ampel hart. Nehmen Sie das CDU und CSU nachhaltig \u00fcbel?\n\nChristian Lindner: Wir stehen in einem Wettbewerb und nehmen das sportlich. Wir z\u00f6gern ja auch nicht, die Union von Thomas Strobl in Baden-W\u00fcrttemberg, die nur noch ein Anh\u00e4ngsel der Kretschmann-Gr\u00fcnen ist, f\u00fcr ihre Politik zu kritisieren. Es gibt keine politischen Lager. Die FDP ist eine eigenst\u00e4ndige politische Kraft. Wir setzen in der Ampel viel von dem um, wovon die CDU und CSU \u00fcber viele Jahre nur geredet hat. Ich nenne als Beispiele das gro\u00dfe Entlastungspaket f\u00fcr dieses Jahr, die Ordnung der Einwanderung nach Deutschland und die Beschleunigung von Planungsverfahren.\n\nStuttgarter Zeitung: Olaf Scholz hat von Anfang an gesagt, es m\u00fcsse f\u00fcr die Ampel bei der n\u00e4chsten Bundestagswahl um die Wiederwahl gehen. Wollen Sie das auch? Oder w\u00e4ren Ihnen andere B\u00fcndnisse lieber?\n\nChristian Lindner: Dazu sind drei Dinge zu sagen. Erstens: Die FDP geht eigenst\u00e4ndig in Wahlen. Wir orientieren uns an unseren \u00dcberzeugungen und nicht Koalitionspartner. Wir fragen: Wo kann die FDP am meisten von ihren Grund\u00fcberzeugungen einbringen? Zweitens: Sollte es wieder eine Mehrheit f\u00fcr eine Ampel-Koalition geben und die Inhalte stimmen, spricht prinzipiell nichts dagegen, eine Koalition, die best\u00e4tigt worden ist, fortzusetzen.\n\nStuttgarter Zeitung: Und drittens?\n\nChristian Lindner: Die Chance f\u00fcr eine Wiederwahl von SPD, Gr\u00fcnen und FDP besteht dann, wie schon gesagt, wenn wir unser Land auf den wirtschaftlichen Erfolgspfad zur\u00fcckf\u00fchren. Auch die Fachkr\u00e4fte, die Handwerksmeisterin, die Freiberufler und der Ingenieur m\u00fcssen sich als Leistungstr\u00e4ger in dieser Ampel-Koalition wiederfinden k\u00f6nnen. Wenn dies nicht der Fall ist, weil diese Menschen das Gef\u00fchl haben, es wird nur Umverteilungspolitik gemacht, dann wird die Ampel nicht wiedergew\u00e4hlt.\n\nStuttgarter Zeitung: Herr Lindner, haben Sie gute Vors\u00e4tze f\u00fcr das Jahr 2023?\n\nChristian Lindner: Nein. Ich mache mir nie Vors\u00e4tze zum neuen Jahr, weil meine Philosophie anders ist. Du kannst dein Leben jeden Tag \u00e4ndern, wenn dich etwas st\u00f6rt. Auf ein neues Jahr zu warten, w\u00fcrde mir da zu lange dauern."}